<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="100" date="1977-04-25">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3355">Vai fazer-se a chamada
Eram 17 horas e 10 minutos
Fez se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados.
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Amadeu da Silva Cruz.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Chaves Medeiros

António Duarte Arnaut

António Fernandes da Fonseca.

António Fernando Marques Ribeiro dos Reis.

António Jorge Moreira Portugal.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

António Poppe Lopes Cardoso.

António Riço Calado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Benjamim Nunes Leitão Carvalho.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Alberto Andrade Neves.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Jorge Ramalho dos Santos Ferreira

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira.

Dieter Dellinger.

Etelvina Lopes de Almeida.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Abel Simões

Fernando Reis Luís.

Fernando Tavares Loureiro.

Florêncio Joaquim Quintas Matias.

Florival da Silva Nobre.

Francisco de Almeida Salgado Zenha.

Francisco António Marcos Barracosa.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco Manuel Marcelo Monteiro Curto.

Gualter Viriato Nunes Basílio.

Herculano Rodrigues Pires.

Herlander dos Santos Estreia

Jaime José Matos da Gama.

Jerónimo Silva Pereira.

João Francisco Ludovico da Costa.

João Joaquim Gomes.

João da Silva.

Joaquim José Catanho de Meneses.

Joaquim Oliveira Rodrigues.

Joaquim Sousa Gomes Carneiro.

Jorge Augusto Barroso Coutinho.

José Alberto Menano Cardoso do Amaral.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Estão presentes 237 Srs. Deputados
Temos quórum. Está aberta a sessão.
Eram 17 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Vamos interromper a sessão até às 18 horas.
Cada partido designará um representante para fazer parte da delegação que irá receber o Sr. Presidente da república a chegada ao Palácio.
Está suspensa a sessão.
As 18 horas deu entrada na Sala das Sessões o cortejo em que se integravam o Sr. Presidente da República, o Sr. Presidente da Assembleia da República, o Primeiro-Ministro, o Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, os Secretários da Mesa, a comitiva do Presidente da República, o secretário geral da Assembleia da República, o chefe, o vice chefe e os secretários do Protocolo.

No hemiciclo encontravam-se já os membros do Conselho da Revolução, os Ministros, o Ministro da República na Madeira, o Presidente da Assembleia Regional da Madeira, o provedor de Justiça, o procurador geral da República e os presidentes dos Tribunais da Relação.

Encontravam-se também presentes, nas tribunas e galerias, os Secretários e Subsecretários de Estado, o corpo diplomático, o cardeal patriarca de Lisboa, altas autoridades civis e militares e numerosos outros convidados.

Constituída a Mesa, na qual o Sr. Presidente da República ocupou lugar à direita do Sr. Presidente da Assembleia da República, a banda da Guarda Nacional Republicana, colocada junto aos Passos Perdidos, executou o Hino Nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Tem a palavra o representante da União Democrática Popular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Berreiros (UDP)" page-start="3357">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, Srs. Convidados, Srs Deputados, Povo Trabalhador de Portugal: Aqui saudamos entusiasticamente o 25 de Abril!

Há três anos atrás, debaixo da nobre iniciativa dos capitães de Abril e sob o gigantesco impulso dos trabalhadores portugueses, o fascismo caiu com todo o seu rol de misérias e sofrimentos para o Povo, com as suas torturas e os seus campos de concentração, a sua guerra criminosa e assassina. Nas lágrimas da sua alegria, no calor das suas esperanças mil vezes renovadas, no vigor da sua vontade temperada em longos anos de resistência e luta antifascista, o povo português levantou ainda mais alto as suas gloriosas bandeiras de liberdade.

Aqui recordamos e saudamos os mártires e heróis da luta antifascista que foram semeando com o seu sangue generoso o próprio 25 de Abril e se tornaram os próprios símbolos da luta de um povo que jamais foi vergado pelos mais ferozes crimes da ditadura: Humberto Delgado, Bento Gonçalves, Catarina Eufémia, Alfredo Dinis, Militão Ribeiro, José Gregório e tantos outros são marcos bem sólidos da própria liberdade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3359">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="3359">A política, depois do 25 de Novembro, apresentou-se como indo favorecer os camponeses do Norte e do Centro. Mas o que vemos nós? Os caciques fascistas mantêm os seus privilégios, os intermediários continuam a praticar preços de miséria, os adubos e as rações sobem os seus preços e o crédito agrícola fica se pelas promessas dos Ministros. E o povo mais pobre dos campos, os camponeses, rendeiros, vêem o Governo, sob pressão da CAP, preparar-se para rasgar o único bem que o 25 de Abril lhes trouxe: a lei do arrendamento rural. E os assalariados agrícolas do Norte e do Centro têm visto como os caciques fascistas, que se diziam os grandes defensores do campo, os atacam ferozmente procurando impedir que os sindicatos agrícolas se consolidem e se, organizem os trabalhadores do campo.

A UDP já desafiou várias vezes qualquer dirigente político a demonstrar em que é que os interesses dos grandes capitalistas e agrários, dos grandes intermediários e do imperialismo foram prejudicados ultimamente em favor dos trabalhadores, a não ser através das lutas conduzidas pelos próprios trabalhadores. Através da política actual, os ricos estão a ficar cada vez mais ricos e os pobres cada vez mais pobres. Esta não é a política da UDP, esta não é a política do 25 de Abril. E em nome desta política veio falando-se ultimamente do pacto social. Que pacto é esse?

Nestas condições e ao serviço da política actual, esse pacto surge como tentativa de abrandar ou mesmo paralisar as lutas dos trabalhadores.

A UDP alerta todos os trabalhadores e todos os democratas deste país para o verdadeiro significado desta proposta.

Aceitar o pacto social seria pedir aos operários da Guérin, da Mondorel, da Tomé Feteira, da Auto-Reconstrutora e de tantas outras que aceitassem docilmente o regresso dos patrões sabotadores que levaram a empresa à ruína, esquecendo os esforços e canseiras com que os operários as mantiveram de pé até agora.

Aceitar o pacto social seria pedir aos proletários agrícolas do Alentejo que entregassem sem delongas terras ocupadas aos latifundiários fascistas.

Aceitar o pacto social seria pedir ao povo português que aceitasse sem protesto a hipoteca do País ao imperialismo.

Aceitar o pacto social seria, enfim, pedir aos trabalhadores, aos democratas e progressistas que assistissem de braços cruzados aos sistemáticos atropelos da Constituição, como recentemente aconteceu em relação aos trabalhadores da função pública.

Mas não é esse o pacto que o povo quer!

O povo português não quer a anarquia e o caos, pois o que pretende é ter a certeza de que o esforço do seu trabalho serve para edificar a pátria livre e socialista por que luta. Por isso nós dizemos, baseados na experiência destes três anos, que a única política capaz de galvanizar o povo de Norte a Sul, no continente e ilhas assenta em três pontos fundamentais:

Os ricos que paguem a crise;

Para que o povo seja livre há que reprimir os fascistas;

Imperialistas fora de Portugal.

O que o povo quer é que os intermediários para sitas e especuladores sejam varridos para que os preços não continuem a subir esmagando os pobres.

O que o povo quer é uma política contra os monopolistas e latifundiários, sem indemnizações e sem direitos de reserva. É preciso dizer aqui que se este Governo tivesse a mínima intenção de não atirar a crise para cima dos pobres, mesmo estando de acordo como está com as indemnizações, teria toda a autoridade moral e política para se recusar a pagar as indemnizações, porque o povo está a viver com muitas dificuldades e estamos em crise.

O que o povo quer é uma política que castigue os fascistas pelos seus crimes, castigue os pides, reprima severamente os bombistas e cale a imprensa fascista. Os fascistas não têm direito à palavra.

Nós entendemos, apesar de todas as dificuldades, que é possível defender o 25 de Abril e levá-lo até à pátria socialista e livre a que todos os trabalhadores aspiram. É possível encontrar a convergência de forças e a unidade capaz de levar o povo ao Governo que o povo quer: ao Governo do 25 de Abril do Povo. Para isso é preciso que a classe operária, com o sentido da sua responsabilidade, se saiba unir em torno de objectivos de luta de todo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3360">Dou a palavra a um representante do Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="340" speaker-name="Octávio Floriano Rodrigues Pato" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Pato (PCP)" page-start="3360">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Conselheiros da Revolução, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr s. Ministros, Srs- Deputados, Senhoras e Senhores: Comemoramos hoje com profunda alegria e legítimo orgulho a libertação da nossa pátria da odiosa ditadura fascista. Comemoramos hoje, sem sombra de dúvida, um dos maiores acontecimentos em toda a história do povo português: a conquista da liberdade.

No momento em que a revolução portuguesa completa três anos é de inteira e absoluta justiça que, com renovada emoção, saudemos desta tribuna os heróicos capitães de Abril; os valorosos militares do 25 de Abril, a quem cabe o mérito irrecusável de, com o levantamento militar daquela madrugada histórica, terem aberto decisivamente o caminho para a conquista da liberdade e da paz na nossa pátria, pelo que ganharam merecidamente lugar definitivo no coração de todos os portugueses amantes da liberdade

Prestamos sentida homenagem e expressamos profunda gratidão a todos os antifascistas, a todos os democratas, a todos os patriotas, que ao longo de décadas de um combate incerto e difícil, pleno de heroísmo e de sacrifícios sem conta, empenharam todas as suas forças e energias, muitos enfrentando as torturas e sacrificando até a própria vida, para que a bandeira da liberdade pudesse um dia ondular na terra portuguesa.

A uns e a outros, aos militares patriotas e às forças da resistência ao fascismo, deve o povo português, em parte essencial, o 25 de Abril.

Hoje. três anos passados, importa saudar, não só os militares obreiros do 25 de Abril. mas importa também saudar todos os militares que depois se identificaram com o seu espírito e com os objectivos da revolução portuguesa. Importa saudar não apenas os mais destacados e activos resistentes ao fascismo, mas também muitos outros milhares de portugueses que, abertas as portas da liberdade, vieram também à luta. Uns e outros integram as forças imensas que, unidas, podem assegurar o feliz prosseguimento da democracia portuguesa.

Celebramos hoje o 25 de Abril através da presença do Presidente da República, dos militares do Conselho da Revolução, do Governo e da voz dos Deputados presentes nesta reunião solene da Assembleia da República, órgão de Soberania do regime democrático consagrado na Constituição e conquistado pelo povo português através da Revolução de Abril.

A data para sempre gloriosa do 25 de Abril é hoje igualmente comemorada pelas forças armadas e pelo povo português que nas ruas e nas praças de Portugal afirma a sua determinação de defender as liberdades e todas as grandes conquistas democráticas.

Conscientes de que o 25 de Abril não pode ser apropriado partidariamente, nem quanto à sua origem, nem quanto ao seu desenvolvimento, nem quanto à sua projecção no futuro, tudo fizemos pela nossa parte para que, em todas as manifestações e actos comemorativos desta data de enorme alcance patriótico, os antifascistas e os democratas portugueses se sentissem vivendo um clima de fraternidade e de activa solidariedade democrática.

Estamos certos de que, no seu conjunto, as comemorações do 25 de Abril constituirão um muito importante contributo para aproximar os democratas portugueses na procura de soluções viáveis para defender a democracia portuguesa e orientar o País na via da liberdade, da paz, da independência nacional, do progresso social, com a perspectiva do socialismo.

Não é possível evocar o levantamento militar de 25 de Abril, sem evocar o imediato e poderoso levantamento popular que, convergindo com aquele, consolidou a vitória e viria a conquistar, palmo a palmo, as condições para tornar em conquistas populares os melhores objectivos da acção libertadora de 25 de Abril.

E recordar esse levantamento popular não é apenas lembrar o esmagador apoio e estímulo ao Movimento das Forças Armadas, expresso - em termos inesquecíveis - no 1.º de Maio de 1974. É recordar também que os trabalhadores, as massas populares, os democratas, souberam logo nos primeiros dias de liberdade tomar nas suas mãos as mais urgentes tarefas de democratização da vida nacional, assumindo uma responsabilidade e uma participação activa no desmantelamento das posições fascistas, dando os primeiros passos para a renovação da vida nacional.

Reaccionários e conspiradores, mandantes e executantes do bombismo terrorista, colaboradores da</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor Louro (PCP)" page-start="3361">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="340" speaker-name="Octávio Floriano Rodrigues Pato" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3361">Em três anos, a revolução portuguesa, graças à acção do movimento operário e popular e das forças democráticas e da sua, cooperação com o MFA e com as forças armadas fiéis aos ideais libertadores do 25 de Abril, alcançou êxitos históricos que modificaram profunda e positivamente a situação nacional.

Foram conquistadas amplas liberdades democráticas que se traduziram na constituição de partidos políticos, na realização de uma dinâmica e intensa vida democrática, na construção de fortes organizações de trabalhadores, de variadas formas de organização popular, indispensáveis para assegurar uma quotidiana participação dos cidadãos na condução dos destinos do País. Durante um largo período melhoraram as condições de vida das camadas mais desfavorecidas da população portuguesa. Com a nacionalização da banca e dos sectores básicos da indústria e dos transportes, com a intervenção do Estado em numerosas empresas para travar a sabotagem, deram-se golpe s mortais nos grupos monopolistas e desmantelou se o capitalismo monopolista do Estado. No Alentejo, anteriormente terra da desolação, da fome, da miséria, do desemprego, mas símbolo da luta heróica do seu proletariado rural, iniciou se a Reforma Agrária, que abrange hoje um sexto da superfície arável do País e constitui uma base segura e indispensável para unia agricultura moderna e florescente ao serviço do povo e do País.

Deram-se passos positivos no sentido da democratização da educação e da cultura. Estabeleceu-se o controlo operário, símbolo de uma indispensável intervenção dos trabalhadores na defesa da economia nacional. Despontou uma nova atitude, revolucionária e patriótica, perante os problema s do trabalho, da produção, da vida colectiva, da vida nacional.

Finalmente, mas com o carácter e a importância de realização central da revolução portuguesa, foi positivo fim à guerra colonial, conquista da a paz, numa importantíssima contribuição para tornar mais próxima a conquista da independência pelos povos metidos ao colonialismo português.

Sabe-se que em torno da descolonização e do seu acidentado curso e de aspectos dolorosos que em grande parte são consequência ainda da resistência final do colonialismo, se concentram grande parte dos ataques contra o 25 de Abril, contra homens do 25 de Abril, contra as forças democráticas e se exploram miseravelmente ressentimentos e dramas humanos que precisam de soluções sociais e não de manobras reaccionárias.

É oportuno reafirmar hoje aqui e com firmeza que o fim da guerra colonial correspondia a uma imensa aspiração nacional; que a conquista da paz era um profundo e forte desejo das famílias portuguesas atingidas pela morte, pelos ferimentos, pelos traumatismos sofridos ao longo de treze anos por gerações de jovens portugueses; que os mais violentos críticos da descolonização não têm coragem de o confessar, mas a verdade é que as suas soluções significariam sempre a continuação da guerra e da opressão colonial; e que a continuação da guerra significaria, por sua vez, a derrota do 25 de Abril e o fim do regime de liberdade e democracia conquistado pelo povo português.

Contra perigos e ameaças, o povo português, ao longo destes três anos de Revolução, conservou e defendeu as liberdades porque se realizaram profundas transformações na estrutura económica e social do País. O povo português conservou e defendeu as liberdade exactamente porque, liquidando os monopólios e os latifúndios, enfraqueceu profundamente o poder dos principais inimigos da liberdade. Na situação portuguesa, monopólios e latifúndios são incompatíveis com as liberdades democráticas. Quarenta e oito anos de fascismo o três anos de liberdade aí estão para o demonstrar Na situação portuguesa, liberdades democráticas e outras conquistas da Revolução são indissociáveis e cada passo que hoje se dê ou se consinta dar na direcção da reconstrução do poder dos monopolistas e dos agrários é um passo dado para a liquidação das liberdades.

Defender o 25 de Abril, defender a revolução portuguesa significa hoje respeitar, aplicar e fazer aplicar a Constituição da República.

O 25 de Abril foi possível pela convergência de forças democráticas, civis e militares. O 25 de Abril só poderá ser defendido se se reforçar essa convergência democrática, de civis e militares unidos em torno da Constituição.

Só uma política inspirada nos grandes valores da resistência e nos grande s ideais de liberdade e de progresso social característicos do 25 de Abril pode afastar os perigos que ameaçam a democracia portuguesa.

Não é certamente inspirada nos ideais do 25 de Abril e da Constituição uma política que, enquanto tolera ataques reaccionários contra o regime democrático e readmite fascistas notórios no aparelho de Estado e na magistratura, concentra esforços para dividir os trabalhadores, hostilizar forças democráticas e promover perseguições e saneamentos de trabalhadores e técnicos progressistas.

Não é certamente inspirada nos ideias do 25 de Abril e na Constituição uma política que despreza a opinião, a capacidade e os direitos dos trabalhadores, que entrega empresas e terras a capitalistas e, agrários sabotadores, que arrasta as forças milita-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3362">Tem a palavra o representante do Centro Democrático Social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Machado (CDS)" page-start="3362">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Deputados: Deputado centrista, subo a esta tribuna para, em nome do meu partido, celebrar a Revolução de Abril. Faço-o, fazemo-lo, com a consciência tranquila de quem se sabe com legitimidade para tanto e com a emoção de quem pode afirmar ter contribuído, com coragem e também com sofrimento, para preservar da Revolução a sua dimensão democrática e, por esse título, a sua essência popular e patriótica Legitimidade duramente conseguida ao longo de três anos difíceis, durante os quais, sem desfalecimento, soubemos afirmar e manter um projecto incómodo, porque divergente das várias mitologias que sucessivamente dominaram o curso da Revolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3362">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3362">A história não deixará de prestar homenagem a essa determinação, cuja eficácia moderadora e de estabilização foi contributo decisivo para que o pluralismo inscrito na Constituição seja hoje uma realidade concreta e não apenas, como alguns o desejaram, cambiante diluído e precário de uma unicidade disfarçada.

No quadro de uma revolução cedo desviada dos seus objectivos iniciais por forças de claro comprometimento internacionalista, levado, no Verão de 75, a um paroxismo alucinante pela necessidade de cumprimento de um plano que tinha sobretudo a ver com a corrida a uma nova partilha da África e em que os interesses portugueses, não só nessa área do mundo, mas também no rectângulo europeu, foram subalternizados com a conivência de alguns nacionais, a proposta moderada, portuguesa e pragmática do CDS tornou-se naturalmente motivo de escândalo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3362">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3362">Por todas as maneiras o nosso par tido foi atacado, vilipendiado e perseguido. 

Não desistimos, porém. Valeu-nos a inalterável fidelidade aos valores que inspiram a nossa declaração de princípios, a confiança na personalidade do povo, a nossa fé na democracia e na liberdade. Mantivemos, assim, permanentemente aberta uma alternativa não socialista, europeia e cristã-democrata ao projecto da revolução socialista. Forçámos, desse modo, a manter alargado o espectro da Revolução.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3363">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3363">E em torno do espírito autêntico do 25 de, Abril, que é também o do 25 de Novembro, congreguemos esforços na salvação do presente e na construção do futuro. Um futuro livre, democrático e justo.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A reflexão crítica que é lícito fazer sobre a Revolução pode, ser dura. Muitos a farão certamente com amargura ou desespero. Simplesmente, e por paradoxal que isso possa parecer, tal atitude demonstra objectivamente a vitória da Revolução, a vitória da primeira e mais importante das suas conquistas, aquela que, por maiores que tenham sido os seus custos o evitáveis os sofrimentos, bastaria para salvá-la e para que hoje, com esperança renovada, a possamos celebrar. Porque a democratização e a liberdade aí se revelam e exercitam. A liberdade e a democracia que a Revolução nos trouxe e que, se soubermos incorporá-las como valores do nosso quotidiano, se pudermos vivê-las como uma prática natural e concreta de todos os dias, nos darão o ânimo e a inspiração para tornarmos realidade as esperanças, ainda adiadas, do povo português a uma vida mais digna de ser vivida. Por isso não aceitamos o ponto de vista daqueles que da Revolução apenas sublinham os aspectos negativos, os desvios, as injustiças. Estamos à vontade para dizê-lo. É legítimo falar em conquistas da Revolução e é justo recordá-las: a devolução da soberania a um povo que de há muito se habituara a ver os seus destinos decididos sem participação e sem consulta; a elaboração de uma Constituição política por representantes legítimos do povo e que traduz o resultado de opções livres e autónomas do eleitorado, daí retirando a força que a todos obriga; o reconhecimento do valor e da dignidade essenciais da pessoa humana e a consagração dos direitos, liberdades e garantias que exprimem, salvaguardam e defendem esse valor e essa dignidade; a consagração do principio da subordinação do poder económico ao poder político; a eleição livre de um parlamento pluralista, perante, o qual o Governo deve ser responsável; a escolha, por sufrágio universal e directo, do Presidente da República, a quem, na pessoa do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3364">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3364">Porque é falso considerar-se a democracia responsável pela destruição das empresas pelo descalabro do sector nacionalizado da economia pelas deficiências do sistema de saúde pela alta dos preços, pela lentidão com que são encarados os problemas dos desalojados pelo aumento do desemprego pela queda do investimento pelo progressivo endividamento externo, numa palavra pelas incertezas, as injustiças e as incapacidades que continuam a projectar-se sobre a nossa vida colectiva.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do CDS" page-start="3364">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3364">Nada disso é culpa da democracia. Nada disso é culpa da liberdade. Nada disso resulta do respeito que queremos ver definitivamente estabelecido pelos direitos do homem no nosso país.

Neste 3.º aniversário do 25 de Abril é necessário e urgente que os nossos compatriotas compreendam, sem excepção, que não é com nostalgias de um passado definitivamente morto que se pode construir o futuro e, que compreendam também que uma coisa é o regime - a democracia - e outra coisa o Governo- Que sem democracia o nosso papel no mundo, o nosso orgulho de sermos portugueses, o nosso contributo para as grandes tarefas que se impõem aos povos livres, serão reduzidos a uma expressão nula, violentadora da nossa dignidade e da nossa história.

A democracia é a nossa grandeza, a plataforma para recriarmos, como o fizemos há quinhentos anos o nosso projecto nacional. A democracia é a forma de olharmos confiantes o futuro; de entrarmos, solidários, na Europa; de sermos perante milhões de homens, que no Mundo se exprimem em português os herdeiros dignos e dignificados de uma língua e de uma cultura que são vínculos de fraternidade, de tolerância e de convivência. A democracia é a forma de sermos, na Europa e no Mundo, os portadores de uma mensagem profundamente cristã e libertadora na defesa dos direitos humanos. Porque só nós conseguimos, num curto lapso histórico, essa espantosa vitória de nos libertar-mos de tutelas totalitárias de sinais opostos.

Por tudo isso, e porque só ela dará sentido à Revolução, a democracia é para todos nós uma grave e delicada responsabilidade. Mas é-o acima de tudo para quem, por força das opções do eleitorado, detém as rédeas do Poder. Não é esta a hora do discurso político, porque ela é, mais do que isso, a da reflexão histórica Mas a história faz-se com os homens e com as instituições. E perante a história é-nos lícito proclamar, com simplicidade, mas com convicção, que em Portugal, em Abril de 77,- se impõe aos governantes um profundo exame de consciência. E não só aos governantes, mas a todos os portugueses.

Que todos possamos ser dignos e estar à altura de responder positivamente ao desafio que a história hoje nos põe. Esse é o da consolidação da democracia, de reconstrução do Estado, da mobilização coerente das enormes virtualidades de um povo que já mais de uma vez foi capaz de, influir decisivamente nos destinos do Mundo.

Se o conseguirmos, então nada terá sido em vão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3364">Vou agora dar a palavra ao representante do Grupo Parlamentar do PSD.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PSD)" page-start="3364">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Srs. Membros do Conselho da Revolução, e do Governo, Srs. Deputados: Ao usar da palavra neste acto solene em nome do Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata, permita-me V. Ex.ª, Sr. Presidente da República, que, comece por exprimir a muita honra que os Deputados sociais-democratas sentem em ser esta solenidade presidida pelo Sr. General Ramalho Eanes. É V. Ex.ª na longa história pátria, o primeiro Presidente da República livre, e directamente designado em eleições democráticas pelo povo português; é V, Ex.ª, por virtude das funções constitucionais que assumiu por decisão popular, o garante e o fiel supremo das nossas instituições políticas democráticas; é V. Ex.ª, a pessoa a cuja capacidade, lucidez de espírito e decisão os Portugueses justificada mente confiaram e confiam a orientação última dos negócios do Estado no presente período político.

A presença de V. Ex.ª, na Assembleia da República, neste dia de muitas solenidades e manifestações por aí fora animadas, quiçá, de intenções desencontradas senão divergentes, não deixará de revestir, para a grande maioria dos portugueses, um profundo simbolismo político. Também nós, Deputados, fomos democraticamente eleitos pelo povo português; somos, no topo do Estado, a consciência pluralista correspondendo às correntes e opiniões políticas mais significativas que agitam e vivificam a grei; a nós pertence em cada momento a tarefa de exprimir publicamente, com lealdade e discernimento, com independência e imparcialidade, os valores, os interesses e preocupações partilhados pelos que directamente nos mandataram, somos e devemos sê-lo sempre cada vez melhor - o lugar moral onde se ouvem e harmonizam as vozes diversamente timbradas de todos os portugueses, dos que vivem nos vários recantos e ilhas de Portugal e dos que se espalham à ventura pelo Mundo.

Estão reunidos assim, num mesmo rito parlamentar, o Presidente da República e, a Assembleia da República. Isto será decerto para muitos um sinal</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3365">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3365">Uma relativa passividade de décadas não testemunhou, pois, em desfavor da existência de um sentimento de liberdade inato aos Portugueses. Para a paz na nossa comunidade seria bom que saibam desta lição os que ainda acalentem desejos de, para um fim ou outro, acorrentar de novo Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3365">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3365">E contudo... apesar dessas e de outras lições, apesar das suas enormes repercussões na comunidade interna e internacional, nada nos pode autorizar a atribuir ao 25 de Abril valor mágico e absoluto. Não foi um milagre nem uma perdição, como parecem ainda acreditar alguns e os seus contrários. É um facto histórico com muito de positivo e algo de negativo - sim, um facto que teve também a sua face trágica que, não é hoje ocasião de lembrar. Do que não há dúvida é de que tem muito a ver connosco e com os nossos filhos, sendo por isso fácil falar dele com o olhar no presente e no futuro. Não estará aqui uma boa, razão para ser comemorado conjuntamente com a realidade que transcende os singulares factos do passado, presente e futuro que é a própria Pátria?

O Partido Social-Democrata quis comemorar este aniversário do 25 de Abril chamando a atenção dos Portugueses para a exigência da promoção dos direitos do homem na nossa sociedade e, ao mesmo tempo, lembrar a necessidade de uma urgente conversão da mentalidade pública aos valores e princípios da democracia. Trata-se de tarefas que nos parecem essenciais à sobrevivência e progresso das actuais instituições políticas nascidas em correspondência com os desígnios que animaram os soldados e o povo em Abril de 1974. Elas tocam nas próprias bases morais e culturais da democracia.

Suponho que ninguém de boa fé e de espirito atento duvidará da oportunidade desta lembrança e apelo. Pelo que toca ao respeito e promoção dos direitos humanos, todos conhecem a frequência com que diariamente são por aí violados direitos tão elementares como o direito à vida e à segurança pessoal; todos sentem a existência de camadas inteiras da</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3366">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3366">Pela inércia adquirida do passado muitos continuam a sonhar com a Índia e a deixar crescer a erva na eira - como escreveu um grande poeta e pensador português. Ora a democracia, se vive do realismo crítico e da imaginação crítica, morre sempre às mãos destas ilusões sebastianistas ou destas utopias alienantes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="3366">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3366">Assim, continua viva na mentalidade colectiva uma certa tentação ou nostalgia pela ortodoxia política. Continua a pensar-se por aí, consciente e inconscientemente, que em política verdade é igual a uniformidade, valendo a crítica como, ofensa, a oposição como pecado, a diversidade como absurdo. E mesmo em muitos que julgam acertar o passo pelo reconhecimento do pluralismo das crenças e das opiniões, não raro mostram que dessa ideia se utilizam tão só para ornar o discurso.

Assim, continuamos a viver numa mentalidade político administrativa construída sob o signo do centralismo, tão característico e útil para as ditaduras, consumadas ou tentadas, antes ou depois do 25 de Abril. É urgente que a opinião pública repense o próprio Estado para dar a vida e, expressão à filosofia consubstanciada na Constituição, concebendo-o como entidade complexa onde o poder, se reparte e se contrabalança entre órgãos centrais e órgãos regionais e locais, como convém à liberdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3366">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3366">E seria um nunca mais acabar das razões práticas que moveram o Partido Social-Democrata a lembrar nesta comemoração solene do 25 de Abril e neste dia de Portugal a necessidade e a vantagem de uma ofensiva cultural para a conquista ou reconquista dos pressupostos morais e culturais da democracia que o fascismo comprometeu. Trata-se de refazer e preservar a seiva de que terá de se alimentar o futuro político que o povo já escolheu.

Era trágico se os nossos pensadores, moralistas, intelectuais e pedagogos não sentissem a urgência da tarefa e se não empenhassem nesta longa obra de reforma da mentalidade portuguesa. Muito aqui depende dos que tomam por modo de vida o inquirir, o indagar e o ensinar, sem cair nas seduções de qualquer «quietação dogmática» ou na tentação de qualquer novo-riquismo provinciano. É que não basta ler ou soletrar as Declarações Universais e a Constituição; é preciso captar de modo critico e prospectivo a sua mensagem, e quem trabalha nas oficinas e nos campos não tem os vagares de espírito para isso necessários.

Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Deputados: O 25 de Abril devolveu ao Povo a saudável confiança em si próprio; o 25 de Abril prometeu aos Portugueses o respeito pelos direitos, liberdades e garantias inerentes à dignidade humana; o 25 de Abril garantiu a justiça social, que passa por transformações económicas e sociais realizadas de acordo com as leis da liberdade; o 25 de Abril tornou possível, em suma, a institucionalização da democracia em Portugal.

Nesta hora, honremos, pois, aqueles que de mil e unia formas o levaram a cabo e aqueles que igualmente o não deixaram perder quando a cobiça de alguns e a obediência de outros a estranhos contra ele atentaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3366">Tem a palavra o representante do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3366">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Presidente do Supremo Tribunal da Justiça, Srs. Conselheiros da Revolução, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, minhas Senhoras e meus Senhores: Alguém disse que não sabia o que era a liberdade, pois apenas conhecia a libertação. Direi antes que a libertação é o começo da liberdade. Durante quase meio século Portugal viveu oprimido pela tirania, 1974 é o ano da libertação que neste momento comemoramos.

A Revolução do 25 de Abril surgiu como um movimento antifascista. Uma revolução e um movimento não se reduzem, porém, à definição de um inimigo; o seu significado profundo resulta do que se pretende ao derrotar-se esse inimigo. A unidade táctica para alcançar a vitória não pode ser substituída abusivamente por uma unanimidade contrária ao sentimento nacional e imposta ditatorialmente. A unanimidade está para a unidade tal como a opressão está para a democracia. O futuro de nós todos terá de ser construído por todos nós - à volta de um projecto comum realizado em liberdade e emergente da vontade popular.

O antifascismo não poderá ser nunca um fascismo ao contrário, mas deverá ser o contrário do fascismo,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3367">Sr. Presidente da República, Srs Deputados: Na madrugada do dia 25 de Abril acordei estremunhado com a notícia de que o Exército se revoltara contra a ditadura e se propunha reintegrar Portugal na senda da civilização.

Vesti-me, à pressa e no fim da madrugada estava no único posto que me era acessível: a redacção do jornal «A República», velho baluarte indomável e indomado, que, verticalmente, se batera sempre pela dignidade cívica deste país.
Ao subir a minha rua íngreme até atingir a Escola Politécnica quase que me- ia faltando o ar.
Sentia sobre o peito o peso. de quase cinquenta anos de arbítrio, recordava-me comovido, da minha vida e dos que eram como eu: uma mocidade sacrificada, muita dela frustrada, o rosário infinito d as amarguras e das desilusões passadas pelos seus mortos e pelos que envelheceram na dura caminhada.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="3369">Muito bem!

O Sr. Presidente: ... Mas isto é uma sociedade de homens, e como homens que somos, temos de obedecer às contingências da nossa condição. Mas temos de reagir, temos de lutar e alguns de nós poderão ficar pelo caminho.

É a tragicomédia de todas as civilizações. Assim aconteceu com o Mediterrâneo Oriental, com o Helenismo e com a própria Civilização Grega, com a pujança jurídica da Civilização Romana, com as contradições da Revolução Industrial, com as glórias e desastres da Revolução Francesa, e com a modificação estrutural de certos tipos de civilização com o advento da experiência comunista.

Universalmente foi assim, não esquecendo as mutações surpreendentes operadas noutros continentes, desde o Norte de África às paragens longínquas do Oriente, com a crepitação social das Américas. 

Não pudemos fugir à regra, também nós tivemos a nossa conta, com a factura dos regime s de excepção, mais marcadamente e mais cruelmente com os 50 anos de fascismo.

Aproximando-nos dos tempos que estamos a viver, ficamos reduzidos territorialmente, quase às proporções do Portugal da Idade Média, aquele Portugal que dera novos mundos à civilização comum, e que depois se viu reduzido aos parâmetros da nossa estreiteza territorial.

Quando tudo indicava, após a queda do fascismo que deveríamos estabelecer uma perfeita e leal unidade nacional, isso não sucedeu.

Razões discutíveis por um lado, e desregramentos por outro, colocaram nos dentro de conjunturas extremamente difíceis, e só a resistência tradicional dos portugueses alcançou, embora não definitivamente, um clima de dignidade que importa defender com ânimo viril.

Economicamente débeis, pela condição geopolítica do nosso agregado, com o problema pungente do regresso dos nossos compatriotas africanos e asiáticos, despovoados os campo pelo êxodo da emigração, fruto da incapacidade e inépcia do totalitarismo, afastados do mundo pelo isolamento imposto, sem treino cívico, as perspectivas reclamavam entregas totais e generosas vigílias.

No meio da confusão que parecia ser o prefácio da catástrofe, descolonizámos, apertámos ao peito os corações sobressaltados dos nossos compatriotas em crise, abrimos as urnas, votámos livremente, escolhemos os deputados às Constituintes, elaborámos a Constituição, elegemos a Assembleia da República, escolhemos o Presidente da República e instaurámos juridicamente as nossas autarquias locais. E circulando livremente atravessámos as fronteiras à procura da compreensão e da amizade dos países sem os quais não era possível viver, passámos a receber as mensagens materiais e espirituais dos que em nós confiavam.

Era um Portugal novo que emergia do caos e desafiava o futuro.

A passo e passo persistentemente, criámos ou recriámos a nossa civilização.

Mas persistem alguns erros, mantêm-se e renovam-se situações nem sempre felizes, mas tudo isto é a consequência natural de um crescimento impetuoso, partindo do zero e pesquisando as alturas.

Trabalho, este sim ciclópico, ao contrário do ciclópico de Marcelo Caetano, que tudo tem de vencer: a inércia, a cumplicidade, a indiferença, a simulação e as tentativas de perversão.

Aprovada a Constituição, instalado o I Governo Constitucional, com a liberdade nos nossos escudos e os poderes do Estado em funcionamento, eis-nos na grande encruzilhada: ou vencemos ou sucumbimos.

Mas iremos vencer, porque possuímos a alma grande, muito longe da alma pequena de que nos falava a tal poesia angustiada de Fernando Pessoa. E com os pés fincados na terra que é a nossa, outra alegoria do poeta excepcional que se chamou Adolfo Casais Monteiro, iremos vencer.

Mas vencer com reflexão, com inteligência, em paz civil e política, agarrando no pedaço que nos resta e fazendo dele uma entidade solvente que será glória nossa e garantia do destino dos nossos filhos e nossos netos.

E aqui estamos, Sr. Presidente da República, Srs. do Governo, Srs. do Conselho da Revolução, Srs. Magistrados, Srs. Deputados, minhas Senhoras e meus Senhores.

Aqui estamos com os tais pés fincados na terra, rodeados de amigos que são todos os que pensam a Revolução, de inimigos que são os que não acreditam nem querem acreditar, e dos indiferentes que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3370">Vai usar da palavra o Sr. Presidente da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="3370">Sr Presidente da Assembleia da República, Srs. Deputados, meus Senhores, Portugueses: Esta cerimónia marca o ponto mais alto nos actos com que o povo português tem vindo a celebrar o 25 de Abril. Nos dois anos anteriores o povo celebrou o exercendo os direitos reassumidos: votou e através do seu voto ergueu as traves mestras da nova sociedade.

Hoje, plenamente instituídos os órgãos do Poder, a Assembleia da República, que em si consubstancia a própria democracia pluralista, culmina as celebrações com esta sessão em que o País está presente nos seus mandatários e nos seus responsáveis.

Pesam, sobre a nossa geração sacrificada as agonias do império, as dores de uma nova sociedade que renasce nos limites do corpo primitivo e o sofrimento de um povo em diáspora no mundo que ajudou a conhecer se.

Em Abril de 1974 as forças armadas saíram à ,rua em defesa dos ideais da liberdade e da democracia. Em Novembro de 1975, apoiados pela PSP e pela GNR, ...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="3370">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="3370">... de novo intervieram para assegurar que a liberdade reconquistada não seria traída. Hoje desfilaram nas ruas de Lisboa, reafirmando o seu empenhamento no serviço dos mesmos valores.

A elas, todas elas, se deve privilegiadamente a liberdade de que hoje se fez uso nesta Assembleia.

Esta Assembleia da República recebeu do povo o encargo de traduzir os ideais da Revolução na realidade concreta do dia-a-dia dos cidadãos. 

Não podemos continuar a iludir o futuro com base nas frustrações do passado.

O desencanto que se apodera já de muitos é fruto de três anos de hesitações e erros: que é feito da fraternidade que encheu as ruas e os campos deste país?

Que é feito das torrentes de alegria com que nos lançámos na construção de um país diferente, de uma pátria renovada? Que é feito da tolerância e do respeito com que decidimos conviver? Que é feito da segurança e da paz assente na justiça que afirmámos respeitar? Que é feito das habitações que quisemos construir? Que é feito da saúde que decidimos melhorar? Que é feito da educação que nos propusemos elevar? Que é feito da velhice que nos obrigámos a proteger? Que é feito do trabalho que prometemos redobrar? Que é feito da riqueza que protestámos aumentar? Que é feito das promessas de uma vida melhor que nos propusemos atingir?

Srs. Deputados: Os compromissos que firmámos com o povo que a todos elegeu impõem que reflictamos nas responsabilidades, como esse mesmo povo crescentemente reclama.

Somos uma geração de sacrifício: Quantos de nós, em busca do pão ou por força do dever, abandonámos a terra e a família, o País e os amigos para voltar, tantos anos depois, marcados pelos encontros da morte, da violência, da injustiça?!

Somos de facto uma geração de sacrifício.

Mas é imperativo reanimar este país e organizar o esforço dos seus cidadãos para que os ideais de Abril não venham a ser um sonho traído.

No seu trajecto histórico o povo português teve de enfrentar momentos difíceis, vencer crises, derrotar inimigos e defender a independência da Pátria, a identidade cultural, a dignidade da Nação. Hoje, como tantas vezes no passado, são muitas as dificuldades a vencer para merecer o esforço daqueles que conquistaram o respeito do Mundo; para dar um sentido aos duros sacrifícios que se exigem a todos os Portugueses.

Se temes o crédito das liberdades e dos direitos conquistados, se temos a segurança da democracia a definir as regras do comportamento político, se temos a esperança de um povo a respeitar, nada pode desculpar que os ideais de Abril continuem por concretizar, à mercê dos que deles se servem, sem servir a Pátria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="3371">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente de República" page-start="3371">Não é difícil reconhecer que, para além da negociação das naturais divergências, de ideologia e de programa, a mobilização do povo português para a modernização do País passa também pela capacidade de colaboração entre os homens sobre quem pesa a responsabilidade da liderança dos movimentos políticos.

Ficaram do passado ligações e compromissos, assim como barreiras de desentendimento. A solidariedade que há-de unir os Portugueses na recuperação do País põe aos responsáveis a exigência de subordinarem os laços pessoais de um passado comum aos apelos do futuro a construir.

A intolerância introduzida na sociedade portuguesa mantém ainda afastados do contributo que devem à Pátria homens indispensáveis em sectores decisivos para o desenvolvimento do País. Não podemos fugir à realidade da nossa integração num espaço em que a competência e o mérito têm um prémio para além das fronteiras. Precisamos de quadros, de quadros qualificados e motivados, para conceber e realizar programas audaciosos que multipliquem os empregos.

A recuperação da economia e a absorção do desemprego não se resolverão unicamente com os grandes investimentos que ao sector público compete lançar. Estas metas nacionais dependem em larga medida do dinamismo da iniciativa privada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e CDS" page-start="3371">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="3371">A regularização das indemnizações e a sua canalização para o investimento é por isso objectivo que o aparelho de Estado tem de conseguir com rapidez. Há que introduzir no mercado financeiro novos agentes ou novos métodos que respondam à celebridade de decisão que exige o funcionamento de uma economia moderna.

Aguardam apreciação desta Assembleia diplomas importantes para a regulamentação das instituições representativas dos trabalhadores. Na ausência de ordenamento legal, todos os dias se assiste a conflitos que, em rigor, têm de ser encarados como sabotagem económica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e CDS" page-start="3371">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="3371">A maioria dos trabalhadores não aceita livremente este tipo de actuações, que mais cedo ou mais tarde lhe roubariam o pão</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="3372">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente de República" page-start="3372">Da voz desta Assembleia nasce a legalidade. O seu silêncio é fonte de arbítrio.

Srs. Deputados: Passado o período de violência política, avoluma-se a insegurança pelo crescendo das violações à pessoa e aos haveres dos cidadãos. As consequências desta situação adivinham-se graves. Importa reconhecer frontalmente, que as forças de segurança - PSP, GNR e Polícia Judiciária - se encontram, apesar dos seus esforças, que é de justiça aqui realçar, manietadas. Há disposições que, em nome, da defesa da liberdade dos indivíduos contra o Estado, deixam ambos à mercê da violência dos marginais da política ou dos profissionais do delito. Não pode esta câmara dos representantes do povo ignorar as ansiedades e o medo que vêm assaltando a população. A verificar-se o agravamento da situação, a tranquilidade será restabelecida com as medidas de excepção adequadas. O melhor modo de defender as liberdades e os direitos consagrados pelas leis fundamentais do País é impedir que eles sejam quotidianamente desrespeitados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e CDS" page-start="3372">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="3372">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Portugueses: Em 14 de Julho do ano passado jurei, neste mesmo lugar, garantir condições de existência de um Estado de direito democrático. Mas não sou eu o único português que assumiu compromissos com a Nação. Porque recuso demitir-me das responsabilidades que o povo português colocou sobre os meus ombros, é meu dever exigir aos meus compatriotas que estejam à altura das suas próprias responsabilidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e CDS" page-start="3372">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="3372">Uma nação é um corpo que só colectivamente se justifica, conquistando o direito à existência independente pelo esforço conjugado de todos.

Sabemos todos, por duras experiências até nesta Assembleia, que os ideais do 25 de Abril têm sido muitas vezes adulterados no decurso destes três anos. Temos conseguido sobreviver aos desvios, mas estamos a pagá-los com duros sacrifícios. Não é possível continuar a esbanjar o pouco que nos resta. 

O mandato que recebi do povo português obriga-me, a garantir, dentro das soluções democráticas, a recuperação do País, a identidade nacional e o desbloqueamento da angústia colectiva perante o presente e perante o futuro.

Não hesitarei em tomar as medidas necessárias e correctas que assegurem a viabilidade da Nação como sociedade livre onde valha a pena viver.
Para tal contribuirão, com igual espírito, as forças armadas como parcela integrante da democracia e da Pátria Portuguesa.

Não haverá mais transferências de responsabilidades políticas porque todos os meios necessários à defesa da democracia estão à disposição dos poderes políticos.

Só a eficácia da democracia, permite manter a estima do povo pelo regime democrático.

E é ainda a defesa da democracia que exigirá a procura de alternativas que a garantam.

Nesta hora do nosso destino de nação independente, não é legítimo ignorar a crise que nos ameaça: o estado da nossa economia, as contradições que dilaceram a nossa sociedade.

Vivemos a primeira oportunidade democrática em meio século. O esforço consciente de cada um fará desta oportunidade uma vitória do povo português e de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3372">Está encerrada a sessão.
A banda da Guarda Nacional Republicana executou de novo o Hino Nacional, acompanhado em coro pelos Srs. Deputados e por toda a assistência, que no final aplaudiram mais uma vez o Sr. Presidente da República.
Realizou-se então o corteja de saída, composto pelas mesmas individualidades.</utterance>
</debate>
