<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="21" date="1976-08-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="533">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 15 horas e 45 minutos. Foi aprovado o n.º 16 do Diário.

Antes de se entrar na ordem do dia o Sr. Deputado Acácio Barreiros (UDP), a propósito da chegada ao País do general Spínola, apresentou um requerimento no sentido de a Assembleia aprovar que este fosse exemplarmente julgado e não pudesse ser libertado.


O Sr. Presidente não admitiu o requerimento, pelo que o mesmo Sr. Deputado interpôs recurso da decisão para a Assembleia, nos termos do Regimento. Sobre o assunto pronunciaram-se, além do recorrente, os Srs. Deputados Carlos Brito (PCP), Barbosa de Melo (PPD), António Macedo (PS), Vital Moreira (PCP), Sá Carneiro (PPD) e António Arnaut (PS), tendo a Assembleia rejeitado o recurso.

Na ordem do dia prosseguiu o debate sobre o Programa do Governo, usando da palavra os Srs. Deputados Costa Andrade (PPD), Calvão de Melo (CDS), Basílio Horta (CDS), Vítor Louro (PCP), José Pedro Soares (PCP), Fernandes da Fonseca (PS), Aires Rodrigues (PS), Dias Ferreira (PCP), Vila-Lobos Meneses (PPD), Fernandes Loja (PPD), Rico Calado (PS), Aquilino Ribeiro Machado (PS), Carvalho Cardoso (CDS), Gonçalves Sapinho (PPD), Nuno Abecasis (CDS), Acácio Barreiros (UDP), Hermenegilda Pereira (PCP) e José Manuel Jara (PCP) e os Srs. Ministros dos Negócios Estrangeiros (Medeiros Ferreira), do Trabalho (Marcelo Curto) e do Comércio (António Barreto).

No decurso da sessão o Sr. Presidente deu conhecimento de uma declaração assinada por 18 Deputados apresentando como candidato à designação, pela Assembleia, de membro da Comissão Constitucional a professora catedrática da Faculdade de Direito de Lisboa Isabel Maria de Magalhães Colaço.

A sessão foi encerrada às O horas e 5 minutos do dia seguinte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="533">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto A roais Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Amadeu da Silva Cruz.

Álvaro Monteiro.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido de Miranda Macedo.

António Garfos Ribeiro Campos.

António Chaves Medeiros.

António Duarte Arnaut.

António Fernandes da Fonseca.

António Fernando Marques Ribeiro Reis.

António Jorge Moreira Portugal.

António Oliveira Aires Rodrigues.

António José Pinheiro da Silva.

An tomo José Sanches Este vês.

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

António Rico Calado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="535">Responderam à chamada 239 Srs. Deputados. Temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 45 minutos.
Entretanto o Governo havia já ocupado a respectiva bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="535">Está em aprovação o n.º 16 do Diário.
Há alguma objecção?
Pausa.
Considero-o aprovado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="535">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A União Democrática Popular, embora na perfeita consciência da importância do debate que estamos aqui a travar - e penso que ninguém poderá pôr em dúvida a dedicação da UDP a este debate -, quer, no entanto, frisar que esta Assembleia, apesar da importância do assunto e apesar do limitado tempo de que dispõe, o que nós reconhecemos, não pode deixar de tomar posição no caso de acontecerem assuntos de tanta importância e gravidade política fora desta Assembleia que, a nosso ver, são até inclusivamente uma provocação a esta Assembleia e ao próprio Governo, cujo Programa está aqui em discussão.

Já uma vez tínhamos dito que, seja qual for a importância da discussão que se esteja a travar na Assembleia...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="535">Peço ao Sr. Deputado o favor de sintetizar a sua intervenção e dizer concretamente o que deseja.</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="535">... e no caso de se passar fora dela um assunto de tal importância que ponha em causa a segurança do povo português, esta Assembleia deve de imediato tomar posição.

Tendo em conta o pouco tempo de que dispomos e esperando, portanto, que a Assembleia tome uma posição no mais curto espaço de tempo, para que se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="536">Antes de mais, quero assinalar o facto de o Sr. Deputado me ter procurado antes de apresentar o seu requerimento, facto que lhe agradeço, pela lealdade que representa. Portanto, eu já estava informado do teor deste requerimento e já tinha tomado as minhas precauções regimentais em vista da decisão que vou tomar.

Face ao dispositivo da alínea b) do artigo 26.º do Regimento, compete ao Presidente admitir ou rejeitar as propostas, reclamações e requerimentos, verificar a sua regularidade regimental, sem prejuízo do direito de recurso dos seus autores para a Assembleia, no caso de rejeição. Como resultado da combinação deste dispositivo com os artigos 95.º e 181.º, o Presidente da Mesa não admite o requerimento, porque se trata de um requerimento que não poderia ser apresentado no período da ordem do dia, que, especificadamente, é aquela que se encontra marcada. Nestas condições, não admito o requerimento, com ressalva do direito de recurso do Sr. Deputado para a Assembleia. Se pretender, tenha a bondade de recorrer; a Assembleia deliberará.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="536">Eu não queria ainda interpor recurso para o Plenário da decisão do Sr. Presidente. Antes disso, gostaria de recordar ao Sr. Presidente que, mau grado existir uma ordem do dia, a verdade é que, por aprovação unânime da Assembleia ela pode ser alterada. Daí que nós propuséssemos à Assembleia, dado que não há período de antes da ordem do dia - peço desculpa de não poder citar o normativo regimental que prevê essa alteração da ordem do dia, caso venha a ser aprovada por unanimidade -, a introdução deste ponto na ordem do dia, o qual certamente não demorará vinte minutos, podendo cada grupo parlamentar pronunciar-se rapidamente, num máximo de três a quatro minutos.

Faço, pois, este segundo requerimento, que penso estar perfeitamente ao abrigo do Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="536">Vamos ao primeiro requerimento. Quero saber claramente se o Sr. Deputado Acácio Barreiros interpõe ou não recurso para a Assembleia da deliberação que acabo de tomar de não aceitar o requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="536">Interponho noutros termos, ou seja, não contrariando os artigos que o Sr. Presidente invocou, antes propondo à Assembleia que por unanimidade aceite alterar a ordem dos trabalhos, no sentido de incluir como primeiro ponto este ponto hoje por mim levantado, fixando-se desde já o período máximo de vinte minutos para a sua discussão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="536">Quer dizer, para além do requerimento, temos agora uma proposta. O mesmo critério que me levou a rejeitar a admissão do requerimento leva-me a rejeitar também a admissão da proposta. Está, no entanto, interposto recurso para a Assembleia, segundo me é possível depreender daquilo que o Sr. Deputado acaba de dizer.

Vamos, portanto, pronunciar-nos sobre o recurso interposto pelo Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="536">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="536">VV. Ex.ªs estão a arranjar-me uma situação embaraçosa. Os requerimentos, segundo</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="537">Sr. Presidente: Não é para entrar na discussão do requerimento, é para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="537">Então fará o favor de dizer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="537">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Acácio Barreiros pediu a palavra expressamente para apresentar um requerimento. 
O Sr. Presidente da Assembleia concedeu-lhe a palavra, infringindo nesse ponto o Regimento e o entendimento estabelecido entre o Sr. Presidente e os diferentes grupos parlamentares.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="537">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="537">O requerimento foi feito oralmente.

Nós entendemos que, uma vez que V. Ex.ª aceitou que o requerimento fosse produzido oralmente na Assembleia, deverá fazê-lo seguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="537">Não é esse, salvo o devido respeito, o entendimento da Mesa. Em primeiro lugar, não podia adivinhar se se tratava ou não de um requerimento, a despeito de ter dele conhecimento prévio, mas não oficialmente, pelo que tinha de deixar o Sr. Deputado ler - afinal não o disse, leu-o - esse requerimento, que se encontra aqui na Mesa e considero apresentado à Assembleia, apesar das condições em que foi feita essa apresentação. Seguidamente foi apresentado um recurso, pelo que não posso conceder a palavra a mais ninguém sobre a natureza desse requerimento.

Vou passar, portanto, à votação do requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PPD)" page-start="537">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="537">Como concedi a palavra ao Sr. Deputado Carlos Brito, não posso deixar de a conceder também ao Sr. Deputado Barbosa de Melo.

Tem, pois, a palavra o Sr. Deputado Barbosa de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PPD)" page-start="537">Sr. Presidente: Eu pedi a palavra para invocar o Regimento.
Segundo o artigo 96.º, acaba de desenvolver-se aqui um processo que não está esclarecido.

Foi feito um requerimento, depois transformado numa proposta, e neste momento a Assembleia é chamada a votar, não sabendo, no entanto, aquilo que está a votar. Por isso gostaria que a Mesa esclarecesse o objecto que põe à consideração da Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="537">O objecto é o do requerimento que foi lido, em que se requer que «esta Assembleia aprove que o fascista Spínola seja exemplarmente julgado como fascista e como inimigo do povo», e que «esta Assembleia aprove que a qualquer pretexto o inimigo do povo e fascista Spínola não possa ser libertado, como tem acontecido com conhecidos assassinos da PIDE, tais como Sachetti, Inácio Afonso, Abílio Pires e tantos outros».

É este o requerimento, cujas conclusões acabo de ler, que rejeitei, pelo que o Sr. Deputado Acácio Barreiros interpôs para a Assembleia recurso da minha decisão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PPD)" page-start="537">E com que fundamentos é interposto recurso para a Assembleia? O artigo 96.º exige que esses fundamentos sejam especificados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="537">O fundamento é a alínea b) do artigo 26.º, que diz que compete ao Presidente admitir ou rejeitar as propostas, reclamações e requerimentos, verificada a sua regularidade regimental, sem prejuízo do direito de recurso dos seus autores para a Assembleia no caso de rejeição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PPD)" page-start="537">Miais o artigo 96.º exige que desse recurso constem também, oralmente, as razões pelas quais se recorre.

Suponho que o Sr. Deputado Acácio Barreiros não foi explícito nessa matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="537">
O Sr. Deputado Acácio Barreiros já não tem que dizer porquê, porque está tudo expresso no requerimento. Mas, se se pode dar uma interpretação extensiva ao artigo 96.º, pergunto ao Sr. Deputado Acácio Barreiros se pode esclarecer sucintamente o objecto do seu recurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="537">Em primeiro lugar, quero fazer notar ao Sr. Presidente que rejeitou o requerimento tomando por base alguns artigos do Regimento e eu fiz o recurso tomando por base outros artigos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="537">Quais?
Portanto, não estou propriamente a pôr em causa a decisão do Sr. Presidente, mas parece-me que, segundo um antigo cujo número não recordo, é sempre possível alterar a ordem de trabalhos prevista, se por requerimento isso for pedido e a Assembleia por unanimidade o decidir.

O fundamento deste meu recurso para a Assembleia, penso já ter ficado claro com os considerandos que teci sobre esta questão. É uma questão de tal modo importante e uma provocação tal ao povo português, a esta Assembleia e inclusivamente ao próprio Governo, é uma situação em que as forças fascistas em Portugal estão a pretender dizer que são elas que mandam, pelo que consideramos imprescindível que esta Assembleia tome uma posição. Estamos à disposição dos Srs. Deputados que tiverem dúvidas sobre a fundamentação do recurso apresentado pela UDP, esclarecendo que não é no sentido de rebater a argumentação do Sr. Presidente, mas no sentido de invocar um outro artigo que o Sr. Presidente não tomou em conta na argumentação que apresentou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="537">Srs. Deputados: Caímos numa discussão que se me afigura contra o próprio Regi-</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="538">Sr. Presidente: Chamo a atenção da Mesa, pois parece-me que há uma grande perturbação nos espíritos de alguns Srs. Deputados e até mesmo, perdoe V. Ex.ª, da própria Mesa.

V. Ex.ª tomou uma decisão. Essa decisão, quanto a mim, é que está sujeita agora a recurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="538">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="538">A decisão de V. Ex.ª foi tomada dentro dos poderes que lhe são conferidos pelo Regimento. Há um recurso dessa decisão. Portanto, há apenas que pôr à votação esse recurso. Não está mais nada em causa.

Quanto ao problema de alterar a ordem do dia, é um problema diverso que tem de ser posto no período de antes da ordem do dia, mas, como não há período de antes da ordem do dia nesta sessão, então tem razão de ser. Logo não é possível sequer pôr esse problema em apreciação. Há apenas que reverter à pureza do Regimento e à decisão tomada por V. Ex.ª Não há mais nada que discutir, há apenas que pôr à votação o recurso da decisão tomada por V. Ex.ª.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="538">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="538">Não tenho estado, Srs. Deputado, a dizer outra coisa. Desde o princípio que estou a dizer que a minha decisão está tomada, que o recurso está interposto e, portanto, vou ouvir a Assembleia. Mas como já houve uma infracção, de que eu sou culpado, ao permitir que alguns Srs. Deputados se pronunciassem sobre o requerimento, o que é anti-regimental, penitencio-me deste facto. No entanto, não quero deixar de ouvir, já agora, mais algum Sr. Deputado que tenha pedido a palavra. Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="538">Sr. Presidente, Sins. Deputados: 
O Sr. Deputado Acácio Barreiros apresentou uma proposta de moção. Como quer que ele lhe tenha chamado, do que se trata é exactamente de uma proposta de moção.


O Sr. Presidente da Assembleia não admitiu a discussão e votação dessa proposta de moção, argumentando que o Regimento não permite período de antes da ordem do dia neste momento.

O Sr. Deputado Acácio Barreiros recorreu para a Assembleia desta decisão da Mesa.
Entendemos que o que a Assembleia tem de decidir, é se, sim ou não, admite que a proposta de moção do Sr. Deputado Acácio Barreiros seja discutida e eventualmente votada.

Nós também entendemos que regimentalmente não havia lugar à apresentação de moções nestas reuniões. Entretanto, considerando o objecto da moção, considerando que é mais prejudicial aos trabalhos da Assembleia que a moção não tenha seguimento, depois de ter sido lida, do que tenha efectivamente seguimento, nós vamos votar a favor de que a proposta tenha seguimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="538">Torno a chamar a atenção da Assembleia para os termos do próprio papel que me foi entregue. Em cima diz: «Requerimento». E diz em baixo: «O Deputado da UDP requer...» Portanto, trata-se, mesmo, de um requerimento.

Tem a palavra o Sr. Deputado Sá Carneiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="538">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado António Macedo pôs muito bem a questão, ao distinguir entre o recurso da decisão da Mesa de não admitir o requerimento e a alteração da ordem do dia.

Neste momento estamos apenas a debruçarmo-nos sobre o recurso pelo indeferimento de um requerimento.

Foi invocado pelo Sr. Deputado Barbosa de Melo, em nome do nosso Grupo Parlamentar, o artigo 96.º do Regimento, e a Mesa, muito bem, deu-lhe a palavra para invocar esse artigo do Regimento. Esse artigo prevê a exposição dos fundamentos de um recurso. E em nenhum recurso, qualquer que seja a entidade que o vai decidir, se pode abstrair da exposição e discussão dos seus fundamentos. No caso do foro, por exemplo, seria o mesmo que julgar um recurso mediante a simples interposição pelo requerimento, dispensando as alegações.

O artigo 96.º do Regimento prevê a exposição dos fundamentos. A Assembleia, antes de passar à votação, tem de se pronunciar sobre os fundamentos desse recurso, porque só depois de elucidada sobre o bom ou mau fundamento do recurso pode negá-lo ou dar-lhe provimento. O artigo 96.º, no nosso entender, não consente outra interpretação que não seja a da discussão dos próprios fundamentos do recurso e, em matéria de fundamentação, não pode, salvo melhor entendimento - e essa parece-nos ser uma atitude menos exacta da Mesa -</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="539">Tem a palavra o Sr. Deputado António Arnaut.
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="539">Sr: Presidente, Srs. Deputados: Resolvi intervir porque se está frontalmente a violar o Regimento e porque se esquece que este problema, este requerimento ou moção, não pode ser apreciado no período da ordem do dia. Daí que seja de todo impertinente propor ou sugerir a alteração da ordem do dia, como até acaba de sugerir o Sr. Deputado Sá Carneiro. O artigo 66.º do Regimento estabelece o princípio da continuidade da ordem do dia e diz os casos em que a ordem do dia pode ser alterada ou preterida. Mas o problema não é esse, Sr. Presidente e Srs. Deputados; o problema é outro, completamente diferente: é que este requerimento, erradamente assim chamado, esta moção só poderia ser apreciada no período de antes da ordem do dia, como expressamente diz o artigo 81.º do nosso Regimento.

Na verdade, Sr. Presidente, o período da ordem do dia destina-se apenas, como diz o artigo 87.º, a apreciar as matérias de competência constitucionais específicas desta Assembleia, enquanto o artigo 81.º diz em que consiste o período de antes da ordem do dia. A alínea c) inclui exactamente os votos de congratulação, saudação ou protesto, que seria aqui o caso concreto. Este voto de protesto, esta moção, só poderia ser apreciada no período de antes da ordem do dia.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: estamos com um período de ordem do dia fixado através de um processo especial, que é o processo previsto nos artigos 194.º e seguintes do Regimento, que não prevê período de antes da ordem do dia, e, sendo assim, nunca este requerimento (ou moção) poderia ser apresentado e muito menos discutido.

Não há, portanto, que falar em qualquer alteração da ordem do dia, visto que esta moção, a ser discutida, só caberia no período de antes da ordem do dia.

Eram estas, Sr. Presidente, as considerações que eu queria fazer. Houve de facto uma violação do Regimento feita pelo Sr. Deputado Carlos Brito,

que pediu a palavra quando V. Ex.ª tinha iniciado uma votação, e o Regimento diz que não pode ser concedida a palavra quando se inicia uma votação. O que está neste momento em causa é apenas isto, Sr. Presidente: V. Ex.ª rejeitou, e muito bem, o requerimento ou moção. Creio que o Sr. Deputado Acácio Barreiros 'interpôs recurso - eu disse «creio» porque não ficou bem explícito da sua intervenção que ele tinha interposto recurso, pois nem sequer alinhavou os seus fundamentos. Sendo assim, há apenas que votar a deliberação da Mesa, ou melhor, a decisão do Sr. Presidente de rejeição desta moção. Era isso, Sr. Presidente, que estávamos a fazer e é isso que peço que V. Ex.ª ponha à votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="539">Sr. Deputado Barbosa de Melo, tenha a bondade.

Estão encerradas as inscrições quanto a este ponto. A seguir, darei a palavra ao Sn Deputado Acácio Barreiros, não aceitando mais inscrições sobre este problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PPD)" page-start="539">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta Assembleia foi posta perante o recurso apresentado por um Deputado relativamente a uma decisão da Mesa. Para decidir como deve, a Assembleia tem de discutir os fundamentos do recurso e as razões que assistem ao recorrente.

Até agora, do nosso ponto de vista, o Regimento não foi violado, mas o Partido Popular Democrático adianta já que considera a decisão da Mesa como regimentalmente correcta. No momento em que discutimos o Programa do Governo, de acordo com um processo especial fixado no Regimento, não são cabidas intervenções do tipo da que fez o Sr. Deputado Acácio Barreiros. A Mesa indeferiu bem o requerimento. Nós damos o nosso apoio à Mesa porque, na verdade, esse requerimento implicaria uma alteração da ordem de trabalhos. Estes dias são consagrados exclusivamente à apreciação do Programa do Governo.

Mas o meu partido não quer ficar por aqui, não quer dizer apenas que é só o Regimento que impede que a Assembleia se pronuncie nos termos em que o Sr. Deputado Acácio Barreiros queria que ela se pronunciasse. Não está em causa só a ordem de trabalhos.

Esta questão põe tombem uma questão mais importante para a democracia: é a ordem das competências, é o princípio da divisão dos poderes. A nossa Constituição prevê a existência de um governo para governar, a existência de tribunais para julgarem e apreciarem a situação concreta da justiça e do direito, prevê autoridades civis e militares para instruírem e organizarem os processos judiciais de acordo com a lei que for aplicável aos factos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="539">Muito bem!
Mal iria esta Assembleia, mal iria a democracia em Portugal, se nós nos quiséssemos converter numa assembleia de governo ou num governo de assembleia ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="539">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="540">... numa assembleia de tribunais ou num tribunal de assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="540">Muito bem!
Em caso algum poderíamos votar uma moção, requerimento ou proposta com o teor daquela ou daquele que apresentou o Sr. Deputado Acácio Barreiros.

Quanto à vinda ou saída do Sr. General Spínola, tem de valer em relação a de o que deve ser aplicado a qualquer outro cidadão português, isto é, que as autoridades competentes cumpram a lei com rigor, sem demagogia e sem tergiversações. É esta a opinião do Partido Popular Democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="540">Muito bem!
Apoiamos, portanto, a decisão da Mesa de indeferir este requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="540">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros, o último inscrito sobre este assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="540">Em primeiro lugar, parece-nos que afinal as intervenções não esclareceram em que período estamos a discutir este assunto e se as imagens a que a imprensa e o povo que está nas galerias estão a assistir são verdadeiras ou não.

De facto, foi apresentado pela UDP um requerimento para ser votado e foi também apresentada vária argumentação no sentido de que esse requerimento deveria entrar no período de antes da ordem do dia. E foi na base de que não haveria esse período que o Sr. Presidente rejeitou o requerimento.

Quanto à disposição regimental segundo a qual, na discussão do Programa do Governo, não há período de antes da ordem do dia, essa disposição não existe e esta Assembleia pode abrir um período de antes da ordem do dia. Mas, dadas as alegações apresentadas pelo Sr. Presidente, nós fizemos uma outra proposta, sob a forma de recurso, ao abrigo do artigo 66.º do Regimento, que diz, no n.º 1, que «a ordem do dia não pode ser preterida nem interrompida, a não ser nos casos expressamente previstos no Regimento, ou por deliberação da Assembleia sem votos contra». Portanto, recorremos no sentido de que a questão de a Assembleia tomar uma posição sobre o regresso do fascista Spínola deveria ser incluída na ordem do dia, num período que nos prevíamos fosse demorar muito menos do que está a demorar a discussão sobre onde é que se mete este ponto. Portanto, o nosso recurso é perfeitamente regimental. O nosso recurso, além deste argumento regimental, tem, evidentemente, um argumento político, mas nós deixamos à consciência do povo e dos Srs. Deputados a resposta a esta pergunta: porque é que será que é tão importante para esta Assembleia pronunciar-se no dia em que o fascista e criminoso Spínola regressa a Portugal?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="540">Estão encerradas, como disse, as inscrições sobre este assunto.

Mantenho a minha decisão e só posso admitir, embora oralmente, uma nova moção ou proposta - eu não cheguei a perceber bem o que era - invocando o artigo 66.º do Regimento. Está interposto o recurso para ambas as decisões.

Vamos pôr à votação o recurso.
Submetido à votação, foi rejeitado, com 1 voto a favor (UDP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="540">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="540">Faça favor, Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="540">Sr. Presidente: Era só para uma observação: é que nós desejávamos abster-nos. É esse o sentido da minha intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="540">Tem razão, mas os Srs. Deputados devem compreender que eu estou aqui sozinho, com os papéis à frente, e os senhores estão muitos a pensar e a construir as vossas opiniões.

Eu poderia, quanto muito, admitir, pela regra geral do Regimento, que um voto negativo ou positivo, no caso de um requerimento, pudesse dar lugar a uma declaração de voto. Não é esse o entendimento do Sr. Deputado Carlos Brito, mas eu considero o problema transitado.

Rejeitado o recurso, dou a palavra ao Sr. Deputado Costa Andrade para a primeira intervenção da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PPD)" page-start="540">Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Ministro da Justiça, Membros do Governo: Propôs-se o Partido Popular Democrático criticar com liberdade e serenidade este Programa do Governo. Certos de que esse direito nos assiste; seguros de que soa ao arrepio do progresso qualquer crença camuflada ou confessada de monopólio da verdade ou das instituições de um povo; cientes de que do êxito deste Governo poderá depender o início do fim do nosso desgoverno; convictos de que ao lado da proposta socialista de governo há também a proposta social-democrata, acolhida por vastíssimos sectores do povo português - é à luz destas ideias, e tendo como ponto de referência o nosso próprio programa, que apreciamos o Programa do Governo na parte atinente ao importante sector da justiça.

Ora a análise do programa de justiça impõe-nos à partida uma distinção fundamental entre dois planos ou dois níveis: o plano dos princípios que marcam o horizonte da política do Ministério da Justiça e o plano das poucas medidas que o Governo se propõe realizar, das bastantes sobre que declara ter dúvidas, das muitas que reivindica com «há que ...», como se o Governo não se tomasse a sério como tal, antes se auto-representasse como oposição. Pois, se os primeiros nos merecem total apoio, já o mesmo não podemos dizer das segundas.

Princípios como os da legalidade democrática, os decorrentes dos exigências do estádio de direito, o do respeito da independência e das decisões dos tribunais, o da igualdade dos cidadãos perante a lei, o da garantia das liberdades constitucionais, são</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="541">Muito bem!
Ponto é que o Governo os assuma nas suas exigências e nas suas implicações. Ponto é que por exemplo o Sr. Primeiro-Ministro não se fique pela promessa de que os saneamentos terminaram, antes tudo faça no sentido de ressarcir, moral e juridicamente, as vítimas de dois anos de pré-história da nossa história democrática sob o evangelho do «saneai-vos uns aos outros».
Ponto é que os nossos juizes, que, salvo raríssimas excepções, atravessaram com dignidade, isenção e independência o deserto de cinquenta anos de vida totalitária, não se vejam abandonados à erosão da solidão. Ponto é que a sua lição de honestidade e de serviço dos valores de uma colectividade se imponha em toda a teia de relações da sociedade e do Poder, em grande parte acomodados aos tropismos do oportunismo. Ponto é que o Governo não debande ante a necessidade da dignificação material e profissional dos nossos juizes, e dos trabalhadores das secretarias judiciais e de todos os que ganham o pão servindo directa ou indirectamente a justiça. Não se esquecendo, como o Programa faz, de todo o funcionalismo auxiliar dos registos e notariado, cuja carreira não oferece um mínimo de estímulos e de dignidade profissional.

O mesmo apoio, Sr. Ministro, nos merece a intenção de adequar as leis ao «sentimento jurídico comum dos cidadãos». Só assim as leis serão expressão de uma opção democrática, e não feitos de proposta ao serviço da sofreguidão de qualquer minoria velha ou nova e em detrimento da dignidade colectiva do nosso povo.

De igual modo, há que valorar como positiva a intenção do Governo de adesão ao Conselho da Europa. Não partilhamos as reservas dos representantes comunistas a este respeito. Basta pensar nas vantagens que daí advirão, desde logo, por exemplo, para a nossa magistratura. Todos os que se preocupam com os problemas da justiça e, sobretudo, os interessados lamentam o carácter algo anquilosado da nossa magistratura do Ministério Público.

Cremos bem que a abertura ao Conselho da Europa e o diálogo com magistraturas como a francesa, caracterizada pelo seu dinamismo e pela sua capacidade de reivindicação e invenção, não deixarão de ser proveitosos para os nossos magistrados, que - dizemo-lo de passagem e por economia de tempo - mereciam mais atenção por parte deste Governo, que parece ter querido ignorar algumas das reivindicações mais fundas e mais justas quanto à carreira do Ministério Público.

Em síntese, consideramos de apoiar estes princípios, estas intenções. Princípios que denotam um notável aperfeiçoamento deste Programa de Governo em relação ao programa apresentado aquando da campanha eleitoral. Pena é, porém, que estejam

ausentes muitas das medidas postuladas por uma realização efectiva destes princípios; que das presentes algumas apontem em sentido contrário; que se verifiquem contradições e desfasamentos entre muitas das sugeridas. Pena é que a nossa esperança e as exigências do povo se frustrem ante uma cortina de fumos de vaguidade e ambição que marcam o programa de justiça.

Passamos a exemplificar, não sem antes declinar que não cremos sincera a confissão de alergia do Sr. Ministro da Justiça aos desvios académicos. É que não encontramos outro enquadramento para tantas das teses de construção jurídica inscritas a pp. 169-170. Certas ou não como teses, não deixarão de ser uma concessão a um certo academismo, pelo menos subconsciente. Concretamente, dizer em que sentido se pensa reformar o direito das coisas e o teor das reformas a empreender a partir do que já se fez (p. 170) é dizer pouco. Talvez, diz o povo, não é certo; ficamos por isso sem saber qual o empenhamento do Governo quanto a medidas relativas à família que aponta precedidas de um talvez (p. 171).

Impunha-se saber mais detalhadamente que leis afectarão o estatuto jurídico da família em ordem à preocupação confessada de dignificação e solidificação da família como valor e como realidade fundamental da vida colectiva.

Bom em diagnóstico, mau em deontologia, é o juízo que nos merece o Programa noutros casos, como quando analisa as deficiências da Polícia Judiciária, sugere a terapêutica, isto é, um conjunto numeroso de medidas que urgiria tomar, mas não diz se o fará, quando, ou como.

Acentua, por outro lado e bem, a necessidade de profundas reformas da nossa legislação codificada. Mais do que a ambição da tarefa, que é inadiável, preocupa-nos a falta de ambição resultante da vaguidade dissolvente do Programa e da sua visão algo maximalista.

O Governo sabe com certeza que os trabalhos de reforma dos nossos códigos se encontram em diferente estádio de realização. Exige-se, por exemplo, mais no Código Penal, cuja reforma assenta em trabalhos aturados e em projectos praticamente acabados. Parece-nos pois que seria de elementar prudência e realismo apresentar planos diferenciados, diferentemente escalonados no tempo para diplomas a reformar em prazos forçosamente diferentes.

Ainda no plano da legislação a empreender, importa focar dois pontos de extrema importância, um deles vagamente aflorado no Programa, outro inteiramente silenciado. Referimo-nos à legislação destinada à prevenção e sancionamento do crime contra a economia nacional. Crime ubíquo, o crime contra a economia é porém um fenómeno típico dos regimes de vincado intervencionismo estatal. Daí que nos países ditos socialistas este tipo de legislação se tenha particularmente desenvolvido de molde a merecer-nos um estudo que não deixará de nos fornecer importantes pontos de reflexão e orientação. De todo o modo parece-nos inadiável no início de estudos tendentes a analisar e elencar o tipo de condutas ruinosas para a economia nacional e a propor as medidas a aplicar.

Relaciona-se com este o segundo ponto mencionado e silenciado no Programa do Governo: o problema da legislação de mera ordenação social. A necessi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="542">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="542">Pensamos, por isso, que se impõe a criação de uma unidade de investigação destinada ao estudo científico da criminalidade em Portugal. Instituto que nós, sociais-democratas, prevíamos no nosso programa de governo à semelhança, aliás, do que acontece em todos os Estados empenhados em resolver o problema da delinquência à margem da exclusiva ideia de castigo. É que não pode esquecer-se, que o primeiro castigo, tantas vezes desadequado, tantas vezes injusto, é, pela estigmatização social e marginalização a que condena o delinquente, o início de uma carreira intravável de vida criminosa e de aprendizagem de novas técnicas e estímulos na vida do crime. Nesta matéria ainda não podemos deixar de concordar com a desconfiança do Governo em relação à pena de prisão, outrora pensada com o abre-te sésamo da política criminal. A prisão é hoje genericamente reconhecida como criminógena: pelo contacto com novos tipos de delinquentes; pela perda de contacto com o mundo exterior, em acelerada mutação, pela rotura dos círculos de relações familiares, profissionais e de amizade, razões por si suficientes para fecharem ao ex-recluso toda a oportunidade de vida que não a do crime. Pena é que no Programa do Governo não se adivinhem medidas sérias tendentes a viabilizar, melhores alternativas de sanção e recuperação. Estes, Sr. Ministro da Justiça, alguns dos reparos

que nos suscita a análise do programa de justiça, seleccionados pela pressão do tempo, que nos obrigou a privilegiar certos aspectos. Reparos que se dirigem

aos meios, que não aos princípios e às intenções, que saudamos como boas.

Oxalá que a prática do departamento não seja «um Inferno cheio de boas intenções». Temos razões para confiar que hão será. Além de outros dados, tranquilizou-nos o propósito declarado por V. Ex.ª de fazer preceder cada medida de estudos adequados e a cargo de especialistas. Temos razões para crer que não se frustrará o propósito de adequar as leis deste país ao sentimento jurídico do povo português. Sentimento que nós, sociais-democratas, interpretamos como um sentimento de paz, de respeito pela dignidade de cada um e de reivindicação de justiça e de progresso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="542">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente:" page-start="542">Durou catorze minutos a intervenção do Sr. Deputado Costa Andrade.

Entretanto queria pedir à Assembleia um pouco de compreensão, dado que estamos a trabalhar com um diploma - o Regimento - que ainda não está suficientemente conhecido e discutido.

Na verdade, no decorrer da intervenção do Sr. Deputado que acabou de falar, lembrei-me de que efectivamente ao Partido Comunista cabia o direito de se

abster, não digo já propriamente quanto ao requerimento, mas quanto à decisão que proferi no que diz respeito ao recurso. Nestas condições, considero registados 26 votos de abstenção do Partido Comunista quanto a este ponto. Peço-vos as minhas desculpas.

Tem a palavra o Sr. Deputado Galvão de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="175" speaker-name="Carlos Galvão De Melo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Galvão de Melo (CDS)" page-start="542">Tenho pena de que o Sr. Dr. Mário Soares não possa estar presente, porque a ele principalmente se dirigem as palavras que vou proferir.

Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: Acerca do Programa que, vão corridos oito dias, pela palavra do seu Primeiro-Ministro, o actual Governo apresentou a esta Assembleia, foram já tantos os oradores que, sucessivamente, levantaram suas vozes, uns louvando, outros conde-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="544">Muito bem!

O Sr. Dr. Mário Soares não participou nos erros cometidos durante séculos, não é autor da legalização do português de «segunda» e de «terceira», não convenceu unidades militares a entregarem-se ao inimigo na frente de combate e, por último, não defendeu que se abandonasse Angola a quem a não merecia. Bem ao contrário, o Dr. Mário Soares e o seu partido têm sido baluarte indestrutível contra os assaltos furiosos dos totalitarismos que aviltam a dignidade do homem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="544">Muito bem!
Srs. Ministros: Também aqueles que vivem em pátrias distantes, rodeados, é verdade, de gentes amigas, mas apesar disso estranhas, também esses, embora usufruindo a vida fácil de economias suficientes e até abundantes, vos olham com olhos de saudade. Apesar de tudo o que lá fora têm, e aqui não tinham, esses portugueses espalhados no mundo, querem regressar, senão desde já, ao menos para o descanso final, merecido depois de longa vida de trabalho. Também estes olham para vós pensando que de vós depende acabarem seus dias com o coração cheio de amargura - porque emigrante e desterrado de certo modo se parecem - ou, pelo contrário, poderem terminar o seu viver aquecidos ao sol da sua terra, acolhidos em seus lares de família, junto dos amigos que a mocidade desinteressada uniu.

Sr. Dr. Mário Soares, eu estou com os portugueses que ainda acreditam que o Sr. e o seu partido podem desempenhar missão importante na recuperação de Portugal. Eleitos do povo, tendes agora obrigação de não desencantar esse mesmo povo.

Socialistas, que o ânimo vos não falte na empresa que ora começais. Porém, acima de tudo, respeitai as liberdades dos Portugueses, porque mais prático e útil é sujeitar uma ideologia ao bem dos homens que destruir os homens em nome de uma ideologia.

Muito obrigado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="544">Dezanove minutos durou a intervenção do Sr. Deputado Galvão de Melo. Tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="544">Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Ministros: Ao aproximar-se o fim do debate sobre o Programa do I Governo Constitucional, somos levados a evocar o tempo de um passado próximo, enevoado pelas recordações do totalitarismo degradante e manchado pela irresponsabilidade dos que, esquecidos dos sofrimentos de ontem, tentaram impor novas ditaduras, em ressuscitar velhas humilhações em, a coberto de causas nobres, criar novas classes dominantes.

Sobre uns e outros recairá o juízo da história, feita quotidianamente por um povo que terá de aprender a perdoar a benefício da cidade nova que ele próprio terá de construir.

É, depois, voltados para o futuro, com a força inabalável de quem só pode e só quer viver em democracia, que nós, os centristas, temos analisado e debatido o Programa do Governo, dando mais ênfase ao que sempre nos unirá a liberdade do que ao que agora nos tem de separar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="544">Muito bem!
E, entre o que nos separa, contar-se sem dúvida a matéria do Programa respeitante a relações de trabalho.

Começa-se por estranhar o reduzidíssimo relevo que esta temática assume no conjunto do Programa, ao arrepio do que o discurso de apresentação do Sr. Primeiro-Ministro, ponderado e realista, deixava antever.

Com efeito, ao lermos as poucas e pobres páginas dedicadas a estas matérias, espanta-nos, desde logo, o silêncio sobre a análise da actual situação laboral,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes ao CDS" page-start="545">Muito bem!
O CDS entende que, em democracia, o movimento sindical terá de ser em todos os domínios um instrumento de libertação dos trabalhadores que devem ser livres de ouvir, debater e de reflectir sobre as várias correntes ideológicas, sem se sentirem de nenhuma forma obrigados a seguir exclusivamente esta ou aquela formação partidária, ainda que se autoproclame como defensora absoluta dos seus direitos.

O que, no entender do CDS, deve unir os trabalhadores não é de forma alguma a defesa cega de um partido ou de uma única ideologia, seja ela qual for, mas sim os interesses da classe entendidos não como reivindicações postas ao serviço de um interesse partidário, mas como arma a utilizar na conquista progressiva da igualdade social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="545">Muito bem!
Parece, pois, ter chegado o tempo de os trabalhadores enquanto tais e as suas organizações se libertarem da pretensa protecção dos partidos, pois só assim começarão a servir os seus próprios interesses e não</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do CDS" page-start="546">Muito bem!
No campo das medidas concretas, propõe-se igualmente o Governo apresentar à Assembleia da República até 15 de Outubro o projecto de revisão da lei da greve, à luz dos princípios constitucionais.

Aguarda-se com interesse tal proposta, embora se saiba que mais importante do que rever leis que nunca chegaram a ser aplicadas é conhecer com realismo e clara visão das coisas os campos onde se vai legislar sobre tão melindrosa matéria.

Igualmente se aguarda com expectativa a definição do âmbito do direito à greve que irá certamente ser enunciado de acordo com o texto constitucional.
Propõe-se também o Governo elaborar até 30 de Outubro (passo a citar): «os projectos de alteração das normas vigentes em matéria de contratação colectiva e de (contratos a prazo) regulamentação do prazo de duração dos contratos individuais e colectivos» (fim de citação).
Sublinhamos desde logo o erro que, em nosso entender, é o de em matéria de tal importância se ter confundido e misturado o regime do contrato individual com a contratação colectiva.

Quanto ao resto, e desconhecendo em absoluto quais as grandes linhas que vão subordinar tal revisão, o CDS apenas pretende agora tornar clara a sua inquietação quanto a todas as medidas de natureza administrativa susceptíveis de porem em causa ou em crise os princípios de autonomia colectiva que são para nós componente indispensável de liberdade sindical.

Quanto às restantes medidas concretamente referidas no Programa e lamentando não termos visto nenhuma referência ao código do trabalho marítimo e à lei do trabalho artesanal, anotamos a criação do Tribunal de Conflitos Colectivos e a consolidação das comissões de conciliação e julgamento.

No tocante a estas medidas e no desconhecimento das opções que as hão-de certamente enformar, apenas nos permitimos agora chamar a atenção para dois pontos:
O primeiro é o do perigo de se criar novas formas de justiça administrativa susceptíveis de contrariarem o princípio da jurisdicionalização dos conflitos;

O segundo é o da necessária articulação destas fórmulas de resolução dos conflitos com a indispensável liberdade decorrente da via contratual.

Para terminar, algumas palavras sobre o controle de gestão:
Da análise do programa neste domínio, a primeira conclusão que parece ressaltar é a de que se não poderá através da figura do controle de gestão veicular a luta de classes para a administração das empresas.

Quer isto dizer que os trabalhadores e suas organizações não poderão, a um tempo, participar na gestão das empresas através do respectivo controle, e, a pretexto dessa intervenção consistir ainda numa forma de luta, rejeitar as responsabilidades decorrentes desse .mesmo controle.

Se assim é, importaria, pois, definir muito claramente de que modo e através de que formas os trabalhadores e suas organizações, de um lado, e a entidade patronal, seja ela o Estado ou um simples particular, de outro, comparticipam no poder, ou seja, quais são as suas relações de influência nos centros de decisão da empresa.

O cerne do problema estará em delimitar os domínios de intervenção ou de competência dos trabalhadores por forma a compatibilizar uma verdadeira participação - intervenção, com a necessidade de uma unidade de direcção da empresa.

Acreditamos que para o bom êxito desta tarefa muito poderá contribuir o facto de o exercício do controle de gestão competir em cada empresa à respectiva comissão de trabalhadores democraticamente eleita.

Estamos em crer que a transferência pura e simples de tais poderes para a aparelhagem sindical, sobretudo quando tantos sindicatos se encontram minados por lutas partidárias e parecem desconhecer as leis inexoráveis de economia, seria o falhanço antecipado da experiência constitucionalmente encetada.

O CDS termina fazendo votos para que através da legislação reguladora do controle de gestão se contribua para atingir a personalização de trabalhador, corrigindo a sua posição jurídica e sociológica no concernente ao senhorio do seu próprio trabalho, e a nível de grupo, ao senhorio da empresa.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estes os comentários que o Grupo Parlamentar do CDS entendeu dever formular ao Programa do Governo no domínio das relações de trabalho.

Queremos acreditar que o Governo, na lenda do passado obreirista do seu partido, que lhe confere especiais responsabilidades, poderá através da prática política suprir as suas profundas carências programáticas.

Terminamos citando o Papa Paulo VI na encíclica Popularum Progressio. O trabalho une as vontades, aproxima os espíritos, solda os corações.

Que assim possa sempre ser no novo Portugal livre e democrático, hoje talvez mais do que nunca dependente dos seus trabalhadores.
Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="546">A intervenção do Sr. Deputado Basílio Horta demorou catorze minutos. Tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Louro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vítor Louro (PCP)" page-start="546">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: No mundo agrário português existem três realidades distintas: de um lado, as grandes explorações capitalistas, latifundiárias ou não; de outro, as pequenas e médias explorações agrícolas; e como resultado das profundas alterações realizadas, as unidades colectivas de produção. Neste momento vamos ocupar-nos das segundas, isto é, das pequenas e médias empresas, por corresponderem a classes sociais trabalhadoras por cujos interesses nós, comunistas, nos batemos intransigentemente, já que grandes agrários, de um lado, e pequenos e médios agricultores, do outro, são classes sociais que têm interesses antagónicos.

Ora, o Programa do Governo do PS não faz qualquer espécie de distinção entre uma e outras, isto é, não tem conteúdo de classe, ao menos expresso. Assim, não afirmamos que as medidas tão genericamente enunciadas estejam ou não adaptadas às necessidades dos pequenos e médios agricultores, porque para além</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="549">Dezasseis minutos durou a intervenção do Sr. Deputado Vítor Louro.
Interrompemos a sessão, para intervalo, até as 18 horas.
Eram 17 horas e 25 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="549">Declaro reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="549">O ponto da situação, quanto ao horário, é o seguinte: Governo 101 minutos, PS 101, PPD 37, CDS 29, PCP 65 e UDP 9.
Tem a palavra o Sr. Deputado José Pedro Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="260" speaker-name="José Pedro Correia Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Pedro Soares (PCP)" page-start="549">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: Em continuação do debate que aqui estamos fazendo sobre o Programa do Governo, procurarei levantar algumas questões sobre política de juventude a que o Programa em discussão não responde, nem possibilita uma orientação clara, sobretudo no que respeita ao campo do trabalho e tempos livres da juventude trabalhadora e, mais ainda, quando ignora por completo a existência de quase 100 000 trabalhadores-estudantes, as reivindicações e os problemas concretos deste sector importante da população portuguesa.

O Programa do Governo, mesmo nos capítulos que mais directamente dizem respeito à juventude, não faz qualquer referência concreta aos jovens trabalhadores e às medidas que o Governo pensa tomar para a resolução dos seus problemas. É uma grave lacuna que em si reforça as reservas já colocadas por camaradas meus sobre a falta de resposta a questões fundamentais, que, a nosso ver, o Governo deveria atender.

Apesar de deficientes estatísticas, recentes documentos de comissões de juventude de sindicatos falam em cerca de um milhão os jovens trabalhadores com idade entre os 14 e os 24 anos. Embora admitindo-se certa margem de erro, os jovens trabalhadores são na realidade um amplo sector da população activa do País, com problemas próprios e reivindicações próprias, que não poderão assim ficar despercebidos no Programa e na política geral do futuro Governo.

O grau de exploração ainda exercido sobre os jovens trabalhadores em muitos sectores de trabalho, as discriminações económicas, culturais e sociais, tal como a ausência de condições e estímulos ao seu aperfeiçoamento técnico e promoção profissional, na ocupação dos tempos livres, no desporto, no combate ao desemprego e na sua participação a todos os níveis da sociedade, terá de merecer uma atenção constante da parte do Governo e dos respectivos departamentos.

Lembrarei aqui algumas das questões que mais directamente dizem respeito aos jovens trabalhadores, deixando-as, porém, em aberto a possíveis esclarecimentos:
1 - A exploração da mão-de-obra infantil continua a existir em certas regiões do País. Mesmo nas grandes cidades, muitos jovens, por vezes em idade escolar, continuam sujeitos no ramo do comércio, nomeadamente no sector das mercearias e das pequenas empresas, a duros trabalhos. É intenção do Governo reafirmar a sua disposição em fazer cumprir a lei que proíbe o trabalho a menores de 14 anos?
2 - Os jovens trabalhadores há muito reivindicam a alteração do Decreto-Lei n.º 292/75, que estabelece nos 21 anos a idade mínima para o salário mínimo nacional. Na verdade, a partir dos 18 anos os jovens já podem votar e muitos possuem já elevada competência profissional e em certos casos altas responsabilidades familiares. Perguntamos por isso se é intenção do Governo satisfazer esta justa reivindicação de passar para os 18 anos a idade a partir da qual poderá ser estabelecido o salário mínimo nacional.
3 - A Constituição é clara ao estabelecer o direito «salário igual para trabalho igual». Como se sabe, esta conquista está longe de ser aplicada em muitas empresas e sectores de trabalho. Que medidas pensa o Governo tomar para que esta medida e disposição constitucional passe a ser aplicada?
4 - O desemprego atinge de forma particular milhares e milhares de jovens. A situação pré e pós-militar agrava mais ainda a situação de desemprego da juventude trabalhadora. Pensa o Governo alargar mais os subsídios de desemprego a estes casos, visto as receitas provenientes do Fundo de Desemprego serem de longe mais elevadas do que as verbas despendidas?

Outra questão que atinge seriamente a juventude é o problema da habitação. Ainda que o Governo preconize, no respeitante à sua política de habitação, medidas a médio e longo prazos, parece-nos que não lhe poderá passar despercebida a grave situação de milhares de jovens vindos da província para a cidade, a fim de poderem estudar ou aprender um ofício, e que por aí vivem sem um mínimo de condições, aos montes, em quartos ou em partes de casa alugadas e por vezes em barracas.

Esta situação alarga-se aos jovens casais que esperam às vezes anos e anos até conseguir arranjar uma casa. A nosso ver, a criação de lares ou outro tipo de habitações condignas onde esses jovens, no primeiro caso, pudessem habitar, tal como, para o segundo, a construção de blocos de apartamentos, poderia encontrar, nos planos do Governo, uma resposta a curto ou a médio prazos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="551">A intervenção do Sr. Deputado José Pedro Soares demorou catorze minutos.
Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Fernandes da Fonseca, peço a atenção da Assembleia. Encontra-se na Mesa uma declaração assinada por dezoito Deputados e que vou passar a ler:
Exmo. Sr. Presidente da Assembleia da República:
Os Deputados abaixo assinados vêm, nos termos e para os efeitos da alínea d) do n.º 2 do artigo 283.º da Constituição e do artigo 241.º do Regimento, apresentar como candidato à designação, por esta Assembleia, de membro da Comissão Constitucional, a professora catedrática da Faculdade de Direito de Lisboa Isabel Maria Moreira de Almeida Telo de Magalhães Colaço.
Juntam declaração de aceitação do candidato.
Os Deputados do PS: António Macedo - Francisco Salgado Zenha - Aquilino Ribeiro Machado- José Luís Nunes - José Niza - Carlos Lage - António Arnaut.
Os Deputados do PPD: Rui Chancerelle de Machete- José Ferreira Júnior - Artur da Cunha Leal - António de Sousa Franco - Jorge Miranda.
Os Deputados do CDS: Adelino Amaro da Costa - Rui Pena - Nuno Abecasis - Basílio Horta - Francisco Lucas Pires - Francisco Oliveira Dias.
O teor da declaração do candidato é o seguinte:
Isabel Maria Moreira de Almeida Telo de Magalhães Colaço, portadora do bilhete de identidade n.º 1 360 984, passado pelo Arquivo de Identificação de Lisboa, em 9 de Agosto de 1971, professora catedrática da Faculdade de Direito da Universidade de Lisboa, residente nesta cidade, na Rua do Prior, à Lapa, 30, 3.º, declara que aceita a candidatura à designação, pela Assembleia da República, de membro da Comissão Constitucional.

Estão, portanto, preenchidas as condições regimentais para que eu possa marcar, se não houver alguma oposição dos grupos parlamentares, para a próxima quinta-feira a eleição a que se referem estes documentos, como primeira parte da ordem do dia.

Tem a palavra o Sr. Deputado Fernandes da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="48" speaker-name="António Fernandes Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernandes da Fonseca (PS)" page-start="551">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dentro da orientação que tem sido seguida por outros intervenientes do meu partido, procurarei analisar nesta curta intervenção, e no que se refere à política de educação e investigação científica, se o Programa do Governo respeita ou. não respeita e procura ou não dar o melhor entendimento ao que dispõem os normativos constitucionais.

Diz a Constituição no seu capítulo IV (artigos 73.º a 79.º), em que se trata de direitos e deveres culturais, não textualmente mas em essência, o seguinte:
Todos os cidadãos item direito à educação e à cultura, pelo que o Estado promoverá, por intermédio dos meios adequados, o seu desenvolvimento no sentido do progresso da sociedade democrática e socialista.
Para isso, o Estado reconhecerá e garantirá aquele direito a todos os cidadãos, assegurando-lhes um ensino básico universal, garantindo a todos, segundo as suas capacidades, o acesso aos graus mais elevados do ensino, da investigação científica e da criação artística e estimulando a formação de quadros científicos e técnicos originários das classes trabalhadoras.

Tais objectivos atingir-se-ão através da criação de uma rede de estabelecimentos oficiais de ensino, da fiscalização do ensino particular supletivo, do desenvolvimento de uma adequada política tecnológica e científica e da preservação, defesa e valorização do património cultural português.

Com que meios e condições se encontrou o actual Governo socialista para poder assumir, no seu Programa, o inteiro compromisso destes preceitos constitucionais?

Todo o País sabe que nos últimos anos do regime fascista se falou largamente de democratização educativa e cultural. Mas é também do conhecimento e da experiência de todos nós que mesmo que pudesse</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="553">Muito bem!
Consideramos, no entanto, que relativamente a este tom moderado houve uma excepção constituída pela intervenção do Sr. Deputado Acácio Barreiros, da UDP.

Tal intervenção, talvez porque foi nesse estilo uma excepção, não deixou de ser manifestamente injustificada e destituída de fundamento, na medida em que aquele Sr. Deputado afirmou, de uma forma genérica, que «nada há a esperar deste Governo, pois ele vai ser igual aos outros; de cedência em cedência vai abrindo as portas ao fascismo». E fundamentou a sua afirmação insistindo em que os estudantes e o povo não querem ver os textos de Samora Machel, recentemente introduzidos nas nossas escolas, substituídos por textos fascistas, nem a gestão democrática dessas escolas substituída pelos antigos directores.

Lamentamos o teor destas preocupações que caracterizaram a intervenção do Sr. Deputado Acácio Barreiros. E lamentamo-lo, porque aquele Sr. Deputado, à excepção daquelas ocasiões em que introduz certas inflexões no nosso vernáculo ou em que faz a apologia dos GDUP's, à excepção dessas ocasiões, dizíamos, nos merece pessoalmente, pela vivacidade das suas intervenções, alguma simpatia.

Por tais motivos, entendemos poder afirmar-lhe, Sr. Deputado, que pode ficar tranquilo, porque com este Governo a gestão escolar não regressará a fórmulas autocráticas. Tal como as nacionalizações e outras conquistas dos trabalhadores são consideradas irreversíveis, também a gestão democrática no ensino constitui, para este Governo, um caminho sem recuo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="553">Muito bem!
Mas entenda-se gestão democrática num autêntico e legitimado sentido, e não a anarquia da contestação indiscriminada nem a dos poderes paralelos não representativos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="553">Muito bem!
Quanto aos textos de Samora Machel poderemos também afirmar-lhe que não serão substituídos por textos fascistas. Mas far-se-á, sem dúvida, a sua substituição por textos genuínos da nossa autenticidade e verdade, remeti significativos da cultura da nossa grei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="553">Muito bem!
Este Governo mostra claramente, através deste Programa, que saberá assumir toda a responsabilidade nesse sentido e sobretudo que está inteiramente consciente de que, se não é a ele, Governo, que cabe fazer a cultura, é no entanto a ele, Governo, que cabe o desenvolvimento dos meios e dos processos que a promovem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="553">Muito bem!
Para terminar, direi que o Sr. Deputado Acácio Barreiros se deixou iludir aqui pelas aparências. Este Governo, pela sua homogeneidade, pela sua coesão e pela sua intencionalidade, revelou, com este Programa, que apenas tem de semelhante e de comum com qualquer dos anteriores a circunstância semântica de ser designado pelo mesmo termo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="553">Muito bem!
Sr. Presidente e Srs. Deputados: O Programa deste Governo traduz, no que respeita ao sector da educação, da investigação e da cultura, o início de uma verdadeira revolução cultural. Mas de uma revolução cultural vivida em plena liberdade e integrada e adaptada, em cada momento, ao concreto e às características específicas da sociedade portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="553">A intervenção do Sr. Deputado durou 14 minutos.
Tem a palavra o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros (Medeiros Ferreira)" page-start="553">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Deputados: Em breves minutos irei tentar responder a algumas críticas endereçadas à parte constante do Programa que diz respeito à política externa. Começo por fazer a observação de que irei responder a críticas. Não irei privilegiar temas, dado que tem sido norma na discussão deste capítulo dizer</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="554">Muito bem!
No fundo, a crítica que me parece mais importante do Partido Comunista é a que diz respeito às relações com os países do Leste Europeu e com a União Soviética.

Eu gostaria de dar aqui uma ideia de algumas realizações que o Governo pretende efectuar, a curto prazo, com esses países, começando pela União Soviética. Irá efectuar-se a primeira reunião de uma comissão mista criada ao abrigo do Acordo de Cooperação Económica, Técnica e Científica, no próximo Outono. Irá também reunir-se a comissão mista criada pelo Acordo de Navegação Mercante. Está em organização uma exposição de pintura portuguesa em Moscovo e em Leninegrado, o que penso também corresponder às preocupações do Deputado do CDS no que diz respeito à representação da nossa cultura no exterior.
Está ainda prevista para o Outono deste ano a reunião da comissão mista para assuntos culturais luso-soviéticos.

Com a Bulgária temos em preparação dois acordos: acordo de cooperação no domínio do turismo e acordo sobre o transporte internacional rodoviário de passageiros e mercadorias. Está ainda prevista a reunião de uma comissão mista de acordo comercial luso--búlgaro em Setembro deste ano.

Com a Checoslováquia temos em preparação três acordos: acordo de cooperação técnica e científica, acordo sobre transportes rodoviários, acordo para evitar a dupla tributação.

Com a Polónia temos em estudo um acordo para evitar também a dupla tributação e tencionamos, aliás, incentivar a cooperação com esse país.

Com a Roménia temos ainda em estudo um projecto respeitante ao encorajamento e protecção dos investimentos de capitais, um acordo sobre transportes rodoviários e um acordo de crédito.

No que diz respeito à Hungria temos em estudo um acordo sobre navegação e um acordo de cooperação científica e técnica.

Com a República Democrática Alemã, além do acordo assinado na semana passada pelo meu colega de Governo Manuel Alegre, estamos a estudar o acordo de cooperação no domínio da saúde pública.

Se o Partido Comunista Português acha este plano de relações com os países atrás mencionados um plano minguado, podemos fazer ideia do estreitamento de relações que teríamos caso o Partido Comunista fosse governo.
Aliás, o ter-se apresentado os países do Leste Europeu como uma alternativa às nossas relações externas durante um certo período, foi de certa maneira um factor prejudicial às relações que nós podemos ter com esses países e estamos dispostos a continuar a ter.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="554">Muito bem!
O Dr. Álvaro Cunhal também se referiu, preocupado, às relações deste Governo com os Governos dos novos países africanos de expressão, portuguesa. Esta preocupação é escusada. O Governo pretende realmente incentivar as melhores relações possíveis com esses Estados. Mas o Governo não irá opor à metafísica colonialista de um Estado, um Portugal uno, a metafísica de relações perfeitas e uniformes. Iremos, país por país, caso por caso, tender sempre para o melhor entendimento possível com os novos países de expressão portuguesa.

Portugal e a sua integração na Europa. A integração de Portugal na Europa motivou, por parte da maior parte dos partidos, reparos substanciais uns, marginais e desinteressantes outros.

Quanto aos substanciais, o Partido Comunista opõe-se à admissão de Portugal no Conselho da Europa, isolando-se assim uma vez mais da tendência geral dos partidos comunistas da Europa de aceitarem pertencer ao Conselho da Europa e aí colaborarem na construção da Europa democrática. Nós, socialistas democráticos, achamos que a Europa é o espaço privilegiado para a construção do socialismo, tendo por base o respeito da pessoa humana e o respeito da vontade popular, como consta da nossa Constituição.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="554">Muito bem!
E somos por essa Europa porque só nesse espaço será possível tal socialismo, sem influências externas, como infelizmente a história regista.

Ora nós somos pela integração na Europa, não só do ponto de vista político, como do ponto de vista económico. E chegamos aqui ao problema da adesão à Comunidade Económica Europeia.

Esse problema da adesão de Portugal à Comunidade Económica Europeia também mereceu alguns reparos, que eu suponho tácticos, por parte do Partido Popular Democrático. Não há dúvida que, para um partido com a vocação europeia do Partido Popular Democrático (risos), seria talvez mais conveniente que essa adesão se desse caso o PPD fosse Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="555">Muito bem!
O nosso desejo é, pois, pedir a adesão ao abrigo do artigo 237.º do Tratado de Roma. As diligências diplomáticas estão previstas, estão escalonadas, e não causam surpresa à diplomacia portuguesa neste momento.
A seguir irei responder a algumas observações pontuais.
O CDS ontem, pela voz do Sr. Deputado Lucas Pires, fez algumas observações que destoam um pouco do tom do Prof. Freitas do Amaral. Não sei se se poderá falar de tendências dentro do CDS (risos), mas talvez se possa falar de escolas, a escola de Lisboa e a escola de Coimbra (risos). Por isso talvez haja razão para a diferença de tom notada entre as observações do Prof. Freitas do Amaral e do Sr. Deputado Lucas Pires.

Muito rapidamente, não compreendemos que o Sr. Deputado Lucas Pires tenha observado que não será isento de perigos o facto de o Brasil estar incluído no conjunto dos países de expressão portuguesa. Não houve conhecimento de que o Brasil tivesse reagido de uma forma tão paradoxal; dado que é realmente um país de expressão portuguesa, nós temos a intenção de melhorar as nossas relações com ele. E não vemos porque o Sr. Deputado Lucas Pires põe o problema para. o Brasil -caso houvesse razão para isso - e não põe o problema para os outros países de expressão portuguesa.

Quanto à nossa política na ONU, em relação aos blocos, gostaríamos de dizer que para nós a ONU é exactamente o contrário do sítio onde Portugal poderá fazer uma política de blocos.

Na ONU Portugal deve responder, caso por caso, problema a problema, com a maior liberdade de movimento. A ONU fundou-se para desfazer os blocos e não para os consolidar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="555">Muito bem!
Quanto ao problema de Macau, por duas vezes o CDS, que é o partido português que ali tem maior votação, referiu que em matéria de política externa havia aqui uma omissão. Tomamos nota dessa observação.
Agradeço as palmas, mas gostaria que não me tirassem tempo, pois o Governo só tem três horas.
Finalmente, uma resposta conjunta a uma observação do PPD e do CDS no que diz respeito a uma ausência de referências à Venezuela e ao Canadá. Eu penso que os Srs. Deputados não leram com a devida atenção o Programa do Governo, porque essas duas referências estão aí feitas e explicitamente.

Por último, o que diz respeito à UDP. A maior parte das críticas da UDP são desbalizadas (risos) e o espírito que as informa levaria certamente ao isolamento de Portugal face a todos os países. Esse isolamento levaria a que os trabalhadores portugueses perdessem, de um momento para o outro, a sua capacidade de decisão interna. Nós achamos que a política externa deve ser a procura do máximo possível de decisão interna por parte de todos os portugueses e dos trabalhadores em especial, e é por isso que a nossa política externa tem por fim manter a independência nacional.
Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="555">Tem a palavra o Sr. Deputado Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (PS)" page-start="555">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: O debate que aqui decorre há já alguns dias acerca do Programa do Governo tem naturalmente ultrapassado o quadro estrito da discussão do próprio Programa. Os representantes dos diferentes grupos parlamentares e partidos de oposição, aproveitando a tribuna nacional, posta à sua disposição pelos diferentes canais da comunicação social, têm naturalmente tendência às afirmações críticas com impacte na população portuguesa, não cuidando muitas vezes da coerência dessas mesmas afirmações com as posições políticas assumidas anteriormente pelos seus respectivos partidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="555">Muito bem!
A presença próxima das eleições para as autarquias locais é talvez um incentivo a algumas dessas afirmações.

Tal estratégia, que a priori não condenamos, implica da nossa parte uma polémica política um pouco para além do Programa do Governo.

Será esse o sentido da minha intervenção, voltada fundamentalmente para a polémica com o PPD, o PCP e a UDP, no sector do trabalho.

Não era minha intenção polemicar com o CDS acerca da política de trabalho do Programa do Governo. Até porque das múltiplas intervenções dos Deputados deste partido, algumas delas intervenções de conjunto, nenhuma se havia até então referido a este sector do Programa.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="556">Isso é o que vocês querem.</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="556">O eixo fundamental da intervenção do Sr. Deputado Basílio Horta assenta assim, naturalmente, em votos formulados para a associação capital/trabalho. Os trabalhadores portugueses conheceram durante cinquenta anos o efeito desta política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="556">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="556">Recusaram-na já. Recusamo-la nós também, socialistas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="556">Muito bem!
Pudemos também ouvir o Sr. Deputado Furtado Fernandes, do PPD, declarar, acerca dos princípios expressos no Programa do Governo sobre o controle de gestão, que eles ficam aquém da co-gestão nos países sociais-democratas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PPD" page-start="556">E é verdade.
Sobre esta matéria, o debate foi longo na Assembleia Constituinte, as posições de uns e de outros são largamente conhecidas.

O Partido Socialista lutou para que na Constituição ficasse consagrada a prática que os trabalhadores instituíram nas empresas em função das suas necessidades e da defesa dos seus interesses imediatos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="556">Muito bem!
E foi a experiência dos trabalhadores na luta contra a sabotagem económica, contra a desorganização da economia, contra os despedimentos, que lhes demonstrou a impossibilidade prática da colaboração de classes e lhes apontou para o controle de gestão, na base da independência e autonomia das suas organizações, em relação aos órgãos de gestão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="556">Muito bem!
Devemos, no entanto, esclarecer que para além do dilema co-gestão ou controle de gestão, já decidido na prática quotidiana dos trabalhadores portugueses e na Constituição, está uma questão de fundo à qual o PPD e também o PCP nem sempre responderam da maneira que hoje respondem.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="556">Muito bem!
Quem as exerceria? As comissões de trabalhadores?

No início do seu aparecimento, as comissões de trabalhadores foram consideradas pelos Ministros do PPD no II Governo Provisório poderes paralelos incompatíveis com a actividade governamental, razão pela qual, entre outras, se demitiram.

Pelo seu lado, o PCP considerava-as como instrumento de divisão do movimento sindical, como concorrentes das comissões de delegados sindicais.
Se as comissões de trabalhadores não tivessem vingado, independentemente ou contra a vontade do PPD e do PCP, estariam hoje estes partidos em sérias dificuldades para aqui, nesta Assembleia, defenderem a co-gestão, no caso do PPD, ou exigirem o «exercício do controle de gestão, sem limitações que o esvazie do seu conteúdo», no caso do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="556">Muito bem!
Porque tal não aconteceu, podemos congratularmos que tenham vindo a reconhecer as comissões de trabalhadores.

E com base no nosso combate em favor das comissões de trabalhadores, do seu reconhecimento, da defesa e do alargamento das suas atribuições, podemos garantir aos Srs. Deputados do PCP que não seremos nós, socialistas, quem liquidará, por via legal ou outra, as comissões de trabalhadores.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="556">Muito bem!
Empenhar-nos-emos para que elas se reforcem como organizações democráticas e nesse sentido, para nós, regulamentar o controle de gestão significa fundamentalmente garantir às comissões de trabalhadores normas de democracia e de representatividade que no exercício da sua actividade as impeçam de se isolarem ou de entrarem em choque com o conjunto dos trabalhadores da empresa.
O propósito do Governo de rever a Lei Sindical foi considerada pela UDP como uma tentativa de instituir o pluralismo sindical, enquanto o PCP a considerava de mau augúrio para o reforço do movimento sindical.

A divisão sindical existe hoje no movimento sindical português. Tal facto deve-se, em grande parte, afirmámo-lo já, repetimo-lo agora, à Lei Sindical, que instituía por via administrativa a central sindical única dos trabalhadores e abria as portas ao decreto-lei do Conselho da Revolução que proclamaria a Intersindical como essa central única.
Para nós, socialistas, a emancipação dos trabalhadores será obra dos próprios trabalhadores, e, nesse sentido, a unidade do movimento sindical, como um dos instrumentos necessários à sua emancipação, exclui que alguém - Estado, Governo ou lei - se substitua aos trabalhadores nessa tarefa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="557">Muito bem!
Não competirá, pois, ao Governo a construção da central sindical única. Competir-lhe-á, sim, pôr a legislação nesta matéria de acordo com os preceitos constitucionais. Revogando-se a Lei Sindical, que instituía a unicidade, destrói-se assim um dos factores de divisão do movimento sindical português.
Não quer isto dizer que, a partir daqui, a via para a construção de uma central sindical única, autónoma, democrática e independente, onde se possam exprimir as diferentes correntes de opinião do movimento sindical, seja uma via simples. Não o será certamente. Mas os obstáculos serão, então, obstáculos internos às próprias organizações sindicais e aos partidos com influência nas classes trabalhadoras. Cabe a umas e a outros ultrapassarem o sectarismo, a tendência à hegemonia, colocando os interesses históricos dos trabalhadores acima dos interesses de grupo ou partido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="557">Muito bem!
A única garantia, perante as tentativas, que não deixarão de surgir, por parte do patronato ou de partidos da direita, de criarem várias centrais sindicais, é a de sapar o próprio terreno no qual se desenvolvem estas iniciativas.

Sapar este terreno significa impedir os germes de descontentamento que possam ser suscitados dentro de um sindicato por falta de democracia, de representatividade, por falta de mobilização e participação activa dos sindicalizados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="557">Muito bem!
A democracia, a representatividade, a mobilização sindical, são, assim, as grandes barreiras contra as quais chocarão inevitavelmente aqueles que queiram consagrar o pluralismo sindical.

Ao contrário, o sectarismo, a burocracia, a desmobilização, favorecem largamente a criação de um clima de descontentamento, que poderá, inclusive, levar muitos trabalhadores honestos a serem o veículo do pluralismo sindical.

Cabe ainda responder ao Sr. Deputado da UDP acerca do estabelecimento na lei de uma central sindical única e revolucionária. Já tivemos oportunidade de demonstrar que através da lei se não constrói nenhuma central sindical única, antes se abre o terreno inevitavelmente à divisão.

Queremos no entanto deixar aqui bem claro que, para nós, uma central sindical poderá ser revolucionária se ela conseguir agrupar o conjunto das organizações sindicais, o conjunto dos trabalhadores, para, impedindo divisões, os fazer avançar em bloco, contra a exploração, pela sua emancipação definitiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="557">Muito bem!
Isto implica que essa central sindical não ponha um qualquer obstáculo, de natureza ideológica ou outra, à presença dos trabalhadores no seu seio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="557">Muito bem!
Uma central sindical baptizada de «revolucionária» excluiria à partida os trabalhadores que por razões diversas se não considerem revolucionários, mas que, por serem trabalhadores e para defesa dos seus interesses como trabalhadores, estariam dispostos a organizarem-se sindicalmente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="557">Muito bem!
As organizações de classe dos trabalhadores serão revolucionárias em função das tarefas, históricas que têm a desempenhar e não dos nomes que ostentam nos frontispícios.
Ainda acerca da Lei Sindical, ela não continha apenas a unicidade sindical. Continha outros artigos limitativos à uberdade de organização dos trabalhadores, tal como o artigo 50.º, que consagrava a segregação dos trabalhadores da função pública, impedindo nomeadamente o reconhecimento legal de organizações sindicais na função pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="557">Muito bem!
Os trabalhadores da função pública saudarão certamente com entusiasmo a revisão desta lei, que porá termo, de acordo com a Constituição, à discriminação entre trabalhadores da função pública e outros trabalhadores, contribuindo assim para o reforço da unidade de todos os trabalhadores portugueses.
Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: As leis do trabalho que vieram substituir as anteriores leis fascistas estão longe de corresponder as reais necessidades dos trabalhadores ou mesmo de traduzir com fidelidade a relação de forças existente actualmente neste país.

Em grande medida destinavam-se mais a ser um colete de forcas da realidade do que a traduzirem a dinâmica social criada pela actividade dos trabalhadores ou das suas organizações.

A Lei da Greve, entre outras, é um exemplo típico, pelo que dela foi feita letra morta.

Desse ponto de vista, tem razão o Sr. Dr. Álvaro Cunhal em dizer que nos pronunciámos publicamente contra a Lei da Greve. É um facto. Nós e os trabalhadores portugueses.

O mesmo não podemos dizer do Dr. Álvaro Cunhal, que na altura, em entrevista dada a um jornal, a considerava das leis mais avançadas da Europa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="558">Tem a palavra o Sr. Deputado Dias Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Dias Ferreira (PCP)" page-start="558">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: O Programa do Governo, submetido à apreciação desta Assembleia, enumera algumas das questões que reconhece carecerem de uma pronta intervenção governativa e enuncia, ainda que de uma forma muito genérica e global, as medidas que o Governo considera necessárias para uma adequada solução dos problemas ligados ao poder local.

A situação da administração local e regional que o Governo apresenta no seu Programa não constitui um quadro suficiente, e muito menos exaustivo. A importância e a multiplicidade das acções a empreender, para conferir ao poder local a dignidade que a Constituição da República Portuguesa lhe confere, para assegurar a democratização da vida local, nomeadamente «o exercício democrático do Poder pelas classes trabalhadoras» em ordem a «assegurar uma autêntica soberania popular» (artigo 2.º da Constituição); a organização do Estado assente nos princípios da «autonomia das autarquias locais e da descentralização democrática da administração pública» (artigo 6.º da Constituição); «a participação organizada do povo na resolução dos problemas nacionais, defender a democracia política e fazer respeitar a legalidade democrática» e «promover o bem estar e a qualidade de vida do povo, especialmente das classes trabalhadoras» (artigo 9.º da Constituição) - a garantia destes objectivos exigiria um maior detalhe e desenvolvimento de projecto governativo nesta matéria.

E não se diga que ao Governo não cabem largas possibilidades de intervenção e iniciativa e que à Assembleia da República caberiam as maiores responsabilidades na formulação dos instrumentos legais necessários ao cabal e decidido cumprimento dos preceitos constitucionais.

Tendo no seu Programa o Governo diagnosticado alguns problemas e mostrando consciência deles, que medidas propõe paira os resolver?

No que se refere às eleições municipais menciona-se tão-só a data limite da publicação da lei respectiva para que se possa cumprir o prazo constitucional. Omitem-se quaisquer considerações sobre o conteúdo da lei, apesar dos trabalhos preparatório já realizados no âmbito do VI Governo.

Haverá que referir, no entanto, em relação ao que nos é dito, que não será aceitável uma publicação tardia do diploma, tendo em vista a necessidade de fazer participar largas camadas da população na preparação das eleições. Impõe-se o conhecimento do diploma dentro de um prazo razoável, anterior ao desencadeamento dos actos eleitorais, para que estes possam ser concomitantemente preparados por todas as forças políticas e pela população, em condições de igualdade.

Para assegurar ao Ministério da Administração Interna capacidade de resposta suficiente às solicitações das instâncias que se situam sob a sua alçada, propõe-se uma reorganização e uma clara definição de funções dos departamentos respectivos. Caberá perguntar ainda que participação entende o Governo que terão as autarquias locais nesses trabalhos de reorganização e as formas de que se revestirá. Convirá referir que a administração local tem insistentemente apresentado sugestões e propostas concretas no que se refere às competências e formas de procedimento do MAI que, sendo fruto do processo e conquistas revolucionárias, integram hoje um vasto património de experiências que seria desastroso não aproveitar.

O Governo propõe-se incrementar as obras municipais e coordenar a actividade dos diversos departamentos estatais interessados. O Governo nada refere no seu Programa sobre como vai proceder, em concreto, a essa coordenação e à distribuição criteriosa dos recursos materiais destinados ao incremento dessas obras. Embora as medidas enunciadas correspondam aos anseios das populações e integrem um vasto conjunto de reivindicações das autarquias, convirá que o País seja esclarecido quanto aos montantes a afectar a essas obras e os critérios e a celeridade do processo de distribuição das obras disponíveis. É também ambíguo o conceito de «obra municipal». Convirá defini-lo para que não surjam dúvidas quanto à competência das autarquias locais na tomada de iniciativas e no planeamento de recursos, como garantia de respeito pela vontade das respectivas populações e para que, de uma vez para sempre, se destrua a contradição existente entre o poder local, com aspirações, projectos e sem recurso, e um Poder Central, dono de todos os recursos e ignorante das reais necessidades e interesses locais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="560">Tem a palavra o Sr. Deputado Vila-Lobos Meneses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vila-Lobos Meneses (PPD)" page-start="560">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Com a consagração na Constituição da autonomia político-administrativa dos Açores, vemos cumprida a primeira etapa da histórica aspiração do povo açoriano: poder construir o seu futuro, na linha social-democrata que por três vezes escolheu maioritariamente.

Não é tarefa fácil, disso temos consciência, e o primeiro obstáculo é o Estatuto Provisório da Região Autónoma dos Açores, aprovado pelo VI Governo Provisório e sancionado pelo Conselho da Revolução, documento que fica muito aquém das possibilidades e aspirações de governo autónomo dos Açorianos.

Pretendemos estabelecer um diálogo constante, franco e construtivo onde os problemas sejam encarados frontalmente e resolvidos com realismo, mas sem paternalismos de qualquer espécie.

Para isso terá o Governo socialista de esforçar-se para ter um conhecimento correcto da realidade açoriana; por isso esperamos que, no período de transferência progressiva dos serviços e centros de decisão para a região, haja uma estreita colaboração entre os Governos Central e Regional.

Fala o Programa do Governo no custo da soberania e fica-se com a ideia de que é algo mais que o povo português tem a pagar. Não somos orgulhosos e agradecemos; no entanto, gostaríamos de saber quanto rende:

Um mercado de 260 000 consumidores;

O montante do imposto de transacções respeitante aos Açores cobrado pelo Governo;

O montante das contribuições das empresas que trabalham nos Açores - nomeadamente bancos e seguros -, que, por terem a sede no continente, pagam os impostos cá fora;

Os impostos dos artigos nacionalizados no continente e gastos nos Açores;

As bases dos Açores;

O triângulo acústico;

A estação telemedida.
Isto sem contar os dividendos políticos ...

Uma vez que se possa responder a estas e outras perguntas, então saber-se-á quanto custa a insularidade.

Gostaríamos também de saber quais os termos em que se processará a participação dos Açores nos benefícios resultantes dos tratados internacionais, pois o Programa apresentado pelo Governo é vago e impreciso neste ponto, limitando-se apenas a transcrever o que consta na Constituição.

Não vemos também explicitado, não sabemos se por se tratar apenas de linhas gerais, o que consta do Programa do Governo no que concerne à assistência aos emigrantes e à articulação com os órgãos da região, sendo certo que dois terços dos Açorianos se encontram nos Estados Unidos da América e Canadá, para onde foram à procura de melhores dias.

Cabe aqui também definir se o Governo ouvirá ou não as regiões na fase de elaboração do plano de conversações respeitantes aos contratos internacionais. Lembramos que em Janeiro próximo, possivelmente, se iniciarão as conversações para a renovação do acordo luso-francês.

Não faz o Governo qualquer referência à publicação do diploma que, de acordo com o Estatuto da Região Autónoma dos Açores, permitirá regularizar a situação financeira da região, repondo as receitas fiscais nela cobradas e remetidas para o continente. Se o Governo demorar mais tempo na publicação daquele decreto, a região poderá ver-se em sérias dificuldades até ao fim do ano, o que achamos não estar no espírito do Governo.

Outros assuntos gostaríamos de ver aqui esclarecidos pelo Governo, mas como escasseia o tempo, apenas me referirei a mais dois pontos.

O primeiro deles diz respeito aos transportes marítimos e aéreos, já postos em relevo pelo nosso secretário-geral no primeiro dia de intervenções, factor que contribuirá para a unidade dos Açores e do povo português. Todos nós sabemos que as comunicações marítimas são escassas para o transporte de carga, e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="561">Acabou a intervenção do Sr. Deputado Vila-Lobos Meneses. Que bom se todas as intervenções fossem assim ... Ainda nos faltam - querem saber?- dezanove intervenções, fora as dos Ministros!

Tem a palavra o Sr. Ministro do Trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2558" speaker-name="Francisco Marcelo Curto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho (Marcelo Curto)" page-start="561">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Venho a esta tribuna, perante a Assembleia da República, depois de ter participado durante alguns meses nos trabalhos da Assembleia Constituinte e, em particular, na elaboração do capítulo da Constituição que se refere aos direitos e deveres económicos e sociais, de que sou, pois, co-responsável.

Não é portanto sem emoção que explico perante os representantes legítimos do povo português qual vai ser a acção do Governo na execução, em particular, desses direitos e deveres económicos e sociais.

A principal crítica aqui feita ao Programa do Governo na parte relativa ao trabalho incidiu sobre o facto de não estar explicada nas principais medidas a tomar, qual a orientação que o Governo pretende dar a essas medidas. Poderíamos responder muito sinteticamente que a orientação será a da Constituição.

Importa porém, e por assuntos, fundamentar o que o Governo pretende fazer no campo do trabalho e afastar algumas dúvidas absurdas que aqui foram postas, bem como responder a críticas que mereçam resposta.

Foi aqui dito que o Governo atacava a Lei da Unicidade Sindical.

Pois bem:
A Lei da Unicidade Sindical é uma monstruosidade jurídica e um atentado à independência da organização do movimento sindical em relação ao Estiado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="561">Muito bem!
Mas o PCP e a UDP seguem a doutrina leninista no que ela tem de mais nocivo e destruidor para um movimento sindical que dolorosamente lutou contra o sistema capitalista e contra a repressão do Estado burguês e capitalista: a subordinação dos sindicatos ao Estado ou - o que é mais importante - ao partido que se diz ser o representante e a vanguarda da classe trabalhadora e que no Poder a oprime e escraviza, com todo o seu aparelho burocrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="561">Muito bem!
É isto que nós recusamos e connosco recusam milhões de trabalhadores portugueses e de todo o mundo, capitalista e socialista, é esta servidão dos sindicatos ao Estado que a UDP preconiza quando refere os ataques a uma «lei sindical» que muito justamente o Programa do Governo do PS, com os trabalhadores portugueses, há muito recusou.
Além disso, no Programa não só se defende a unidade sindical como se afirma que a unidade deverá ser assegurada através de formas democráticas de constituição e actividade das organizações sindicais... dentro do espírito do artigo 52.º da Constituição.

A referência à democracia como forma de constituição e organização do movimento sindical cega muito gente.

Também conhecemos os preconceitos herdados do leninismo contra a democracia e o esquecimento da posição de Rosa Luxemburgo acerca do problema.

Não nos surpreende a constatação...

Também não me surpreende que o PPD e agora o CDS venham reclamar deste Governo, como medida prioritária, a consagração legal da liberdade sindical.

Na realidade, a pressa do PPD e do CDS não é pela unidade sindical na liberdade, mas sim por uma nova lei que venha consagrar o princípio oposto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="561">Não é verdade. É falso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PPD)" page-start="561">Começam os processos de intenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="2558" speaker-name="Francisco Marcelo Curto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="561">Na verdade, o Governo pensa que uma lei sindical participada pelos trabalhadores deverá ser a coroação do princípio de unidade orgânica por que se luta neste momento, e não um projecto de Governo que os trabalhadores teriam de cumprir e em que nem a liberdade nem a unidade sindical orgânica seriam, obviamente, conseguidas na prática.
Aliás, terá de ser esta Assembleia a elaborar ou a ratificar a lei sindical que consagrará um princípio fundamental da Constituição.

Quanto à greve, os princípios que iremos consagrar são simples e constitucionais: não se trata de considerar a greve como sabotagem e proibi-la, como fizeram, e fazem, alguns «revolucionários», noutras latitudes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="561">Muito bem!
Trata-se, sim, de dizer que serão os sindicatos e as assembleias de trabalhadores e terem direito a decretar a greve, que esta não pode prejudicar a prestação de serviços públicos essenciais: electricidade, saúde</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="562">Muito bem!
Sem a suspensão do contrato de trabalho, se a greve é paga como se fosse trabalho, ela é inútil e contra os próprios trabalhadores.

Em suma: a greve só é uma arma em termos de luta de classes. Se os trabalhadores lhe tiram a responsabilidade da luta e se enganam de inimigo, a arma é um boomerang, vira-se contra eles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="562">Muito bem!
O problema da violência foi também aqui tratado e em termos que impõem uma tomada de posição no seguimento daquela que o Programa já tomou.

Este Governo é contra toda e qualquer forma de violência e condena os atentados terroristas, venham eles de onde vierem, como condena formas de luta que os trabalhadores são levados a utilizar por minorias que se dizem conscientes mas que mais não sabem fazer do que tentar destruir as bases democráticas de vida que este Governo quer que funcionem no interesse dos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="562">Muito bem!
Ataca-se agora o Decreto-Lei n.º 471/76, mas durante meses os trabalhadores e seus representantes reclamaram e reclamam do Governo a reintegração de trabalhadores saneados por companheiros de trabalho pressionados pelas entidades patronais ou por novos patrões.

A direita e as entidades patronais resistiram e desobedeceram directa ou indirectamente a ordens de reintegração, alegando que o Governo e o Ministro do Trabalho não tinham poderes legais para ordenar essas reintegrações de trabalhadores, por forma a garantir o direito ao trabalho, previsto na Constituição como um direito fundamental.

Agora, quando o Governo dispõe de um instrumento legal para reintegrar os trabalhadores saneados, a dita esquerda e a direita encontram-se em perfeito acordo para tentarem destruir o Decreto-Lei n.º 471/76: ou porque é anticonstitucional, ou porque serve a reintegração de fascistas, ou por isto, ou por aquilo.

O Governo neste campo observará a Constituição, segundo a qual não é permitido o despedimento por motivos políticos ou ideológicos. Se a Comissão de Saneamento e Reclassificação da Função Pública decidir a reintegração de fascistas no aparelho de Estado, é a essa Comissão e não ao Governo que se terá de pedir contas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="562">Muito bem!
Acerca do controle de gestão é necessário começar por dizer que a expressão é a que está consagrada na Constituição e não é pois uma «invenção» do Programa.

Os princípios da constituição democrática das comissões de trabalhadores, o acesso destas a toda a informação sobre a actividade da empresa, a salvaguarda, sempre, dos interesses dos trabalhadores no sentido de preservar e desenvolver a produção, o caminho que o controle representa em direcção à autogestão, sobretudo nas empresas públicas e nacionalizadas, são respostas suficientes às questões que nos foram postas.

E desde já se diga que o projecto do Governo em relação ao controle de gestão afasta qualquer solução de co-gestão, a qual, além de ser inconstitucional, nunca seria aceite pelos trabalhadores portugueses, à luz da experiência dos últimos dois anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="562">Não apoiado!
Neste campo, não pode o PPD tirar dos princípios enunciados no Programa do Governo aquilo que lá não está. Na verdade, nem dos princípios enunciados se retira a conclusão de que são os mesmos do projecto aprovado pelo VI Governo, nem o projecto a elaborar conterá as limitações que tiveram que ser aceites no projecto do VI Governo, no que toca ao número máximo de membros das comissões de trabalhadores e à exclusão de algumas empresas do âmbito do controle de gestão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="562">Muito bem!
Recusaremos, porém, um controle anárquico, à vontade, espontâneo. Sabemos que se não garantirmos às comissões de trabalhadores pelo menos o mesmo valor e dignidade dos sindicatos, a mesma defesa da democracia de base e as mesmas garantias dos dirigentes e delegados sindicais, sabemos que há forças políticas, intoxicadas pelo saudosismo das bíblias passadas, interessadas em destruir as comissões de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="563">Muito bem!
Em matéria de contratação colectiva o Governo pretende rever imediatamente a actual lei da contratação colectiva (Decreto-Lei n.º 164-A/76), sempre com a participação das organizações de trabalhadores, no sentido da maior intervenção do Estado no processo de negociação, de forma a levar, sobretudo as organizações patronais, a negociar ou a fundamentar explicitamente as suas propostas ou recusas de negociação em todas as fases do processo.

Espera-se, por outro lado, que o Tribunal de Conflitos Colectivos de Trabalho possa vir a ser solicitado para resolver os conflitos de difícil solução, em relação a convenções colectivas de trabalho no âmbito nacional precisamente a pedido de qualquer das partes ou do Estado.

É necessário, porém, que as decisões deste Tribunal o prestigiem de tal modo que o recurso à sua intervenção se torne uma peça essencial na política de pacificação social exigida pela sociedade democrática em transição para o socialismo.

Uma política coerente de preços e rendimentos está traçada no Programa do Governo.

Destacar daí que se pretende permitir o aumento de preços e, ao mesmo tempo, conter os salários é revelar estreiteza de vistas ou má intenção.

Na verdade, todo o Programa, no que respeita a preços, aponta para a estabilização dos preços de produtos essenciais ao consumo das classes de menores rendimentos e garantia do seu abastecimento.

Correlativamente, o Governo assegura a actualização do salário mínimo nacional e a correcção das desigualdades salariais, o que impõe níveis de aumento global de salários, por sectores e por profissões, de forma a impedir que um mineiro qualificado ganhe 6500$ e um metalúrgico na indústria petrolífera ganhe 10 000$ e uma mulher na indústria têxtil não atinja o salário mínimo nacional (a média simples é de 1843$ mensais), sem esquecer os pescadores e os trabalhadores rurais, mais do que todos explorados e muito abaixo do nível salarial dos trabalhadores industriais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="563">Muito bem!
Ê este o programa relativo a trabalho que o Governo quer desenvolver com o apoio e a confiança do povo português e, o que é essencial, com a participação dos trabalhadores e suas organizações.

Não temos dúvidas que sem esse apoio e sem essa confiança -e num campo tão difícil como é o das relações de trabalho- nada se poderá fazer.

Mas estamos seguros de que este Governo terá efectivamente o apoio e a confiança da maioria do povo português, ou seja, dos trabalhadores portugueses, tão durante explorados e perseguidos durante 50 anos de fascismo.

Mãos à obra, pois!

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="563">A intervenção do Sr. Ministro do Trabalho durou quinze minutos. Tem a palavra o Sr. Deputado Fernandes Loja.
</utterance>
  <utterance speaker-id="55" speaker-name="António Egídio Fernandes Loja" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Fernandes Loja (PPD)" page-start="563">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No Programa apresentado a esta Assembleia foi o Governo, sem dúvida inteligentemente, bastante limitado nas suas considerações em relação à Madeira, onde por três vezes e por esmagadora maioria as populações escolheram a via social-democrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="563">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. António Amarai (JPS)" page-start="563">Ah, sim?</utterance>
  <utterance speaker-id="55" speaker-name="António Egídio Fernandes Loja" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="563">Só temos, por isso, de nos congratular, pois tal significa que efectivamente, e utilizando a própria expressão do Programa, «o Governo se compromete a respeitar escrupulosamente o que a Constituição dispõe em matéria de autonomia e ainda as normas que vierem a ser fixadas nos estatutos político-administrativos a elaborar pelas assembleias regionais e a aprovar pela Assembleia de República».

O Governo compromete-se também «a cooperar activamente com os órgãos das regiões autónomas», compromisso que não deixaremos de aqui recordar se porventura em qualquer momento for esquecido.

Mas, muito sucintamente e com a maior lealdade, queremos desde já chamar a atenção do Governo para alguns pontos que não podemos aceitar por razões de natureza ideológica, como seja a contradição existente entre, por um lado, considerar-se o País como um todo, princípio a que aderimos sem restrições, e, por outro, na p. 16 do Programa, quando se refere à insularidade e à correcção desta, utilizar-se a expressão, a nosso ver infeliz, porque ainda se ré-</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut(PS)" page-start="564">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="55" speaker-name="António Egídio Fernandes Loja" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="564">... de essa correcção constituir um «autêntico custo de soberania em relação às populações das ilhas». Se não se falou em soberania em relação a qualquer outra parte do território português, nem mesmo de Macau, por que razão se discriminaram as ilhas? Este ponto, que esperamos seja apenas um erro formal, constitui a nossa primeira chamada de atenção.

Em aspectos de natureza mais prática e imediata, anotamos o seguinte:

Na p. 142 do Programa refere-se «a elaboração de projecto de ampliação do Aeroporto da Madeira». Para a elaboração deste projecto é essencial que o Governo tenha presentes os seguintes factos:
A Direcção-Geral da Aeronáutica Civil diz que «não se apresenta como premente a curto prazo a necessidade de o Aeroporto da Madeira dispor de uma pista de maior comprimento», que é, actual e ridiculamente, de 1540 m. Ora, a Direcção-Geral da Aeronáutica Civil está redondamente enganada. De acordo com os estudos feitos por duas empresas internacionais especializadas, «a partir de 1981 prevê-se uma situação dramática para a Madeira se o problema do Aeroporto não for atacado imediatamente», apontando-se para a necessidade imperiosa de um pista com o mínimo de 2350 m.

Os Madeirenses acreditam menos na Direcção-Geral da Aeronáutica Civil do que nos estudos autorizados feitos por empresas estrangeiras e encomendados por entidades públicas e privadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (PS)" page-start="564">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="55" speaker-name="António Egídio Fernandes Loja" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="564">A ampliação do Aeroporto terá de enquadrar-se nesses pareceres autorizados e não em opiniões menos responsáveis porque baseadas nos pseudofactos e nas meias verdades da Direcção-Geral da Aeronáutica Civil. i

Mas a simples ampliação do aeroporto não basta. É necessário que ele seja um aeroporto internacional, não sujeito aos interesses da TAP, que só raramente são os interesses das ilhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="564">Muito bem!
Sem a ampliação conveniente, sem a internacionalização necessária e sem o termo do monopólio da TAP, o turismo da Madeira será em breve uma actividade decadente e, conforme a previsão dos técnicos, será em 1981 uma actividade defunta. Isso arrastará para o desemprego cerca de 8000 trabalhadores desta indústria e muitos mais de actividades subsidiárias.

A liberalização dos transportes marítimos torna necessária a revogação da portaria que proíbe o transporte de passageiros nacionais em navios estrangeiros entre portos portugueses.

A necessidade urgente de construir um porto na ilha de Porto Santo, que arranque esta ilha do seu isolamento, é apenas parte da urgência do seu desenvolvimento global, prevista no concurso internacional de ideias que tem de ser concretizado num projecto a ser executado com brevidade.

A ampliação e apetrechamento do porto internacional do Funchal será também uma medida insuficiente se não for acompanhada de um estudo sério sobre estabelecimento da franquia aduaneira, sem o que este porto continuará a ser um triste monumento erigido à nossa incapacidade de gestão.

Complementarmente, será necessário elaborar estudos sobre zonas francas comerciais e industriais que potencialmente podem criar milhares de postos de trabalho, medida que visaria estancar a hemorragia económica e reduzir o drama humano que é a emigração.

Neste quadro se desenha também a reforma agrária, que na Madeira passa pela abolição do sistema de colónia e pelas medidas paralelas de alteração das estruturas económico-sociais àquela ligadas, para as quais o Programa não prevê as necessárias dotações financeiras.

O Programa esquece ainda o financiamento do plano pecuário da Madeira, já elaborado localmente.

Mas a verdade é que o Programa não menciona também como será feita a contabilização das receitas fiscais geradas na Madeira e cobradas no continente.

E, do mesmo modo, em relação às contrapartidas económicas e financeiras obtidas de acordos internacionais envolvendo as ilhas, o Governo diz que estas serão preferencialmente beneficiadas, sem especificar se todos os benefícios resultantes desses acordos serão qualificados e como.

Esperamos que este, como os outros pontos focados, tenha uma definição clara, para que na Madeira se não possa dizer que «de Lisboa não vem coisa boa».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="564">Durou cinco minutos a sua intervenção, Sr. Deputado.

Sr. Deputado Rico Calado, que me diz a um quarto de hora para a sua intervenção? Chega? Não quer dizer que não possa ser mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rico Calado (PS)" page-start="564">Sr. Presidente: Se puder contar com a sua benevolência de um ou dois minutos mais para além do quarto de hora, agradeço.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="564">Com certeza. Tem V. Ex.ª a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rico Calado (PS)" page-start="564">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: Vemos nesta Assembleia reclamarem uma maior justiça social para as classes mais desprotegidas vozes que se elevam tanto das bancadas que ocupam os defensores do personalismo cristão, última descoberta do grupo parlamentar do CDS...
... como da bancada em que o único Deputado da UDP faz ainda a apologia da ditadura do proletariado.

E se, que mais não seja por imperativo de consciência, todos proclamam essa necessidade de melhoria do nível de vida dos explorados, então será também e certamente aceite por todos a exigência de profundas transformações no meio rural português, pois ninguém foi em todos os tempos mais explorado que os trabalhadores da terra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="565">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="565">Ou seria em sua defesa que ocuparam propriedades, que partidos como o PCP e a UDP os quiseram forçar a integrar-se nas unidades colectivas de produção e ainda hoje não tomam uma posição clara acerca da restituição das propriedades ocupadas e não abrangidas pela lei?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="565">Muito bem!
Desde os tempos da clandestinidade que e Partido Socialista tem definido que a evolução da sociedade rumo ao socialismo passa pela elevação do nível de vida das massas rurais, permitindo o acesso à terra àqueles que a trabalham, pana o que preconiza a expropriação dos latifúndios. Mas desde então também se defende e intransigentemente o respeito pelo direito de propriedade dos pequenos e médios agricultores e a criação simultânea de condições para o desenvolvimento das explorações e para o aumento da produção agrícola.

Foi esta a orientação que, como partido numericamente mais representativo na Assembleia Constituinte, fizemos inserir na Constituição e foi esta a política que a partir do VI Governo procurámos pôr em prática.

E porque temos sido responsabilizados por actos que não praticámos e porque muitos parecem ter esquecido o que nos devem na luta pela correcção de um processo que outros desejavam anárquico, vale a pena determo-nos uns instantes sobre o que foi a acção do Ministério da Agricultura e Pescas do VI Governo Provisório.

A muitos do que agora nos atacam lembramos antes de mais que depois de terem firmado uma plataforma de acordo, comprometendo-se a apoiar a continuidade da Reforma Agrária e a garantir o respeito rigoroso pela lei, vieram a demonstrar na sua prática política corrente que outra coisa não fizeram que contrariar claramente os compromissos anteriores e livremente assumidos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz" page-start="565">Muito bem!
Assiste-se assim a um ataque sistemático do Partido Comunista Português contra as desocupações, prejudicando os pequenos e médios agricultores atingidos, ao mesmo tempo que se diz defensor dos seus interesses. E que ninguém tenha dúvidas de que existem muitos pequenos e médios agricultores atingidos, como o prova a declaração pública feita há poucos dias pela Liga dos Pequenos e Médios Agricultores do Distrito de Évora, que revelou a existência só naquele distrito de 105 pequenos agricultores afectados por ocupações injustas.

E são estes factos, sabiamente orquestrados por forcas da direita com largo apoio do PPD e do CDS, e ainda o ataque dirigido por estes partidos à lei das expropriações, que têm criado a descrença nos pequenos e médios agricultores e os têm tornado presa fácil de organizações como a CAP, que congregam também e ao mesmo tempo os grandes agrários expropriados e pessoas afectas ao anterior regime.

Gostaríamos apenas de lembrar aos pequenos e médios agricultores dois aspectos relacionados com este assunto.

Em primeiro lugar há que salientar que os despachos determinando as desocupações foram feitos pelo Ministro da Agricultura do VI Governo, e que quando não foram cumpridos essa responsabilidade não poderá pertencer-lhe, como se não pode cometer ao Ministro da Habitação o encargo de desocupar habitações ocupadas.

Em segundo lugar não se pode esquecer que se proeurou corrigir os erros e excessos encontrados de que não éramos responsáveis e que fomos os primeiros a denunciar publicamente, mesmo quando aquele? que agora se dizem campeões das lutas contra a injustiça preferiam o silêncio e o aconchego dos lares, posição então bem mais cómoda, deixando o perigo da luta para nós, os socialistas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="565">Só?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="566">Muito bem!
Nesse Programa o Partido Socialista defende agora, como sempre, a necessidade, de uma reforma agrária correctora de injustiças sociais e criadora de um aumento de produção e de riqueza que possibilite a satisfação das necessidades essenciais do povo português.

Evidentemente que as características agrícolas do País definem zonas distintas, onde o tipo de medidas a adoptar têm de ser forçosamente diferentes.

Por isso mesmo no Sul, na chamada zona de intervenção da Reforma Agrária, haverá que prossegui-la sem hesitações, mas ter em especial atenção o cumprimento rigoroso da lei e a correcção das distorções cometidas.

Há pequenos e médios agricultores que continuam à espera que lhes sejam entregues as propriedades ocupadas e há proprietários que foram expropriados para quem a atribuição das áreas de reserva constitui forma de sobrevivência.

Note-se, porém, e desde já, que as pessoas atingidas ou passíveis de virem a ser afectadas pelas expropriações só na demagogia de certos sectores da burguesia atingem uma importância justificativa da campanha desenvolvida a tal respeito.

A verdade é que esses sectores não têm qualquer interesse especial pela situação dos expropriados, os quais lhes servem apenas de pretexto para uma campanha de desestabilização política em que estão interessados.

Por outro lado dificilmente se compreende o perigo que na opinião do Partido Comunista Português constituem para as unidades colectivas de produção as áreas que terão de ser restituídas por inferiores aos limites estabelecidos na lei, quando elas ocupam percentagem insignificante em relação ao total expropriado.

E vem a propósito esclarecer, no tocante a críticas ontem aqui ouvidas a respeito dos atropelos cometidos, que se não podem considerar «culpados» os trabalhadores agrícolas, mas sim os partidos políticos, estiveram na origem dessas actuações menos correctas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="566">Muito bem!
Podem por isso estar certos os trabalhadores agrícolas de que os seus interesses serão salvaguardados e que o futuro da Reforma Agrária não está em causa.

Mas podem também os pequenos e médios agricultores, vítimas muitos deles de um processo anárquico de ocupações, estar seguros de que os seus direitos serão respeitados.

E podem ainda os agricultores expropriados ter a certeza de que lhes serão outorgadas as áreas de reserva que a lei lhes confere.

Quanto ao Norte e ao Centro do País, onde a propriedade se encontra muito dividida, com vastas zonas em que mais de 50 % das explorações têm áreas inferiores a l ha, a reestruturação fundiária tem de assentar num redimensionamento das explorações.

O problema tem, no entanto, de ser encarado tendo em atenção que a reduzida área de muitas explorações agrícolas levou muitos agricultores a dedicarem-se simultaneamente a outra actividade, funcionando a propriedade como fonte de rendimento subsidiário e para os proprietários ainda como pensão de reforma numa velhice nem sempre garantida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz" page-start="566">Muito bem!
Aliás, as dificuldades encontradas na aplicação da lei do arrendamento rural são uma consequência dessa função social erradamente atribuída à propriedade rústica, pois se a aplicação rigorosa das suas determinações possibilita uma defesa eficaz dos rendeiros reduz também aos pequenos proprietários pobres e de idade avançada a única forma de sobrevivência que possuíam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="566">Muito bem!
E o problema tende a agravar-se sabido como é que 22 % dos nossos agricultores possuem hoje mais de 62 anos.

Numa tal conjuntura as medidas sociais previstas, de atribuição aos agricultores de pensões de reforma, julgamos constituírem um dos factores que melhor contribuição pode dar para a reconversão das explorações agrícolas dessas regiões.

Não só constitui solução para os problemas resultantes da aplicação da lei do arrendamento rural como liberta muitas terras trabalhadas por agricultores idosos, as quais podem ser afectadas ao redimensionamento das explorações, conferindo-lhes por essa forma uma rentabilidade económica que antes não possuíam. E se a essa acção se associar um fomento da constituição de cooperativas de produção, que beneficiem das áreas atrás referidas e que obtenham também dos agricultores a tempo parcial a cedência das suas terras ainda que sob a forma de arrendamento, conseguir-se-á uma reestruturação das zonas minifundiárias do Norte e Centro do País sem resistências e sem os custos sociais e económicos que outros processos acarretariam.

Porém, a elevação do nível de vida das populações rurais e mais especificamente ainda a melhoria das condições de exploração das empresas agrícolas e o incremento da produção não resultam, como é óbvio, da simples reestruturação fundiária.

Tais objectivos só poderão ser cabalmente atingidos se à reestruturação se aliar uma dinamização geral de toda a agricultura. É nesse sentido que o Governo, sensível a que as maiores preocupações dos agricultores se relacionam com a comercialização dos seus produtos, definiu todo um conjunto de medidas que, respondendo às preocupações dos produtores nesse campo, constituem iniciativas fundamentais para o relançamento da agricultura.

É assim que se aponta para a definição de uma política de preços mínimos e sua fixação antecipada; para a reorganização dos organismos de coordenação económica, dotando-os de efectiva capacidade de inter-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="567">Muito bem!
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Programa apresentado pelo Governo representa a única proposta realista e viável neste momento para levar por diante as transformações necessárias no mundo rural e traduzem da parte do Partido Socialista uma aposta na capacidade dos Portugueses e a sua fé no futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="567">Muito bem!
Uma aposta na capacidade dos Portugueses, porque cremos que, ganha que foi a batalha da liberdade, nos empenharemos agora na dignificação dos explorados e na da produtividade do trabalho.

A nossa fé no futuro, porque cremos que as transformações propostas conduzirão os vindouros a uma sociedade mais justa.

E a nossa esperança, quase diríamos a nossa certeza, é que a vossa compreensão das realidades e dos interesses do País permitam pôr em prática este Programa para bem, não diríamos de Portugal, como aqui foi dito várias vezes, mas, antes e acima de tudo, do povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="567">Dezoito minutos, Sr. Deputado, foi o tempo que demorou a sua intervenção.

Suponho que a Assembleia está convencida de que eu vou prolongar a sessão. Estão todos de acordo com isso? Que remédio!

Às 22 horas voltaremos a reunir, mas antes de interromper a sessão queria comunicar a posição dos partidos em. matéria de horários, que é a seguinte: Governo, setenta e cinco minutos; PS, cinquenta e três minutos; PPD, vinte e sete minutos; CDS, vinte e nove minutos; PCP, quarenta minutos, e UDP, nove minutos.
Até às 22 horas e bom apetite.
Está suspensa a sessão.
Eram 20 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="567">Está reaberta a sessão. Eram 22 horas e 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="567">Tem a palavra o Sr. Deputado Aquilino Ribeiro Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="71" speaker-name="Aquilino Ribeiro Machado" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aquilino Ribeiro. Machado (PS)" page-start="567">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Consideramos que no Programa do Governo do Partido Socialista se acham patentes as três ordens de preocupações que estão na base de um adequado funcionamento do poder local. Exige este que as autarquias locais sejam representativas dos cidadãos que as integram e que os meios financeiros e técnicos de que disponham permitam consubstanciar a expressão das suas vontades.

Qualquer destas premissas foi devidamente preenchida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="568">Muito bem!
Preenchidos os três requisitos básicos para assegurar a autonomia do poder local, é devido, ainda, um comentário ao problema das regiões administrativas, cuja omissão, no Programa do Governo, suscitou já alguns reparos nesta Assembleia.

Convirá, para varrer quaisquer dúvidas, começar por dizer que o Partido Socialista sempre se mostrou favorável à criação das regiões. Todavia essa posição de princípio não exclui, dada a extrema complexidade de que semelhante questão se reveste, que o assunto não tenha primeiramente de passar por uma cuidadosa crivagem e por uma indispensável fermentação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="569">Muito bem!
Não será, pois, incorrer no feio pecado da chicana política acusar o Governo de omissão nesta matéria, quando se pode verificar que todo o desbravamento prévio do terreno, para tanto necessário, se encontra largamente inscrito nos diversos planos de acção que o seu Programa contempla?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="569">Teve a duração de doze minutos a sua intervenção, Sr. Deputado.

Srs. Deputados, peço licença para vos pôr um problema.

Não são obrigados a responder já. Vão ouvir e depois de raciocinarem e trocarem as vossas impressões, daqui a mais um pouco darão a resposta.

O problema é este: com as inscrições que se encontram aqui e com a possível intervenção do Governo, suponho que não exagero nada se disser que esta sessão vai dar até às 3 horas da madrugada - primeira notícia desagradável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="569">Não é nada desagradável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="569">Tenho de ouvir, embora individualmente, um ou outro Sr. Deputado sobre esse problema. Portanto, não tenho o consenso da Câmara de maneira nenhuma, daí a razão de eu dizer que a resposta poderá ser dada daqui a mais um pouco. Pensarão, trocarão as vossas impressões, o mais discretamente possível, e depois darão a resposta.

Havia também uma outra solução: trabalharmos, por exemplo, até à l hora da madrugada, ou 1 hora e 30 minutos, e voltarmos amanhã entre as 10 horas e as 10 horas e 30 minutos, fazendo uma sessão da parte da manhã.

Vozes dispersas na Assembleia.
Por mais que eu seja dotado de uma grande percepção, não consigo perceber se a Câmara está de acordo ou em desacordo.

Portanto, como dizia, há a solução de voltarmos amanhã de manhã para uma sessão que poderia terminar à l hora da tarde, ou à l hora e qualquer coisa, e ficaria a parte da tarde, toda ela, não só para o Governo, como para os líderes parlamentares que têm intervenções a fazer.

E poderíamos eventualmente terminar - não sei se há optimismo demasiado nisto - amanhã ao fim da tarde.

A prosseguirmos, com as inscrições que temos, os cálculos não devam estar muito errados se disser que devemos sair daqui por volta das 2 horas ou das 2 horas e 30 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="570">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: Pela minha parte, eu farei o possível para que não saiamos daqui madrugada alta.

Cabe-me tratar aqui, em nome do meu partido, o CDS, da parte do Programa do Governo relativa à agricultura, o que infelizmente terá de ser feito, por escassez de tempo, de forma muito sucinta, pouco em conformidade com a relevância do sector e com o muito que haveria a dizer.

Em primeiro lugar e antes ainda de abordar o Programa, gostaria de realçar com vivo aplauso o facto de finalmente termos um autêntico Ministério da Agricultura, como há muito ansiavam os agricultores, onde estão integradas e sob a mesma égide a produção, a transformação e a comercialização dos produtos agrários. Poderá assim o Ministro formular, defender e conduzir uma política agrária coerente e concertada, livre da obstrução ou do boicote de outros departamentos governamentais. Atente-se, porém, em que daqui em diante deixarão os responsáveis de poder desculpar os seus insucessos ou omissões com a costumada justificação de estar fora da sua alçada a política de preços ou a de industrialização dos produtos agrários! Redobradas responsabilidades, portanto, e todos estaremos criticamente vigilantes.

Os grandes objectivos que o Programa visa merecem a nossa inteira concordância, até porque condizem praticamente com os que também defendemos. Só que o CDS acrescentaria, dando-lhe maior vigor, que o homem seria o centro de todos as acções a empreender, e que a política agrária nacional se nortearia pela necessidade do seu ajustamento a uma sociedade global em transformação e desenvolvimento e visaria a integração da nossa agricultura na economia europeia, em que sobressaem cada vez mais a competição internacional e a livre circulação de pessoas, bens, capitais e iniciativas.

Quanto às medidas no domínio administrativo, regista-se com agrado o propósito de descentralização e regionalização dos serviços, a criação de um serviço de extensão agrária eficaz e a revisão dos mecanismos de controle e concessão de créditos. Só o que não se diz é como, em obediência a que critérios, isso se fará. Receamos que, à semelhança do que parece adoptar-se noutros sectores, se multipliquem os organismos, se aumente a burocracia e se complique ainda mais a vida dos agricultores que a esses serviços tenham de recorrer. A título de exemplo, apenas três questões:
A criação da Subsecretária de Estado das Florestas (cuja justificação nos parece débil, dado o facto da contribuição do sector florestal para o produto agrícola bruto ser apenas de 15 %) significa que os serviços de extensão e os de investigação florestais vão ficar desligados dos relativos à agricultura e à pecuária?

A aparente proliferação de novos serviços (que julgamos corresponderem a direcções-gerais) conduzirá, pelo facto de todos virem a ter delegações regionais, a que os agricultores passem a deslocar-se a dez ou doze edifícios ou localidades diferentes, em vez dos já inconvenientes quatro actuais?

Na área onde se tem processado a chamada «Reforma Agrária» virão a coexistir, com sobreposição de funções, os serviços de extensão e os centros de reforma agrária?

Por agora chega de perguntas. Estipula a Constituição no artigo 103.º que o Estado promoverá uma política de ordenamento e de reconversão agrária, de acordo com os condicionalismos ecológicos e sociais do País. Assim deverá ser, de facto. Não vemos, porém, este desiderato convenientemente abordado e desenvolvido de forma integrada, dando-lhe a função supervisora de todas as acções que o Programa contém, alinhadas embora com outro critério. Tal política carece de estudos de base orientadores, alguns dos quais sabemos estarem em fase adiantada, mas que o Governo deveria ter salientado no seu Programa por serem peças essenciais de todo o processo.

Relativamente as medidas no domínio dos problemas fundiários e da estrutura das explorações, anotando embora com satisfação a intenção de levar a efeito um conjunto de acções inteiramente louváveis, estranhamos que não se indique destacadamente, como ponto fundamental, a preparação da Lei da Reforma Agrária, a que se refere o artigo 97.º da Constituição. Porque, ao contrário do muito que se tem dito e escrito, e o próprio Programa dá a entender, não está em curso no Sul do País uma Reforma Agrária. O que aconteceu, na sequência de unia vasta onda de ocupações ilegais e violentas de propriedades, muitas vezes acompanhadas de saques e outros graves atropelos, com a complacência e até o apoio das autoridades, foi a promulgação dos Decretos-Leis n.º s 406-A/75 e 407-A/75, de expropriação e nacionalização, que vieram dar cobertura legal ao processo anarquizante que corria com intensidade (cuja dimensão total o Governo diz rião conhecer ainda com rigor, mas que o Sr. Deputado Rico Calado parece conhecer melhor, como hoje aqui me pareceu dar a entender).

Mas, como escreveu há anos um ilustre economista agrário português: «A Reforma Agrária deixou há muito de ser encarada no seu sentido inicial de mera apropriação ou «distribuição de terras, corporizando agora o combate decisivo aos males de natureza estrutural de que enferma a agricultura, sejam fundiários, educacionais, técnicos, financeiros ou de outra ordem; consiste ela numa reforma de estruturas agrárias, devidamente adaptada aos condicionalismos naturais e humanos, abrangendo acções convergentes e simultâneas nos domínios da informação, da preparação profissional, da vulgarização, do desenvolvimento regional, das formas de comercialização e da industrialização.»

Por imperativos constitucionais e de diversa ordem, haverá, pois, que lançar sem demora uma ré-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="571">Muito bem!
Pensa eliminá-las ou utilizá-las principalmente para a política de crédito a curto prazo? Muitos portugueses aguardam uma clara resposta a estas perguntas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="572">Tem a palavra o Sr. Ministro do Comércio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Comércio (António Barreto)" page-start="572">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Cabe-me a missão de vir aqui esclarecer algumas questões levantadas pelos Srs. Deputados e que interessam ao departamento que está sob a minha responsabilidade. Serei breve, não só porque foram poucas as questões levantadas, mas também porque os problemas são simples e se esclarecerão rapidamente.

Começarei pelas questões de, resposta imediata.

Vários Srs. Deputados mencionaram a eventualidade de ligações aéreas directas entre as regiões autónomas da Madeira e dos Açores e as capitais europeias. No que diz respeito aos aspectos turísticos, direi desde já que sim, o Governo entende que essa faculdade deve ser garantida e encorajada a sua utilização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="572">Muito bem!
0 Ministro dos Transportes terá certamente a oportunidade de se exprimir mais detalhadamente sobre este problema.

Não escondo, no entanto, que penso que deveremos tentar obter as melhores vantagens para o País dos programas turísticos a estabelecer para o futuro. Tais programas poderão frequentemente incluir ao mesmo tempo várias regiões portuguesas, entre as quais as regiões autónomas.

A autonomia regional, que defendemos e temos a vontade de promover, não se deve transformar num simples e permanente preconceito, nem deve apenas privilegiar as forças centrífugas, que é o que parece aliciar certas boas intenções.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="572">Muito bem!
Quanto à criação de zonas francas, de indústria ou de comércio, informo simplesmente que o primeiro estudo preliminar foi já realizado e entregue às Juntas Regionais. Competirá a estas levar a cabo tais empreendimentos, para o que contarão, evidentemente, com todo o apoio do Governo.

Outro Sr. Deputado mencionou os problemas das empresas turísticas sob intervenção ou em situação similar. As declarações programáticas do Governo são claras. Não considera o Governo o sector turístico nacionalizado nem nacionalizável. No entanto, a situação catastrófica de muitas dessas empresas, cujas raízes aliás, em muitos casos, remontam a muito antes do 25 de Abril, obriga a que o Governo se ocupe cautelosa e rigorosamente dessas empresas e do seu futuro, sob pena de se deixar proliferar as falências, o desperdício e o desemprego. A Empresa Nacional de Turismo, em criação, terá como função a de coordenar e racionalizar as atenções e os esforços do Governo neste sector, resolvendo, caso a caso, todas as situações actualmente irracionais e deficitárias: o objectivo será o de tornar cada empresa privada ou de economia mista rentável, bem gerida e dinâmica. Recusamos assim o gigantismo e o turismo nacionalizado e industrial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="572">Muito bem!
Foi dito por um Sr. Deputado que a atitude do Governo, em matéria de comércio internacional, era puramente defensiva. Crítica gratuita e mesmo desatenta.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="573">Muito bem!
Por outro lado, a agressividade comercial a expansão de novos mercados, os apoios à exportação, têm as suas leis e as suas receitas, como têm de respeitar os compromissos internacionais que tantas vezes se ignoram a favor do verbo fácil.

Não sendo comerciante de formação, aprendi, no entanto, durante dez meses que, mesmo em comércio internacional, o segredo é a alma do negócio, em particular quando a concorrência é forte e as circunstâncias não nos são as mais favoráveis.

Ao Governo, pois, em contacto directo com as associações de produtores e de exportadores e com os trabalhadores e as administrações das empresas públicas, compete encontrar as formas concretas, práticas e detalhadas de pôr em execução regras gerais definidas no Programa: apoiar as exportações, em particular as de bens industriais; explorar, sem hipotecas políticas, novos mercados que se poderão abrir aos produtores portugueses, e conter as importações através de um aumento da produção nacional, de qualidade e de produtividade.

Apoios estes que se farão sem qualquer discriminação, deles podendo beneficiar todas as empresas, utilizando-se para tal apenas critérios técnicos e económicos.

Finalmente, vários Deputados apontaram uma contradição, existente no Programa, entre a intenção governamental de, abrir negociações com as comunidades europeias e a vontade do Governo de promover e acarinhar todas as iniciativas tendentes a substituir as importações. Academicamente, está certo. Esta contradição existe de facto, mas o Governo não se pode limitar a adoptar e a manter-se comodamente em tal espírito académico. O Governo tem de ter a energia e a vontade de resolver as contradições, depois de ter a lucidez de as reconhecer. Não se governa só com matrizes econométricas nem com curvas sofisticadas. Governa-se sobretudo com energia, com bom senso, com vontade e indo ao encontro das aspirações do País.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="573">Muito bem!
Não se põe em causa a intenção da integração europeia.

Também não se põe em causa a necessidade de substituir as importações. Para resolver esta aparente contradição, é necessária a energia para investir, em particular na agricultura e no fomento agrário, em larga abertura de créditos às unidades produtivas capazes de intensificar e diversificar as nossas produções. Outras contradições, outros instrumentos permitirão resolver esta contradição: os investimentos públicos e dos empresários; os aumentos de produtividade e da qualidade dos nossos produtos; as negociações e os contratos-programa a estabelecer com as empresas estrangeiras trabalhando em Portugal, e finalmente à plena utilização de todas as cláusulas de protecção à nossa economia, a avaliar em curso de negociações.

Por outro lado, estas negociações longas e complexas, que se desenrolaram durante anos, terão justamente como objectivo o de aplanar dificuldades, resolver contradições, obter as melhores condições para a nossa economia, após estudos sérios e aprofundados das possibilidades portuguesas de desenvolvimento industrial em complementaridade com as indústrias dos países europeus.

Mas temos de ter objectivos políticos, horizontes que nos façam trabalhar e preparar a Nação para se precaver e resolver as contradições. Não serão polémicas académicas que paralisarão este Governo, dado que todos os grandes objectivos políticos são férteis em contradições; é por isso que são grandes objectivos nacionais.

Que pretenderão os Srs. Deputados contraditores? Que Portugal se não integre na Europa? Admirar-me-ia, salvo, evidentemente, se vindo do sector parlamentar comunista. Que se não criem novas produções agrícolas e industriais em Portugal? Surpreender-me-ia também.

Resta-me estranhar que entre os partidos políticos aqui representados tenha havido uma atitude quase generalizada de desconfiança em relação à política europeia deste Governo. É ao que conduz o espírito de guerra fria de uns, e a miopia de outros a quem aflige ver o papel histórico que este Governo, em colaboração com a Assembleia da República, vai desempenhar ao redefinir e assumir o destino europeu de Portugal.
Destino esse que não pode ser de modo algum identificado com novas dependências. O nosso isolamento, esse sim, será o plano inclinado para a dependência e para a pobreza. A Europa Ocidental, de quem já fornos os pioneiros através do mundo, será, no futuro, o quadro geopolítico, sócio-económico e militar capaz de contribuir para a defesa da nossa democracia, da independência nacional e do socialismo português e europeu.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="573">Muito bem!
Será esta a política económica externa seguida por este Governo, que é um Governo nacional, por muito que custe a alguns. Nacional, pelo modo constitucional como foi investido. Nacional, porque cumprirá todos os artigos da Constituição, e não só aqueles que propôs. Nacional, porque respeitará todas as eleições, e não só aquelas que ganhar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="573">Muito bem!
Não se pense, no entanto, que uma política comercial de «gabinete» ou de «vendedores hábeis» bastará para resolver os problemas de independência nacional. A ruptura do equilíbrio entre recursos e demografia a que assistimos nos últimos dois anos aponta para a necessidade de grandes reformas nacionais,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="574">Muito bem!
Para melhorar a produtividade será necessário melhorar as condições de vida da empresa, investir em nova tecnologia, interessar realmente os trabalhadores no seu trabalho, formar técnica e cientificamente os trabalhadores, fazer das empresas locais de aprendizagem e não locais de recrutamento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="574">Muito bem!
É essa qualidade e essa produtividade que o Governo fomentará.

Obrigado pela vossa atenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="574">Essa intervenção durou onze minutos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Gonçalves Sapinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="178" speaker-name="José Gonçalves Sapinho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Gonçalves Sapinho (PPD)" page-start="574">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Numa perspectiva social-democrática, um programa de educação caracterizar-se-ia sempre pela inovação com vista a uma profunda transformação das estruturas materiais e mentais tendente à superação quantitativa e qualitativa das alienações, opressões e injustiças existentes.

0 Partido Popular Democrático que. distingue sempre os meios, dos fins da educação, entende que aqueles pertencem ao Estado e que a definição dos fins deve o Estado participá-la com as outras forças interessadas no processo educativo.

Propõe o Governo o princípio constitucional de «assegurar a objectividade cultural e o pluralismo ideológico» e concretiza-o através de duas promessas:
Garantia do ensino das religiões;

Propósito de solicitar a colaboração das instituições directamente ligadas ao ensino.
Mas, aqui, cabe perguntar: como, se garante o seu cumprimento?

Pensamos que, uma resposta certa passa necessariamente pela institucionalização do diálogo, criando-se um órgão nacional, pluralista e representativo que definiria os fins da educação, sendo certo, que só deste modo, formaremos homens livres, com capacidade crítica e de decisão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="574">Muito bem!
Regozijamo-nos com o facto de o Programa do Governo anunciar, de forma inequívoca, «a garantia da liberdade de, aprender e ensinar, extensiva à liberdade de fundação de estabelecimentos de ensino privado» com promessa de revisão do estatuto do ensino particular, por três ordens de razões:
Primeiro, porque, é a consagração das posições que o Partido Popular Democrático sustentou na Assembleia Constituinte em defesa do ensino privado;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="574">Muito bem!
Em segundo lugar, porque salvaguarda um dos mais destacados princípios consignados na Declaração Universal- dos Direitos do Homem;

Finalmente, porque corresponder ao reconhecimento dos relevantes e meritórios serviços de interesse público prestados pelo ensino privado que, antes de 25 de Abril, supriu, sobretudo na província, as incomensuráveis carências do ensino em Portugal e que, depois do 25 de Abril, continuando a desempenhar o mesmo papel, teve o mérito de abrir as portas à Revolução e de as fechar à degradação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="574">Muito bem!
Se não regateamos aplausos a esta medida, não podemos deixar de nos interrogar sobre a política que irá adoptar o Governo até que o problema seja discutido e decidido pela Assembleia da República, de modo a evitar a asfixia prematura de alguns estabelecimentos de ensino privado já existentes.

Ainda neste domínio queríamos deixar registada uma lacuna do Programa: não faz qualquer referência ao ensino de tipo cooperativo.

Que papel e que protecção reservará o Governo Socialista a esta forma ideal, abstracta e intemporal</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="575">Muito bem!
Quanto ao princípio da igualdade de oportunidades implícita no Programa do Governo, entende o Partido Popular Democrático que, para que este princípio se efective e constitua uma base segura de diferenciação segundo o mérito, tem de abranger a transformação, em sentido igualitário, das condições extra-escolares interferentes no desenvolvimento correcto do processo educativo.

Se estas não são colmatáveis a curto prazo, já aquele pode começar a ser compensado com uma política de, educação que privilegie os mais desfavorecidos, entre os quais se destacam os rurais.

No que se refere à educação pré-escolar, verificamos que não é estabelecido um plano de actividades, nem, consequentemente, são definidas prioridades. Entende o Partido Popular Democrático que, numa primeira fase, deveria ser consagrado, neste campo, o princípio da ruralização do ensino pré-escolar.

A igualdade de oportunidades não se esgotaria, obviamente, com estas medidas, mas com outras que deveriam constar num programa de governo, como sejam:
A criação de escolas especiais para deficientes físicos e mentais e de recuperação de crianças;

Efectivação da obrigatoriedade de frequência do ciclo, preparatório;

A garantia do pagamento das propinas aos alunos do curso complementar dos liceus, principalmente aos abnegados e sacrificados estudantes-trabalhadores, que, não tendo acesso ao ensino oficial, frequentam estabelecimentos de ensino particular;

Gratuitidade, no ensino superior, para os trabalhadores-estudantes;

Acesso ao ensino superior, segundo o mérito.
No que concerne à problemática da valorização dos professores, pensa o Partido Popular Democrático que se imporiam neste campo duas medidas:

Transformação das escolas de educadores de infância e do magistério primário, principalmente destas, em instituições de formação pós-secundária;

Criação de uma escola de ciências de educação, de nível superior, que dê aos candidatos a professores formação pedagógica, psicológica e científica desde o início do curso e formação didáctica ou metodológica a partir dos primeiros anos.

Para além disto, a valorização dos professores também passa pelas reciclagens que não reeditem o escândalo do ano passado, e pela prioridade que devem ter, não só nas colocações mas também nas direcções e gestões das escolas, os professores mais qualificados.

Quanto ao papel da família na problemática da educação, não refere o Programa o papel que reserva às associações de pais nem qual a política a adoptar para que a família e a escola sejam complementares na educação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PPD)" page-start="575">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="178" speaker-name="José Gonçalves Sapinho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="575">O desenvolvimento des relações da família com a escola é de interesse tão evidente que não carece de qualquer justificação.

A escassez de tempo obrigou-nos a tratar superficialmente questões que, pela sua natureza, mereciam tratamento exaustivo e a omitir outras, como sejam:

A gestão democrática das escolas, onde ninguém obedece porque ninguém manda e ninguém manda porque ninguém obedece;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="575">Muito bem!
A educação permanente, incluindo a alfabetização;

A colocação de professores;

A orientação dogmática que tem presidido à elaboração dos programas;

A descentralização da estrutura escolar;

A reorganização do MEIC.
De qualquer modo faremos, para terminar, uma breve referência ao ensino superior e à investigação científica. Quanto ao ensino superior, registamos que o Programa é omisso nos seguintes pontos:
Papel das escolas profissionais superiores;

A Universidade aberta, já criada por lei, não mereceu qualquer referência, bem como o problema do numerus clausus e do planeamento quantitativo;

A consagração do pluralismo na gestão democrática nas Universidades.
A investigação científica merece-nos os seguintes considerandos:
Parece fazer-se no Programa uma identificação do ensino superior com a investigação científica, o que só parcialmente é verdadeiro;

Descura a definição de uma política global do sector, salientando apenas alguns casos de pormenor, e, ao mesmo tempo que omite a necessária articulação entre política económica e política de ciências e tecnologia, não atribui qualquer espécie de prioridade para diversos tipos de investigação, isto é, investigação pura, aplicada e de desenvolvimento, nem estabelece prioridades sectoriais;

Finalmente, não refere a reestruturação dos organismos e centros de investigação, nem a criação de institutos interdisciplinares ou polivalentes.

A personalidade política, intelectual e humana do Dr. Sottomayor Cardia esbate algumas das nossas preocupações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="575">Durou sete minutos esta intervenção.

Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis.
Neste momento assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente António Arnaut.</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="576">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Ministros: Em nome do CDS, compete-me fazer a apreciação do capítulo referente à indústria e energia do Programa do Governo.

A própria natureza destes assuntos torna extremamente difícil fazer a sua apreciação na ausência do Plano, natural complemento do Programa, o qual só a 15 de Novembro será submetido pelo Governo à aprovação desta Assembleia.

Pode assim suceder que a algumas das observações que vamos fazer se possa objectar que já estava previsto tê-las em conta na elaboração do Plano. Preferimos correr este risco a incorrer na falta grave de omitir aspectos a nosso ver relevantes para a recuperação da nossa depauperada economia.

Na situação de crise generalizada em que, nos encontramos, o Plano deve ser o instrumento de inventariação de todos os recursos ainda disponíveis, permitindo conjugar, da melhor maneira possível, todas as acções a empreender, de tal forma que se não perca uma única oportunidade, nem se desperdice a mais pequena parcela de riqueza ou de capacidade de realização.

Assim, não pudemos deixar de ficar surpreendidos ao verificar que, dentro do capítulo em análise, se não estabelece qualquer correlação entre as indústrias transformadora e extractiva e o sector energético.

A nosso ver, o Programa deveria assinalar, de forma bem clara, ainda que só qualitativamente, que a construção dos novos centros produtores de energia seria aproveitada, em pleno, para relançar o sector industrial de produção de equipamentos pesados; que seria objectivo a atingir a utilização dos recursos do subsolo para ajudar a resolver o problema energético, nacional, diminuindo a dependência do exterior, bem como dos recursos mineiros, em geral, para procurar, sempre que possível, integrações verticais até à obtenção dos produtos finais, libertando-nos, finalmente, da praga da exportação de matérias-primas, que a outros dão as mais-valias que nos deveriam pertencer.

Dentro, pois, desta inter-relação, a que pretendo dar ênfase, começarei por tratar do sector energia. Aponta o Programa do Governo para o lançamento ou finalização de alguns projectos, tanto no sector petrolífero como no sector eléctrico.

No que se refere ao sector petrolífero, gostaríamos de chamar a atenção do Governo para a circunstância de a entrada em serviço da nova Refinaria de Sines implicar o dispêndio anual, a preços actuais, de mais 22 milhões de contos em importação de ramas, caso não seja possível obter resultados positivos na prospecção de petróleos em território nacional. E porque temos conhecimento de que ultimamente foram efectuados, adoptando as técnicas mais recentes, estudos e interpretações geológicas que permitem prever, sem optimismos exagerados, a ocorrência. de consideráveis reservas petrolíferas em estruturas recuar no nosso on-shore, não queremos deixar de chamar a atenção do Governo para o alto interesse nacional que revestirá o dar-se imediato andamento aos estudos e prospecção subsequentes.

Acentuamos que os investimentos requeridos não excedem os 700 000 contos, a despender em quatro anos, com recurso quase exclusivo a técnicos nacionais de alto valor e que, ao contrário de tantos outros, ainda se encontram entre nós. Convém recordar que no caso do on-shore, contrariamente ao que acontece no off-shore, a participação nacional nos recursos encontrados poderá ser total.

Quanto ao sector eléctrico, gostaríamos também de fazer alguns reparos ao Programa. Se a Central de Setúbal se limitar aos dois grupos actualmente em construção - e nada no Programa diz o contrário -, o sistema energético nacional entrará em colapso em 1981, com um deficit, em regime crítico, da ordem dos 1000 GWh/ano.

Para que tal não suceda necessário se torna lançar em pleno, ainda em 1976, os aproveitamentos de Crestuma e, Alqueva, o grupo e da central do Setúbal e as negociações preliminares para a primeira central nuclear, cuja construção e fabrico se deverão iniciar em 1977.

Ainda em 1977 deverá ser lançado o grupo 4 de Setúbal e iniciar-se a construção da central de Rio Maior, que virá a aproveitar os 25000000 de toneladas de lenhite que aí existem, ainda por explorar. Quanto a esta ultima central, agora tornada indispensável pelo atraso do programa energético, gostaríamos de salientar a alta importância que pode assumir como factor de redução da importação de ramas petrolíferas, tão onerosa para o equilíbrio da nossa balança de pagamentos.

A condensação do programa que acabamos de referir, conjugada, com o lançamento de muitas outras iniciativas no campo da construção de indústrias pesadas de base, assinaladas no Programa do Governo, mostra claramente a razão que nos assiste ao chamarmos a atenção do Governo no sentido de ser garantida a participação plena das indústrias metalo-mecânica e eléctrica pesadas. É que, Srs. Ministros, não é indiferente para o nosso futuro que se perca ou se aproveite esta oportunidade, talvez única, de evitarmos o nosso know-how na concepção e fabrico do equipamentos de elevado grau tecnológico. E a possibilidade de a não perder passa, certamente, pela capacidade de avaliar os nossos recursos, de planificar a sua utilização, de negociar em tempo oportuno as ligações internacionais mais aconselháveis e proveitosas e, sobretudo, pela determinação, muito clara, de tirar todo o proveito possível da situação criada, evitando decisões precipitadas ou tardias e a subavaliação de capacidades reais corri que poderemos contar se assim o quisermos.

Relativamente à indústria transformadora, convém referir a necessidade imperiosa de aumentarmos o nosso nível tecnológico, tanto no que se refere à concepção e projecto, como no que se refere ao fabrico. Para que tal seja possível, torna-se indispensável, por um lado, estabelecer ligações adequadas e mutuamente interessantes com empresas capazes de nos proporcionarem a aquisição desses conhecimentos e, por outro, possuirmos nós próprios a dimensão que permita dispor dos recursos humanos e materiais para tirarmos todo o proveito dessas mesmas ligações.

Tem isto que ver, de uma forma muito especial, com tudo o que se refere às centrais de produção de energia, aos equipamentos pesados das indústrias química ou petrolífera e, de um modo geral, a todos os equipamentos altamente tecnológicos. Se, aqui o referimos, isso deve-se, principalmente, a que, até hoje, nem os Governos nem as empresas promotoras destas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="577">Muito bem!
Ele, tem, como todos os outros, o direito de ultrapassar a mediocridade e de poder expandir livremente toda a sua capacidade criadora e inventiva, para o bem de todos nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="577">Muito bem!
Daqui quero deixar expresso ao Governo o nosso desejo de que o Instituto de Apoio às Pequenas e Médias Empresas se não converta num «jardim-de-infância permanente», mas que, pelo contrário, promova no mais curto espaço de tempo possível o verdadeiro desenvolvimento da nossa atrofiada estrutura industrial, sem paternalismos, rumo ao progresso e à competência que nos esperam.

Ainda no capítulo da indústria, muito especialmente no que se refere ao sector nacionalizado, não podemos deixar de fazer referência à gravidade, muitas vezes paralisante, das relações de trabalho criadas. Fazemo-lo tanto mais à vontade quanto é certo que foi ao voto do CDS que o contrôle operário ficou a dever a sua consagração constitucional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="577">Se calhar é mentira, não?</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="577">A nosso ver, todos os bens resultam da conjugação do capital com o trabalho. Daí que defendamos a paridade de direitos de um e de outro: se ao capital é permitido vigiar a eficiência da administração, por intermédio dos conselhos fiscais, mal seria que o trabalho o não pudesse fazer também, por intermédio das comissões de trabalhadores. Parece-nos, no entanto, que nem uns nem outros terão, por isso o direito de se constituir em poderes paralelos, desautorizando as estruturas de decisão. É que onde muitos querem mandar acaba por não mandar ninguém, e em é, certamente, a pior solução, pois cria o caos de que todos serão vítimas!

Fazemos esta observação porque nos parece que a reactivação dos sectores nacionalizados, em especial, mas não só, terá que passar pela recuperação e dignificação de todas as estruturas de decisão das empresas, do chefe de brigada ao administrador, às quais deve ser garantida a possibilidade de governar em troca de uma real e exigente responsabilização, pelos resultados técnicos, humanos e financeiros que venham a obter.

Para terminar a nossa apreciação relativa à indústria transformadora, gostaríamos de chamar a atenção do Governo para o grave erro que se poderá cometer e se prossiga com a política de total integração de sectores nacionalizados, constituindo autênticos e gigantescos monopólios, que acabarão por lesar os interesses dos trabalhadores, dos consumidores; e da própria economia nacional. Com efeito, em sectores como o cervejeiro, o cimenteiro ou o das pastas de papel, não se consegue descortinar que vantagens, em termos de economia de escala, se poderá ir buscar à unificação de unidades, industriais dispersas e não complementares, usando matérias-primas nacionais, e, na maior parte dos casos, de produção local, pondo assim termo a uma salutar competição gestionária perfeitamente compatível com a nacionalização, criando colossos dificilmente governáveis, transferindo ou diluindo eventuais prejuízos em algumas delas, com claro agravamento para as regiões onde as outras estão implantadas e, principalmente, não trazendo qualquer vantagem para a economia ou para o povo.

Citando o caso das cimenteiras, parece-nos muito mais evidente e, urgente que se crie, sem demora, uma empresa nacionalizada para a distribuição do produto, provida de, entrepostos estrategicamente, localizados e convenientemente dimensionados, de tal forma que se possa garantir um preço constante em qualquer parte do território e não como agora sucede, que o tenham que, pagar bem mais caso os que, vivem em regiões mais afastadas dos centros de produção, juntando assim mais este atentos outros desfavores a que, de há séculos, estão sujeitos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="578">Sr. Deputado: Desculpe que o interrompa, mas terminou o tempo reservado ao seu partido. A Mesa concede-lhe, um minuto para concluir a sua intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="578">Referir-nos-emos finalmente; ao sector mineiro. A análise que no Programa se faz da situação e as medidas que se encaram merecem todo o nosso apoio.

Queríamos recomendar ao Governo, contudo, que não esquecesse que es regiões mineiras são normalmente as mais desfavorecidas do País.

Nós, no CDS, muito gostaríamos que se tentasse de todas as formas possíveis, e sempre que possível, conservar a maior parte dos recursos, e dos produtos

das riquezas extraídas do solo nessas regiões, porque só assim, entendemos que se poderão atenuar as diferenças de riqueza que ainda hoje se fazem sentir dolorosamente no nosso país e para o nosso povo.

Muito obrigado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="578">O CDS esgotou o tempo regimentalmente concedido.

Tem agora a palavra o digno representante da UDP (risos), Sr. Deputado Acácio Barreiros.

Lembro ao Sr. Deputado, aliás desnecessariamente, que tem 9 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="578">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, povo trabalhador de Portugal:
Seria melhor evitarem o espectáculo, porque a televisão já não está a transmitir em directo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="578">Tem razão, Sr. Deputado, e eu permito-me interrompê-lo exactamente para pedir aos Srs. Deputados o silêncio devido ao nosso colega que está no uso da palavra e devido também à própria instituição.

Faça favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="578">A UDP lamenta o facto de lhe terem sido vedados os seus direitos de ter o mesmo tempo de intervenção dos outros partidos, e por uma razão não pode expor não só algumas críticas que queria ainda apresentar ao Programa do Governo, como também responder a algumas críticas que lhe, foram dirigidas e expor a própria alternativa popular de Governo para esta situação. Como, lamentavelmente, isto não é possível, e ainda tínhamos uma lista muito grande de questões a referir, não queremos, no, entanto, deixar de assistir, as questões à volta da unicidade sindical e da Lei da Unicidade Sindical.


O Sr. Deputado Aires Rodrigues, do Partido, Socialista, teve, pelo menos, o mérito de partir da necessidade da unidade dos trabalhadores para expor as suas posições sobre a actividade sindical, o que, apesar de as conclusões terem sido erradas, nos permitiu comparar a sua intervenção com as que foram feitos por outros elementos do Partido Socialista e, nomeadamente, não conseguiu esconder es malabarismos que teve de fazer para pôr de acordo essa posição que defendeu a qual, ao fim e ao cabo, é uma posição defendida por muitos sindicalistas operários do Partido Socialista - com as posições do actual Governo.

Nomeadamente na lei da unicidade, a confusão que normalmente se estabelece, e também por parte dos sindicalistas do Partido Socialista, é que a lei da unicidade tem sido imposta de cima para baixo, do Governo para os trabalhadores. Isso não é verdade. Foram os trabalhadores que impuseram a Lei da Unicidade Sindical e, nomeadamente, obrigaram a, ser escrito na lei, pela primeira vez, preto no branco, que não são permitidas mais que uma central sindical. E foi uma ampla movimentação dos trabalhadores que impôs isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="8" speaker-name="Agostinho Martins Do Vale" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Agostinho do Vale (PS)" page-start="578">É mentira!</utterance>
  <utterance speaker-id="8" speaker-name="Agostinho Martins Do Vale" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">Pretender confundir esta reivindicação justa dos trabalhadores, imposta pela sua movimentação, com o aproveitamento que se tentou fazer dessa justa reivindicação por parte do Partido do Dr. Cunhal e, nomeadamente, - como de facto é verdade -, procurando a partir daí fazer outra lei que reconhecesse o secretariado da Intersindical como dirigente da Central Sindical, secretariado esse que não tinha sido eleito pelos trabalhadores, apontar e usar esta questão para atacar a Lei da Unicidade Sindical é um processo, quanto a nós, incorrecto o que não serve os interesses des trabalhadores.

Aliás, o próprio Ministro do Trabalho, Dr. Marcelo Curto, na intervenção a seguir, acabaria por cair na contradição que vem daí, quando disse que o PPD e o CDS, como é facto, aplaudiram o ter-se saído da Lei da Unicidade Sindical. Tirou, portanto, a conclusão errada de que, enquanto eles iam tentar criar novas centrais sindicais diferentes da Central Sindical única por que, os trabalhadores lutam, o PS não iria fazer isso.

Ora, o que é facto e o que mostrou com a sua intervenção é que, a Lei da Unicidade Sindical é uni empecilho às tentativas dos partidos burgueses paira criarem outras centrais sindicais - e não duvidem que as valo tentar criar -, como, aliás, fizeram todas aquelas forças em França que agora também se chamam CDS, que criaram centrais sindicais que, de facto, não têm implantação junto dos trabalhadores, mas são centrais de fura-greves, centrais de caceteiros, ainda por cima legalizadas, para agredir os trabalhadores, para boicotar as suas assembleias.

E a Lei da Unicidade Sindical era, e continua a ser até o Governo a revogar contra a vontade dos trabalhadores, uma garantia que os trabalhadores tinham conquistado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="578">Está na Constituição.</utterance>
  <utterance speaker-id="8" speaker-name="Agostinho Martins Do Vale" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">Quanto, finalmente, ao Congresso Sindical, recordaram à UDP a necessidade de ele ser amplamente democrático. A UDP bate-se por que o Congresso seja amplamente democrático e quer recordar que os responsáveis de trabalho sindical do Partido Socialista têm feito muito pouco, ou quase nada, para trazer às bases, às fábricas, a discussão das teses do Congresso. Até parece que estão a tentar fazer a «maioria de esquerda», que falhou nesta</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="579">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="8" speaker-name="Agostinho Martins Do Vale" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="579">A UDP, com o apoio de muitos operários do Partido Socialista e alguns dos que ainda restam do partido do Dr. Cunhal, ...
... continuará a bater-se para que o Congresso seja amplamente democrático e não só venha para junto dos trabalhadores a discussão das teses, bem como haja

a participação e o contrôle do Congresso, de forma que este seja amplamente participado a partir das fábricas e das empresas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Agostinho do Vele (PS)" page-start="579">Estás a delirar!</utterance>
  <utterance speaker-id="8" speaker-name="Agostinho Martins Do Vale" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="579">Fatalmente a UDP queria anotar outra questão, que é a questão da Constituição. Temos estado aqui assistir à discussão sobre quem é que fez

a Constituição e até o CDS, possivelmente devido à sua teoria do personalismo, que aliás parece uma caixa de magia,...
... veio descobrir que foi ele e foi graças a ele que os operários têm o contrôle operário.
O que queríamos dizer é que de facto não foram o Dr. Cunhal nem o Dr. Mário Soares que fizeram o contrôle operário, quem fez essas conquistas.

Essas conquistas já estavam escritas nas ruas, nas fábricas e nos campos muito antes de serem escritas aqui.
</utterance>
  <utterance speaker-id="179" speaker-name="Gualter Viriato Nunes Basílio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gualter Basílio (PS)" page-start="579">Bruxo!</utterance>
  <utterance speaker-id="8" speaker-name="Agostinho Martins Do Vale" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="579">E foi a vigilância dos trabalhadores muitas vezes que obrigou os senhores constitucionalistas aqui de S. Bento a fazer de acordo com o que s trabalhadores já tinham escrito lá fora. O que mostra afinal que o povo, contrariamente ao que pretendem demonstrar, também é capaz de escrever a Constituição, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="579">Mas com muitos erros de ortografia!
O Orador- - ... e também é capaz de governar.

Quanto à independência nacional falou o Sr. Ministro Medeiros Ferreira, dizendo que a UDP defendia o amento de Portugal em relação aos outros países. ial do Sr. Ministro Medeiros Ferreira é que, quando 'i para fora das nas fronteiras ou mesmo cá para dentro, vê sempre só a bandeira dos Estados Unidos.
E sempre que a UDP ataca os Estados Unidos tira a conclusão que está a isolar-nos.

A UDP já deixou bem claro que defende uma unidade estreita com os povos do Terceiro Mundo, para que Portugal consiga furtar-se ao contrôle internacional dos mercados e à pressão das superpotências, seja da Rússia, seja dos Estados Unidos, e poder seguir na via de independência nacional. E só no quadro dessa luta mais ampla contra o imperialismo americano e contra o social-imperialismo russo, no quadro da luta dos povos do Terceiro Mundo, é que é possível. E essa unidade de combate e de luta, que nós entendemos que Portugal deve seguir, claro que é contra a bandeira dos Estados Unidos e é contra o imperialismo norte-americano. Se o Sr. Ministro não gosta, o problema é dele. Nós pensamos que é esta a única forma de defendermos os interesses dos trabalhadores.

Quanto à questão dos preços, veio o Sr. Marcelo Curto dizer-nos que os preços não iam subir porque - foi a única conclusão que tirámos- o Sr. Marcelo Curto o dizia. Ora bem, o que se passa é que os circuitos comerciais estão nas mãos de grandes intermediários e nós já perguntámos da outra vez, concretamente, quais eram as medidas que o Governo do Partido Socialista ia tornar contra esses grandes intermediários. Que é que o Partido Socialista vai fazer contra o mercado negro do bacalhau?

O que é que o Partido Socialista vai fazer quando ainda recentemente um dos presos destes últimos atentados bombistas é um dos seis maiores industriais das indústrias têxteis, o Sr. Albino de Oliveira? Porque de facto ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Sr. Deputado, lamento interrompê-lo, mas tenho que o informar que falta apenas um minuto. Peço-lhe que resuma as suas considerações.
O Orador - O que se passa é que as forças fascistas, e nomeadamente através das suas influências nas suas organizações, do género da CAP e da CIP, controlam largos circuitos comerciais e vão passar-se a rir quando um Governo diz que a única garantia que vai dar para não subirem os preços é fixar um código de preços. Os grandes intermediários Vão fazer o que já fizeram em relação a outras tentativas do género, que é mandar colar os códigos de preços no tecto. A única posição que há a tomar, e era se o Partido Socialista quisesse resolver os problemas dos preços, era apoiar-se na mobilização revolucionária dos camponeses, dos pequenos e médios agricultores, contra esses intermediários e destruindo essa cadeia de intermediários, conseguir subir os preços no produtor e descer os preços no consumidor.

Por último a UDP, apesar de fizer amanhã a intervenção final, não quer deixar de manifestar de novo o seu protesto contra o regresso do fascista Spínola e dizer que, embora nós saudemos a prisão de seis ou sete bombistas, deitar cá para fora o estado-maior dos bombistas, isto é, largar os Sachettis e os Inácios Afonsos cá para fora, é um problema da máxima gravidade. O regresso de Spínola é uma provocação, pelo que a UDP pensa que o povo português se deve mobilizar, não como esperam os reformistas, isto e, com uma manifestação ou duas e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="580">A UDP esgotou também o seu tempo.

Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Hermenegilda Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="580">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: A matéria do Programa do Governo relativa ao contrôle de gestão já foi referida nesta Assembleia e no decurso deste debate pelos meus camaradas Álvaro Cunhal e José Vitoriano, que sobre ela exprimiram as linhas gerais da posição do Partido Comunista Português e as dúvidas e apreensões que nos causam tanto o texto do Programa como as considerações do Sr. Primeiro-Ministro. Trata-se de uma conquista fundamental da Revolução, ao lado das nacionalizações e da Reforma Agrária, e da sua real concretização depende em grande parte o carácter do processo de desenvolvimento da economia portuguesa. Os trabalhadores estão atentos, dispostos a defender as suas conquistas e querem saber com que contam. Por tudo isto, entendemos dever colocar mais pormenorizadamente as questões que nos levanta neste ponto o Programa do Governo e, sobre o assunto, exprimir o nosso ponto de vista.

A Constituição reconhece o direito e a necessidade da intervenção e da participação dos trabalhadores na organização da actividade económica.

A nível de empresa, as comissões de trabalhadores têm o direito de exercer o contrôle de gestão e receber para isso todas as informações necessárias ao exercício da sua actividade, intervindo também na reorganização das unidades produtivas.

A nível dos sectores, os trabalhadores devem participar na sua reestruturação e na elaboração, contrôle e execução dos respectivos planos económicos e sociais.

A nível da economia, a Constituição reconhece e garante a necessidade da participação das organizações das classes trabalhadoras na elaboração dos planos económicos.

A Constituição, ao inserir os aspectos citados, concretiza a necessidade de «superar as relações de produção e de acumulação capitalistas», de «abrir caminho para uma sociedade socialista» onde seja «abolida a exploração e a opressão do homem pelo homem».</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="580">Muito bem!
O patronato reaccionário, para tentar destruir a via para o regime de liberdades e de democracia social, política e económica, aberta com o 25 de Abril, usou as mais variadas formas. tendentes a criar a instabilidade, a provocar a catástrofe da economia, a criar o desemprego massiço, a dificultar o abastecimento público.

Quem, melhor do que os trabalhadores, sabe o que isso significa? Nas empresas sucederam-se os casos de descapitalização: venda de maquinismos, paralisação ou redução das actividades, redução dos níveis de stocks de matérias-primas, fuga de capitais, com subfacturação das exportações ou sobrefacturação das importações.

Verificou-se, também, frequentemente a sabotagem de actividades necessárias para a manutenção do aparelho produtivo, desde a danificação de equipamentos às recusas, cancelamento ou atrasos no cumprimento de encomendas até ao encerramento de empresas, desvio do montante dos salários e dos descontos para a Previdência e outras actividades e omissões que visavam, em globo, a destruição da democracia política e social, o regresso dos monopólios e dos latifúndios ao poder político

Assume, por isso, uma grande importância para o processo democrático e para a estabilização da economia, a crescente intervenção dos trabalhadores na vida económica. Sem ela, podemos estar certos, a degradação da economia, o desemprego, a baixa de produção seriam hoje muito mais graves Sem ela, as nacionalizações e, a Reforma Agrária, hoje consagradas na Constituição, não se teriam efectivado.

Principais interessados nessas conquistas, os trabalhadores organizaram e desenvolveram a luta pela sua defesa. Em oposição à acção do patronato reaccionário e sabotador, os trabalhadores desenvolveram a organização, ganharam progressiva consciência do papel determinante da sua acção e unidade, exerceram o contrôle operário.

A história da nossa revolução mostra que variaram as formas de organização e o conteúdo que o contrôle operário foi assumindo, de acordo com os objectivos visados, nomeadamente face as várias formas de sabotagem a que era preciso responder.

Se o Sr. Deputado Furtado Fernandes, do PPD, vem dizer a esta Assembleia, no decurso deste debate, que, sobre este assunto, o seu partido apoia o decreto-lei aprovado pelo VI Governo (contra o voto do Partido Comunista), é porque, como ele próprio sugere, está de acordo em limitar o grau de intervenção dos trabalhadores na gestão das empresas e lhe agrada o que diz ser o carácter «notoriamente incipiente» do contrôle de gestão proposto no referido decreto.

Mas a este Sr. Deputado os trabalhadores responderão.
Manifestações de desagrado do PPD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PPD)" page-start="580">A vocês já responderam.</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="580">Só que não é isso que, está consagrado na Constituição, não é essa a experiência de trabalhadores, não é isso que exige a consolidação do reforço do processo de democratização da economia portuguesa.

Não foi de menor importância o contrôle exerce pelos trabalhadores em muitas empresas e sectores não foram limitações que lhe permitiram o êxito, o seu efectivo e pleno exercício. Muitos e muitos, exemplos tem a classe trabalhadora a oferecer. É difícil referir alguns, sem omitir muitos outros abrangem centenas de milhar de trabalhadores.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="582">Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Jara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="258" speaker-name="José Manuel Paiva Jara" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Jara (PCP)" page-start="582">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: O PCP pensa que o programa de saúde do Governo encerra aspectos positivos. Parece, no entanto, importante fazer ressaltar insuficiências, aspectos menos precisos e opções de política de, saúde pouco claras.

Como primeira nota queremos deixar expressa uma verdade inequívoca: não é a partir do VI Governo, ao contrário do que se diz no Programa, que foram tomadas medidas importantes no campo, da saúde. O serviço médico à periferia, a criação das comissões integradoras dos serviços de saúde locais, o decreto-lei das administrações distritais de saúde e o decreto-lei da integração dos serviços médico-sociais da Previdência na Secretaria de Estado da Saúde foram deliberados ou aplicados antes daquele Governo e podemos afirmar que sofreram atraso, na sua execução, precisamente com o último Ministério dos Assuntos Sociais.

O Programa aponta objectivos gerais e medidas a curto prazo.

Foi em vão que procurámos nos objectivos gerais programáticos e definição do tipo de Serviço Nacional de Saúde que se pretende para o nosso país. Neste aspecto, o Programa nem sequer exprime a riqueza do artigo 64.º da Constituição e pode resumir-se numa amálgama de princípios e objectivos desligados, ficando por definir as estruturas do Serviço Nacional de Saúde, o seu modo de articulação e o escalonamento, de medidas tendentes à sua concretização.

Para clara definição de uma política de saúde é preciso ter em conta, quanto antes, princípios basilares:

1 - O Estado é o responsável pela satisfação das necessidades da saúde: o que implica uma eficaz reorganização da Secretaria de Estado da Saúde com o objectivo de centralizar e planificar medidas que terão aplicação através dos órgãos distritais e locais de saúde, com a finalidade de organizar o Serviço Nacional de Saúde.

2 - Acesso, igual de toda a população a cuidados integrais e de qualidade: o que implica, tendo em conta o nosso atraso sanitário e a disparidade de condições de assistência médica entre os centros urbanos e as zonas rurais, optar pela urgente criação de centros comunitários de saúde, que, como infra-estruturas do Serviço Nacional de Saúde, cubram todo o País, isto sem prejuízo de uma acertada política hospitalar em que a garantia do eficaz funcionamento dos hospitais distritais é medida indispensável.
3 - Participação activa da comunidade nas questões de saúde: o que implica a gestão participada nas instituições de saúde, com representantes dos utentes nos órgãos de gestão, a dinamização dos órgãos locais e distritais de saúde e unia política em que se mobilize a população para que encare como problemas seus a prevenção da doença e a promoção da saúde, desenvolvendo a sua educação sanitária e a sua confiança nos serviços de saúde.

Do facto de o Programa não ter em conta estes princípios, senão de uma forma hesitante e parcial, resultam incoerências e insuficiências nas medidas a curto prazo apontadas e que passamos a analisar.

No capítulo da política de saúde geral o PCP considera positiva a referência à necessidade de criação de centros com, unitários de saúde, como unidades base de prevenção, cura e reabilitação, em íntimo contacto com as populações, como se, diz no Programa, «numa malha apertada que cubra todo o País». Parece manifestamente insuficiente é que se encare, como tão complexa esta orientação que apenas se pense arrancar em três distritos com os centros comunitários de saúde.

O atraso sanitário do nosso país, evidenciado por índices como o da mortalidade infantil, morbilidade e mortalidade, por doenças infecciosas, e mesmo a falta total de assistência médica em muitas freguesias do País, exige como legislação prioritária aquela que consagre os centros comunitários de saúde, definindo o seu equipamento material, técnico e humano e a forma como serão aproveitadas as infra-estruturas locais para a sua organização.

A experiência nos países que têm Serviço Nacional de Saúde é de que se podem satisfazer grande parte dos cuidados d- saúde com estas unidades, podendo assim descongestionar-se em muitos casos os hospitais.

O Programa é mais pródigo a apontar medidas de carácter hospitalar. Estamos de acordo com a necessidade de muitas delas, como, por exemplo, a reorganização dos serviços de urgência - e, neste caso, até se nos afigura que ainda é justa ao fim de cinquenta anos a afirmação de António José de Almeida de que, por exemplo, o serviço de urgência da capital é um verdadeiro chavasco -, mas outras, mesmo com carácter distante, são utópicas e nada prioritárias, como é o caso da criação de mais cinco hospitais centrais.

Parece-nos também justa a preocupação de, através do decreto-lei de 27 de Novembro de 1975, se processar a distribuição de especialistas pelos hospitais distritais, para que deixe de acontecer, como acontece ainda hoje, que uni doente por uma simples fractura seja obrigado a deslocar-se de Faro a Lisboa, mas pensamos que deverá ser acautelada simultaneamente a necessidade de na lei de aprovação dos quadros se estipular que o horário dos técnicos médicos possa ser ocupado não apenas a nível hospitalar mas também em centros comunitários de saúde, isto para que realmente o horário seja cumprido.

No capítulo da gestão das instituições de saúde o Programa faz várias vezes uma crítica muito dura às</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="583">Oito minutos durou a intervenção do Sr. Deputado.
Ora bem, Srs. Deputados, não sei se já repararam, mas já é quarta-feira e eu vou pôr-vos uni problema. Já alguns Srs. Deputados que têm trabalho amanhã de manhã em Comissões, nesta Assembleia, me vieram sugerir o que eu vou pôr à consideração e à decisão da Assembleia e que é o seguinte: nós terminaríamos já a sessão e amanhã começaríamos às 15 horas. Tudo indica que, até ao intervalo ou talvez pouco mais, tenhamos esgotado as intervenções dos dez Deputados a quem falta usar da palavra. Isto sem considerar as dos Srs. Ministros.

Depois entraríamos no período destinado às intervenções dos presidentes dos grupos parlamentares e, se fosse necessário, prolongaríamos a sessão para amanhã à noite.

É uma sugestão que eu ponho à consideração da Assembleia.

Vamos ouvir cada um dos grupos parlamentares.

Para começar, o Sr. Deputado Barbosa de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PPD)" page-start="583">Sr. Presidente: É muito rapidamente que- emito a nossa opinião. Nós concordamos inteiramente com o programa que o Sr. Presidente acaba de desenhar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="583">
O Sr. Deputado Rui Pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="583">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do CDS concorda Com a sugestão apresentada pelo Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="583">
O Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="583">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Comunista também concorda com a proposta feita pelo Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="583">Até me apeteça não ouvir o meu partido. Em todo o caso tenho que ouvir a opinião do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="583">Não fazemos oposição a qualquer directiva que a Mesa estabeleça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="583">Portanto, amanhã haverá sessão, com início às 15 horas.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
