<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="36" date="1976-10-28">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1066">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Amadeu da Silva Cruz.

Álvaro Monteiro.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Carlos Ribeiro Campos.

António Fernandes da Fonseca.

António Fernando Marques Ribeiro Reis.

António Jorge Moreira Portugal.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

António Rico Calado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Benjamim Nunes Leitão Carvalho.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Cardoso Lago.

Carlos Jorge Ramalho dos Santos Ferreira.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Etelvina Lopes de Almeida.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Jaime Pereira de Almeida.

Fernando Reis Luís.

Fernando Tavares Loureiro.

Fernando Luís de Almeida Torres Marinho.

Florêncio Joaquim Quintas Matias.

Florival da Silva Nobre.

Francisco de Almeida Salgado Zenha.

Francisco António Marcos Barracosa.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco Alberto Pereira Ganhitas.

Francisco Igrejas Caeiro.

Francisco Soares Mesquita Machado.

Gualter Viriato Nunes Basílio.

Herculano Rodrigues Pires.

Herlânder dos Santos Estrela.

Jaime José Matos da Gama.

Jerónimo Silva Pereira.

João Francisco Ludovico da Costa.

João da Silva.

Joaquim da Costa Pinto.

Joaquim José Catanho de Meneses.

Joaquim Oliveira Rodrigues.

Joaquim Sousa Gomes Carneiro.

José Alberto Menano Cardoso do Amaral.

Jorge Augusto Barroso Coutinho.

José Borges Nunes.

José Cândido Rodrigues Pimenta.

Tose Ferreira Dionísio.

José Justiniano Tabuada Brás Pinto.

José Maria Parente Mendes Godinho.

José Maximiano de Albuquerque de Almeida Leitão.

Ludovina Rosado.

Luís Manuel Cidade Pereira de Moura.

Luís Abílio da Conceição Cacito.

Manuel Barroso Proença.

Manuel do Carmo Mendes.

Manuel Francisco Costa.

Manuel João Cristino.

Manuel Joaquim Paiva Pereira Pires.

Manuel Lencastre Meneses de Sousa Figueiredo.

Manuel Pereira Dias.

Maria Alzira Costa de Castro Cardoso Lemos.

Maria Emília de Melo Moreira da Silva.

Maria de Jesus Simões Barroso Soares.

Raul d'Assunção Pimenta Rego.

Rui Paulo do Vale Valadares.

Sérgio Augusto Nunes Simões.

Teimo Ferreira Neto.

Vasco da Gama Lopes Fernandes.

Victor Manuel Ribeiro Fernandes de Almeida.

Vítor Manuel Ribeiro Constando.
Partido Social-Democrata (PSD):
Afonso de Sousa Freire de Moura Guedes.

Albino Aroso Ramos.

Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amantino Marques Pereira de Lemos.

Amélia Cavaleiro Monteiro de Andrade de Azevedo.

Américo Natalino Pereira de Viveiros.

Américo de Sequeira.

Anatólio Manuel dos Santos Vasconcelos.

António Augusto Gonçalves.

António Augusto Lacerda de Queiroz.

António Egídio Fernandes Loja.

António Joaquim Bastos Marques Mendes.

António Joaquim Veríssimo.

António Jorge Duarte Rebelo de Sousa.

António Júlio Simões de Aguiar.

Arcanjo Nunes Luís.

Arnaldo Angelo de Brito Lhamas.

Artur Videira Pinto da Cunha Leal.

Carlos Alberto Coelho de Sousa.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Eduardo José Vieira.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1067">Estão presentes 200 Srs. Deputados.

Temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 30 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1067">Está em aprovação o Diário, n.º 31.

Há alguma reclamação?
Pausa.
Considero-o aprovado.

Deu-se conta do seguinte
Expediente
Petição
Enviada em nome das Comissões de Gestão e Pedagógica do Instituto Superior de Psicologia Aplicada, aceite pelo Sr. Presidente e enviada à Comissão de

Educação, Ciência e Cultura, para apreciação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1069">Foi apresentada pelo Governo uma proposta de lei, a que coube o n.º 7/I, sobre actualização das categorias e vencimentos dos trabalhadores da administração regional e local, que fiz seguir para a respectiva comissão.

Está também na Mesa um projecto apresentado pelo CDS, mas eu resolvi, se não houvesse inconveniente, reunir com os grupos parlamentares durante o intervalo. para esclarecimento da situação criada na reunião de ontem, a que não presidi.

Tem a palavra o Sr. Deputado Freitas do Amaral para uma declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Freitas do Amaral (CDS)" page-start="1069">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Venho hoje à tribuna para fazer, nos termos regimentais, uma declaração política em nome do CDS.

Completam-se na próxima terça-feira, dia 2 de Novembro, três meses sobre a data em que o Primeiro-Ministro, acompanhado do seu governo, se apresentou com o respectivo Programa perante esta Assembleia e perante o povo português.

Três meses que na história de um País nada são, mas que nas circunstâncias concretas em que Portugal se encontra actualmente seriam, ou deveriam ser, decisivos. É cedo ainda para se fazer o balanço objectivo deste primeiro. trimestre socialista. Mas pode desde já afirmar-se que, ao contrário do que chegou a ser anunciado e contra o que em nossa opinião devia ler sido feito, o Governo não resolveu concentrar os seus esforços prioritários na tomada de decisões urgentes logo nas primeiras semanas do. seu exercício.

Em declarações do Sr. Dr. Mário Soares, que o semanário O Jornal publicou a 2 de Julho, sob o título «Arranque espectacular do Governo PS», foi afirmado: «0 impacte de um governo na opinião pública tem de ser conseguido nos primeiros tempos.» E falava seguidamente do exemplo do New Deal conseguido em três meses ... Isto, porém, não aconteceu. Sem embargo de reconhecermos que em alguns sectores o Governo já mexe, a impressão geral com que se fica é a de que, na principal frente de combate - a do ataque à crise económica -, o Governo vai. sucessivamente adiando. as medidas que se impõem.

Continuamos a não ver surgir aquele conjunto de providências concretas, nos domínios económico, financeiro e monetário, que o País espera e de que precisa urgentemente como de pão para a boca, sob pena de se comprometer por muitas décadas o bem-estar social dos Portugueses e a independência económica de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1069">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1069">O CDS gostaria que o Governo explicasse ao País as razões deste atraso.

Não será certamente a falta de suficientes poderes legislativos que impede o Governo de governar melhor e mais depressa, como se impõe. Primeiro, porque a Constituição confere ao poder executivo larga competência legislativa, que ele, aliás, tem usado com muita parcimónia.

Segundo, porque a Assembleia foi generosa concedendo, em Agosto, ao Governo as autorizações legislativas por ele solicitadas, as quais, todavia, nem sequer foram utilizadas na sua totalidade.

E, terceiro, porque o Governo tem mesmo mostrado um grande à-vontade ao mover-se em domínios que se julgariam prerrogativa reservada da Assembleia da República: refiro-me, naturalmente, às alterações à legislação eleitoral, à concessão de uma amnistia e ao diploma aprovada em Conselho de Ministros, que, tocando matéria de organização das autarquias locais, restringe substancialmente as atribuições municipais sobre saneamento básico.

É necessário, a nosso ver, que rapidamente se promova um debate público acerca do problema - essencial em democracia - das relações entre o Governo e a Assembleia da República, segundo a Constituição.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1070">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1070">Sugiro mesmo que o objecto do debate seja alargado, por forma a incluir outros aspectos conexos, nomeadamente o da atitude do Governo em relação às ratificações de decretos-leis. O CDS recusa-se a admitir que este mecanismo típico da democracia e consagrado na nossa Constituição possa ser posto de parte, ou esvaziado de sentido, com o argumento de que os decretos-leis são actos aprovados pelo Governo, vistos pelo Conselho da Revolução e promulgados pelo Presidente da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1070">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1070">Com efeito, quanto ao Presidente da República, a quem o CDS renova e confirma o seu apoia e a sua confiança, a promulgação não significa

compromisso político de fundo, pois o nosso sistema de governo não é, como se sabe, um sistema puramente presidencialista, e se o fosse, a separação

de poderes entre o legislativo e o executivo seria ainda mais favorável ao primeiro do que hoje é.

Quanto a serem os decretos-leis aprovados pelo Conselho de Ministros e vistos pelo Conselho da Revolução, é argumento que, em nossa opinião, não colhe, pois já lá vai a tempo em que vigorava o princípio «quem manda, manda bem».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1070">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1070">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A inacção do Governo e uma certa insegurança de que dá provas na condução das suas relações com esta Assembleia não favorecem a estabilidade da situação política. Tal e qual como a não favorecem a arrogância ou a fraqueza de partidos que, não se adaptando bem à sua condição real de oposição, alimentam constantemente a esperança de voltar ao Governo antes de novas eleições gerais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1070">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1070">O CDS não alinha nesta orientação. A nossa estratégia é clara e está claramente definida: somos aposição ao Governo e, ressalvada a hipótese de uma grave emergência nacional em que estivesse em causa a defesa da democracia, só estamos interessados em ser governo em consequência das eleições legislativas previstas para 1980.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1070">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1070">Porque somos aposição e não temos grande pressa de entrar para o Governo, assumimos sem angústias a plenitude da nossa condição. Por isso temos revigorado a nossa linha oposicionista, sob a orientação lúcida, fiel e brilhante do presidente do nosso grupo parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1070">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1070">Outros partidos não pensarão porventura do mesmo modo. E não se sentindo bem na sua pele, definem as respectivas estratégias não tanto ou não apenas como partidos de oposição ao Governo, mas sobretudo como candidatos permanentes ao Governo.

Isto traz-nos um novo factor gerador de instabilidade à já tão delicada e complexa situação política que vivemos. Pois nem o Governo actua inteiramente como Governo, nem a oposição se afirma, toda ela, como oposição. O que de certo modo até se compreende, porque, ao contrário do que é normal em democracia, aqui é o Governo que é minoritário e é a oposição que detém a maioria ...

Seja porém coma for, o que importa é não deixar que, por falta de clareza ou por deficiente esclarecimento público, se vão acumulando elementos que encaminhem de novo o nosso país para as fórmulas governamentais características do gonçalvismo. Está na memória de todos o que foram as alianças tripartidas dos governos provisórios; está na lembrança de muitos a proposta de reabilitação desse esquema apresentada pelo então Presidente Costa Gomes: é a esse tempo que se pretende voltar?

Aqueles que mais aproveitaram com semelhante esquema são logicamente os que agora de novo procuram lançá-lo. Como reagem os outros? Que têm a dizer-lhes? Por quanto tempo deixarão pairar esta nova incerteza desestabilizadora?

É necessário, em nossa opinião, clarificar quanto antes a situação.

Perante a nova investida daqueles que ao longo destes dois anos mais se desacreditaram aos olhos do povo português, impõe-se uma resposta clara e inequívoca, tanto da parte daqueles que se encontram agora no Poder como da parte daqueles para quem não soou ainda a hora de lá chegar.

Por nós, continuaremos serenamente no rumo de há muito traçado, certos de que o futuro nos vai dar razão. É que, Sr. Presidente e Srs. Deputados, temos sempre bem presente a lição da grande António Vieira: «Devem ser as honras a procurar os homens e nunca os homens a procurar as honras.»

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1070">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1070">Desejava pedir dais esclarecimentos ao Sr. Deputado e meu ilustre amigo Diogo Freitas do Amaral.

Em primeiro lugar, Sr. Deputado, fazendo referência a partidos que neste momento não estão no Governo, mas já estiveram, utilizou, por um lado, expressões coma esta: «a oposição não se afirma toda ela coma oposição»; por outro lacto e simultaneamente, referindo-se aos mesmos partidos, acusa-os de assumirem determinadas posições de arrogância. Eu desejaria saber se estas expressões se referem ao meu partido e, caso se refiram, a quem e atribuída essa posição de arrogância que se cumula ou não com uma posição de oposição. Finalmente, desejava saber se o facto de assumir cargos governativos no País, com problemas como as que Portugal tem neste momento, deve ser encarada apenas como uma honra,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="1071">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1071">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1071">Desejava perguntar ao Sr. Deputado Diogo Freitas do Amaral o seguinte: falou o Sr. Deputado na oposição e eu desejava saber se no seu pensamento existe uma oposição ou existem oposições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1071">
O Sr. Deputado Freitas do Amaral poderá responder, se assim o entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Freitas do Amaral (CDS)" page-start="1071">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começaria por responder ao meu ilustre colega e querido amigo Dr. Sérvulo Correia dizendo-lhe que, quanto à primeira questão, nem percebo como pede ter havido dúvidas no seu espírito. É evidente que, quando falava de arrogância, pensava no Partido Comunista ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1071">Ah!</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1071">... e que só ao falar de fraqueza é que pensava no PSD.
Quanto à segunda questão que me pôs, é óbvio ao meu espírito que a honra de governar um país, sobretudo quando ele atravessa uma crise tão grave como o nosso neste momento atravessa, não é uma honraria, mas sim um pesado e difícil encargo. Por este motivo não percebo que haja tanta gente querendo depressa assumi-lo.

Quanto ao Sr. Deputado José Luís Nunes, quero dizer-lhe que dentro da oposição há de facto partidos muito diferentes, mas não quero utilizar a expressão «as oposições», pois era usada e abusada antes do 25 de Abril e hoje já não faz sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1071">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1071">Sr. Presidente, Srs. Deputados, povo trabalhador de Portugal (risos): Subo a esta tribuna para protestar veementemente contra acontecimentos de extrema gravidade .recentemente ocorridos, acontecimentos esses que, perante a passividade do Governo soarista, põem em perigo as mais elementares conquistas alcançadas pelos trabalhadores após o 25 de Abril.

Mas, antes, não podia deixar de saudar as dezenas de milhares de trabalhadores que ontem à tarde, nas ruas de Lisboa, protestaram contra a prisão de Otelo Saraiva de Carvalho e exigiram a sua imediata libertação. Tal manifestação, pela sua força e grandiosidade, voltou a mostrar que o 25 de Abril está bem vivo no coração do nosso povo. Se a compararmos com o facto de esta Assembleia nem sequer ter sido capaz de aprovar um simples voto de protesto, concluiremos como é já grande a distância que vai separando esta Câmara dos sentimentos e exigências do povo que a elegeu.

Queremos ainda frisar uma primeira repercussão internacional da prisão de Otelo, que tem o mais profundo significado político. Vinte Deputados da ala esquerda do Partido Trabalhista inglês, entre os quais um antigo membro do Governo britânico, enviaram um veemente protesto ao Dr. Mário Soares. Daqui se tira uma primeira conclusão bem preocupante para o nosso povo: se a moção de protesto pela prisão de Otelo, apresentada nesta Câmara pela UDP, tivesse sido apresentada no conservador Parlamento Britânico, teria obtido aí mais votos a favor do que nesta Assembleia da República. Em segundo lugar, as reacções internacionais mostram que, se a nossa diplomacia apresentar ao Mundo um cartão de visita com o 25 de Abril em Caxias, isso poderá agradar muito à alta finança, aos presidentes Ford e Brejnev, à junta fascista brasileira, mas seguramente merecerá o repúdio das forças e países progressistas de todo o mundo.

Finalmente, queria manifestar aqui a minha satisfação e agradecimento por, depois da minha última intervenção, ter sido contactado, quer telefónica, quer

pessoalmente, por vários oficiais das forças armadas, que me apresentaram a suas saudações. Todos eles foram unânimes em considerar que e uma grave ofensa à honra militar que, no cumprimento de uma pena disciplinar, um oficial seja encarcerado em Caxias, na mesma cadeia onde estão o facínora da PIDE Silva Pais e o criminoso Mota Freitas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="133" speaker-name="Eduardo José Vieira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Eduardo Vieira (PSD)" page-start="1071">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1071">O facto de Otelo ter sido preso em Caxias, e não num forte militar ou numa unidade militar, mostra claramente o carácter fundamentalmente político desta prisão. Os fascistas exultam de contentamento. Otelo está finalmente em Caxias, lá, onde aos olhos dos fascistas, e só deles, cometeu dois crimes que lhe não perdoam: libertou de lá os antifascistas e lá encarcerou os fascistas e os agentes da PIDE; libertou de lá alguns que hoje se sentam nestas bancadas e que anteontem nem sequer um voto de protesto pela prisão de quem os libertou quiseram formular.

Mas todos os antifascistas, homens e mulheres, trabalhadores de Portugal, forças progressistas de todo o mundo, levantam o seu protesto. É que os trabalhadores vêem claramente esta prisão como um passo da ofensiva das forças mais negras da reacção em Portugal. Avançada essa que, com aprofunda preocupação e revolta, se constata estar a actuação dos altos comandos das forças armadas a favorecer.

Vejamos o que se passa nas Oficinas Gerais de Material Aeronáutico. É sabido que para todos os reaccionários, civis ou militares, as fábricas são casernas onde os trabalhadores só têm um papel: trabalhar e trabalhar, sem regalias e sem protesto, sob pena de a administração os despedir sumariamente.

O que se passa hoje nas fábricas militares é um claro exemplo desta política. Passemos aos factos.

Nas OGMA os trabalhadores decidiram discutir algumas directrizes reaccionárias do director da fábrica, inspiradas em legislação fascista de 1931, tendo-se realizado para tal um plenário. Que fez o Chefe do Estado-Maior da Força Aérea? Primeiramente,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1072">Não há nenhum pedido de esclarecimento?

Tem a palavra o Sr. Deputado Aboim Inglês.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="1072">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Antes do 25 de Abril, quando a liberdade de expressão e informação não existia, quando os meios de comunicação estavam na posse dos grandes grupos monopolistas e ao serviço da propaganda mentirosa e criminosa do seu governo, trabalhadores progressistas da informação lutaram difícil e persistentemente ao lado do povo e das forças democráticas pelo fim da longa noite de exploração, opressão e obscurantismo fascistas.

Na madrugada do 25 de Abril, desde o primeiro minuto da hora zero da arrancada dos «capitães» que os trabalhadores progressistas da informação se contaram entre os combatentes de primeira fila da batalha pela liberdade.

Após o derrubamento do governo de Marcelo Caetano, através de uma luta tenaz e corajosa, os trabalhadores da informação - jornalistas, gráficos, técnicos e empregados -, integrando-se na luta geral do nosso povo pela conquista das liberdades democráticas, impuseram o fim da odiosa censura fascista, sanearam administradores, directores e chefes serventuários dos proprietários monopolistas e do aparelho de propaganda governamental fascista, elaboraram estatutos democráticos das redacções e puderam, unidos, conquistar, defender e garantir para o nosso povo uma, efectiva liberdade na informação, ao serviço da democracia e do progresso social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="1072">Viu-se, viu-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1072">Foi andes de mais graças à iniciativa e acção unida dos trabalhadores da informação que durante largo período as forças democráticas em Portugal não se tiveram que haver com os «Mercúrios» chilenos e antes puderam contar com firme apoio na grande imprensa, na rádio e na televisão. Os trabalhadores da informação deram assim uma valiosa contribuição para a revolução portuguesa, que não queríamos deixar de aqui liminarmente evocar, credores que são por isso de uma dívida de gratidão de todo o povo português.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Entretanto, a reacção, aqueles que durante quase meio século, pela repressão e o obscurantismo, foram reis e senhores deste país reocuparam importantes posições nos meios de comunicação social, donde fazem uma das prin-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Dozes do PSD" page-start="1073">E as sobras?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1073">O Século baixou, entre meados de 1975 e a actualidade, cerca de 50 % na tiragem e a quebra nas vendas é ainda muito maior. Eis um dos resultados evidentes da partilha partidária dos grandes jornais diários estatizados, em que o Partido Comunista Português justamente se recusou a participar.
A situação de crise reflecte-se, directamente, sobre os próprios trabalhadores da informação. A par dos bons ordenados pagos pelo capital que sustenta a imprensa reaccionária, a esmagadora maioria dos trabalhadores de todos os sectores da informação estatizada vivem com o espectro do desemprego, do congelamento de salários, da deterioração das suas regalias sociais. A inexistência de uma política global de reestruturação e saneamento económico, elaborada com a participação democrática dos trabalhadores, transforma estes em bodes expiatórios de uma crise de que não são responsáveis.

Para além de projectos parcelares e controversos, reina a indefinição governamental, enquanto os avales do Estado funcionam como forma de pressão sobre os jornais e os seus trabalhadores. Encerrar ou deixar encerrar órgãos de informação, colocando em difícil situação a maioria dos seus trabalhadores, têm sido as acções mais visíveis: são os casos do Jornal do Comércio e da Flama. A crise económica da informação não se ultrapassará quando, por exemplo, se regateiam avales que pagam salários a trabalhadores, não se reestrutura o sector, mas simultaneamente se trata de gastar quantias fabulosas na instalação de televisão a cores - que será apenas um privilégio de uma minoria endinheirada do povo português e vai permitir a interesses capitalistas internacionais auferirem bons lucros com o negócio.

A independência dos meios de comunicação social estatizados relativamente ao poder político é um dos preceitos constitucionais. 
O Sr. Subsecretário de Estado da Comunicação Social afirmou há dias que «o Governo já deu ou está dando sobejas provas de que deseja assegurar aos meios de comunicação social uma total independência do poder político». Mas palavras são palavras e nada provam. O que prova são os factos. A secção de informação e propaganda do comité central do meu partido divulgou, em 13 do corrente, uma nota onde apresenta factos indesmentidos e indesmentíveis sobre o resultado de uma</utterance>
  <utterance speaker-id="149" speaker-name="Fernando Adriano Pinto" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Fernando Pinto (PSD)" page-start="1074">Agradecia, agradecia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1074">Isto explica certamente porque as assembleias e os conselhos de informação da televisão e da rádio, que deverão velar precisamente pelo pluralismo e independência destes órgãos capitais da comunicação social, ainda não reuniram nem se sabe quando o farão. Talvez isto seja também a funda razão da tentativa de abafar o debate iniciado ontem sobre o Conselho de Informação para a Anop e a Imprensa Estatizada.

Foi igualmente afirmado oficialmente ser-se «contra todas as formas de sectarismo e perseguição». Quem o afirmou foi anteriormente parte activa na perseguição de colegas. Aias ao afirmar-se tal coisa em nome do Governo, como pode justificar-se a situação imoral e injusta de muitas dezenas de trabalhadores da informação progressistas, desde há meses ilegalmente suspensos ou marginalizados? Como se justifica a cobertura dada ao Sr. Tomás Rosa quando este, ao cabo de um longo e irregularíssimo processo, ilegalmente despede vinte e três trabalhadores e castiga disciplinarmente muitos outros? Prepotência e ilegalidade esta que o próprio Ministro do Trabalho considera ser baseada em fundamentos não válidos? E por que mantém a RDP marginalizados competentes profissionais do ex-Rádio Clube Português, quando a mediocridade e a incompetência se estão a tornar um agudo problema na rádio portuguesa? Só quanto aos trabalhadores da ex-Emissora Nacional, continuam actualmente suspensos vinte e um trabalhadores, dos quais sete com proposta de despedimento e, entre os restantes, há quem ilegal e discricionariamente tenha castigos propostos que vão até dois anos sem vencimento! Tais situações são inconcebíveis num país democrático; mas existem, e urge pôr-lhes cobro, como urge pôr cobro aos «enxovalhos» que o Sr. Capitão Tomás Rosa ditatorialmente pratica na RTP, afastando toda a equipa militar da RTP, que foi considerada «digna, honesta e compctcnte», mas que não era servil e acéfala perante o Sr. Capitão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1074">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1074">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quis trazer perante esta Assembleia alguns factos - são apenas alguns, infelizmente há muitos mais - que constituem fundado motivo de grave preocupação pura os trabalhadores, para os democratas, para todos quantos desejam defender a liberdade e a democracia, fazer cumprir a Constituição e a Lei de Imprensa, rechaçar o avanço da direita reaccionária, que abusa da liberdade para matar a liberdade, de que o Governo observe rigorosamente os preceitos constitucionais e legais nesta matéria e tome com urgência adequadas, eficientes e enérgicas medidas:

Medidas contra a imprensa fascista, levando ao julgamento e efectiva punição publicações e responsáveis e participantes na organização da propaganda e apologia da ideologia fascista e nas campanhas de calúnias e provocações às conquistas da Revolução e aos órgãos de Soberania que a Constituição consagrou;

Medidas para o restabelecimento do pluralismo nos órgãos de informação estatizados (imprensa, rádio e televisão), pluralismo que deverá estar de acordo com o espírito e conteúdo da lei fundamental, a Constituição;

Medidas imediatas que restabeleçam as relações democráticas de trabalho nas empresas de informação, sob contrôle do Estado, respeitando a participação dos órgãos representativos dos trabalhadores, nomeadamente conselhos de redacção e comissões de trabalhadores, de acordo com as respectivas funções consignadas na lei e na Constituição;

Medidas urgentes que ponham fim a imoral situação de suspensão ilegal e de arbitrária marginalização de trabalhadores da informação, nomeadamente na Radiodifusão, no Diário de Notícias e. em O Século, bem assim como a imediata reintegração de todos os despedidos da RTP;

Medidas para o início do trabalho imediato das assembleias e conselhos de informação da Radiodifusão e da televisão instituído nos estatutos dessas empresas públicas, bem como o cumprimento do artigo 40.º da Constituição, que atribui, nomeadamente, às organizações sindicais e profissionais tempos de antena na rádio e na televisão;

Finalmente, há que empreender uma reestruturação efectiva e um saneamento económico global da informação, em particular na imprensa, mediante os quais se garanta a participação democrática dos órgãos representativos dos trabalhadores se garanta o pleno emprego e os direitos adquiridos muitas vezes ao longo de duras lutas.
Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1074">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Etelvina Lopes de Almeida para pedir um esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="138" speaker-name="Etelvina Lopes De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Etelvina Lopes de Almeida (PS)" page-start="1074">Queria perguntar ao Sr. Deputado Aboim Inglês se, quando classifica de fascistas as pessoas que ocuparam lugares na informação, inclui o meu colega Igrejas Caeiro, na RDP, como director do serviço de programas de onda média, e Etelvina Lopes de Almeida, directora do programa de onda curta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1074">Há mais algum pedido de esclarecimento?
Pausa.
Como não há, tem a palavra o Sr. Deputado Aboim Inglês para responder, se assim o entender.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="1075">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Lamento que a Sr.ª Deputada Etelvina Lopes de Almeida tenha sentido necessidade de fazer essa pergunta. É evidente que nunca me passaria pela cabeça considerar o seu nome ou o de Igrejas Caeiro entre aqueles que citei. Referi nomes concretas e posso referir outros, pois tenho aqui fotocópias de jornais que me permitem fazê-lo, de gente ligada ao antigo partido único fascista e que estão a voltar aos órgãos de comunicação social, como a Sr.ª Deputada muito bem sabe e julgo que Igrejas Caeiro também.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="1075">Multo bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1075">Tem a palavra o Sr. Deputado Simões de Aguiar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="52" speaker-name="António Júlio Simões De Aguiar" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Simões de Aguiar (PSD)" page-start="1075">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Foram inúmeras as vezes - mesmo neste hemiciclo e em condições bem difíceis - que o meu partido - o Partido Social-Democrata chamou a atenção das responsáveis pela governação da coisa pública para os perigos que representava a condução que vinha a ser seguida em todos os aspectos sociais, nomeadamente no campo económico.

As nossas apreensões foram, na altura, menosprezadas e mesmo demagogicamente desvalorizadas por forças políticas que não estavam - e continuam a não estar! - interessadas na construção da democracia autêntica e na progressiva melhoria do bem-estar dos Portugueses.

Os resultados negativos dessa ma orientação político-económica, porque alheia das realidades existentes e muito distante e estranha ao verdadeiro sentir do nosso povo, estão bem à vista:

Decréscimo da produção nacional, designadamente do produto proveniente das indústrias transformadoras, com a consequente quebra das exportações e agravamento substancial do deficit da balança comercial;

Desarticulação da produção e. da distribuição;

Aumento constante e rápido do número de desempregados, a qual atinge hoje a astronómica cifra ou volume de 584 000;

Progressiva deterioração da balança de pagamentos, com o esgotamento progressivo e célere das nossas reservas; e

Excesso de poder de compra sobre a produção, com o inevitável aceleramento do processo inflacionista.
Em síntese, encontramo-nos perante uma crise grave da economia nacional.

Estão criadas as condições que podem facilitar a abertura das portas ao caos económico - tentação que alguns nem sequer escondem! -, cujas correntes de ar daí resultantes não deixarão de marcar, de forma profunda, as esperanças daqueles que honestamente continuam a acreditar na concretização, entre nós, de uma vida mais justa, mais livre e em plena prosperidade.

No entanto, e agora que o País dispõe de órgãos de Soberania ou instrumentos políticos capazes de levar a cabo uma prática real da democracia, torna-se necessário e urgente abrir corajosamente o caminho a uma nova vida económica, realista e eficiente, no sentido de resolver, sem nos escravizarmos a dogmas ou ideologias, os autênticos problemas nacionais, fechando, de uma vez para sempre, as pontas ao descalabro social, de que ninguém beneficiará.

Admitimos que a tarefa não se apresenta de solução fácil, uma vez que foram muitos os erros cometidos.

Existem, sem dúvida, certos e bem determinados ambientes adversos, mas de possível desanuviamento, através da adopção de uma prática política assente na coerência, na verdade, e adaptada, constantemente, aos reais problemas da Nação Portuguesa.

É difícil, mas a nova política económica é necessária para a consolidação da democracia.

Não se pode esperar que os problemas se resolvam por si, com a participação da chamada «mão invisível».

Há que planear, numa palavra, há que governar. Há que, desde já, para além de outras iniciativas perfeitamente articuladas, reorganizar os mecanismos de produção e definir, de uma forma clara e precisa, os domínios próprios do sector público e do sector privado, condições indispensáveis para dar confiança aos agentes económicos e para assegurar uma recuperação durável e sustentada da economia nacional.

Não atenhamos ilusões: a médio prazo, uma política de crescimento equilibrado implica um desenvolvimento constante dos investimentos públicos e privados. E mais: tal política apenas poderá ser definida validamente no quadro de um plano de desenvolvimento elaborado em estreita colaboração com os representantes dos diferentes grupos sociais.

Mas não será possível esperar o progresso do País pela simples e sucessiva ampliação do nosso parque industrial, sem que a indústria existente e a que irá ser construída encontrem, em todos os aspectos, um ambiente de justa compreensão e de eficaz defesa.

De pouco valerá pensar em prosperidade se o Governo não conceder à indústria, em momentos cruciais, a protecção que lhe é necessária para se expandir

e, inclusivamente, para sobreviver.

Defesa que terá a sua aplicação prática na execução, pronta e eficaz, das tarefas - e são muitas que actualmente recaem sobre a inteira responsabilidade governamental.

Refiro-me, nesta intervenção, apenas:
Ao abastecimento, das matérias-primas indispensáveis ao normal funcionamento da nossa indústria - estatal ou privada - nas melhores condições possíveis; e

Ao papel que cabe ao Governo no desmantelamento constante dos obstáculos que entravam a entrada dos nossos produtos nos mercados consumidores estrangeiros.
Infelizmente, o aparecimento, aqui e ali, de determinadas práticas ou de uma certa dose de passividade leva-nos a concluir que nem sempre estas duas funções se encontram presentes nas preocupações constantes do Governo ou, pelo menos, não lhes é dedicada a atenção necessária.

Na verdade, o sucedido há dias quanto à rotura de fornecimento de cereais forrageiros à indústria produtora do alimentos compostos para animais constitui um elemento real e bem significativo do que acabamos de afirmar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Unia voz" page-start="1076">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="52" speaker-name="António Júlio Simões De Aguiar" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1076">É altura de passarmos de uma política meramente defensiva para uma política ofensiva.

E porque assim julgamos que deve ser, permitimo-nos formular nova pergunta ao Governo: quais as diligências já efectuadas ou a efectuar, a breve frecho, no sentido de o nosso país vir a ser incluído como beneficiário das concessões preferenciais adoptadas pelos países industrializados, no quadro do sistema generalizado de preferências?

Os entraves que outrora se levantavam a Portugal, como país em vias de desenvolvimento, estão completamente ultrapassados. O ambiente desfavorável que a opinião internacional criava, com razão, ao nosso país apresenta-se hoje em dia, pelo contrário, aberto e cooperante.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estamos atentos. Não somos, por natureza, destrutivos.

Somos, sim, exigentes, porque assim nos obrigam as responsabilidades que assumimos na construção em Portugal da democracia pluralista, único caminho capaz de nos conduzir a uma vida mais justa, mais livre e mais próspera.

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1076">Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Marques para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="1076">Sr. Deputado Simões de Aguiar: A nosso ver, a sua intervenção, para além de pouco cuidada, teve um carácter alarmista.

Não nos cabe a nós defender a política, do Governo e muito menos, neste pedido de esclarecimento, referir os verdadeiros factores da crise económica que atravessamos. Gostaria no entanto de perguntar-lhe onde foi buscar o número exacto de 584 000 desempregados e em que estatísticas se baseou para dizer que houve um abaixamento de produção na indústria transformadora.

Em relação a outros aspectos de fundo da sua intervenção, o meu partido tem definido as suas posições relativamente a eles e com certeza continuará a fazê-lo no futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1076">Tem a palavra o Sr. Deputado Simões de Aguiar para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="52" speaker-name="António Júlio Simões De Aguiar" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Simões de Aguiar (PSD)" page-start="1076">Sr. Deputado Sousa Marques: É evidente que aquilo que acabo de afirmar na minha intervenção é de minha inteira responsabilidade. Se está ou não apurado, é de minha total responsabilidade.

Relativamente ao facto de ser alarmista, tenho a impressão de que não fui. Acho que fui concreto ao apontar indicadores económicos que nos levam a pensar que efectivamente a situação económica em Portugal não é famosa e que a breve trecho, se não forem tomadas medidas urgentes, eficientes e reais, haverá o perigo evidente - e o Sr. Deputado com certeza concordará comigo - de cairmos no caos económico.

Quanto às estatísticas relativamente a 584 000 desempregados, posso dizer-lhe que é uma estimativa. Não vou aqui discutir com o Sr. Deputado se a minha estimativa está ou não bem formulada, porque, como sabe, os dados usados pelas entidades oficiais são efectivamente também estimativas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="1076">Gostava de perguntar-lhe, se a estimativa é sua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="52" speaker-name="António Júlio Simões De Aguiar" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Simões de Aguiar (PSD)" page-start="1076">Sr. Deputado: É efectivamente minha e fundamentada em dados oficiais. Posso garantir-lhe que, segundo eles, rondam este número.

É evidente que não temos estatísticas oficiais sobre este número, pelo que têm de ser estimativas.

Relativamente à quebra de produção nacional, tenho efectivamente a impressão de que basta consultar as estatísticas industriais parra a verificar. Basta, por exemplo, consultar os números que o Governo forneceu ainda há pouco tempo para exame da situação económica, realizados na OCDE, para chegar à conclusão de que efectivamente a produção nacional do sector secundário caiu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1076">Tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Constâncio para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="375" speaker-name="Vítor Manuel Ribeiro Constâncio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vítor Constâncio (PS)" page-start="1076">Quanto à produção industrial, é um facto que os índices de produção actualmente publicados pelo INE e que foram fornecidos por Portugal para exame da OCDE mos-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1077">
O Sr. Deputado Simões de Aguiar poderá responder, se assim entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="52" speaker-name="António Júlio Simões De Aguiar" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Simões de Aguiar (PSD)" page-start="1077">Com muito prazer respondo ao Sr. Deputado Vítor Constâncio. Tenho a impressão de que dividi a minha exposição em duas partes. Na primeira parte referi que efectivamente houve uma política desastrosa para a economia nacional e formulei votos de que este Governo Constitucional resolvesse o problema.

As minhas estatísticas relativamente à quebra de produção do sector secundário visam o período até final de 1975.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="1077">Ah!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1077">
O Sr. Deputado a seguir inscrito é o Sr. Deputado Cabral Fernandes. Temos, porém, apenas cinco minutos. Quer aproveiltá-los? A Mesa, com a habitual benevolência, poderá dar mais dois ou três minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="236" speaker-name="José Manuel Cabral Fernandes" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cabral Fernandes (CDS)" page-start="1077">Posso aproveitar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1077">Então tem V. Ex.ª a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="236" speaker-name="José Manuel Cabral Fernandes" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cabral Fernandes (CDS)" page-start="1077">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se a Constituição consagra, e bem, que os Deputados representam todo o País e não os círculos por que são eleitos, natural e compreensível é que, tendo sido eleito pelo círculo do Funchal, faça eco nesta Assembleia das preocupações e sinais de insatisfação que presentemente manifestam os Madeirenses em face de recentes medidas governamentais.

Refiro-me, em primeiro lugar, ao Decreto-Lei n.º 720-B/76, que agravou o nível percentual das sobretaxas de importação instituídas por anterior diploma para 30% e que, sujeita à sobretaxa de 60% um conjunto de produtos indicados em tabela anexa e, ainda, ao Decreto-Lei n.º 720-C/76, que estipula a obrigatoriedade de um depósito prévio sobre as importações de uma enorme gama de produtos, no montante de metade do valor C. I. F. de cada transacção e pelo período mínima de cento e oitenta dias.

Como ressalta dos respectivos preâmbulos, foram estas providências legislativas assumidas pelo Governo com vista a minorar a reconhecida grave crise económica que o País atravessa e a obstar a que o consequente deficit da balança de pagamentos venha a deteriorar-se ainda mais.

Todavia, a Governo Central, ao estender o âmbito daqueles diplomas à região da Madeira, não auscultou, como devia, os órgãos do Governo Regional sobre tal matéria e, por isso mesmo, não foi acautelada a particular situação económica da região.

É que ao arquipélago da Madeira, a gerir autonomamente as divisas geradas pela actividade turística e as resultantes das remessas dos emigrantes radicados noutros territórios, não se deparam as dificuldades sentidas pelo Governo Central ao adoptar aquelas medidas, dificuldades essas que resultam do progressivo esgotamento dos meios de pagamento sobre o exterior.

De facto, é indiscutível e incontroverso que o turismo constitui uma das principais, se não a principal actividade económica da Madeira, quer encarada pela perspectiva dos postos de trabalho que assegura, quer pelo seu efeito multiplicador elevado sobre toda a economia da região.

Por outro lado - e aqui queríamos nós chegar -, a actividade turística assume particular relevância pela sua contribuição para o produto regional bruto, pois estima-se que ainda no corrente ano proporcionará receitas em divisas estrangeiras no montante de um milhão de contos, ou seja, cerca ele 33% do produto bruto madeirense.

Pois é precisamente num momento ou numa altura em que o turismo madeirense tem vindo a beneficiar, nos últimos anos, de taxas de crescimento satisfatórias que o Governo surge, com as referidas restrições às importações, a agravar os custos dos abastecimentos às unidades hoteleiras ou, inversamente, a privar os turistas de adquirirem os produtos que normalmente consomem.

Qualquer dos apontados resultados fará perigar seriamente, em termos de concorrência com outras zonas turísticas, uma actividade económica para a qual a Madeira oferece francas e vastas potencialidades.

E não apenas o turismo será afectado, uma vez que grande parte do comércio existente na Madeira gravita em torno da actividade turística, vivendo e subsistindo da importação de bens essenciais ao abastecimento da indústria hoteleira e similar.

Impor a estas empresas o depósito prévio estabelecido no Decreto-Lei n.º 720-C/76 constitui forte obstáculo e entrave à normal actividade mercantil que as mesmas exercem, já que a situação económica e financeira da grande maioria dos estabelecimentos comerciais é notoriamente precária.

Por último, Sr. Presidente e Srs. Deputados, nesta intervenção, na qual me faço eco de elementos referidos na passada quarta-feira por um Deputado centrista com assento na Assembleia Regional da Madeira, não posso nem devo omitir o recente despacho de 28 de Setembro que aprovou uma nova tabela de fretes para o tráfego de mercadorias entre os portos do continente e da Madeira.

Os aumentos de fretes constantes nesta nova tabela, cuja entrada em vigor está prevista para o próximo dia 1 de Novembro, vão desde cerca de 75 % na I.º classe e, em contínua progressão, atingem cerca de 290 % de aumento na 10.º classe de mercadorias.

Os aumentos dos fretes chegam a atingir, aproximadamente e em relação a mercadorias de vital importância para a economia da região, as seguintes percentagens:

Açúcar, 125 %; adubos, 75 %: arroz, 105 %;

azeite, 125 %; bananas, 175 %; carne conge-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1078">Há algum pedido de esclarecimento?

Tem apalavra o Sr. Deputado Herlânder Estrela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="186" speaker-name="Herlânder Dos Santos Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herlânder Estrela (PS)" page-start="1078">Eu desejava perguntar ao Sr. Deputado do CDS se na actual conjuntura considera ou não indispensável que o Governo tome medidas de defesa da balança de pagamentos como aquelas que foram referidas na sua intervenção, nomeadamente a aplicação de sobretaxas e a criação de um depósito prévio para as importações.

A segunda questão que a intervenção do Sr. Deputado do CDS me suscitou é saber quais os bens essenciais sobre que passam a incidir as sobretaxas e o regime de depósito prévio. Referiu na sua intervenção que existiam bens essenciais sobre os quais incidiam esses gravames e eu gostaria de ficar a saber quais são.

Uma última dúvida me suscitou a sua intervenção: se de facto existe uma solidariedade de toda a economia portuguesa face ao exterior, portanto em que a garantia económica que oferece ao exterior, em relação à moeda, é de todas as partes, ou se a podemos isolar e, portanto, considerar separada a economia madeirense no que respeita a divisas. Por outras palavras: o que é que se pretende atingir com a possibilidade de uma gestão autónoma das divisas na Madeira?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1078">Para um pedido de esclarecimento tem a palavra o Sr. Deputado Sérgio Simões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões {PS)" page-start="1078">
O Sr. Deputado Cabral Fernandes referiu que o Governo da Madeira era o representante legítimo dos interesses do povo madeirense. Eu desejava perguntar ao Sr. Deputado se o Governo Central não será representante legítimo do povo da Madeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1078">Tem a palavra o Sr. Deputado Cabral Fernandes para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="236" speaker-name="José Manuel Cabral Fernandes" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cabral Fernandes (CDS)" page-start="1078">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Eu começo por responder à última pergunta que me foi formulada, dizendo que o Governo Centeal é representante de todos os portugueses, incluindo os Madeirenses ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1078">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="236" speaker-name="José Manuel Cabral Fernandes" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1078">... e que o Governo Regional representa os interesses que têm de ser defendidos na Madeira pelos seus legítimos representantes. Esses representantes são, através de eleições livres, os Deputados da Assembleia Regional, tendo o Governo sido designado em função do resultado eleitoral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1078">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="236" speaker-name="José Manuel Cabral Fernandes" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1078">Quanto às questões que foram postas, em primeiro lugar, pelo Sr. Deputado Herlânder Estrela, devo referir que efectivamente se impõe que o Governo tome, medidas urgentes, rápidas e necessárias ao equilíbrio da balança comercial. Simplesmente, o que eu fiz notar na minha intervenção foi que, ao tomar essas medidas, designadamente as que apontei, na situação particular da economia do arquipélago, elas não foram devidamente acauteladas nas suas incidências. E fiz notar que o turismo constitui a principal actividade da Madeira, que contribui com 33 % para o produto bruto regional, querendo isto dizer que, de acordo com elementos que temos, supomos quê a balança de transacções correntes da Madeira com o exterior não é deficitária. Portanto, criar agravamentos sem atender à particular situação da economia da Madeira nem ao seu turismo é, por um lado, pensar-se que se poderá resolver, a nível de continente, com estas medidas o reequilibro da balança de pagamentos, mas agravando outra, a balança de transacções correntes na Madeira.

Por outro lado, o Sr. Deputado pediu para eu citar os artigos que efectivamente constam das listas anexas. Séria fastidioso enunciar aqui a gama enorme de artigos sujeitos àquelas sobretaxas. No entanto, eu devo</utterance>
  <utterance speaker-id="186" speaker-name="Herlânder Dos Santos Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herlânder Estrela (PS)" page-start="1079">
O Sr. Deputado desculpar-me-á, mas não considero que tenha respondido de uma forma completa e cabal às dúvidas que me foram suscitadas pela sua intervenção, nomeadamente no que respeita às relações que existem entre estes gravames e o turismo.

Quanto aos bens essenciais, gostaria de saber especificamente quais os bens essenciais, porque, quanto aos outros, de facto a lista é ;extensa.

A última pergunta que o Sr. Deputado não me esclareceu foi qual a base que legitima a possibilidade de uma gestão autónoma das divisas por parte de um governo regional. É um tema extremamente importante, e daí que tenha pleno cabimento a minha dúvida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="236" speaker-name="José Manuel Cabral Fernandes" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cabral Fernandes (CDS)" page-start="1079">Sr. Deputado: Creio que há aí uma confusão. Quando o Sr. Deputado pergunta quais os bens essenciais, esses bens essenciais não são essenciais para o critério que o Sr. Deputado tem em mente. Os bens essenciais a que me quero referir são os bens essenciais para uma população turística ou que gravita à volta do turismo, o que é muito diferente de considerar bens essenciais para a generalidade madeirense. Aliás, podia-se dizer que é propriamente a matéria-prima, são bens que entram efectivamente nos circuitos comerciais do turismo, e o turismo, como o Sr. Deputado sabe, é um sector de actividade extremamente sensível e qualquer melindre a nível de concorrência poderá ,afectá-lo enormemente.

Por outro lado, o Sr. Deputado referiu a possibilidade ou não de a Madeira gerir autonomamente as receitas provenientes do turismo e as provenientes das remessas dos emigrantes. Poderá pensar-se, pela interrogação feita pelo Sr. Deputado, que a Madeira e os Madeirenses não querem de modo algum contribuir para o esforço nacional. Eles efectivamente querem contribuir. Mas o que sobretudo querem é que, através das receitas do turismo, que têm vindo a crescer satisfatoriamente, através, sobretudo, das remessas dos emigrantes e através de um clima de confiança que cative as populações, possam influir favoravelmente na sua balança de transacções correntes e desta forma possibilitarem até ao Governo Regional não carecer tanto do argumento, que eu poderia aqui invocar, mas que não invoquei, e que foram os custos da insularidade do Governo Central em relação às ilhas. Mas nem esse argumento, Sr. Deputado, eu cheguei aqui a invocar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1079">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1079">Srs. Deputados: Antes de mais, quero comunicar que entraram na Mesa, e já foram admitidos, dois projectos de lei sobre actos legislativos e sobre cidadania portuguesa, subscritos pelo Sr. Deputado Jorge Miranda, e que vão baixar à l.ª Comissão.

Em segundo lugar, vou prestar um pequeno esclarecimento que me foi pedido, o que de bom grado faço. Ontem, foi pedida a presença nos Serviços de Extinção da PIDE do Sr. Deputado Luís Abílio da Conceição Cacito. Mas tenho aqui na minha presença um ofício desse organismo dizendo que não se trata do Sr. Deputado, mas sim de um senhor chamado Luís Cacito que nada tem a ver com o ,referido Deputado.

Poderíamos ainda votar um requerimento apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português, que vai ser lido.
Foi lido. É o seguinte:
Considerando que os congressos dos partidos políticos representados nesta Assembleia são actos da máxima importância para a consolidação das instituições democráticas e do regime constitucional;

Considerando que uma grande parte dos Deputados são simultaneamente elementos dos mais responsáveis dos respectivos partidos;

Considerando ser normalmente impossível evitar a coincidência de sessões dos congressos dos partidos com as reuniões plenárias desta Assembleia:

Os Deputados abaixo assinados do Grupo Parlamentar do PCP requerem que seja estabelecida a norma de não realização de reuniões plenárias da Assembleia coincidentes com a realização de sessões dos congressos dos partidos nela representados desde que esta suspensão não exceda duas reuniões plenárias da Assembleia.
Os Deputados do Grupo Parlamentar do PCP:

Carlos Brito - Carlos Aboim Inglês - Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1079">Posso dar uns momentos para qualquer troca de impressões entre os Srs. Deputados quanto a este requerimento. Como sabem, não é discutido; vai ser imediatamente votado. Pelo que depreendi, e suponho que bem, trata-se de não exceder duas reuniões plenárias da Assembleia coincidentes com a realização de sessões dos congressos partidários.

No que se refere ao Partido Socialista, segundo suponho, começa no sábado, pelo que esse problema não se põe - temos domingo ;e segunda-feira -, mas quanto ao Partido Social-Democrata é que creio que o seu Congresso começa no domingo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (,PSD)" page-start="1079">O Partido Social-Democrata vai realizar dois congressos consecutivos: um extraordinário, que terá lugar no sábado, e um ordinário, que terá lugar no domingo. Não temos, no entanto, nada a opor ao requerimento do Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1079">Esclareça-me, se faz favor, este ponto, Sr. Deputado: vamos contar as duas sessões a partir do congresso ordinário ou do congresso extraordinário?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1080">No nosso caso, Sr. Presidente, não se suscita qualquer incompatibilidade, uma vez que os congressos do meu partido têm lugar em dias em que não há sessão do Plenário da Assembleia - são no sábado e no domingo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1080">Quanto ao Congresso do Partido Comunista é que não sei o que se passa.

Faço estas perguntas no sentido de esclarecer melhor a votação.


O Sr. Deputado Carlos Brito tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1080">Sr. Presidente, Srs. Deputado: Naturalmente, os fundamentos do requerimento que apresentámos à Mesa não foram feitos a pensar nas situações concretas e próximas, mas pensávamos na adopção de uma norma genérica.

Quanto às situações concretas e próximas, nós não escondemos que duas sessões do nosso Congresso coincidem com duas reuniões plenárias da Assembleia, mas o que pretendíamos, e cremos que não seria uma situação original - temos informações de que esta prática é usada noutros países -, é que fosse estabelecida uma norma genérica, pois que nem sempre há feriados à mão para dar tempo à realização dos congressos. O Partido Socialista pôde aproveitar-se da feliz coincidência de o dia 1 de Novembro ser feriado e realizar o Congresso em três dias que não são dias úteis. Nós não tivemos essa possibilidade. O nosso Congresso é de quatro dias, e de qualquer maneira teríamos sempre que apanhar um dia de trabalhos da Assembleia da República.

Mas isso que agora acontece connosco provavelmente acontecerá com outros partidos no futuro. Daí que nós apresentemos este requerimento e que procuremos que a Assembleia adopte nesta matéria uma norma genérica que sirva para o futuro.

Em todo o caso, talvez fosse, nesta previsão, de acautelar, digamos, possíveis exageros. A nossa opinião seria de que a norma ficasse estabelecida para os congressos ordinários, até porque os congressos extraordinários geralmente são mais curtos, evitando-se, portanto, estender esta norma a estes íntimos congressos.

É tudo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1080">Parece que o problema não se põe quanto ao Partido Socialista nem quanto ao Partido Social-Democrata, suponho eu. Há-de pôr-se no futuro quanto ao Partido Comunista Português e quanto ao CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="1080">Não se põe, mas não quer dizer que não se ponha no futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1080">Pois é isso que eu estou a dizer: de momento o problema não se põe. A norma é uma norma para o futuro.

Vai proceder-se à votação do requerimento.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1080">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1080">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uma breve declaração de voto.

Decerto, compreendemos as dificuldades de outros partidos e votámos a favor do requerimento do Partido Comunista Português por uma razão de convivência democrática, porque, quanto à matéria em si, cremos que não é pacífica a aceitação da subordinação dos trabalhos de um órgão de soberania à realização de um congresso de um partido. Este princípio, no entanto - é fundamental sublinhar -, não nos pareceu que devesse ser invocado a tal ponto que constituísse de alguma forma a sua invocação um sinal de que não sabíamos assumir uma atitude de tolerância e de convivência como é timbre da democracia.

E tendo em conta especialmente a juventude da democracia portuguesa, resolvemos votar a favor deste requerimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="1080">É para agradecer?
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1080">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1080">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1080">Se o Sr. Presidente me concedesse a possibilidade de dar uma curta explicação, eu entendia por bem proferi-la.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1080">Sr. Deputado: Em face do Regimento não pode dar. Aliás, eu sempre achei que os requerimentos deviam ser discutidos. Por isso, tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1080">Eu poderia sempre usar da palavra anunciando que ia fazer uma declaração de voto. Mas, como não era isso de facto o que ia fazer, pedi ao Sr. Presidente para me conceder a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1080">Foi correcto, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1080">Sr. Presidente: Não vou agradecer a declaração feita pelo Sr. Deputado Amaro da Gosta, ao contrário do que foi sugerido por algumas bancadas, mas ia apenas explicar que o alcance da nossa proposta é que a suspensão seja apenas das reuniões do Plenário e não das reuniões das comissões e do trabalho da Assembleia no soeu conjunto.

Era só isto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1080">Como os Srs. Deputados sabem, não tive ocasião, por motivos de trabalho de gabinete, de presidir à última parte da sessão de ontem, onde se entrou na discussão, segundo parece bastante complexa, do pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 567/76. Nestas condições, vou interromper a sessão até às 18 horas, abrangendo o período de meia hora a que os Srs. Deputados têm direito e também para ver se consigo arranjar tempo para continuar na presidência. Mas na dúvida de que isso possa acontecer, eu convoco para o meu gabinete os Srs. Presidentes das comissões parlamentares e o Sr. Vice-Presidente, Dr. Nuno Rodrigues dos Santos.

Portanto, está interrompida a sessão.
Eram 17 horas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1081">Está reaberta a sessão.

Eram 18 horas e 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1081">Informo a Câmara de que foi apresentado na Mesa um projecto de lei do PSD sobre a atribuição à Assembleia da República da superintendência sobre os meios de comunicação social estatizados, que foi admitido, vai ser numerado e baixará à 2.ª Comissão.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1081">Quanto ao problema que nos interessa agora resolver, depois da conferência havida com os representantes dos grupos parlamentares, chegou-se a acordo de que continua pendente o recurso apresentado pelo Sr. Deputado José Luís Nunes e sobre o qual ainda se encontram inscritos para usarem da palavra alguns Srs. Deputados, aos quais vou passar a conceder a palavra.

Eu não estava presente quando este recurso foi apresentado, mas os Srs. Deputados certamente se recordam do que se passou.

Estão inscritos para pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado Salgado Zenha, acerca do recurso por ele apresentado, os Srs. Deputados Sérvulo Correia e Vital Moreira.

Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1081">Eu prescindo do pedido de esclarecimento, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1081">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1081">Sr. Presidente: Não era para um pedido de esclarecimento relativo á intervenção feita ontem pelo Sr. Deputado Salgado Zenha; era para fazer tinia intervenção na matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1081">Para uma intervenção está inscrito primeiro o Sr. Deputado Acácio Barreiros, pelo que V. Ex.ª terá de aguardar a sua vez.

Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1081">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou analisar os vários argumentos aqui apresentados ontem sobre esta questão. Na minha opinião há uma primeira questão a ser posta que é a de que não existe qualquer questão prévia, na medida em que o debate já se iniciou nos termos regimentais e nele já intervieram os Sr. Deputados Vital Moreira, Nandim de Carvalho, Rui Pena e mesmo as Srs. Deputados Salgado Zenha, e José Luís Nunes. Portanto, esta questão prévia não é uma questão prévia. Foi levantada fora do Regimento e, a nosso ver, é inoportuna. Além disso não é uma questão processual, é uma questão de fundo, que pensamos deveria ser discutida antes e baixar à Comissão de Regimento e Mandatos. Em nosso entender, é inoportuna a questão levantada pelos Sr. Deputado; José Luís Nunes e Salgado Zenha, que adiantaram vária argumentação que não consideramos válida. Parece-nos que a proposta apresentada, de acordo com a decisão da Mesa, deve ,ter o seguimento regimental que já estava a ter, isto é, o debate deve prosseguir. Foram feitas as .primeiras intervenções, há outras inscrições feitas e o debate deve continuar.

Em nosso entender, o que está estipulado no artigo 294.º da Constituição não anula a correcção da decisão da Mesa de trazer a proposta de ratificação do decreto-lei em causa ao Plenário. Na verdade, o artigo 294.º da Constituição fala da entrada em funcionamento do sistema dos órgãos de Soberania e no decreto-lei passou a ter eficácia legal a partir de 2 de Agosto, quando todos os órgãos de Soberania já se encontravam em funcionamento. E em relação ao artigo 172.º da Constituição, o seu n.º 1 diz: «No caso de decretos-leis publicados pelo Governo durante o funcionamento da Assembleia da República...» Portanto, refere-se à ratificação de decretos-leis publicados durante o funcionamento da Assembleia da República e ninguém, penso eu, põe em dúvida que este decreto-lei foi já publicado durante o funcionamento da Assembleia, da República.

O problema levantado pelo Sr. Deputado Salgado Zenha é um problema que pensamos foi posto de forma errada e que reduz a competência desta Assembleia. Segundo o Sr. Deputado Salgado Zenha, se um Governo fizesse um monte de decretos-leis e se demitisse logo a seguir esta. Assembleia não poderia pedir a ratificação desses decretos-leis. É abusivo, a nosso ver, retirar esse entendimento da Constituição. O que acontece é que existe de facto um problema regimental. No Regimento diz-se que o Governo tem direito a participar e a responder às questões postas e, portanto, o que se. devera concluir da intervenção do Sr. Deputado Salgado Zenha é que a Comissão de Regimento e Mandatos devia acrescentar no Regimento, o seguinte: «Deve responder e participar, se ainda se mantiver em exercício de funções.» Isto é, se já está outro Governo em exercício não se vai reduzir a competência da Assembleia pelo facto de aquele outro Governo se ter demitido. Em nosso entender, não se pode reduzir a competência desta Assembleia com o argumento de que o Governo deixou de existir e, portanto, uma iniciativa dos Deputados de propor a ratificação de decretos-leis não pode ser retirada com aquele, fundamento. Simplesmente, ao pedir a ratificação de decretos-leis os Deputados ficam com o conhecimento de que a proposta de ratificação será discutida sem a presença do Governo que os elaborou, porque já não se encontra em exercício de funções.

Pensamos que o problema levantado pelo Sr. Deputado Salgado Zenha tem validade, mas resulta de uma deficiência do Regimento, o qual, sendo deficiente. prejudica o que está estipulado na Constituição sobre a competência desta Assembleia de ratificar decretos-leis que tenham sido publicados durante o seu funcionamento. Portanto, entendemos que este é um problema que deve baixar à Comissão de Regimento e Mandatos.

Já o problema levantado pelo Sr. Deputado Rui Pena é diferente, porque pés em causa que fossem constitucionais os anteriores governos, ou seja, tratou-se de uma pequena habilidade que, sob a pretensa defesa da Constituição (risos do CDS) - uma habilidade que, aliás, tem sido muito praticada -, virava a Constituição contra o próprio 25 de Abril e contra o processo revolucionário, passando a considerar gire os</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Gosta (CDS)" page-start="1082">É a nossa obrigação, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1082">E se de facto era para defender a Constituição contra o processo iniciado no 25 de Abril, então, tal como esperávamos, a posição não se modificou; continua contra a Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1082">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1082">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O que se encontra à discussão da Assembleia para ser votado é o recurso do. Sr. Deputado José Luís Nunes contra a decisão da Mesa da Assembleia da República, que ontem se recusou a admitir uma chamada questão prévia que pretendia que o requerimento de, ratificação que o PCP tinha apresentado do Decreto-Lei n.º 657/76 não devia ter sido admitido e, portanto, que o processo de ratificação deveria ter sido encerrado.

A nosso ver, a Mesa decidiu bem. A questão prévia do Sr. Deputado José Luís Nunes era extemporânea e a Assembleia deve confirmar a decisão da Mesa.

Na realidade, adulto que ontem foi apresentado pelo Sr. Deputado José Luís Nunes como questão prévia nem sequer é uma figura que exista no Regimento. 
O Sr. Deputado José Luís Nunes, provavelmente, foi obrigado a chamar-lhe questão prévia, para não 9he chamar o único nome que a questão poderia ter tido, que era o recurso contra a decisão do Presidente da Assembleia da República, que admitiu o requerimento do PCP. Só essa decisão do Presidente da Assembleia da República, que admitiu o requerimento de sujeição a ratificação, apresentado pelo PCP, já tinha sido tomada há muitos dias e o prazo regimental para recorrer já tinha, pois, sido ultrapassado. A Mesa ontem, ao rejeitar a admissão do recurso ou da questão prévia do Sr. Deputado José Luís Nunes, tomou a única posição regimental que poderia ter tomado.

A fundamentação do requerimento da questão prévia, ontem apresentado pelo Sr. Deputado José Luís Nunes, é a de que o Decreto-Lei n.º 657/76, cuja ratificação nós requeremos, cujo processo de ratificação se iniciou ontem mesmo, não devia ter lugar porque aquele decreto-lei não é susceptível de ser sujeito a ratificação e, por isso mesmo, argumentam, as normas regimentais respeitantes à admissibilidade destas iniciativas parlamentares não se aplicariam a este caso. Só que o Regimento não distingue. O Regimento fala mesmo expressamente em admissibilidade material das iniciativas parlamentares e também o recurso contra essa admissibilidade material deixou de ter lugar por ter passado o prazo. Mesmo que fossem válidas as razões de fundo invocadas pelo Deputado do PS, ainda assim a Assembleia neste momento não poderia deixar de prosseguir o debate sobre o pedido de ratificação. Tal como ontem disse o Sr. Deputado Rui Pena, mesmo que fosse válida a argumentação do PS, quanto à admissibilidade ou não admissibilidade do requerimento de ratificação do PCP, não poderia, contudo, agora a Assembleia pronunciar-se sobre essa questão. O Regimento aqui, como noutras coisas, é para se cumprir. Evidentemente, qualquer Deputado, inclusive o Sr. Deputado Salgado Zenha, tem o direito de achar o Regimento complexo e prolixo. Mas esse direito que se reconhece a qualquer Deputado - mesmo aos Deputados que aprovaram todas e cada uma das suas disposições - não pode autorizar ninguém a encontrar nessa circunstância suficiente fundamento ou qualquer justificação para o seu não cumprimento.

Afirmei há pouco que mesmo que o Deputado do PS tivesse razão quanto ao fundo da questão, ainda assim não poderia agora recorrer, porque o não fez em tempo oportuno, da admissão do nosso pedido de ratificação. Mas em termos estritamente regimentais a questão pára aqui. Simplesmente não poderemos deixar de nos pronunciar sobre os argumentos e considerações ontem produzidos pelos Srs. Deputados José Luís Nunes e Salgado Zenha e hoje reproduzidos na versão escrita que tenho à minha frente e que reproduz a questão prévia oralmente apresentada ontem.

Qual é a base da questão prévia apresentada pelos Deputados do PS? Fundamentalmente, o argumento segundo o qual o decreto-lei, cujo processo de ratificação já se iniciou, não podia ser objecto de tal processo por se tratar de um decreto-lei aprovado e promulgado antes da entrada em funcionamento do sistema constitucional dos órgãos de Soberania. Invocou-se em seu favor simplesmente o artigo 294.º da Constituição, que, como todos os Srs. Deputados sabem, diz que o sistema dos órgãos de Soberania previstos na Constituição entra em funcionamento com a tomada de posse do Presidente da República. Só que este único argumento que produz é precisamente um argumento contrário à tese que se pretende com ele provar. Na realidade, desse artigo resulta pura e simplesmente o seguinte: é que a Assembleia da República no dia 14 de Julho último, com a tomada de posse do Presidente da República, foi investida na totalidade do Poder Legislativo, incluindo o de ratificar os decretos-leis publicados a partir dessa altura. Ora, o que acontece é que o decreto-lei, cuja ratificação nós pedimos, foi publicado pelo Governo em 2 de Agosto - friso, Srs. Deputados, em 2 de Agosto -, quando a Assembleia detinha todos os seus poderes legislativos desde 14 de Julho. Foi publicado, portanto, apenas em 2 de Agasto e está sujeito à regra geral da Constituição, que nada excepciona, segundo a qual todo e qualquer decreto-lei publicado durante o funcionamento da Assembleia está sujeito a processo de ratificação.

Invoca-se também que não se podem chamar a processo de ratificação decretos-leis emanados de um governo que não está sujeito à responsabilidade política perante esta Assembleia. Só que, aqui, há dois vícios fundamentais. Em primeiro lugar, nós não estamos a chamar à fundamentais à política qualquer governo. Nem o VI Governo Provisório, nem o I Governo Constitucional. O que estamos é a utilizar a faculdade constitucional de esta Assembleia da República afirmar plenamente que é a única detentora, em última análise, do Poder Legislativo e que, dado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1083">
O Sr. Deputado José Luís Nunes pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1083">Eu tinha pedido a palavra para fazer uma intervenção sobre esta matéria, mas não sei se posso usar dela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1083">Como eu não assisti à última sessão, não sei qual foi o número de oradores que nela intervieram. 
O Sr. Deputado José Luís Nunes será o juiz da questão. No entanto, segundo me diz a Sr.ª Secretária, seria uma segunda intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1083">Exactamente, Sr. Presidente. Tal como o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1083">Então faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1083">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por uma questão de disciplina do debate e de orientação das votações, foi até este momento minha intenção separar, de uma forma tanto quanto possível estanque, as questões em debate. Todavia, talvez tenha sido um erro meu, porque os Srs. Deputados têm posto outras questões de fundo e afigura-se-me que os parlamentares socialistas têm também o dever de porem certas questões de fundo essenciais.

A questão que aqui se põe é a seguinte: é ou não é constitucional o uso do instituto da ramificação em relação a um decreto promulgado antes da tomada de

posse do Sr. Presidente da República e publicado depois dessa tomada de posse? Este procedimento é ou não constitucional? E se este procedimento é constitucional - se está de acordo com a Constituição -, tem o Sr. Deputado Vital Moreira todas as razões e mais uma para fazer as intervenções que fez,

descontados embora os exageros da dialéctica, que aliás se compreendem num pai lamento, pois trata-se de uma questão de estilo. Se este procedimento não é

constitucional e se este procedimento viola a Constituição, não se encontra de forma nenhuma abrangido pelo escoamento do prazo do artigo 136.º do Regimento. Se nós considerarmos que este decreto-lei pode ser abrangido pelo instituto da ratificação, tudo quanto o Sr. Deputado Vital Moreira disse está certo. Mas

se nós considerarmos que este decreto-lei não pode ser abrangido pelo instituto da ratificação, não há dúvida nenhuma de que o prazo do artigo 136.º do Regimento não se aplica, pois só é aplicável por remissão do artigo 181.º, que se refere à ratificação. E deste ponto de vista não é possível fugir.

Dito isto, que bastaria para fundamentar a razão de ser do meu recurso, eu vou tentar demonstrar aos Srs. Deputados que é inconstitucional o procedimento escolhido. E sendo este procedimento inconstitucional, como ontem brilhantemente expressou o meu camarada Salgado Zenha, não há processos que possam ser justificáveis pêlos fins que se pretendem atingir. Até porque a Constituição e o Regimento conferem aos Srs. Deputados, de pleno direito, outros fins mais adequados para atingir o resultado que pretendem e que são inatacáveis.

Em primeiro lugar, é curioso que venha da bancada do PCP a primeira de todas as tentativas para neste Parlamento se apreciar a constitucionalidade ou a inconstitucionalidade de um decreto dos governos provisórios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1083">Do I Governo Constitucional.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1083">Do VI Governo Provisório, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1084">Não fez seguir todos.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">
O Sr. Deputado Vital Moreira pode afirmar claramente se, neste decreto, o Governo Constitucional tomou alguma posição permissiva, algum impulso, alguma atitude, de forma a facilitar, impor ou permitir a sua publicação?

O Sr. Vital Moreira (PCP):Houve outros que não foram publicados</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">Sim, houve outros que não foram publicados, Sr. Deputado Vital Moreira. Simplesmente, como o Sr. Deputado não ignora, esses actos não se presumem e pelo facto de haver outros diplomas que não foram publicados não quer dizer que este tenha sido publicado pela vontade, pelo desejo e pelas ordens do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="1084">É ao Sr. Deputado que cabe fazer essa prova.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">E é curioso ouvir o Sr. Deputado Lino Lima dizer que é a mim que me cabe fazer essa prova, quando nesta Assembleia da República foi dito que os Deputados do Partido Socialista não são porta-vozes do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1084">O argumento é seu.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">Ora, avançando nesta matéria, Sr. Presidente e Srs. Deputados nós entendemos que, a Constituição é uma Constituição rígida, que a Constituição deve ser aplicada tal como lá está,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1084">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">... que os procedimentos regimentais devem ser aplicados tal como lá estão, nas hipóteses que são concretamente definidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1084">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">E entendemos que em nenhuma hipótese regimental concreta cabe o caso que estamos a apreciar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1084">Muito mal!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">Eu pedia ao Sr. Deputado Vital Moreira o favor de não me acompanhar com esse coro que de certa maneira me perturba.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1084">Apoiei-o duas vezes e deixei de o apoiar à terceira.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">Ainda ontem à saída eu tive ocasião de reflectir, em conversa com um dos Srs. Deputados, sobre o seguinte ponto: admitamos que, por hipótese absurda, há um Deputado que apresenta a esta Câmara um projecto de lei visando restaurar em Portugal a pena de morte e que, por inadvertência, se escoa o prazo do artigo 136.º do Regimento. Pergunta-se: dever-se-á, quando começar o início do debate,

admitir neste Parlamento uma discussão sobre a pena de morte ou não deveremos antes - e é essa a nossa posição dizer: não, isto é anticonstitucional, viola

a Constituição, e em qualquer momento ou em qualquer altura deve ser imediatamente evitada e precludida essa discussão mediante uma questão prévia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1084">
O Sr. Deputado compara o Conselho de Informação com a pena de morte?</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1084">Eu não autorizei que me interrompesse e não autorizo a ninguém que me interrompa sem minha autorização.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não tem o Partido Socialista nenhum interesse em evitar que esta Câmara se ocupe, da forma mais completa, mais alta, mais integral e mais ampla - usando uma adjectivação ao gosto de todos os Deputados, de todos os partidos -, da crítica e do controle dos actos do Governo. O que nós consideramos é que é nosso dever impedir que esse controle se faça por métodos anticonstitucionais.

E nada nos levará a mudar este nosso ponto de vista, sejam quais forem as circunstâncias: quer uma que está ausente do espírito de todos nós, que são os respeitos humanos, quer as especulações que se façam acerca das alianças que o nosso partido tem ou não tem neste hemiciclo. Tanto daquela porta para dentro

como daquela porta para fora, temos uma aliança com o povo português, com a Constituição, com a verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1084">Qual verdade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1084">Tem a palavra o Sr. Deputado Nandim de Carvalho para um pedido de esclarecimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1085">Sr. Deputado: Ninguém duvida que a aliança do Partido Socialista com o povo português é de 35 %. A minha pergunta é a seguinte: de acordo com a sua intervenção, poderei concluir que a Imprensa Nacional-Casa da Moeda tem poderes legislativos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1085">Tem a palavra para responder o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1085">Em primeiro lugar, a sua pergunta está completamente de acordo com as suas contradições. É que o Sr. Deputado tem uma concepção contabilística da política e é por isso que inicia os seus considerandos por dizer que. a nossa aliança com o povo é uma aliança no valor de 35 % e depois vem falar na Casa da Moeda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1085">Não sabe responder?!</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1085">Em segundo cugar, eu quero responder ao Sr. Deputado da seguinte forma: é que eu não sou obrigado, embora regimentalmente o seja, a ouvir perguntas dessas, mas muito menos tenho a obrigação de lhe responder a elas. De qualquer modo, a pergunta que faz apareceu, de certa maneira, apreciada num célebre, folhetim que a televisão transmitiu sobre o caso Alves dos Reis, mas que não está aqui em discussão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Francisco Pinto (PSD)" page-start="1085">Isto é uma «chachada» total!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1085">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1085">Sr. Presidente: O debate vai já longo e nós, como legisladores, não podemos ignorar as regras jurídicas e, nomeadamente, as de ordem processual. Também, em contrapartida, seria inconveniente que arrastássemos os nossos trabalhos, tarde após tarde, discutindo apenas processo. Daí que procurarei ser muito breve.

A meu ver, a questão enredou-se e. estamos perante uma questão prévia à questão prévia. A questão previa inicial era a da admissibilidade da sujeição a ratificação de um diploma elaborado pelo VI Governo Provisório e promulgado pelo Sr. General Costa Gomes. Mas evidentemente que essa questão pretende ser arvorada num fundamento para que não se debata o requerimento do PCP e, então, não podemos deixar de, previamente a ela, formular ainda outra que é a da sua oportunidade.

Quanto à oportunidade, tal como ela se enquadra nos dados dos artigos 181.º e 137.º do Regimento, defende-se o Partido Socialista invertendo, a nosso ver, os termos da questão. Pois ele diz que, neste caso, estes artigos não são aplicáveis, porque a sujeição a ratificação seria inconstitucional.

Mas então temos esta estranha tese: é que, se não é conforme à Constituição, um pedido de sujeição a ratificação não existe como tal - não há pedido de sujeição a ratificação. Ora; é evidente que o pedido existe: ele foi feito, foi aceite pela Mesa, foi publicado no Diário da Assembleia da República e, portanto, criticável como quaisquer outros pedidos, criticável como quaisquer outras propostas e projectos, ele existe e está sujeito à nossa apreciação. O Regimento contém uma fórmula que poderia ter sido utilizada oportunamente pelo Partido Socialista - e se o não quis fazer terá de se sujeitar às consequências - e que teria permitido, em tempo oportuno, levantar a questão.

Não venha agora o Partido Socialista descobrir uma forma de, em qualquer momento, pôr termo à apreciação do fundo dos problemas que aqui são trazidos, e que é a invocação mágica da ,inconstitucionalidade da pretensão, impedindo assim, desde logo, a sua discussão. É evidente que, ultrapassadas as fases processuais, se alguma bancada desta Câmara entender que a conversão em norma jurídica de uma determinada pretensão não será conforme à Constituição, tem sempre um caminho e uma solução muito fácil: quando se chegar à votação final, votar contra - que é aquilo que, neste momento, resta ao Partido Socialista fazer para defender a vigência de um diploma que politicamente lhe interessa, mas que politicamente nada interessa à democracia em Portugal, à liberdade de imprensa, ao, pluralismo dos meios de comunicação social.
Srs. Deputados: É, esta a questão política que está verdadeiramente em causa. Tudo o resto são esforços desesperados para evitar que ela aqui seja discutida, neste momento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Luís Munes (PS)" page-start="1085">Dá-me licença que interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1085">Fala favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1085">Eu desejava perguntar ao Sr. Deputado Sérvulo Correia se alguém do nosso partido o informou de que nós vamos fazer a defesa deste diploma.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1085">Não, Sr. Deputado. Mas fico com imensa curiosidade de ver a posição do vosso partido quanto ao fundo da questão. Espero que tenhamos oportunidade de chegar lá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1085">Portanto, ninguém o informou, é uma presunção.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1085">Digamos que é uma presunção algo fundamentada, depois das nossas horas de trabalho que já vêm de ontem.

Eu queria ainda dizer mais uma coisa no plano político, pois a bancada do Partido Socialista põe-se à margem de um diploma aprovado pelo VI Governo Provisório. Ela entende que não há que discuti-lo agora e não há que levar o actual Governo a tomar posição perante ele. Em primeiro lugar, esta posição parece-nos insustentável do ponto de vista jurídico, pois é evidente que, nos termos do artigo 122.º, n.º 4, da Constituição, a publicidade é um factor de existência e a publicação, como forma de publicidade, é um factor de existência do diploma. E se a publicação foi feita quando estava já em funções o actual</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1086">Peço a atenção da Assembleia se porventura esta minha interpretação não está completamente correcta. É que, tanto quanto me apercebi no encontro que tive com os Srs. Presidentes dos grupos parlamentares e daquilo que acabo de ouvir, o problema em questão resume-se no seguinte: há um pedido de apresentação de uma questão prévia. Esse pedido foi rejeitado pelai Mesa de então, e não por mim, e dessa decisão da Mesa interpôs recurso o Sr. Deputado José Luís Nunes. Vamos, portanto, votar o pedido de recurso, ou seja a procedência do recurso.
Submetido à votação, o recurso foi rejeitado, com 70 votos a favor (PS) e os restantes contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1086">Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1086">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Levantámos uma questão prévia de ordem lógica e não processual. O processo de ratificação foi iniciado, pelo que se é possível pôr-lhe termo, após a discussão na generalidade, aquando da votação (artigo 183.º do Regimento).

Conforme anunciámos, o CDS votara contra a ratificação, independentemente da questão de fundo, por entendermos que não é constitucional a sua aplicabilidade ao caso sujeito.

O CDS insiste em que o debate em curso não deveria ter sido autorizado pela Mesa, a qual, em tempo oportuno, deveria ter recusado a admissão do requerimento de sujeição a ratificação.

No entanto, como nem o CDS nem outro grupo parlamentar tomou a precaução de suscitar o problema na devida altura, só cabe aceitar a discussão na generalidade até ao seu termo, sendo nosso parecer que a declaração pela Assembleia da inconstitucionalidade do procedimento em curso deverá ser feita através de uma recusa de ratificação com o significado expresso de que a Assembleia não pode ratificar aquilo que por natureza não é ratificável.

Por isso, com o objectivo de se sanar o vício de inconstitucionalidade material do decreto-lei em apreço, só resta uma solução - a sua revogação. Daí o facto de o CDS ter apresentado o projecto de lei que está na Mesa.

De qualquer modo, não podemos deixar de anotar que o Regimento desta Assembleia apresenta uma lacuna grave que importa de imediato suprir. Na verdade, não se pode admitir um debate na generalidade sopre matéria inconstitucional. Mas devemos também acautelar as regras formais da convivência nesta Casa - e essas obrigam à existência de um Regimento claro e de conhecimento universal.

Nestes termos e em resumo:
1. O CDS considera que o actual Regimento, enquanto não for revisto, não consente uma resposta positiva à questão levantada pelo PS.

2. Na opinião do CDS o procedimento do PCP não é constitucional.

3. A sanação da inconstitucionalidade do procedimento do PCP deverá revestir a forma de recusa de ratificação.

4. A sanação de inconstitucionalidade material do Decreto-Lei n.º 657/76, de 2 de Agosto, deverá ser suprida por outro tipo de iniciativa parlamentar.

5. Em qualquer caso, será de nulo efeito exterior a recusa de ratificação do referido decreto-lei.

6. Por todas estas razões o CDS sugere a votação imediata da sujeição a ratificação do mesmo diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1086">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1086">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Regozijamo-nos com que a Assembleia tenha garantido o primado do Regimento nos seus próprios trabalhos, tanto mais quanto é certo que o processo da ratificação permitirá, constitucionalmente, corrigir um decreto-lei materialmente inconstitucional e alterar soluções politicamente inaceitáveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1086">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1086">Dentro da linha de actuação que aqui sempre tem seguido, o PSD rejeitará na generalidade a ratificação de um diploma que no seu entender contém numerosas normas materialmente inconstitucionais e não obedece de qualquer forma, no respeitante às gestantes, a uma sã política de informação pluralista e independente. Aliás, esta matéria será ainda versada em outras intervenções de Deputados da nossa bancada, mas, desde já, queremos chamar a atenção para o seguinte aspecto: O PSD apresentou hoje na Mesa, tal como ontem tinha anunciado, um projecto de lei sobre a atribuição à Assembleia da República da, superintendência nos meios de comunicação social estatizados, no qual cremos que o problema é equacionado em termos bastante mais amplos e profundos do que no diploma sujeito a ratificação, ainda que com eventuais melhoramentos que lhe venham a ser introduzidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1086">Mais alguém deseja intervir neste ponto?
Pausa.
Continuo o debate na generalidade.

Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1086">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dirijo-me em particular à Mesa. Creio que perante a situação actual seria útil para a disci-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="1087">Sr. Deputado: 
O Sr. Presidente não pode ter a iniciativa de fazer política de abafarete.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1087">Sem dúvida nenhuma que eu para abafarete não tenho jeito nenhum.
E tanto assim é que o pedido que o Sr. Deputado acaba de fazer não o aceito, a não ser que tenha a forma de requerimento. Se assim se fizer, no sentido de se passar imediatamente à votação sobre a generalidade, colocarei à votação esse requerimento. Se o Sr. Deputado que fez o pedido o quer converter em requerimento, aceito-o como tal.

Tem a palavra, Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1087">Se me permite, a resposta é simples. Naturalmente a minha intenção, ao intervir, não era para V. Ex.ª servir de abafarete, ou qualquer outro neologismo inventado por razões de expediente parlamentar por alguns Deputados mais imaginativos de alguma bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1087">É uma expressão do século XIX, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1087">Eu não disse que abafarete era um neologismo, Sr. Deputado. Disse abafarete ou qualquer neologismo inventado...
</utterance>
  <utterance speaker-id="297" speaker-name="Manuel Mendes Nobre De Gusmão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Gusmão (PCP)" page-start="1087">
O Sr. Deputado disse: ou qualquer outro neologismo ...
O Orador; - Os Srs. Deputados são muito atreitos à especulação semântica; interrogo-me onde está o vosso materialismo dialéctico.
Na verdade, a especulação semântica é típica do idealismo e não do materialismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1087">Sr. Deputado: Quis saber se se trata ou não de um requerimento.
O Orador; - Esclareço imediatamente, Sr. Presidente, e já teria esclarecido se não fosse a verve apartística da bancada da frente.

A resposta é simples, Sr. Presidente. Como sabe, nos termos regimentais não estão ainda esgotados os números de intervenções para que me seja permitido formular um requerimento pedindo que se passe à votação. Nessa medida não posso formular esse requerimento. O que me limitei a fazer foi um pedido no sentido de que os trabalhos se acelerassem e evitássemos discussões inúteis ou repetições estéreis. Naturalmente, se os grupos parlamentares considerarem que as discussões não são inúteis ou que as repetições não são estéreis, estão no seu pleno direito de não aceitar o meu pedido, assim como o Sr. Presidente também está no seu pleno direito de não se fazer eco da minha sugestão. E de modo algum

fico melindrado por assim proceder, antes pelo contrário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1087">Além do mais é regimental.

Continua o debate. Tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Roriz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Fernando Roriz (PSD)" page-start="1087">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A importância dos meios de comunicação social no plano político s social justifica, obviamente, que neles se espelhe, de forma clara, o princípio do pluralismo entendido como via de intervenção das diferentes forças partidárias no futuro da nossa revolução.

Sabemos todos, por duras experiências de um passado recente, que não é fácil concretizar na prática a aplicação dessa regra, por muito que a ela se mostrem fiéis, em termos de linguagem, todos os que a não podem ignorar.

Por isso, entende o PSD/PPD ser da mais elementar cautela rodear de uma reflexão séria e de uma ampla discussão o problema dos conselhos de informação a criar para as publicações da imprensa periódica de empresas pertencentes ao Estado ou sujeitas ao seu controle económico.

Ora, o decreto-Lei n.º 657/76, hoje sujeito a ratificação desta Assembleia, não contempla essa cautela, porque não decorre de um adequado somatório de contribuições de opinião das forças políticas que representam a vontade popular em termos efectivamente pluralistas. Logo aí, portanto, se pode dizer dele que

não se trata de um trabalho suficientemente aprofundado em matéria de tamanha importância.

Mas o seu defeito não é só esse. Nem isso será o mais perigoso de todos.</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1088">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1088">Independentemente dos aspectos positivos que o diploma em apreço possa assegurar (mas há nele, também, critérios a nosso ver eminentemente negativos), pensamos que os interesses que ele coloca em causa - e são interesses do futuro, da democracia e do avanço operante da nossa revolução - exigem que a sua matéria seja objecto de uma ampla participação de todas as forças representadas nesta Assembleia, como meio de a futura lei sobre o Conselho de Imprensa receber e beneficiar das ideias diferenciadas que a possam valorizar e que aqui, naturalmente, buscarão um consenso geral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1088">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1088">Por isso, não podemos apoiar a ratificação do decreto-lei agora em apreço, por entendermos que a sua matéria carece de ser aprofundada e tratada segundo orientações de bases distintas. E é nesse entendimento que o nosso grupo parlamentar já entregou na Mesa propostas sobre o assunto, que a seu tempo serão submetidas à apreciação desta Assembleia e constituirão um contributo de opinião

que esperamos ver democraticamente discutido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1088">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1088">Não se pode, em nosso entender, arriscar com pressas.

A imprensa é uma arma fundamental para a consolidação da democracia, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1088">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1088">... que pode ser perigosa, se for mal ouvida. Não devemos correr esse risco. E com a conivência do PSD/PPD não o correremos. Esperamos que nesta Assembleia se compreenda um ponto de vista tão evidente como é este.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1088">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (POP)" page-start="1088">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na apresentação ontem feita pelo meu camarada Deputado Vital Moreira expusemos largamente as razões que nos levaram a requerer a sujeição a ratificação do diploma em apreço.

Afirmámos que apesar das reservas que lhe formulamos, o que é testemunhado pelo grande número de propostas de emenda que apresentámos, considerámos e continuamos a considerar que não deveríamos requerem pura e simplesmente a sua revogação.

As opiniões que aqui ouvimos em favor desta hipótese - a da revogação pura e simples - não nos convenceram e somos de opinião que elas conduzem ao mesmo resultado que as tentativas feitas pelo partido do Governo para abafar à última hora, numa posição abertamente anti-regimental! e de completa ilegalidade, o debate em torno do diploma n.º 657/76 - isto é, retardar o mais possível a constituição do conselho ou conselhos de informação.

Entendemos que o Decreto n.º 657/76 visa responder, embora mal, ao imperativo fixado no n.º 3 do artigo 39.º da Constituição.

Entendemos que a criação do conselho ou conselhos de informação para a Anop e a imprensa estatizada é urgente e que a ramificação com emendas é a forma mais célere de os pôr em marcha.

Consideramos por isso que, sanada a inconstitucionalidade orgânica do Decreto n.º 657/76 através da sua ratificação na generalidade, podemos partir da

sua estrutura para produzirmos um diploma conforme com a Constituição e mais apto a instituir um órgão cuja missão ó da maior importância na salvaguarda da democracia apontada ao socialismo.

Não requeremos a ratificação do Decreto n.º 657/76 para forçar por via lateral um debate generalizado sobre a magna e escaldante questão da comunicação

social.

Já hoje, no período de antes da ordem do dia, tivemos oportunidade de expor alguns dos nossos pontos de vista nesta matéria e continuaremos a fazê-lo

nas próximas reuniões do Plenário.

Não requeremos a ratificação para deitar abaixo o Governo ou abrir contra ele nova frente de ataque e surpreendem-nos, por isso, as intempestivas reacções

e a tentativa de abafar o debate por parte do partido governamental.

Requeremos a ratificação para dar constitucionalidade a um decreto inconstitucional, para produzirmos, a partir de um diploma defeituoso, uma lei

justa e progressista. 15to é legítimo e isto era possível em nosso entender.

Nas considerações que fizemos radicam as atitudes que passamos a enunciar.

Tencionávamos votar a ratificação do decreto na generalidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PS-D)" page-start="1089">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1089">Continua o debate.

Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Corroía (PSD)" page-start="1089">Era para fazer uma comunicação à Mesa.

Queria comunicar que, em igualdade de circunstâncias com os outros grupos parlamentares, o nosso grupo está disposto a. prescindir das inscrições dos restantes Deputados inscritos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1089">Vai continuar o debate.

Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1089">Prescindo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1089">Dos outros grupos parlamentares ninguém mais quero falar? Então estão esgotadas as inscrições.
Pausa.
Afinal há ainda o Sr. Deputado Acácio Barreiros. Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1089">Estou absolutamente certo que umas próximas eleições trarão uma representação tão grande da UDP que o Sr. Presidente não deixará de reparar que existem cinco partidos na Assembleia.
Quanto à posição da UDP em relação a este decreto-lei, nós queríamos começar por dizer que, contrariamente ao que se dispõe no artigo 39.º da Constituição, consideramos que a criação de conselhos de informação pode originar problemas graves, na medida em que se pretende garantir pluralismo através de miniparlamentos nos meios de comunicação social.

Em nosso entender essa não é a forma de garantir não só o pluralismo como também uma orientação claramente antifascista nos órgãos de informação.

No entanto, e mau grado este nosso entendimento, a Constituição prevê a criação de conselhos de informação.

Assim sendo, parece-nos no entanto que estes deverão interferir o mínimo possível na liberdade de imprensa, nomeadamente a liberdade dos trabalhadores da imprensa de emitirem as suas opiniões. E isto porque nesses conselhos de informação, criados ao abrigo do artigo 39.º do Constituição - que mais parece um decreto, tal é a especificação em que entra -, não têm lugar representantes dos trabalhadores, o que para nós se afigura muito negativo. De facto, esses conselhos de informação instituídos em cada órgão de informação constituem miniparlamentos, que vão agir no seu seio como braço próprio do Ministério da Comunicação Social. Ora isto pode criar sérios problemas à liberdade de informação e aos trabalhadores da informação. Nesse sentido, nós entendemos que se deve criar um só conselho de informação.

Os Deputados Vital Moreira e Certos Brito procuraram, sem no entanto explicitar, encontrar uma solução intermédia entre a existência de um só miniparlamento para todos os órgãos de - informação e a existência de um só em cada órgão de informação.

Em nosso entender, dado que já se encontram criados conselhos do informação na RTP e na RDP, parece-nos correcto a existência de um só conselho de informação para toda a imprensa escrita, com uma função meramente de opinião e vigilância, e não de intervenção directa, tal como está consagrado neste decreto.

No entanto, afigura-se-nos que as propostas apresentadas pelo Deputado Vital Moreira anulam no essencial os aspectos mais negativos desse decreto, nomeadamente a possibilidade de o conselho de informação propor sanções disciplinares ao Ministro e a dependência desse conselho de informação em relação ao Ministério.

Dado que se encontra consagrada na Constituição a necessidade desse conselho de informação, nós pensamos que uma vez apresentadas algumas propostas de alteração, nomeadamente no que diz respeito à possibilidade de participação dos trabalhadores sem direito a voto, não há motivo para recusar a ratificação do decreto, embora evidentemente estejamos interessados em ouvir a posição dos outros grupos parlamentares. E isto porque a própria discussão está a assumir uma certa gravidade, na medida em que o CDS pretenderá certamente concluir que a não ratificação lhe permitirá virar a Constituição contra o próprio processo revolucionário aberto no 25 de Abril.

Ora, isto facilmente permitiria considerar anticonstitucionais todos os governas anteriores, bem como algumas conquistas dos trabalhadores consagradas na lei, pois não foram instituídas por governos constitucionais.

Reservando a nossa posição final para o fim do debate, manifestamos desde já a nossa intenção de apresentar algumas propostas de alteração, tenda em vista a possibilidade de ratificação, em relação à qual não nos iremos opor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1089">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1089">Srs. Deputados: Eu tinha pedido a palavra antes de o Sr. Presidente anunciar a votação, porque ia precisamente requerer que a

votação se fizesse apenas na reunião de amanhã.

É isso que precisamente agora faço.

Um antigo do Regimento, que eu estava a procurar mas não tive tempo de encontrar, permite, salvo erro, adiar votações ou urna votação para outra sessão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">
O Sr. Deputado poderá fazer o favor de ler o artiguinho da lei?
É o que costumam fazer os juízes, na nossa vida ele advogados.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1090">Sr. Presidente: Na realidade o Regimento não se aplica directamente a este caso. Não cabe aqui a figura que eu estava a invocar. De qualquer modo, requeiro que o Sr. Presidente proponha ao Plenário o adiamento da vocação tara amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">Também me parecia que efectivamente não havia nada no Regimento.
ÀS vezes podia muito bem ter-me escapado e haver aqui algum artigo subversivo...
... de que eu não tivesse dado conta.

Vamos violar o requerimento do Sr. Deputado Vital Moreira. Desculpe, Sr. Deputado Sérvulo Correia, pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1090">Para uma interrogação à Mesa, Sr. Presidente. Nós desejávamos saber se há ordem do dia para a sessão de amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">É este o problema com que me estou a debater neste momento, Sr. Deputado. De resto, isso também depende do resultado da votação.

No entanto, parece haver possibilidade de trabalho para amanhã. Com efeito, está presente na Mesa um requerimento ele ratificação do Decreto-Lei n.º 758/76, ele 22 de, Outubro, que ainda não foi remetido à comissão competente. E foi-me anunciado agora pelo Sr. Deputado Vítor Louro que amanhã teríamos possibilidades de apreciar o relatório da Comissão de Agricultura e Pescas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1090">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">Com certeza, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1090">Estando nós perante uma votarão, parece-me que essa votação não pode ser prejudicada pelo problema da fixação ou não fixação ela ordem do dia para amanhã. Portanto, eu requeria que se procedesse imediatamente à votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">Sr. Deputado: Eu limitei-me a responder a uma pergunta que me linha sido dirigida no sentido de saber a ordem do dia para a sessão de amanhã. Mas tem razão, o problema, que agora se impõe é este que vamos resolver. Se não tivesse havido essa pergunta, não teríamos perdido estes escassos minutos.

Vamos então votar. Os Srs. Deputados que recusam a ratificação ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1090">Bom, não sendo deferido o requerimento feito pelo meu camarada Vital Moreira, nós pedimos uma suspensão dos trabalhos por vinte minutos para reconsiderarmos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">Não há dúvida nenhuma que o Sr. Deputado Carlos Brito acaba de encontrar a solução...
Realmente não posso deixar de deferir o requerimento. E como isso atinge as 20 horas, a essa hora acabamos.

Mais alguém tem a dizer alguma coisa sobre este requerimento, que tem de ser fatalmente deferido?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Rena (CDS)" page-start="1090">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1090">Sr. Presidente: É, novamente para interpelar a Mesa. Com efeito, o requerimento apresentado pelo Partido Comunista não chegou a ser posto à votação. E por conseguinte é esse requerimento, no sentado de se adiar para amanhã a votação, que em primeiro lugar tem de ser posto a votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">Tem razão.

Mas isto, no fundo, vai dar tudo ao mesmo.
Vamos então votar o requerimento do Sr. Deputado Vital Moreira no sentido de ser adiada a votação para amanhã.
Submetido à votação, foi rejeitado, com 35 votos a favor (PCP e UDF) e os restantes contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1090">Votámos a favor porque esta aceleração súbita da passagem da votação não nos permitiria apresentar as propostas de alteração que pretendemos apresentar antes da votação ela ratificação na generalidade. E como parece que já existe um pedido ele suspensão por vinte minutos, nós ocupá-los-emos a redigir as propostas de alteração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1090">Como o Sr. Deputado arranja isso é que eu não percebo. Como é que o Sr. Deputado vai apresentar propostas na especialidade e a ratificação for rejeitada na generalidade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio barreiros (UDP)" page-start="1090">Mas há um requerimento...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">Bom, o requerimento apresentado pelo Partido Comunista no sentido de adiar para amanhã a votação foi rejeitado. Parece-me que quanto a isso não há dúvidas. Mas o Sr. Deputado Carlos Brito dirá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1091">Eu queria perguntar se a Mesa contou as abstenções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">Não, pela simples razão de que não houve abstenções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1091">Sendo assim, insistimos no nosso pedido de suspensão por vinte minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1091">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">O pedido que o Sr. Deputado Carlos Brito acaba de fazer é um pedido regimental, que eu não posso deixar de deferir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1091">Sr. Presidente: Tenho uma declaração de voto a fazer antes da formalização do pedido do Sr. Deputado Carlos Brito.

Era nesse sentido que eu pedia a palavra ao Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">
O Sr. Deputado quer fazer uma declaração de voto? Então faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1091">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos contra o requerimento apresentado pelo Partido Comunista Português porque consideramos ser essencial, a vários títulos, que esta questão fique hoje esclarecida. Nessa medida - e desde já formulado o requerimento em termos orais -, no caso de o período de intervalo ser de vinte minutos ou meia hora, como parece irá propor o Sr. Deputado Carlos Brito, eu apresento simultânea o antecipadamente um requerimento para que a sessão seja prolongado para além das 20 horas, a fim de que o requerimento que foi derrotado por anti-regimental não seja retomado a partir de um pedido de interrupção regimental.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="1091">15so não é uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">Vamos interromper a sessão durante vinte minutos.

Recomeçaremos às 20 horas em ponto e então será apreciado o requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Amaro da Costa.
Eram 19 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">Está reaberta a sessão, Srs. Deputados.
Eram 20 horas.
Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1091">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pedimos a suspensão da reunião da Assembleia por vinte minutos com o fim de considerarmos a posição a tomar na votação que ia ser anunciada.

Cabe referir aqui que tínhamos pedido essa suspensão mesmo antes de ter sido posto à votação o requerimento que tínhamos feito e que era no sentido de adiar a votação da ratificação para amanhã.

E cabe também dizer que, quando pedimos a suspensão por vinte minutos, faltavam mais de vinte e cinco minutos para as 20 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1091">É verdade, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="1091">E se quiséssemos conseguir o objectivo que o Sr. Deputado Amaro da Costa ilegitimamente nos atribuiu, teríamos pedido os trinta minutos que o Regimento nos permitia e, portanto, ultrapassaríamos automaticamente as 20 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1091">Tem razão, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1091">Serve esta intervenção para protestar contra a intervenção e a intenção que nos atribuiu o Sr. Deputado Amaro da Costa e também para, agora, requerermos que, ao contrário do que fez o Sr. Deputado Amaro da Costa, esta reunião prossiga até que a votação tenha lugar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1091">Muito bem!

O Sr. Presidente - Está na Mesa um requerimento assinado por um grupo de Deputados do Grupo Parlamentar do CDS, pedindo que a sessão seja prolongada pelo tempo que for necessário, após as 20 horas, até à votação na generalidade do requerimento apresentado pelo PCP sobre a ratificação do decreto-lei em causa.
Submetido à votação, o requerimento do CDS foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">Portanto, a sessão está prorrogada e vamos proceder à votação da ratificação do decreto-lei em causa.
Submetida à votação, a ratificação do decreto-lei foi recusada, com 172 votos contra (PS, PCP, PSD e CDS) e uma abstenção (UDP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">Alguém deseja fazer declarações de voto?

Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="1091">O Partido Socialista recusou a ratificação do decreto-lei em causa porque considera que o procedimento adoptado pelo PCP e

apoiado pelo PSD é anticonstitucional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1091">Apoiado por toda a Assembleia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1091">Mais alguma declaração de voto?

Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1091">O Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata congratula-se com o resultado da votação, que é, em primeiro lugar, uma vitória da democracia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1092">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1092">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiras para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1092">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A UDP absteve-se porque, em primeiro lugar, não está de acordo com o decreto-lei, conforme deixámos claro na intervenção que fizemos. Além disso, abstivemo-nos como forma de protesto pelo facto de o decreto-lei em causa não ter sido discutido. Na verdade, podemos contar por duas ou talvez três, em duas tardes de reunião, as intervenções que se debruçaram sobre o decreto sujeito a ratificação, e que foram as intervenções dos Srs. Deputados Vital Moreira, Carlos Brito, Nandim de Carvalho e, até certo ponto, do Sr. Deputado Rui Pena, para além da minha própria intervenção.

De facto, fora isso, não se proeurou discutir este decreto, não se cumprindo pois a competência que esta Assembleia tinha em relação à sua discussão. E fizeram-se intervenções sobre um assunto que não estava em discussão nesta reunião e que não fazia parte ela ordem de trabalhos desta Assembleia.

Atendendo a que isso se processou assim, isto é, que se não discutiu o decreto, que não houve argumentação contrária em relação à s várias intervenções, a UDP não chegou a elaborar as propostas de alternativa em relação a este decreto.

Estiveram, pois, vários parlamentares aqui a discutir questões que não estavam na ordem de trabalhos e esta votação é feita talvez por causa das questões discutidas que não estavam na ordem de trabalhos. Isso explica-se pelo facto de, estando um decreto em ratificação e à discussão, esta Assembleia se ter debruçado sobre outra questão.

Espero que não seja esse um princípio adoptado por esta Assembleia em relação a todos os decretos que aqui apareçam, isto é, que, no exercício das suas competências, esta Assembleia se entretenha em jogos políticos, - em possíveis alianças, pontos de apoio ou outras coisas, ou ainda em habilidades de oratória, em vez de discutir aquilo para que foi eleita - a sua actividade legislativa.

A UDP absteve-se como forma de protesto contra esta situação de facto criada e porque não poderia votar a favor de um decreto com o qual não está de acordo, embora isso também aqui não tenha sido discutido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1092">Há mais alguma declaração de voto?

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1092">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Acabámos por recusar a ratificação do Decreto-Lei n.º 657/76, uma vez que o propósito construtivo que animava a posição que fomos anunciando ao longo do debate deixou de ter utilidade, à medida em que, pelas declarações dos outros grupos parlamentares, verificámos que todos iriam votar contra a sua ratificação.

Na verdade, não se trata de nenhuma incoerência da nossa parte. As objecções que fazemos ao decreto são tão vastas e tão largas que justificam plenamente este voto. A nossa intenção de pedir a suspensão do decreto mais o justifica ainda.

E, finalmente, queremos dizer que procedemos em coerência com a atitude que tomámos no VI Governo Provisório, quando nos pronunciámos também contra este decreto.

Ainda queremos dizer que nossa posição de recusa da ratificação é feita em relação a este diploma em concreto - diploma do VI Governo Provisório, é verdade, mas publicado na vigência dos novos órgãos de Soberania, quando esta Assembleia tinha assumido a plenitude da sua capacidade legislativa e fiscalizadora.

Pensamos que as teses contrárias à legitimidade do nosso procedimento criariam, em relação a este decreto, uma situação especialíssima e que seria esta: a Assembleia assumir a sua capacidade legislativa e fiscalizadora em relação a tudo, menos em relação a este decreto. Parece-nos evidente a intenção de furtar este decreto à acção fiscalizadora desta Assembleia, quando ele cai exactamente na sua alçada. Isto para significar que só em relação a este decreto em concreto nós defendemos como legítima a nossa atitude.

Queremos sublinhar, por fim, que a não ratificação do Decreto-Lei n.º 657/76 significa a sua revogação com todas as consequências.

Fazemos votos para que rapidamente trabalhemos numa lei justa e progressista, que estabeleça e ponha em funcionamento os conselhos ou o conselho de informação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1092">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1092">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Como estaremos recordados, o meu colega Rui Pena na primeira intervenção que fez sobre esta matéria disse o seguinte: o procedimento adoptado pelo Partido Comunista Português não é susceptível de se enquadrar nos dispositivos que a Constituição prevê no que respeita ao instituto de ratificação de decretos-leis do Governo.

Portanto, nessa medida, e uma ver que o debate tinha sido aberto pela inscrição desta matéria na ordem do dia, só havia uma atitude que era a de recusa ela ratificação. É natural, e os Srs. Deputados compreenderão, que o meu partido rejubile por a sua tese ter vencido. Efectivamente, fomos os primeiros e as únicos a declarar, aquando da discussão na generalidade, que o voto que a Câmara deveria dar era o da recusa da ratificação. Raras vezes teremos conse-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="1093">Isso não será vaidade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1093">Confusionismo!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1093">O significado da votação é o de que se mantém em vigor o diploma do VI Governo Provisório, e se dúvidas subsistirem terá a questão que ser suscitada na Comissão Constitucional.

Criou-se, na verdade, em face de declarações de voto aqui proferidas, uma questão constitucional, que é a de saber se deve prevalecer a tese aqui enunciada pelo Partido Comunista Português, segundo a qual o diploma em causa foi. revogado,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1093">É o que está na Constituição, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1093">... ou se deve prevalecer a tese, enunciada por outros grupos parlamentares, segundo a qual a recusa da ratificação tem apenas o valor de uma autocorrecção da Câmara, relativamente a um precedente aberto em virtude de insuficiências dos dispositivos regimentais e da não atenção dos grupos parlamentares na utilização destes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1093">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1093">Assim, continua de pé, a nosso ver, e problema da revogação do diploma, que aqui foi trazido para esse efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amboim Inglês (PCP)" page-start="1093">Já está revogado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1093">E, dado que temos um projecto de lei nesse sentido, a questão terá de ser debatida no Parlamento, a menos que decidam outros órgãos de Soberania, nomeadamente o Governo, promover o levantamento da questão junto da Comissão Constitucional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1093">Está mal esclarecido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1093">Neste momento encontra-se na Mesa, tendo sido por ela admitido, um projecto de lei destinado a revogar aquilo que esta Câmara não revogou e que terá de se debruçar de novo soba essa matéria. Então veremos se a Câmara é coerente com o voto que acaba de ser dado, no sentido da revogação do diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1093">Já basta de confusões!
</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="1093">Isso é demagogia!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1093">Esperamos que a maioria da Câmara, quando se tratar de discutir o projecto de lei apresentado pelo CDS ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1093">Está prejudicado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1093">... seja coerente com a votação que, hoje, no fundo, aqui votou, isto é, que deve ser revogado o decreto-lei sobre o Conselho de Informação.

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amboim Inglês (PCP)" page-start="1093">
O Sr. Deputado é um ilusionista!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1093">O Partido Socialista retira a sua proposta sobre a questão prévia?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="1093">Nós não retiramos, mas neste momento é póstuma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1093">Efectivamente, está prejudicada.

Antes de mais, queria avisar que a reunião da comissão eventual para dar parecer- sobre a atei orgânica da Assembleia e que estava marcada para hoje fica adiada sitie die.

Quanto ao projecto de lei apresentado pelo Sr. Deputado Amaro da Costa, eu despachei no sentido de baixar à 2.ª Comissão.

Para a reunião de amanhã parece que há matéria que se refere à apreciação do projecta de lei n.º 3/l. Quero dizer ainda que um Sr. Deputado que faz parte da respectiva Comissão veio ter comigo e admitiu que não estava em condições de poder apresentar o seu voto amanhã de manhã.

Estou com uma certa dificuldade, porque não há uma deliberação, pelo menos que eu saiba, no sentido de, prescindir desse voto.

Em todo o caso, o Sr. Deputado dirá alguma coisa sabre o assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="1093">Sr. Presidente: A Comissão reúne amanhã de manhã para aprovar o parecer elaborado pelos relatores e não há garantia formal de que se possa dá-lo por concluído amanhã, pois poderá haver pedidos no sentido de que a votação não se faça mesmo amanhã, e a Comissão poderá ou não decidir assim.

Portanto, não há garantia absoluta, neste momento, de que esteja pronto e aprovado o parecer dos relatores para amanhã entrar em discussão no Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1093">Estou de acordo.

Não sei concretamente qual será a deliberação da Comissão, pelo que este projecto de lei não poderá ser objecto da ordem do dia de amanhã, segundo o meu modo de ver.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="1093">
O Sr. Presidente podia informar-me qual o conteúdo desse projecto ele lei, pois não tenho aqui os documentos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1093">Tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Louro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vítor Louro (PGP)" page-start="1093">A Comissão de Agricultura e Pescas, a que eu presido, apresenta amanhã ao Plenário o seu relatório e parecer relativos à discussão na Comissão do projecto de lei n.º 3/I, independentemente do modo como vier a decorrer a reunião de amanhã. Explicando melhor, e para que o Sr. Deputado do CDS não fique preocupado, estou</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1094">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1094">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há pouco tinha pedido a palavra para outro efeito mas, já que entrámos noutra matéria, parece-me ser conveniente dizer que, mesmo que a Comissão de Agricultura e Pescas apresente amanhã o seu relatório, não poder; haver qualquer discussão sobre ele. Essa discussão só poderá ter lugar cinco dias após a publicação desse relatório no Diário da Assembleia.

É evidente que, se a Comissão de Agricultura e Pescas tiver o relatório pronto para apresentar amanhã, ganhamos quatro ou cinco dias no trabalho legislativo.

Creio que não haverá nada de anti-regimental ao incluir na ordem do dia de amanhã a apresentação do relatório de uma comissão, com a reserva expressa ele que não pode haver qualquer apreciação sobre ele porque o Regimento o não permite.

Reservo a palavra, Sr. Presidente, para o assunto que há pouco queria ter abordado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1094">Tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="1094">Sr. Presidente: Só queria esclarecer a opinião, adiantada pelo presidente da Comissão de Agricultura, dizendo que o facto de um relator aprovar o relato não significa que os restantes membros do grupo possam concordar. Os relatores aprovaram o relato mas a Comissão ainda o não aprovou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1094">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1094">Sr. Presidente: Há pouco pedi a palavra doando o Sr. Deputado Amaro da Costa também o fez para uma declaração de. voto. Quero utilizá-la agora para um pedido de esclarecimento a Mesa.

Queria saber se se votou ou não a recusa ele ratificação de um decreto-lei e se o projecto de lei do CDS, que previa a revogação deste mesmo decreto, é ou não um projecto póstumo (risos). E que a ratificação desse decreto-lei acaba de ser recusada e, portanto, deixou ele de estar em vigor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1094">Quanto à primeira pergunta, é evidente que não se fez outra coisa se não recusar a ratificação.

Quanto ao carácter póstumo do projecto, confesso que tenho uma certa dificuldade em decidir, mais a mais não tenho jeito nenhum para cangalheiro (risos gerais) e não estou muito disposto a usar de processes póstumos na decisão de assuntos tão importantes.

Quanto a isso terei de tomar posição. A Câmara decidirá como entender - tem direito de recurso.

Eu não incluo na ordem do dia ele amanhã o projecto de lei n.º 3/I. Os argumentos do Sr. Deputado Vítor Louro são respeitáveis sob o ponto de vista de uma afirmação, mas não tenho a certeza se esse facto vai acontecer e por isso rai-lo vou incluir na ordem do dia esse projecto.

Esta decisão está tomada e dela poderá ser interposto recurso.

Quanto ao projecto de lei apresentado pelo CDS, dei despacho para baixar à respectiva comissão e depois trataremos do assunto no momento mais conveniente.

Dou a palavra para qualquer interposição ele recurso ela deliberação que acabo ele tomar.

Tem a palavra para esse fim o Sr Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vital foreira (PCP)" page-start="1094">Sr. Presidente: Naturalmente que só poderia haver apresentação do relatório se ele estivesse pronto. Entretanto não irei apresentar recurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1094">Agora pergunto: o que faremos amanhã? Não temos efectivamente trabalho.

O pior é que me parece ter de adiar sine die a reunião do Plenário. Custa-me fazê-lo, pelo aspecto público que isto tem sempre, mas as pessoas têm também de compreender que nem tudo se pode fazer à sua feição.

Eu não tendo neste momento urdem do dia que possa ser anunciada aos Srs. Deputados para a nossa sessão de amanhã.

Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1094">Sr. Presidente: Tenho uma sugestão a fazer à Mesa.

Com o devido respeito e com toda a franqueza, suponho que temos estado a improvisar de certo modo a nossa programação no que diz respeito aos trabalhos da ordem do dia

Evidentemente que isto não inclui ou pressupõe qualquer tipo de crítica à Mesa ou aos, grupos parlamentares, é tão-só o resultado de estarmos a iniciar uma experiência nova. Naturalmente depois de algumas semanas de experiência é que nós teremos possibilidade de acertar agulhas e de fixar melhor o planeamento dos nossos próprios trabalhos.

Nesse sentido, Sr. Presidente, permitia-me sugerir que V. Ex.ª convocasse para terça-feira de manha os presidentes das diversas comissões especializadas, bem como os dos grupos parlamentares, e que em reunião conjunta fosse estabelecido um calendário de trabalhos e simultaneamente, se possível, fossem fixados prazos, não apenas os regimentais, os que estão em vigor, para a apresentação de pareceres pelas várias comissões.

Recordo que o Regimento estabelece um prazo de trinta dias no que diz respeito à data limite de apresentação dos relatórios pelas comissões, no que diz respeito à iniciativas legislativas, mas esse prazo pode</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Não vejo, no entanto, maneira de evitar o adiamento sine die.

Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="1095">Apenas desejo solicitar que, no caso de a sugestão do Sr. Deputado Amaro da Costa ser atendida pela Mesa, a conferência dos presidentes seja marcada para terça-feira à tarde, e não de manhã, pois em consequência de compromissos já assumidos não poderei estar presente da parte da manhã.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1095">É para exprimira concordância do Grupo Parlamentar Social-Democrata com a sugestão da bancada do CDS e com o

aditamento da bancada do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Vamos, portanto, ter uma reunião com os presidentes das comissões parlamentares e das comissões especializadas.

E fica então para as 15 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="1095">Se o Sr. Presidente quiser alterar a data, nós não nos oporemos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Então para que dia tinha sugerido o Sr. Deputado Amaro da Costa?

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1095">Sr. Presidente: Eu sugeria para terça-feira; no entanto, do nosso lado, não há qualquer obstáculo para que seja amanhã. Tendo-se dado a circunstância de termos hoje votado justamente que o Plenário se podia suspender quando se realizassem congressos dos partidos no caso de se verificar a coincidência das sessões do congresso com o Plenário, é evidente que se pode dar uma moratória de um dia ao Partido Socialista e ao Partido Social-Democrata para prepararem os seus próprios congressos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1095">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nós não tínhamos nada de fundamental contra a proposta do Deputado Amaro da Costa, com a emenda apresentada pelo Sr. Deputado Salgado Zenha. Em todo o caso, permitíamo-nos fazer uma outra sugestão: de que a reunião fosse amanhã de manhã.

Permitia, desde logo, programar com mais tempo todo o nosso trabalho e é provável que alguns Deputados da província ainda anui estejam amanhã de manhã e, portanto, levavam já indicações de quando recomeçaria o Plenário, que é quase certo que não será na terça-feira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Isso com certeza que não é. Quanto a sugestão para amanhã de manhã, há alguma objecção?

Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="1095">Sr. Presidente: Eu não tenho qualquer objecção a que a reunião se faça amanha; mas, se isso se verificar, terá de ser de tarde, porque a nossa vida não pede estar dependente deste acasos e, portanto, amanhã de manhã já tenho outros compromissos, como aliás é óbvio. Tenho até já compromissos a esta hora. Todos sabem que há um congresso do meu partido, há obrigações, há ocupações e não podemos, quanto a isso, estar dependentes das decisões do Plenário da Assembleia.

Acho até antieconómico que estejam aqui varias centenas de Deputados a discutir um problema que pode ser discutido mais economicamente noutro focal.

Posto isto, delego a resolução deste problema na Mesa e, a realizar-se a reunião amanhã, peço que seja de tarde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Fica então :para amanhã, às 15 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Cunha Leal (PSD)" page-start="1095">Não, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1095">Sr. Presidente: Por um lado, cremos que o trabalho da reunião programada seria muito mais frutuoso se cada grupo parlamentar tivesse previamente a possibilidade de analisar a questão, para que os seus representantes venham devidamente preparados para a reunião. E assim achamos preferível que tenha lugar na terça-feira.

Por outro lado, pedem-me elementos do meu grupo parlamentar que pertencem à Comissão de Agricultura e Pescas para lembrar que precisamente amanhã de manhã terão uma reunião de trabalho da Comissão e que, uma vez que parece ser essa Comissão que tem o trabalho mais adiantado para apresentar ao Plenário, iria criar-se uma incompatibilidade que por sua vez se reproduziria negativamente no progresso dos trabalhos do Plenário.

Seria, por isso, preferível que a reunião tivesse lugar na terça-feira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1095">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado lenha (PS)" page-start="1095">Sr. Presidente: É óbvio que o PSD, em consequência das suas obri-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Cunha Leal (PSD)" page-start="1096">Não é exacto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="1096">Só nós é que temos congresso?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1096">Mas eu acho que o seu desejo deve ser atendido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1096">Teremos, então, a reunião na terça-feira, às 15 horas, no meu gabinete. Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
