<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="57" date="1976-12-21">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="1799">
O Sr Presidente declarou aberta a sessão ás 15 horas e 35 minutos
Antes da ordem do dia. — Deu-se conta do expediente entre ele uma informação da Comissão de Agricultura e Pescas sobre a sua actividade no mês de Novembro e uma carta do comandante Mário de Aguiar sobre determinadas afirmações produzidas no Plenário da Assembleia pelos Srs. Deputados Vital Moreira e Nuno Godinho de Matos.

O Sr. Presidente prestou homenagem a Fernando Lopes Graça a propósito dos seus 70º.aniversário natalício e 50.º aniversário de actividade artística, recentemente ocorridos. 
O Sr. Deputado Carlos Brito (PCP) associou-se às  palavras proferidas pelo Sr.Presidente.
Foram apresentadas pelo Governo duas propostas de lei uma fixando em cinco dias a semana de trabalho na função publica e outra sobre a concessão de uma autorização legislativa

O Sr. Deputado Sénudo Correia (PSD) apresentou em nome do grupo parlamentar do seu partido um voto de congratulação e protesto relativo à libertação pelas autoridades prisionais dos respectivos países do cidadão chileno Luís Corvalan e do cidadão soviético Vladimir Bukovski.
Sobre o voto pronunciaram-se os Srs. Deputados Jaime Gama (PS). Carlos Brito (PCP) e Acácio Barreiros (UDP). Formularam protestos a propósito de afirmações do Sr. Deputado Carlos Brito os Srs. Deputados José Luís Nunes (PS). Servido Correia (PSD) e Jaime Gama (PS) e a propósito de afirmações deste último o Sr. Deputado Carlos Brito (PCP)
O voto de protesto e congratulação apresentado pelo PSD foi aprovado, fazendo declaração de voto o Sr. Deputado Amaro da Costa (CDS) e formulando um protesto o Sr Deputado Acácio Barreiros (UDP) quanto aos apartes vindos da bancada do PCP durante a sua intervenção.
Em declaração política, o Sr. Deputado Carlos Brito (PCP) criticou a actuação do Governo em matéria de reforma agrária a propósito da prisão recente de dois dirigentes do Sindicato Agrícola de Beja e de mais três trabalhadores.
Ordem do dia. — Na primeira parte prosseguiu e concluiu-se o debate sobre o requerimento do PSD de sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 765/76 de 22 de Outubro, relativo ao imposto de  compensação.

Usaram da palavra o Sr. Deputado Vital Moreira (PCP) o Sr. Ministro dos Transportes e Comunicações (Rui Vilar) e o Sr Deputado Lucas Pires (CDS) tendo a propósito desta última intervenção formulado um protesto o Sr Deputado Sérvido Correia (PSD).

Sobre problemas relativos ao andamento dos trabalhos quanto aos outros assuntos da ordem do dia usaram da palavra os Srs. Deputados José Luís Nunes (PS), Sérvido Correia (PSD), Salgado Zenha (PS) e António Arnaut (PS), tendo-se no intervalo, em reunião dos grupos parlamentares, chegado a acordo quanto à distribuição das diferentes matérias por esta sessão e sessões posteriores.

A Assembleia concedeu por unanimidade a ratificação do Decreto-Lei n.º 765/76 tendo feito declarações de voto os Srs. Deputados Sousa Franco (PSD) e Veiga de Oliveira (PCP). Seguidamente aprovou também por unanimidade, um requerimento do PSD para baixa do decreto-lei à Comissão de Economia, Finanças e Plano, com as propostas de alteração oportunamente apresentadas.

Na segunda parte da ordem do dia foi aprovada por unanimidade a concessão da urgência para a discussão da proposta da lei n.º 21/1 que autoriza o Governo a emitir empréstimos para financiamento dos encargos com a descolonização de investimentos do Plano e de regularização de dívidas do Estado. Foi também aprovado um requerimento do PS sobre a tramitação da urgência concedida.

Na terceira parte, o Sr Deputado Narana Coissoró (CDS) leu o relatório e parecer da Comissão de Educação, Ciência e Cultura acerca da ratificação dos Decretos-Leis n.º 768/76, 769-B/76 de 23 de Outubro, e 781-A/76, de 28 de Outubro, sobre o ensino superior, a Assembleia aprovou o parecer da Comissão relativamente a cada um dos decretos-leis  tendo formulado declarações de voto os Srs. Deputados Vital Moreira (PCP), Teresa Ambrósio</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. rrc.sidtílitc" page-start="1800">V;ii proceder-se ;'i chiim;iJ;i.

Eram 1.^/"&gt;/•",&lt; c/Ü minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Fc" page-start="1800">,s'e ci cliaiiuulu. a cinal respon ileram tis 'ie^nin-

lc\ Sr',. Depiilddufi:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.
Agostinho Martins do Vale.
Albano Pereira da Cunha Pina.
Alberto Arons Braga de Carvalho.
Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.
Alcides Strecht Monteiro.
Alfredo Fernando de Carvalho.
Alfredo Pinto da Silva.
António Barres dos Santos.
António Cândido Miranda Macedo.
António Chaves Medeiros.
António Duarte Arnaut.
António José Pinheiro Silva.
António Magalhães da Silva.
António Rico Calado.
Avelino Ferreira Loureiro Zenha.
Beatriz Almeida Cal Brandão.
Benjamim Nunes Leitão Carvalho.
Bento Elísio de Azevedo.
Carlos Cardoso Lage.
Carlos Jorge Ramalho dos Santos Ferreira.
Carlos Manuel da Costa Moreira.
Carmelinda Maria dos Santos Pereira.
Delmiro Manuel de Sousa Carreira.
Edmundo Pedro.
Etelvina Lopes de Almeida.
Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.
Fernando Reis Luís.
Fernando Tavares Loureiro.
Florêncio Joaquim Quintas Matias.
Francisco António Marcos Barracosa.
Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.
Francisco Alberto Pereira Ganhitas.
Francisco Igrejas Caeiro.
Francisco do Patrocínio Martins.
Francisco Soares Mesquita Machado.
Herculano Rodrigues Pires.
Jaime José Matos da Gama.
Jerónimo Silva Pereira.
Joaquim José Catanho de Meneses.
Joaquim Oliveira Rodrigues.
José Ferreira Dionísio.
José Justiniano Tabuada Brás Pinto.
José Maria Parente Mendes Godinho.
José Maximiano de Albuquerque de Almeida Leitão.
José dos Santos Francisco Vidal.
Ludovina Rosado.
Luís Manuel Cidade Pereira de Moura.
Manuel Augusto de Jesus Lima.
Manuel Barroso Proença.
Manuel do Carmo Mendes.
Manuel Joaquim Paiva Pereira Pires.
Manuel Lencastre Meneses de Sousa Figueiredo.
Manuel da Mata de Cáceres.
Manuel Pereira Dias.
Maria Alzira Cosia de Castro Cardoso Lemos.
Mário António da Mota Mesquita.
Mário Manuel Cal Brandão.
Reinaldo Jorge Vital Rodrigues.
Rodolfo Alexandrino Suzano Crespo.
Rui Paulo do Vale Valadares.
Sérgio Augusto Nunes Simões.
Teimo Ferreira Neto.
Teófilo Carvalho dos Santos.
Vasco da Gama Lopes Fernandes.
Victor Manuel Ribeiro Fernandes de Almeida.
Partido Social-Democrata (PSD)
Álvaro Barros Marques de Figueiredo.
Amândio Anes de Azevedo.
Amantino Marques Pereira de Lemos.
Amélia Cavaleiro Monteiro de Andrade de Azevedo.
Américo de Sequeira.
António Augusto Lacerda de Queiroz.
António Egídio Fernandes Loja.
António Joaquim Veríssimo.
António Júlio Simões de Aguiar.
António Moreira Barbosa de Melo.
Arcanjo Nunes Luís.
Arnaldo Angelo de Brito Lhamas.
Artur Videira Pinto da Cunha Leal.
Carlos Alberto Coelho de Sousa.
Cristóvão Guerreiro Norte.
Fernando José da Costa.
Francisco Barbosa da Costa.
Francisco da Costa Lopes Oliveira.
Gabriel Ribeiro da Frada.
Henrique Manuel de Pontes Leça.
João António Martelo de Oliveira.
João Gabriel Soeiro de Carvalho.
João Lucílio Caceia Leitão.
João Manuel Ferreira.
José Adriano Gago Vitorino.
José Alberto Ribeiro.
José Alves da Cunha.
José Angelo Ferreira Correia.
José António Nunes Furtado Fernandes.
José Augusto Almeida de Oliveira Baptista.
José Gonçalves Sapinho.
José Júlio Carvalho Ribeiro.
José Rui Sousa Fernandes.
José Manuel Ribeiro Sérvulo Correia.
Luís Fernando Cardoso Nandim de Carvalho.
Manuel Cardoso Vilhcna de Carvalho.
Manuel da Costa Andrade.
Manuel Cunha Rodrigues.
Manuel Henriques Pires Fontoura.
Manuel Sérgio Garcia Vila-Lobos Meneses.
Maria Élia Brito Câmara.
Nicolau Gregório de Freitas.
Nuno Aires Rodrigues dos Santos.
Olívio da Silva França.
Pedro Manuef Cruz Roseta.
Rúben José de Almeida Martins Raposo.
Victor Hugo Mendes dos Santos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1801">Estão presentes 168 Srs.

Deputados.
Esta aberta a sessão.
Eram 15 horas e 35 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
Deii-^e conta (.Io ^csíliinte
Expediente
Injurniaçào du Comifificia lie Agricultura e Pescam.

(/c seliilinte tear:
Durante o mós de Novembro a 7.º•' Comissão

ícalizou cinco reuniões plenárias, as quais, no total.

^c registaram onze faltas de Deputados do PS. dois

do PSD. um do CDS e um do PCP.
Os trabalhos foram dedicados essencialmente a

discussão do projecto de lei n.º 17/1. sobre fomento

agrícola, tendo sido solicitado o parecer de duas

outras comissões.
Entretanto, a Comissão entendeu por bem dar

particular ênfase aos aspectos do crédito e do seguro

para o sector da agricultura, silvicultura e pescas.

Nesse sentido foi designada uma subcomissão even-

tual encarregada de elaborar um projecto de substi-

tuição. É esse trabalho que tem vindo a ser

desenvolvido, com audição de diversas entidades.
Durante o período em referência, a Comissão

também foi chamada a pronunciar-se sobre a propos-

ta de lei do Plano e Orçamento, tendo emitido já em

Dezembro o respectivo parecer.
Ainda nesse mês. a Comissão, em reunião plená-

ria. recebeu uma delegação da comissão organizado-

ra da Conferência de Reforma Agrária, realizada em

Évora em 30 de Outubro, a qual veio prestar

esclarecimentos relativos às conclusões daquela

Conferência, previamente entregues à Comissão.
Uma carta dirigida ao Sr. Presidente da Assem-

bleia da República pelo Sr. Comandante Mário José

de Aguiar, actual Secretário de Estado da Função

Pública, do seguinte teor:
Es."" Sr. Presidente da Assembleia da Repú-

blica:
Excelência-
Acabo de ler, as fis. 1146 e 1147 do Diário da

Assembleia da República, n.º 38. de 11 de Novembro

passado, o relato de afirmações produzidas pelo Sr.

Deputado Vital Martins Moreira no período de antes

da ordem do dia, na sequência da intervenção do Sr.

Deputado N uno Godinho de Matos.
Sem pretender entrar na apreciação da matéria

que foi objecto da intervenção deste Sr. Deputado.

nem do conteúdo do esclarecimento solicitado pelo

Sr. Deputado Vital Martins Moreira, foram proferi-

das pêlos Srs. Deputados afirmações que. por

inexactas umas e falsas outras, muito grato ficarei se

V. Ex.º tiver a bondade de dar a publicidade que

entender conveniente ao presente esclarecimento:
l. 
O Sr. Deputado N uno Godinho de Matos

afirmou terem sido despendidos cerca de 3000

contos do Orçamento Geral do Estado com as

colocações de professores efectuadas pelas de-

signadas "comissões de luta". Trata-se de uma</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PC P)" page-start="1803">Sr. Presidente. Srs.

Deputados: Peço a palavra para. em nome do Grupo

Parlamentar do PCP. nos associarmos, em muito

breves palavras, ao voto formulado pelo Sr. Presi-

dente da Assembleia da República ã grande figura de

intelectual e de resistente antifascista que e Fer-

nando I.ºpes Graça.
Não queríamos também deixar de sublinhar a

oportunidade d;i inici;iti\a do Sr. Presidente da

Assembleia da República, que. com grande regozijo.

registamos.
-\,
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1803">Foi apresentado na Mesa um

\olo de congratulação e protesto pelo Grupo Parla-

mentar ilo PSD.
Vou dar a palavra ao Sr. Deputado Sérvulo

Correia para a sua apresentação e fundamentação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Sérvulo Corruii (PSD)" page-start="1803">Si. Presidente.

Srs Deputados: É do domínio público que se

\eiificou ha poucos dias uma libertação simultânea

de um cidadão chileno, o secretario-geral do Parlido

Comunista do Chile. Luís Corvalãn. e de um cidadão

soviético, o dissidente VIadimir Rukovski. Corvalãn

encontrava-se nas masmorras do regime de Pinochet.

pagando dessa forma a sua qualidade de secretario-
-geral do PCC. Bukovski é um homem que. no plano

das ideias, se tem oposto ao actual regime político

na 1,'nião Soviética, que foi expulso por esse facto

da Universidade, tendo sido internado, em 1963.

num hospital psiquiátrico, onde foi submetido a

tratamentos durante um período de quinze meses, e

cumpria presentemente a sua terceira pena de

prisão, desta vez por sete anos. condenado por
• agitação e propaganda anti-soviética. com o objecti-

vo de submeter e enfraquecer a autoridade do

Estado".</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="1805">Srs. Deputados: Antes de se

abrir o debate sobre o voto que acaba de sei

apresentado pelo PSD. queria comunicai- a Assem-

bleia a apresentação pelo Governo das propostas de

lei n.º" 29/I. que fixa em cinco dias a semana de

trabalho da função pública, e 30/I. que concede uma

autorização legislativa ao Governo, acompanhada

esta última de um ofício da Presidência do Conselho

de Ministros solicitando a concessão de urgência

para o debate.
Foi apresentado na sessão anterior, pelo Sr.

Deputado António Rebelo de Sousa, do PPD/PSD.

um requerimento dirigido ao Ministério do Trabalho.
Encontram-se na Mesa as seguintes respostas a

requerimentos: do Comissariado para os Desaloja-

dos. ao requerimento apresentado, na sessão de 2 do

corrente mês. pelo Sr. Deputado Alberto Martins de

Andrade (PS); da Secretaria de Estado da Comunica-

ção Social, aos requerimentos apresentados, nas

sessões de 25 de Novembro findo e 2 do corrente

mês. pelo Sr. Deputado Luís Fernando Nandim de

Carvalho (PSD): da Secretaria de Estado da Comuni-

cação Social, ao requerimento apresentado, na

sessão de 3 do corrente mês. pelo Sr. Deputado José

Cunha Simões (CDS).
Tem a palavra o Sr. Deputado Jaime Gama.
</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jaime Gama (PS)" page-start="1805">Sr. Presidente. Srs.

Deputados: Os socialistas e todos os antifascista-s

portugueses de antes do 25 de Abril de I974

defenderam um projecto democrático de sociedade

que respeitava os direitos e liberdades fundamentais

da pessoa humana, e nesse sentido se opunham ao

regime existente em Portugal.
Os Deputados do PS, os Deputados do PCP c

alguns Deputados do PSD participaram nesse projec-

to de luta antifascista, em defesa das liberdades e

dos direitos do homem.
Após o 25 de Abril, o PS sempre caracterizou a

sua conduta política pela introdução dos valores da

democracia nos princípios fundamentais do socialis-

mo. e em varias circunstancias os socialistas foram

chamados neste país a defender as liberdades

democráticas contra as perversões totalitárias que

em nome do socialismo alguns pretendiam impor a

Portugal.
As liberdades públicas e os princípios fundamen-

tais da democracia política são hoje valores constitu-

cionais no nosso país, que implicam a denúncia e a

crítica frontal a todas as espécies de totalitarismo.

sejam elas quais forem. Nesse sentido, o PS sempre

ícm lamentado a conduta dos regimes políticos

existentes no Leste Europeu em relação aos seus

dissidentes e as correntes oposicionistas, que nesses

países são impedidas de exercer a sua actividade
política. E é assim que não podemos deixar de nos

congratular com a libertação do dissidente Bukovski.

autor de uma obra intitulada A Nova Doença Mental

(ta URSS - A Oposição.
Na defesa dos mesmos princípios democráticos.

nFio podemos deixar de nos congratular com a

libertação do secrelário-gcral do Partido Comunista

ilo Chile. Luís Corvalan. que foi um dos companhei-

ros do presidente Salvador Allende na martirizada

experiência do socialismo democrático no Chile.
Não pode também deixar de ser alheia a nossa

reflexão a posição assumida sobre este problema

pêlos dois principais partidos comunistas da Europa

Ocidental -o Partido Comunista Italiano e o

Partido Comunista Francês -. que claramente

lamentaram esta situação em que dois totalitarismos

de sinal contrario trocam prisioneiros a luz da

opinião pública.
O Partido Socialista considera que. em relação a

esta matéria, os partidos políticos portugueses se

definem de uma forma bastante clara. O que está em

causa ao votar-se uma moção deste teor - e nós

votaremos a favor desta proposta apresentada pelo

PPD/PSD - é estar a favor da liberdade ou estar

contra a liberdade.

O Sr. Pedro Roseta (PSD): E não só'</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1805">Sendo o nosso sistema político

baseado nos princípios da democracia e no respeito

pelas garantias fundamentais e pêlos direitos do

homem, os partidos políticos ao votarem nesta

Camará sobre esta matéria definirão, de maneira

muito clara, a sua posição perante o sistema

democrático e. inclusivamente, perante o próprio

sistema constitucional.
Não somos alheios ás repercussóes políticas que o

voto sobre esta matéria poderá vir a ter. até porque

estamos certos de que. em matéria de defesa das

liberdades e dos direitos do homem, todos os

partidos políticos presentes nesta Assembleia, por

fidelidade ao seu passado de defesa da democracia

ou por empenhamento recente na defesa desses

mesmos valores, não deixarão de se afirmar de uma

maneira muito clara pela liberdade, pela democracia.

contra os lotalilarismos e contra todas as formas de

ditadura.
Não existe democracia política sem um claro

compromisso em matéria de princípios democráticos.

F. gostaríamos que. em torno desta matéria e deste

voto. esta Câmara pudesse assumir claramente, em

defesa das liberdades e dos princípios democráticos,

aquilo que poderia vir a ser o gérmen de uma carta

das liberdades, em que todos os partidos políticos e

todas as correntes políticas se pudessem empenhai-

no sentido da consolidação efectiva da democracia

no nosso país e da abolição definitiva de todos os

projectos de totalitarismo e de ditadura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1805">Muito bem!

Aplan.\ofi cio PS. PSD. CDS e UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1805">Continua o debate.

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="C) Orador" page-start="1806">... quando se tenta fazer desta

questão um voto na Constituição e no regime

constitucional ou não. 15to ó puramente especular

com um ca.so. refilando dele ilações perfeitamente

incomportáveis e especulativas. Mais; o que pode-

mos dizer e que se estes acontecimentos podem

estabelecer alguma fronteira, o que recusamos, essa

fronteira será entre os anticomunistas e aquele.s que

não têm uma posição anticomunista.
Entretanto, para concluir, não queria deixar de

dizer que me espanta que os Deputados da bancada

socialista - que tentaram fazer destes acontecimen-

tos a fronteira entre os que estão pela liberdade e os

que estão contra ela - não tenham tido ha dias.

quando foi levantada aqui íi questão dos presos
Absurdo e tudo
políticos brasileiros, uma palavra de censura conira

a ditadura lerrorisla do Brasil e uma palavra de

solidariedade para com os perseguidos políticos

brasileiros.
Aplaii\
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="1806">
O Sr. Deputado José [.-u is

Nunes deseja usar da palavra para que efeito''

O Sr. .lose I-uis Nunes (PS):
F. para formulai
im"! prolesto. Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="1806">Tem V. F.x." a palavra paia

formular um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José I.uis Nunes (PS)" page-start="1806">Sr. Presidente. Srs

Deputados: Quero protestar contra a parte final das

declarações do Sr. Deputado Carlos Brito.
Quem inteiveio nessa altura fui eu e tive ocasião

ile dizer irô.s coisas:
Em primeiro lugar, que Mário Soares não necessi-

tava de lições para defender os presos políticos

brasileiros: em segundo lugar, que nos condenava-

mos aquela situação: em terceiro lugar que eu

próprio fazia parte Jo Comité de Amnistia para os

Presos Políticos do Brasil.
Deste modo. as declarações do Sr. Deputado

Carlos Brito não leni razão de ser
-\pltin\"\ do PS e PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="1806">• Tem a palavra o Sr. Deputado

Servulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Servulo Correia (PSD)" page-start="1806">O PSD protesta

vigorosamente contia a inqualificável acusação se-

gundo a qual seria especulação a nossa congratula-

i.ao com a libertação de um preso político e

protestando contra o seu exílio forçado.
Acusam-nos agora de procurar traçar fronteiras

O Sr. Carlos Krito (PCP):
A acusação era para
o PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1806">Não traçamos fronteiras. Estabele-

cemos frontalmente a nossa posição.
Quem se afasta dessa posição, quem. pretendendo

atacar para cobrir uma defesa infeliz, se afasta da

pui';;, simples e cristalina adesão aos princípios e que

traça fionteiras. e que se isola, e que se demarca.

Depois não se queixem. As consequências vão

incidi] sobre os ombros de quem tomou as posições.
Aplaifio.^ do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1806">Olha de quem vem

a ameaça! Es.sa e nova'
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1806">Tem a palavra o Sr. Deputado

Acacio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Aeácio Barreiros (U DP)" page-start="1806">Sr. Presidente.

Srs. Deputados: Já que aqui foi levantada a questão

dos presos e perseguidos políticos brasileiros, quere-

mos dizer que, na devida altura, protestamos contra

a posição do PS. m;is que o Sr. Deputado Carlos

Brito e o seu partido lambem não votaram a favor

da moção de protesto aqui apresentada pela U DP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Georycte Ferreira (PC P)" page-start="1807">A CIA não
i'iri;i melhor...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Or;id(&quot;r" page-start="1807">... em que ;i CIA e os impei i;ilist;is

americanos o fa/iam. ilido mudou n;i L'ni;'io Soviéti-

ca. E hoje ;i L'niao Soviética. debaixo i-los novos

czares (.ID Kremlin, e. de t';icto. um p;iís onde n;1o

existem liberdades, onde o povo j;'i não e livre c

deixou de ser um bastião do socialismo e da

libei dade...

A Sr.º Fernanda Patrício ÍPCP): Ah sim-'</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1807">. . p;ir;i p;iss;&gt;r í\ ser Lima potência

imperialista, cuja pratica imperialista e bem conheci-

il;i dos povos do VI undo.
Ainda queremos frisar o facto de que os novos

i-vares do Kremlin, ao aceitarem uma troca nos

termos em que esta foi feita, de certo modo. deram

;io Mundo uma imagem do que na verdade se passa

na Rússia, ao libertarem um intelectual que se

encontrava preso ao mesmo tempo que num país

l';iscisi;i era libertado um dirigente político.
Também nos congratulamos com a libertação de

I uís Corvalan. apesar das profundas diferenças

ideológicas e apesar de considerarmos que o seu

partido, de concessão aos fascistas - pela sua

política de conciliação com eles. por não se ler

.ipoiado na energia revolucionaria do povo chileno

--. foi dos principais, se não o principal, responsá-

veis da queda do regime de Allende.
Pela mesma razão com que antes do 2? de Abril

me bali pela libertação dos presos políticos - e

encontravam-se entre esses presos alguns militantes

do partido do Dr. Cunhal -. com certeza que

apoiamos todos aqueles que são perseguidos debaixo

d;; ditadura chilena, independentemente das suas

posições políticas.
Portanto, a posição da União Democrática Popular

e a de votar a favor do voto apresentado pelo

PPD/PSD. e nisso queremos manifestar claramente o

nosso repúdio por ioda e qualquer ditadura, mesmo

que ela venha sob capa socialista, como e ;i

apresentada pêlos novos czares do Kremlin.
Aplnnxo.\ do PS e PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="(.ºma \o/do PCI'" page-start="1807">Também és contra a ditadura

do proletariado?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="1807">Continua o debate.

O Sr Jaime Gama (PS)- - Sr. Presidente. Srs.

Deputados: E para exprimir um voto de protesto e

de apreensão pelas declarações feitas pelo Sr.

Deputado Carlos Brito.
Ainda ha bem pouco tempo, os secrelarios-gerais

do"; dois maiores partidos políticos portugueses, o

meu camarada Mário Soares, em Genebra, e o Dr

Sá Carneiro, no regresso de uma viagem que

efectuou a Venezuela, exprimiram sobre o Partido

Comunista Português a posição de que ambos esses

punidos estariam abertos ao dialogo desde que o

Partido Comunista Português, de forma ciai a e

inequívoca, aceitasse as icgras do jogo democrático

r a defesa dos princípios democráticos.
Oia. o Partido Comunista Português neste debate.

e contrariando a expectativa que muitos de nós

púnhamos em relação a sua votação, quis transfor-

mar aquilo que é claramente uma fronteira entre

;'queles que defendem a liberdade e a democracia

política e aqueles que a não defendem, numa

fronteira entre aqueles que são anticomunislas e

:iqueles que o não são. E uma forma inteiramente

enónea de colocar este problema, porque, a ser essa

.1 maneira correcta, o Sr. Deputado Carlos Brito

lei ia hoje cometido nesta Assembleia a ousadia de

atlibuir certificados de anticomunismo ao Partido

Comunista rrancc.s e ao Partido Comunista Italiano.

pai tidos comunistas muito mais influentes na vida

democrática dos respectivos países e protagonistas

i: m grau muito mais elevado dos interesses das

classes trabalhadoras nos respectivos países do que

o Partido Comunista Português.
Não se trata de uma fronteira entre anticomunistas

e aqueles que não são anticomunislas. Trata-se de

i m;i fronteira entre aqueles que sabem viver e

.-•onviver com a democracia e aqueles que não

conseguem, por mais disfarces que procurem impri-

mir a ^ia linguagem, desvincular-se de prOJectos

totalitários e antidemocráticos
l'ma "'ox do PS: Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1807">A questão fundamenta] que se põe

neste debate é esta: o Sr. Deputado Carlos Brito, na

sua intervenção, não referiu uma única vez o caso

Jo cidadão soviético Bukovski. E a pergunta que se

faz é a de saber se o Partido Comunista Português

reconhece que existem ou não presos políticos na

I^niao Soviética. P. uma resposta que o Partido

Comunista português tem de dar. não só em relação

aos seus militantes, mas em relação a todo o povo

português; não .só em relação ao presente, mas

lambem em relação ao futuro, poique o silencio

sobre esta questão é um silencio que deixa grande

margem de dúvida sobre qual é a verdadeira

natureza do projecto político do Partido Comunista

Portueues.

Vozes do PS: Muito bem!
Peço a palavra, Sr.

O Sr Jaime Gama (PS):
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1807">Lembro-lhe que já teve uma

intervenção. No entanto, tenha a bondade.</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1807">Disse eu. sobre esta votação, que os

partidos se iam definir inequivocamente em relação

;is instituições democráticas e ao sistema constitucio-

nal vigente. Disse-o e mantenho. Mas. mais do que

isso, nesta votação, em relação ao Partido Comunis-

ta Português, não estava apenas em causa a sua</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1808">E foi a essa questão que o Partido

Comunista Português. contrariando o Partido Comu-

nista Espanhol, o P;irtido Comunista Francês e o

Partido Comunista Italiano, uma vez mais não soube

iesponder. 15so e o que nós lamentamos.
Aplan\o\ do PS. PSD e COS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1808">
O Sr. Deputado Carlos Brito

pediu a palavra. Suponho que e para um contrapro-

testo. Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1808">Sr. Presidente. Srs.

Deputados: Era para formular um voto de protesto

em relação as tentativas feitas, especialmente pelo

Sr. Deputado Jaime Gama...
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1808">Que representa o

Partido Socialista.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="C) Or;idor" page-start="1808">... para caracterizar a política do

Partido Comunista Português relativamente ao voto

apresentado pelo PPD/PSD. que explicámos de

forma clara a insistência do Deputado Jaime Gama.

que. exorbitando claramente da questão em debate,

tem cei lamente objectivos e intenções que se

deslocam dessa questão e terão a ver. com certeza,

com debates próximos que teremos nesta Assem-

bleia
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. ,Iose Nixa (PS)" page-start="1808">Não e nada. Sr.

Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1808">Vamos ver!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1808">Posso considerar o debate

encerrado quanto a este ponto, Srs. Deputados?
Paii.\n.
Vamos então votar o voto de congratulação e

protesto apresentado pelo PSD.
Siihn i etiüo ti vofaçdo. foi aprovado, com 25

(i h s-1 ('"(• óes (PCP) e D.&lt; n'st em l ("i vofox u favor, lendo

o.s- Deputados do PS. PSD. CDS e U DP aplaudido de

pé n retaliado da votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1808">Tem a palavra o Sr. Deputado

Amaro da Costa para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1808">Sr. Presidente.

Srs. Deputados: Talvez porque nunca afirmamos

nesta Casa que o conceito da dignidade da pessoa

humana é um preconceito burguês, scntimo-no.s a

vontade para nos associarmos ao voto proposto pelo

1'PD/PSD e para nos associarmos mais ainda ao

rego/ijo com que esta Camará, na sua maioria.

aprovou esse mesmo voto.
Consideramos que Portugal...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1808">Mais um democrata'</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1808">... esta em posição, porventura

linica. na comunidade internacional para ser porla-

-\oz genuíno e autêntico da defesa dos direitos do

homem. Temos bem presentes as violações cometi-

das contra a dignidade da pessoa humana e contra as

liberdades antes do 25 de Abril. .
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr &quot; Georyete Ferreira (PCP)" page-start="1808">E no AlentCJO'?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="C) Orador" page-start="1808">... como temos bem presentes as

\ iolações cometidas contra os direitos do homem e

contra as liberdades num período curió, mas intenso.

posterior a revolução libertadora do 25 de Abril.

Estão bem presentes ainda nas nossas memórias...
</utterance>
  <utterance speaker-id="176" speaker-name="Georgette D' Oliveira Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Georgete Ferreira (PCP)" page-start="1808">Os pides na

rua' .</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1808">.. não só os acontecimentos

evocados em julgamentos, ora em curso, de agentes

da ex-PIDE/DGS. como também toda a soma de

violências que se referem no relatório sobie as

cer implicado um partido que não quis solidarizar-se

com este voto...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1808">Implicado em quê?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Brito ÍPCP)" page-start="1808">Tal como o PS e o

PPD estão implicados. Também Ia são citados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1808">... se explique a razão pela qual se

mostra tanta relutância em aderir aquilo que a

consciência pública democrática internacional consi-

derou ser um passo positivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1808">De que o CDS ê um
lídimo representante'</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1808">A verdade é que neste caso. que

suscita uma meditação aprofundada, ha alguma coisa

de novo e ha lambem alguma coisa de entristecedor.

O novo ó este mecanismo, que pela primeira vez

parece funcionar, de troca, ainda que simbólica, de

presos políticos por parte de regimes que dessa

forma, publicamente, reconhecem o seu caracter

ditatorial e o seu caracter totalitário.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vexes do COS e PSD" page-start="1808">Muito hem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1808">Entrislecedor ê o facto de se tornar

necessária a troca para que haja em cada um desses

regimes respeito autêntico pêlos direitos humanos.
Nessa medida, o CDS. ao solidarizar-se com o

voto apresentado e aprovado pela Camará, formula,

ele próprio, um voto. na proporção modesta da voz

que naturalmente representa. E esse voto e o de que

Portugal saiba ser. de ora avante, uma voz lúcida.

persistente e consistente na defesa dos direitos do

homem, onde quer que eles sejam violados, e que

uma nova ordem internacional, não apenas no plano

político, militar e económico, se possa instaurar

entre os homens, uma nova ordem internacional que

tenha como principal objectivo não tanto o equilíbrio</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1809">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1809">
O Sr. Deputado Acácio Barreiros dirá, por favor, antes de usar da palavra, qual é a intenção com que a pediu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1809">Era para dar um esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1809">Não pode fazer isso. Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1809">Mas, então, se o Sr. Presidente dá licença...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1809">Eu não lhe posso dar licença para uma coisa que o Regimento proíbe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1809">Se me dá a palavra, posso transformar esse esclarecimento num protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1809">Se o apresenta como um protesto, e espero que efectivamente assim seja, pode usar da palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1809">É muito curto, Sr. Presidente.

No final da minha intervenção, e usando uma técnica habitual nesta Assembleia, alguns Deputados da bancada em que eu estou integrado foram lançando alguns apartes para ficarem na acta no sentido de desnaturar a intervenção e dizendo, nomeadamente, que, afinal, a UDP é contra a ditadura do proletariado.

A UDP considera que deve ficar claro neste protesto que, de facto, a ditadura do proletariado não é o objectivo do programa da UDP. Mas que fique claro que, ao termos elogiado as amplas liberdades existentes na União Soviética até ao XX Congresso, de 1956, falávamos da União Soviética sob a direcção de Lenine e de Estaline, onde era advogada e exercida a ditadura do proletariado. Em nosso ver, a própria experiência do povo português, a própria experiência do povo chileno, a que agora nos referimos, mostra que não há liberdade para o povo sem haver repressão sobre os fascistas e sobre os inimigos do povo.

A UDP não é contra a ditadura do proletariado se esta significar amplas liberdades para o povo e repressão sobre os inimigos das liberdades do povo.

Aliás, não a pusemos no nosso programa porque ele é limitado a determinados objectivos. Agora, que o partido que se diz comunista a tenha tido e a tenha riscado do programa, isso, sim, é que é renegar os princípios do marxismo-

-leninismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1809">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito, para uma declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1809">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A política arbitrária do Governo PS na zona da Reforma Agrária continua a dominar a actualidade política. A nossos olhos, não é só a Reforma Agrária que periga. Estão em perigo, também, a democracia e as liberdades. A economia nacional está ameaçada.

Sexta-feira passada levantámos o nosso protesto contra a prisão de dois dirigentes do Sindicato Agrícola de Beja e de mais três trabalhadores. O caso está entregue, neste momento, aos tribunais, mas a sua natureza política é tão evidente que não podemos deixar de lhe fazer alguns comentários sem interferir, assim o entendemos, na esfera do Poder Judicial. São abundantes os testemunhos de que os dois dirigentes sindicais procuravam apaziguar os ânimos e, mais do que isso, fazer cumprir a lei, uma vez que a reunião em que interferiram se estava a realizar em recinto não vedado e sem prévia comunicação às autoridades. O esforço dos dois dirigentes sindicais foi no sentido de reconduzir a reunião para um recinto fechado.

Está também averiguado que, durante um dia, os dois dirigentes e os três trabalhadores com ele presos não receberam alimentos nem água, foram encerrados numa cadeia abandonada e passaram uma noite praticamente sem roupa para se cobrirem, uma vez que só lhes foi distribuído um cobertor.

Seria interessante que alguns Srs. Deputados que se mostram tão preocupados com o respeito pelos direitos da pessoa humana e pela legalidade dissessem algumas palavras acerca destes acontecimentos. Até agora, porém, não ouvimos qualquer reacção a estes factos, nem da parte da bancada do PS, nem da parte da bancada do PPD/PSD, já que não nos espanta o silêncio da bancada do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1809">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1809">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tenho pouco medo das ameaças da reacção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="1809">Olha que não é reacção. A reacção está à minha frente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1809">Srs. Deputado, tenham a bondade de ouvir as considerações do Sr. Deputado Carlos Brito.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1809">É que provei-o com a minha vida de revolucionário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="1809">A sua vida deve ser uma vida espantosa!</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="1810">A sua condição de revolucionário não lhe permite a demagogia barata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1810">Srs. Deputados, por favor, não interrompam.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1810">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por todo o Alentejo a Guarda Republicana movimenta-se com grande aparato bélico, fazendo executar pela força despachos governamentais manifestamente ilegítimos. Uma vez mais é o Governo que desestabiliza e semeia focos de tensão; uma vez mais são os trabalhadores que dão provas de superior consciência política e, pela sua serenidade, barram o caminho aos provocadores contra-revolucionários ou falsamente revolucionários.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O plano Barreto desmascara-se rapidamente com esta primeira barragem de medidas. A "II Reforma Agrária" não é mais do que uma tentativa de liquidação efectiva da Reforma Agrária.

Distinguem-se claramente duas linhas de ataque para a obtenção deste objectivo. A primeira linha de ataque contra a Reforma Agrária é o exercício do direito de reserva, de forma a atingir, e em muitos casos destruir, as unidades colectivas de produção. A segunda linha de ataque contra a Reforma Agrária é a

decisão arbitrária de desintegração de herdades das unidades colectivas de produção.

O direito de reserva é reconhecido por lei e nós, reconhecemo-lo também. Mas as chamadas desocupações ao abrigo do direito de reserva ordenados pelo Ministro da Agricultura não cumprem disposições legais fundamentais. O direito de reserva só pode ser exercido pelo proprietário, mas é concedido o direito de reserva a um cidadão inglês na Herdade da Ribeira que comprovadamente não é proprietário. O direito de reserva só pode ser exercido até aos 50 000 pontos. Há casos em que isto não se está a verificar. O direito de reserva não deve ser concedido a agrários que sabotaram a economia, mas há casos de sabotadores que vão beneficiar do direito de reserva.

O direito de reserva deve ter em conta a unidade e a viabilidade das cooperativas e unidades colectivas de produção e só deve exercer-se depois de ouvidos os interessados. Em nenhum caso há notícia de que tenha havido qualquer esforço para ouvir os interessados. Por outro lado, as unidades colectivas de produção e as cooperativas têm preferência no arrendamento quando o proprietário não quer explorar directamente a terra. Mas em nenhum caso há notícia de que tenha havido entendimento com as unidades colectivas de produção ou as cooperativas para lhes conceder esse benefício prioritário.

Sr. Presidente e Srs. Deputados: Quando o Governo anunciou a intenção de corrigir alguns desvios na aplicação das leis da Reforma Agrária e encetou, por essa forma, algumas desocupações, os trabalhadores ripostaram avançando, nalguns caso, elementos e argumentos que destruíam as razões das decisões governamentais, mas, noutros casos, onde foi comprovada a justiça das medidas do Governo, cooperaram para que as desocupações fossem realizadas em boa ordem. Nessa altura foi-lhes prometido que seriam expropriados os 700 000 ha que faltam expropriar...

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1810">
O Sr. Deputado desculpará, mas faltam cerca de dois minutos. Além disso, o período de antes da ordem do dia já foi ultrapassado</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1810">Como diz. Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1810">Agradecia-lhe que pudesse condensar, na medida do possível.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1810">Eu vou ser breve, mas acho que não está ainda esgotado o tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="1810">Não é isso, Sr. Deputado. Eu queria chamar a sua atenção exactamente porque já se excedeu o período de antes da ordem do dia, faltando-lhe ainda três minutos para concluir a sua intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1810">Eu vou fazer um esforço para ser mais breve.

Nessa altura, foi-lhes prometido que o direito de reserva em grande parte seria aplicado nessas terras expropriáveis. Mas, até agora, não há nenhuma notícia de novas expropriações.

Não menos graves do que a doutrina governamental sobre o direito de reserva são as decisões arbitrárias sobre desintegrações a favor de pequenos grupos, sabe-se lá formados como, concedendo-se-lhes as melhores terras contra a vontade da maioria e sem que o Governo procure saber a opinião dos colectivos dos trabalhadores das unidades colectivas de produção e cooperativas. É o caso da Fundação Abreu Calado, em Benavila. .ªeste respeito dizem os trabalhadores da Herdade Colectiva 21 de Fevereiro, de Benavila, que no "dia 20 de Dezembro de 1976, pelas 6 horas da manhã, o Centro Regional da Reforma Agrária de Portalegre, pela pessoa do engenheiro Fidalgo, seu subdirector, e na presença de grande força bélica da GNR, tentou forçar a entrega de algumas propriedades e instalações da ex-Fundação Abreu Calado, já devidamente expropriadas pelos despachos respectivos, propriedades e instalações essas que integram a Herdade Colectiva 21 de Fevereiro, a uma comissão ad hoc representativa de uma pequena fracção de antigos trabalhadores daquela ex-Fundação, o que levou a comissão directiva da referida unidade colectiva de produção à seguinte posição:

Benavila é sede da Herdade Colectiva 21 de Fevereiro.
A comissão directiva da Herdade Colectiva 21 de Fevereiro, ao tomar conhecimento, através do Sr. engenheiro Fidalgo do CRRA de Portalegre, da decisão do Ministério da Agricultura e Pescas da efectivação do despacho do Exmo. Sr. Secretário de Estado da Estruturação Agrária, afirma:
1.º Não reconhece legalidade nem justiça na decisão do MAP;

2.º Não aceita essa decisão;

3.º Como outra parte que é no litígio surgido e sabendo que representa a maioria dos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1811">Já passou da hora, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1811">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não me vou alongar em considerações, visto que o meu tempo deve estar no fim.

Queria apenas afirmar que o Partido Comunista Português salienta a necessidade de um urgente reexame da acção do Governo em relação à Reforma Agrária. Reclama a suspensão imediata de quaisquer concessões do direito de reserva e de quaisquer desintegrações sem exame prévio com os trabalhadores. Reclama que seja efectivamente concedido o crédito agrícola de emergência e fornecidas as sementes e os adubos requisitados. Reclama que seja cumprida a Lei da Reforma Agrária de acordo com a lei e a Constituição.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nós só compreendemos a política do Governo do PS em relação à Reforma Agrária como uma cedência às pressões que sobre ele são exercidas pelos agrários expropriados, pelos partidos da direita reaccionária e pela reacção em geral.

Esta tendência manifesta-se, aliás, noutros domínios. Ainda hoje tivemos a notícia de que regressaram à Facar os patrões sabotadores.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em nossa opinião, os resultados das recentes eleições para as autarquias locais não dão nenhum argumento aos partidos da direita reaccionária para manterem a pressão sobre o Governo PS. Os partidos da direita reaccionária saíram enfraquecidos das eleições.
As forças democráticas consequentes aumentaram em conjunto os seus resultados. Entendemos que é necessário explorar a vitória, é necessário consolidar as conquistas da Revolução e a democracia a caminho do socialismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1811">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1811">Sr. Deputado Acácio Barreiros, acontece que o período de antes da ordem do dia já está excedido. Eu não posso continuar a abrir excepções. Ficará reservada a sua palavra para a próxima oportunidade, quando tivermos um novo período de antes da ordem do dia, que parece que não será amanhã, pois amanhã iniciar-se-á a discussão do Orçamento e do Plano e foi convencionado que não haverá período de antes da ordem do dia.

Faça o favor de desculpar, mas não posso conceder-lhe a palavra.
ORDEM DO DIA
Tinham entretanto tomado lugar na bancada do Governo o Sr. Ministro dos Transportes e Comunicações (Rui Vilar) e o Sr. Secretário de Estado do Orçamento (Alberto Ramalheira).</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1812">Vamos pa,sar ìt ordem do dia.

Prosse,,uirenius o debate sobre a ratificação cio Decreto-Lei rl." 765/76. de '?2 de Outuhro, relativo :rll illipo;to de corllpensaçtio. bem como as propostas de alteração apre,cntadas pelo PI'DIP5D.

Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1812">Sr. Presidente: Devo começar por clizer que não e,tava precavido, na medida em que julguei que, no; termos reginientais. a prinieira questão a debater na ordem do dia era :t questão cio pedido de urggéncia cio Governo em Iclação a uma proposta de lei. Entretanto, a Mesa já decidiu diferenterliente. pelo que eu iria fazer a intervenção que tinha programado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1812">Efectivamente, Sr. Deputado. telrl raz;lo. mas não fui eu que elaborei esta ordem ele trabalhos. Mas, já que estancos a tratar deste prohlelna, fará o favor de continuar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vital floreira (PCP)" page-start="1812">Sr. Presidente. Si-s, Deputado": A pi-opt'"ito deste pedido de ratificação, tal como em relação a outros pedidos de ratificação aqui Já postos .l discussão desta Assenlblera, uni cios ponto, (liais recorrentemente trazido à colação tem sido o pr'ohlenla da reserva de competência (Ia As,enihleia. o prohletna da inconstitucionalidade or_anica de medidas governamentais e o problema (Ia ,:orrc,pondente necessidade de sanar essa inconstituciorlalidade.

Não vou aqui fazer o historial das violações. por parte do Governo. em relação ,t competência reservacu da Assembleia da República. Ba,turiu citar o exemplo de decretos-leis jtí aqui trazido,, a questão da atnni-~tia. pura ficarmos corri unia ideia clara cio que tem significado até agora, por parte tio Governo, tema quase. diria. sistemática deïatençalo por aquilo que constitucionalrliente é matéria reservada ela Assembleia cite República.

O Governo tens-se queixado de que a actual Constituição delirilita em termos demasiado amplos a ,:ompeténcia reservada da Assembleia e que, portanto. o Governo se vé em dificuldades para ,aber aquilo que é e mio é cia sua própria competência e mesmo que essa competénciu reservada, pela sua aniplitude, estabelece obstáculos L`I acçao governaIliental.

Eu diria que cl Governo não tem razão. Na realidade, podemos dizer que. em ternios comparado,. poucos governos. em sistemas constitucionais deniocrtíticos. ~~ozam das faculdades e cios poderes le~(lislativos que a Constituição da República hoje atribui ao Governo. Ao deixar para o Governo ampla niargenl de competência legislativa. concorrente corri a da As,embleia, ao perrilitir-lhe que legisle, mesmo em matérias reservadas cia Assembleia, através de aut~rizaçõe~ legislativas. a Constituiçz-io da República cltí :lçr Governo faculdades legislativas que este não pode, nern em termos históricos, nem em termos eorliparados. achar que são minguadas.
O elite everituulmente poderia dizer-se é que se está mal habituado. E que os termos de comparação ,ão os ela Constituição de 1933, e mesmo ttí na sua redacção posterior a 1945, pelo menos ene termos
formais. pois é certo clue a Constituição actual
tIDURlt(r) DA ASSEMJBLEUUA DA REPúBLUCA N.º 57
delimita as matérias reservadas 11 Assembleia em termos mais amplos do que fazia a Constituição de I&gt;&gt;;. na redacção posterior a 1945. Mas é evidente que o primeiro Governo designado rios termos lia Constituição não pode tornar como ponto de colllparaç;o. para a delimitação d;t sua própria competéricia leui,lativa, nem as di,posições 0u os princípio; da Con,tituição de 1933. neta. é evidente, as nornias coti,ttttlctoll:tl; do período transitório entre o '_'5 de Abril e a prorllulgaçìlo dtl Constituição, período em que o Governo é o principal, se nJto praticamente o único. órgi-to legislativo. O Governo tem de habituar'-,( ìl íciciu de que após a entrada em vigor da Constituiçito existe ureia matéria reservada -'t competència legislativa da Assembleia que o Governo não pode de modo alguni tocar. O Governo, ao legislar uohre matérias que possam ter que ver com cl artigo 167 " cl:l Constituição, não pode dar-se a ,i mesmo 0 benefício da dúvida. Em caso de dúvida ,e a iiitttér'i:l e OU real) da competencla reservada (.Ia Assembleia. o Governo não pode; atribuir-se a si mesmo o poder de jul~:rr em ,eu benefício esta dúvida. Sc houver dúvidas, a prinieira questão. Para urgi Governo que se queira respeitador da Constituição e das prerrogativas le-islativa, ela Assembleia. é, em celso de dúvida, pedir a competente alrtOrlzaÇali ìt Assernhicia da República.

Temos para nós que esta matéria cios impostos nerli ;equer é unta (],as tais que dá lugar a dúvidas. Os argtInientos aqui expendidos no sentido de provar qtIe esta matéria é. sem dúvida. da competência reservada da As,enibleia não sofrem, a nosso ver. qualquer possibilidade de infirmução. Mas o que se diz a esse respeito diz-se tarlibém a respeito de outras matérias indicadas apenas sinteticamente no artizo 167." da Constituição, matérias que, por I'clllissão pura outras normas constitucionais, não podem deixar de ter-se como da conipeténcia re,ervada da Assembleia. Tenho aqui em conta, nolneadaniente. os direitos fundamentais cios trabaIhadore, - a liberdade sindical, o direito de constituir' comissões de trabalhadores. o direito -'l

•0r'eve. a proibição cio lock-out. o direito de não serem despedidos sem justa causa -, direitos que. nos ternios da Constituição, estão sujeitos aq regime elos direito,, liberdades e garantias, sendo lima das características (lesse regime precisurrente a de que essa rnat~ria é da competência r'eser'vada cia Assenibiela. Também aqui o Governo não tem curado desta qtlcsta0 e tem-se permitido e arrogado o direito de legislar ilegitimamente nestas matérias.

Sr. Presidente. Si-s. Deputados: O problema da iIieoIlstittrciolltllidtrde orgânica e uni problema que já aqui foi tratado, mas importa acentuar as respectivas ilações e qual a r'clevL^trlcitl que tens sol) o ponto de vista cias relações entre o Governo e a Assembleia. Cabe aqui reafirmar o que já foi dito na última sessão, que a inconstitucionalidade orgânica não é hoje, rios termos da Constituição de 1976, uma inconstittIcionalidade menor cio que a inconstitucion:llidade material. Ao contrário cio que acontecia ria Constituição de 1933. ene que a inconstrttrcionalrdade 0r~âniea era tida por tini vício menor e que relevava apenas clas relações entre o Governo e a Assembleia. Aias era quase ir'r'elevante para efeitos de defesa cios direitos cios cidadãos. u actual ConStitUi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PSD)" page-start="1813">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1813">O Governo não pode acusar a Assembleia de, ao tentar defender a matéria reservada que constitucionalmente lhe é atribuída, querer apenas, teimosamente, defender prerrogativas. De resto, ainda que fosse apenas isso, a Assembleia estava no seu direito, mas não está a fazer apenas isso ao defender as prerrogativas legislativas que a Constituição lhe atribui, está do mesmo modo a defender garantias fundamentais dos cidadãos.

Perguntou-se aqui há dias se a Assembleia pode interpretar a Constituição. Creio que é uma questão viciada esta que se põe. Na realidade, segundo os termos da própria Constituição, cumpre à Assembleia da República vigiar pelo cumprimento da Constituição. Ora, como poderia a Assembleia da República vigiar pelo cumprimento da Constituição se não interpretasse a Constituição nos casos em que ela é eventualmente duvidosa? E se, por maioria de razão, a questão surgir em matéria de divisão da competência legislativa entre o Governo e a Assembleia, quem está em melhores condições para defender uma interpretação constitucional: o Governo ou a Assembleia? Ou será que se defende que seja o Governo a interpretar aquilo que compete exclusivamente à Assembleia?

Entretanto, e também não apenas uma vez, mas já mais do que uma vez, foi aqui invocado como obstáculo, ou pelo menos como limite à invocação, por esta Assembleia, das inconstitucionalidades orgânicas, o facto de os decretos-leis do Governo terem passado no Conselho da Revolução sem serem declarados inconstitucionais e terem sido promulgados pelo Presidente da República. Tenho esta invocação não apenas por constitucionalmente ilegítima, mas, acima de tudo, de extrema gravidade política. Na realidade, a levar este argumento até ao fim, isto é, de que o facto de o decreto-lei ter passado no Conselho da Revolução sem ser declarado inconstitucional e de ter sido promulgado pelo Presidente da República seria impedimento à sua apreciação pela Assembleia, em sede de inconstitucionalidade, isso levaria pura e simplesmente a retirar a esta Assembleia um poder que a Constituição claramente lhe atribui, que é o de ratificar os decretos-leis do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1813">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1813">Mas, acima de tudo, este argumento é politicamente muito perigoso. Efectivamente, como se pode invocar contra a Assembleia, em matérias que são da sua competência legislativa reservada, a pretensa vontade de outros órgãos, que nem sequer são órgãos legislativos?

Mas, além de perigoso, este argumento é ainda constitucionalmente falacioso. É verdade que o Conselho da Revolução pode, preventivamente, antes da sua promulgação e publicação, rejeitar, por inconstitucional, um decreto-lei do Governo. Mas se o não fizer, não quer isso dizer que o decreto-lei é constitucional. Isso apenas quer dizer que, se o declarar, ele é inconstitucional, mas se o não declarar, não há qualquer manifestação de vontade de quem quer que seja no sentido de que ele é constitucional. Os tribunais, o próprio Conselho da Revolução, depois do decreto-lei publicado, e esta Assembleia podem, a todo o tempo, declarar a inconstitucionalidade de um decreto-lei que preventivamente não foi declarado inconstitucional.

Onde iríamos nós ter se tomássemos este argumento como válido, senão à conclusão de que todos os decretos e leis não julgados preventivamente como inconstitucionais eram, só por esse facto, constitucionais? A que propósito então todo o sistema constitucional de verificação da constitucionalidade a posteriori? A que propósito viria isso, se tínhamos por constitucionais todos os decretos-leis publicados, pois todos eles passam pelo Conselho da Revolução? Então havia uma petição de princípio absoluta, de que todos os decretos publicados são, só por isso mesmo, constitucionais, e portanto não se compreenderia de modo algum que se pusesse em relação a eles um problema de inconstitucionalidade.

Mas o mesmo se aplica ao problema da promulgação. Na realidade, o Presidente da República pode, por razões de veto político, deixar de promulgar um determinado decreto-lei. Mas da inversa não se pode tirar o argumento contrário, isto é, não se pode tirar o argumento de que a promulgação, só por si, implica a legitimação política ou constitucional de qualquer decreto-lei ou de qualquer lei publicada.

A meu ver, o Governo não pode invocar contra a Assembleia, e os Deputados da Assembleia também não, quer a abstenção do Conselho da Revolução, em sede de apreciação preventiva da constitucionalidade, quer a promulgação por parte do Presidente da República, e nem pode ter-se, como aqui já foi dito há dias a propósito de outro decreto-lei, o facto de a Assembleia da República invocar a inconstitucionalidade de determinados decretos-leis como um ataque sub-reptício ao Conselho da Revolução e ao Presidente da República. Rejeitamos firmemente tal interpretação da utilização de uma faculdade constitucional. Quando a Assembleia da República invoca a inconstitucionalidade orgânica de um decreto-lei do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1814">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="1814">Tem a palavra o Sr. Ministro Rui Vilar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2555" speaker-name="Emílio Rui Vilar" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Transportes e Comunicações (Rui Vilar)" page-start="1814">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O debate a que assisti nesta Assembleia a propósito do pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 765/76, de 22 de Outubro, com o qual o Governo introduziu algumas alterações ao imposto de compensação, incidiu fundamentalmente sobre dois planos:
1) O da interpretação da regra constitucional da reserva de competência legislativa da Assembleia da República, que, certamente vai permitir o início da fixação de uma jurisprudência constitucional sobre a matéria, necessária pela juventude da nossa lei fundamental, e da maior vantagem para o aperfeiçoamento da acção dos Órgãos de Soberania;

2) O do imposto de compensação, antes propriamente dito como instrumento da fiscalidade específica do sector dos transportes terrestres.
O primeiro objectivo da nossa intervenção é o de esclarecer as intenções e o pensamento do Governo ao introduzir alterações ao imposto de compensação.

Quanto ao imposto de compensação, convém, antes de mais, ter presente a filosofia que presidiu à sua criação e tem informado as suas sucessivas alterações.

Desde sempre, o preço do gasóleo, por razões de protecção à indústria e à agricultura (principais clientes deste combustível), não tem sido onerado com os mesmos encargos que incidem sobre a gasolina, designadamente a taxa de salvação nacional.

Tendo em vista, porém, que os dois combustíveis são utilizados em veículos automóveis, impunha-se, por razões de equidade e de justiça fiscal, criar uma tributação específica para os veículos que utilizam o gasóleo como combustível, por forma que a respectiva carga fiscal fosse equivalente à que era suportada pelos proprietários dos veículos que utilizam gasolina.

Essa equidade, em termos práticos, exigia que se procurasse o ponto de equilíbrio entre os respectivos custos por quilómetros dos veículos que consomem gasolina e dos que consomem gasóleo.

Dado que o gasóleo é, dos dois, o combustível de preço mais baixo, por não conter aquele o conjunto de encargos que oneram a gasolina, e que, por essa razão, possibilitaria custos por quilómetro notavelmente mais baixos, houve que criar o imposto de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1816">Tem a palavra o Sr. Deputado Lucas Pires.</utterance>
  <utterance speaker-id="272" speaker-name="Francisco Antonio Lucas Pires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Lucas Pires (CDS)" page-start="1817">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A minha intervenção vai cingir-se ao aspecto da constitucionalidade do diploma. De certo modo fui impelido a inscrever-me - embora vá um tanto chover no molhado, nalguns aspectos - pelo desafio, pela interpelação colectiva aqui lançada pelo Sr. Deputado José Luís Nunes no sentido de esta Assembleia contribuir para a formação de uma teoria constitucional do Estado democrático português.

Parece-me que as duas grandes lições a tirar deste debate são as seguintes: em primeiro lugar, este problema só se põe por o Governo ser minoritário; em segundo lugar, entre as duas interpretações da Constituição aqui aventadas, o Partido Socialista opta pela menos democrática, isto é, pela que mais poderes reconhece ao Governo e menos poderes reconhece à Assembleia.

A verdade é que, se fosse maioritário, o Governo teria a antecipada certeza de que as suas propostas passariam na Assembleia, prescindindo de comportamentos, como este, de questionável ortodoxia constitucional - comportamentos que transformam o núcleo do debate político numa disputa de competências, em vez de o deixar ser, como deveria, selecção, decisão e check-up de conteúdos práticos de direcção política e alta administração.

Por outro lado, a verdade é que, se o Governo fosse maioritário, a violação da competência da Assembleia em que proventura ele incorresse teria mais o carácter de uma mera violação formal das regras da divisão de trabalho entre órgãos constitucionais, de violação formal das regras da publicidade do trabalho legislativo e da garantia constitucional, do que propriamente o carácter de violação material da regra da maioria como fundamento permanente e actual das decisões em democracia. Quer dizer: se o Governo fosse maioritário e tivesse procedido da forma como procedeu, haveria apenas uma violação formal da Constituição. Assim, houve uma usurpação do princípio da direcção política da maioria, que é um princípio fundamental da democracia. De facto, sendo o Governo minoritário, a Assembleia que perante ele reivindica a sua competência está a agir em nome de uma maioria viva, e não apenas em nome de um sistema de normas, para defender um órgão e uma competência perante outros órgãos e outras competências.

Este elemento material de tipo político-constitucional não pode deixar de contar na interpretação de normas como as constitucionais. Numa disputa entre o Governo e a Assembleia, como a do caso vertente, só se poderia reconhecer ao primeiro destes órgãos alguma legitimidade material se o Governo fosse a voz da maioria! De outro modo, não!

De resto, face à nossa Constituição, em nenhum caso o Governo pode ser considerado um comitido natural da Assembleia. Muito menos sendo minoritário.

E num esquema de governo minoritário o respeito integral da Constituição apontaria até, como compensação do carácter minoritário, para as seguintes acomodações funcionais:

a) A redução do Governo, sobretudo, à condição de órgão executivo;
b) A transformação da Assembleia no órgão legislativo normal, e não apenas principal.
Só assim se tornaria praticável a regra de "direcção política de maioria", que constitui a alma do Estado democrático.

Enquanto isto não se compreender, os atritos recíprocos entre os dois órgãos políticos centrais e as consequentes perdas de tempo serão permanentes e inevitáveis. Dir-se-ia mesmo que, enquanto o Governo for minoritário, é necessário que a Assembleia seja, numa certa medida, Governo - na medida em que em democracia todas as decisões políticas (ou não especificamente administrativas) precisam de ser democratizadas, no sentido de ser garantida permanentemente a sua correspondência à vontade da maioria.

É de esperar que o conceito de "democracia avançada" com que Mário Soares tem acenado ao País não constitua o pretexto de qualquer especialidade sobre este ponto. É que, quando o princípio da maioria cede uma vez, pode introduzir-

-se o princípio dinâmico da minoria e começar a avançar-se de minoria em minoria.

Aliás, no que diz respeito ao caso em apreço, nenhuma dúvida tenho de que a competência da Assembleia da República foi usurpada pelo Governo. São múltiplos os argumentos que se podem trazer à liça.

Mesmo no terreno da interpretação puramente literal - que incompreensivelmente foi o terreno em que mais insistiu o Partido Socialista -, é totalmente desprovida de apoio a interpretação do partido do Governo. Quando a Constituição diz que compete exclusivamente à Assembleia a "criação de impostos e o sistema fiscal", deve notar-se que "criação" é, em sentido político, o contrário de "execução". A fórmula "criação" reporta-se à existência de uma vontade "originária" de tipo normativo. É, pois, "criação", em sentido constitucional, toda a alteração de impostos que venha bulir com qualquer dos elementos substantivos constitutivos da noção de imposto. Só os elementos acessórios e adjectivos do imposto - de tipo processual, por exemplo - caem na alçada da competência do Governo. Espero que este tipo de raciocínio dialéctico - "criação" é o contrário de "execução" - caia no goto do Deputado José Luís Nunes...

Clarificaríamos ainda mais o problema se considerássemos que, de acordo com a linha lógica desenvolvida, o Governo tem competência para aquilo que se poderia chamar administração dos impostos em sentido lato, abrangendo questões técnicas atinentes, mas não para qualquer aspecto de política fiscal, como é, sem dúvida, o caso, quando, como agora, está subjacente às medidas tomadas a vontade de agravamento da carga fiscal. Há aqui, evidentemente, um aspecto de política financeira e não de mera administração financeira. Também neste caso, porém, foi com o "polegar" e não apenas com o "mindinho" que o Governo mexeu nos impostos.

É também evidente que, em termos reais ou materiais, isto é, em termos de resultado económico e político, em termos, afinal, de acção sobre o conjunto da sociedade, a violência económica, a margem de imposição, a excepção à propriedade ou</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1819">
O Sr. Deputado Sérvulo Correia pede a palavra para um pedido de esclarecimento ou para um protesto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1819">Para um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1819">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1819">Queremos protestar contra a interpretação feita em relação a uma passagem de uma intervenção de um Deputado desta bancada, interpretação que não correspondeu, no seu sentido, àquele que lhe foi atribuído pelo Sr. Deputado Lucas Pires. Efectivamente, o que o Deputado da nossa bancada afirmou em devido momento foi que, em casos em que se levanta a dúvida da

constitucionalidade, a instância competente para cortar essa dúvida é uma instância de tipo jurisdicional. Não é função desta Assembleia julgar lidas, julgar litígios, que jogam com a diferente interpretação de normas por parte de entidades intervenientes e com interesses contrapostos que qualificam por forma diversa essas mesmas normas, valorando-as positiva ou negativamente, nomeadamente face à Constituição.

Portanto, e sintetizando, o que um Deputado desta bancada disse foi que, em caso de dúvida sobre a constitucionalidade de determinadas normas, não era esta Assembleia a entidade funcionalmente mais indicada para julgar sobre a constitucionalidade em causa. Isto, evidentemente, sem prejuízo de esta Assembleia poder fazer também uma apreciação política sobre essa questão.

Foi apenas isto que um Deputado da nossa bancada disse, e não aquilo que o Sr. Deputado Lucas Pires acaba de lhe atribuir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1819">Srs. Deputados: Queria pôr à consideração da Assembleia uma questão.

Nós temos nada mais nada menos do que nove diplomas para serem apreciados, independentemente da apreciação da concessão de urgência que se vai seguir. Se os Srs. Deputados estivessem de acordo, não faríamos intervalo, prosseguindo os nossos trabalhos até às 19 horas. Interromperíamos então os trabalhos e retomá-

-los-íamos às 21 horas, continuando depois sem interrupção, porque essa interrupção, como nós sabemos, mesmo que seja de quinze ou vinte minutos, acaba por prolongar-se por mais tempo, e nós temos muito que fazer. Nem sei mesmo a que horas é que acabaremos a nossa sessão da noite.

Estamos de acordo ou há alguma objecção?
Pausa.
Antes de mais, queria avisar os Srs. Deputados de que se encontra a funcionar no restaurante da Assembleia um serviço de jantar que poderá ser utilizado, durante o período que vai das 19 às 21 horas, pelos Srs. Deputados que o desejarem.

Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1819">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Suponho que este debate está</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1820">Efectivamente, a ser como o Sr. Deputado diz, teremos a nossa ordem de trabalhos para amanhã fortemente prejudicada. Mas, se o Partido Socialista não se encontra disposto a intervir na sessão noctuma, esta não se pode realizar.

Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1820">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A bancada do Partido Social-Democrata não pode deixar de estranhar a posição que acaba de assumir a bancada do Partido Socialista.

Com efeito, creio que foi até por iniciativa de membros da bancada do Partido Socialista que na última sessão foi anunciado pela Mesa que hoje os trabalhos desta Assembleia decorreriam não só, da parte da tarde, mas também da parte da noite. Isto dada a extrema gama de matérias cobertas pela ordem do dia indicada na sessão anterior e dada, até, a vantagem de que o maior número possível dessas matérias fosse, de facto, objecto de deliberação antes do fim do ano, o que, para todos os efeitos, significa antes do início do debate sobre o Orçamento e o Plano. E em face do anúncio feito pela Mesa de que hoje haveria reunião de trabalho da parte da tarde e da parte da noite, os Deputados desta bancada social-democrata tinham organizado, nesse estilo, o seu esquema de trabalho, prejudicando, até, esquemas partidários anteriormente estabelecidos. Não cometerei nenhuma inconfidência se disser que estava prevista para esta noite uma reunião do nosso grupo parlamentar que, por esse motivo, ficou sem efeito.

Cremos, de facto, que é do interesse comum e que corresponde ao objectivo de bom funcionamento desta Assembleia que haja trabalho esta noite. Pedimos aos nossos colegas e companheiros da bancada socialista que atentem nisso e que revejam a posição que acabam de enunciar e que só se em última instância o não puderem fazer o não façam, mas então comunicando mais precisamente porquê. Até porque há aqui interesses e posições assumidas por outras bancadas que devem ser levadas em conta pelos Srs. Deputados do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1820">O Partido Socialista permanece na sua decisão?
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="1820">Sr. Presidente: Eu não tenho estado aqui em Lisboa e, portanto, não tenho conhecimento do que se tem passado na nossa Assembleia. Mas afigura-se-me - e sem nenhum reparo à Mesa - que o processo normal de se revolver o andamento dos nossos trabalhos é uma conferência entre os presidentes dos vários grupos parlamentares e o Presidente da Mesa.

De qualquer maneira, permito-me sugerir que, doravante, qualquer alteração à programação normal dos nossos trabalhos não seja feita em plenário porque, por razões óbvias, naturalmente que o processo nunca é tão eficaz nem tão salutar como numa conferência entre os presidentes dos grupos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1820">Eu estava absolutamente convencido, e, aliás, foi anunciado pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia, de que na última sessão teria ficado resolvido que hoje se fizesse uma sessão noctuma. E Isso foi dito na própria sessão de sexta-feira.

Visto eu não ter presidido a essa sessão, foi-me informado pelo Sr. Vice-

-Presidente António Arnaut o que se tinha resolvido. E a razão por que eu não convoquei nenhuma reunião dos presidentes dos grupos parlamentares foi a de que parti do pressuposto de que, efectivamente, o assunto estava resolvido. Mas o Sr. Deputado António Arnaut fará o favor de esclarecer, porque a informação foi--me dada por si.
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="1820">Sr. Presidente: É verdade que, em princípio, ficou marcada a sessão para a noite de hoje e que essa sessão noctuma se justificava pela amplitude da nossa ordem de trabalhos e pela necessidade inadiável de certos diplomas - todos, ou pelo menos alguns deles - serem discutidos até ao fim do ano em curso.

A sessão noctuma não ficou marcada com carácter peremptório, mas ficou no espírito de todos a possibilidade de hoje à noite haver sessão. É evidente que este princípio pode ser alterado - como se costuma dizer - por qualquer motivo imprevisto. Não sei se ocorre esse motivo, mas V. Ex.ª, de harmonia com a sugestão feita pelo meu camarada Francisco Salgado Zenha, poderá convocar uma reunião dos grupos parlamentares no intervalo, que poderá ser de um simples quarto de hora, para, em definitivo, resolver esse assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1820">Assim se fará. Portanto peço aos presidentes dos grupos parlamentares o favor de se reunirem no meu gabinete.

A sessão está suspensa durante quinze minutos.
Eram 18 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1820">A sessão está reaberta.
Eram 18 horas e 35 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1820">Quero dar conhecimento à Assembleia da decisão que foi agora tomada na reunião dos grupos parlamentares.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1821">Sr. Presidente: Era para recordar à Mesa que antes de passarmos à alínea 2) do período da ordem do dia temos ainda a votação da alínea 1).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1821">Era exactamente isso que eu tinha dito, Sr. Deputado. Vamos agora votar a alínea 1). Até porque já se encontra na Mesa um requerimento do PSD, assinado pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia, a pedir que baixem à Comissão as alterações que foram apresentadas.

Vamos, portanto, votar na generalidade a concessão da ratificação do Decreto-Lei n.º 765/76, que era o ponto 1 da nossa ordem de trabalhos.
Submetida à votação, a concessão foi aprovada por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1821">Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Franco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="1821">Sr. Presidente: Era apenas para uma declaração de voto.

A ratificação ora votada significa, por trás da unanimidade formal, que na discussão se formou maioria contra a posição aqui defendida pelo Governo e pelo Partido Socialista.

Como havíamos anunciado, votámos a ratificação a fim de sanar, pela vontade expressa da Assembleia, o vício evidente da inconstitucionalidade orgânica que foi cometido pelo Governo. Esta é também a forma de permitir a discussão das propostas de alteração que apresentámos, e das que depois foram formuladas por outros partidos, sem prejudicar o regular funcionamento da Administração Pública ou as expectativas de alguns beneficiários de isenções que foram atribuídas pelo diploma cuja ratificação requeremos.

Ficou aqui claramente expresso que o princípio do livre consentimento dos impostos - completado pela autorização parlamentar para a cobrança anual dos tributos instituídos, mediante a lei do orçamento - importa, na nossa Constituição, a competência exclusiva da Assembleia da República para legislar, nos termos da alínea o) do artigo 167.º, em todas as matérias relativas a imposto referidas no artigo 106.º e ainda no domínio dos outros princípios fundamentais do sistema fiscal.

Esta, numa interpretação que incontroversamente foi sancionada pela Assembleia, é uma das mais elementares garantias dos cidadãos - o direito de apenas poderem ser tributados por sufrágio dos seus representantes livremente eleitos e não por acto do Governo, além de ser um princípio essencial do processo democrático no estabelecimento do sistema fiscal e dos sacrifícios tributários, sem o que não há, verdadeiramente, democracia representativa.

O Partido Social-Democrata não pode, pois, deixar de acentuar a importância política da doutrina que ficou aqui claramente assente. E acentua ainda mais: que o povo português deve saber que a questão que aqui foi votada não é uma vulgar discussão técnica ou uma mera querela entre o Governo e a oposição. O que esteve aqui em causa e que, no fundo, ganhou com a votação feita, foi, na realidade, um dos aspectos fundamentais da democracia política - o direito de os cidadãos serem tributados apenas pelos seus representantes.

Outras razões, de conveniência e de oportunidade, nos levam a discordar do diploma em causa. Mas acentuamos, sobretudo, que é importante que, para o futuro, o Governo aceite esta interpretação, não tentando de novo violar a Constituição para prescindir do consenso da maioria: ser minoritário obriga, ao menos, a reconhecer em democracia os direitos da maioria.

Esperamos que as outras questões levantadas - que se reportam à conveniência e à oportunidade das medidas tomadas e relativamente às quais discordamos, quer da não justificação do agravamento da taxa, quer da forma retroactiva como esse agravamento foi decidido - poderão, se a Assembleia concordar, ser mais claramente explicadas e discutidas na Comissão.

O essencial, porém, é que prevaleceu aqui a interpretação incontroversa e democrática da nossa Constituição Política. Resta ainda fazer justiça, mas o mais importante foi votado neste momento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1821">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1821">Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="1821">O voto favorável à ratificação que foi dado pelo nosso grupo parlamentar significa que nós estamos, primeiro que tudo, convencidos e de acordo com o consenso que aqui foi estabelecido sobre a inconstitucionalidade orgânica que existia no decreto-lei do Governo.

Portanto, não oferece dúvidas para nós - e o nosso voto vai nesse sentido - que a matéria de impostos deve vir a esta Assembleia e só ela tem competência sobre essa matéria.

Por outro lado, estamos convencidos - e o nosso voto também representa isso - de que, substancialmente, o decreto-lei se justifica amplamente, embora careça de algumas correcções que nós faremos votar em comissão, nomeadamente no tocante a uma melhor justiça fiscal e à distribuição da carga fiscal.

Tenho dito, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1821">Há mais alguma declaração de voto?
Pausa.
Mais nada.

Encontra-se na Mesa um requerimento do Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata, em que se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">Vamos entrar na apreciação do pedido de urgência relativamente à discussão da proposta de lei n.º 21/I, apresentada pelo Governo, que autoriza o mesmo a emitir empréstimos para financiamento dos encargos com a descolonização, de investimentos do Plano e de regularização de dívidas do Estado. Em princípio teria ficado acordado que não haveria debate quanto a este ponto. Mas como a Assembleia é que é a soberana, decidirá.
Pausa.
Visto que ninguém se opõe, vamos passar à votação do pedido de urgência.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1822">Sr. Presidente: Creio que é preciso estabelecer o conteúdo do processo de urgência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">Faça o favor, Sr.ª Secretária, de ler o requerimento que a esse propósito chegou à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria José Sampaio)" page-start="1822">(Lendo):
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista requer que, no caso de ser concedida a urgência solicitada pelo Governo para discussão e votação da proposta de lei n.º 21/I, a respectiva tramitação seja a seguinte:
a) Dispensa do prazo de publicação previsto no artigo 147.º do Regimento;

b) O exame em comissão seja feito durante a manhã do dia 22 do corrente;

c) Seja dispensado o envio à Comissão para redacção final.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">Vamos então passar à votação deste requerimento.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">Como já disse, a alínea a) passa para a ordem do dia do dia 28, às 10 horas da manhã.

Vamos agora votar a alínea b). Trata-se de uma votação simples - ratificação do Decreto-Lei n.º 758/76, de 22 de Outubro, sobre a amnistia.

Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1822">Sr. Presidente: Não tínhamos ficado convencidos de que essa matéria tinha ficado assente na ordem do dia para hoje. Para o caso de ter ficado, nós requeremos dez minutos de intervalo, para podermos considerar a situação, uma vez que não estávamos precavidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">O que ficou resolvido aquando da nossa reunião de há pouco, onde o Sr. Deputado Vital Moreira esteve presente, foi que a alínea b) teria uma votação simples.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1822">Sr. Presidente: Não contesto, mas requereria dez minutos de intervalo para o meu grupo parlamentar poder reunir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">Estão concedidos.

A sessão está suspensa.
Eram 18 horas e 45 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 50 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1822">Parece que, segundo a proposta do PCP, esta alínea b), que nós estamos a tratar neste momento, passaria também para o dia 28, de manhã.

Há alguma oposição?
Pausa.
Como ninguém se opõe, a alínea b) passa também para a sessão do dia 28, às 10 horas.

Quanto à alínea c), não há problema nenhum. Por isso vamos proceder à sua votação.

Antes, porém, há o relatório da Comissão de Educação, Ciência e Cultura, que o Sr. Deputado Narana Coissoró fará o favor de ler o mais resumidamente que puder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1822">Sr. Presidente, Srs. Deputados:

A 5.ª Comissão (Educação, Ciência e Cultura), nos termos do mandato recebido, procedeu à discussão e votação na especialidade dos Decretos-Leis n.ºs 768/76, de 23 de Outubro, 769-B/76, de 23 de Outubro, e 781-A/76, de 28 de Outubro, nos termos da alínea b) do artigo 47.º do Regimento.

Nos termos do n.º 4 do artigo 42.º do Regimento, foi designado relator, por eleição dos respectivos membros, o Deputado Narana Sinai Coissoró.

O resultado das votações respeitantes a cada um daqueles decretos-leis é o seguinte:
Todos esses três decretos foram mantidos na íntegra pela Comissão, e apenas foi aditado a cada um destes diplomas um artigo, proposto pelo CDS, que é o seguinte:
Para o Decreto-Lei n.º 768/76, o artigo 6.º:
Durante o período de três meses a contar da data da publicação do presente diploma, fica o Governo autorizado a introduzir-lhe alterações por via de decreto.
Em relação ao Decreto-Lei n.º 769-B/76, também foi aditado um artigo final, que diz:
Durante o período de três meses a contar da data da publicação do presente diploma, fica o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1823">Peço-vos desculpa, mas vou precisar de ser esclarecido. Parece-me que ouvi dizer que havia um aditamento qualquer que também foi aprovado na Comissão, não é? Se é assim, esse aditamento também será objecto de votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1823">Sr. Presidente: Nos termos do Regimento, a votação do articulado é global.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1823">Será global.

Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Gusmão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="297" speaker-name="Manuel Mendes Nobre De Gusmão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Gusmão (PCP)" page-start="1823">É para ler a declaração de voto dos Deputados do PCP na Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1823">Parece que já foi lida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1823">Eu já a li.
</utterance>
  <utterance speaker-id="297" speaker-name="Manuel Mendes Nobre De Gusmão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Gusmão (PCP)" page-start="1823">Eu creio que foi entendimento na Comissão, como aliás se poderá verificar se se voltar a repetir a leitura dos textos que aí estão, que se tratava de declarações prévias à votação. Concretamente, na declaração dos Deputa-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Muito bem. Acho que não há inconveniente nenhum nisso.

Quanto à alínea b), já sabemos que houve votação simples e que passou para o dia 28, às 10 horas. Vamos, portanto, à alínea c).

Sr. Deputado Vital Moreira, tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1824">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É para um simples pedido de esclarecimento ao representante da Comissão, provavelmente ao relator da Comissão. É se, no entender da Comissão, a lei, que há-de sair da Assembleia, de alteração, de aditamento, deve ser uma lei para cada decreto ou deve ser uma lei única contendo os aditamentos em relação aos três decretos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1824">O que foi votado foi um artigo de aditamento para cada um dos decretos. Portanto, cada um deles terá uma disposição final a acrescer aos artigos que cada um daqueles decretos-leis continha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1824">Receio não me ter feito perceber.

Nos termos regimentais e constitucionais, essas alterações têm de revestir a forma de lei. Deste modo, o que eu perguntei é se, no entender da Comissão, deve haver três leis, cada uma delas dizendo: "Fica o Governo autorizado, no prazo de três meses, a alterar, mediante decreto, o decreto-lei tal", ou se deve haver uma simples lei contendo essas alterações em relação aos três decretos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1824">São três leis distintas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Está esclarecido. Não é verdade?

Vamos, portanto, votar a alínea c), ou seja, o parecer da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com 28 votos contra (PCP) e (UDP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1824">Sr. Presidente: Era apenas para perguntar se já foram votados todos os textos da Comissão ou se a votação é um a um.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Parece que era uma votação global que estávamos a fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1824">Uma votação global de cada uma das propostas contidas no parecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Vamos então passar à votação da alínea d)?
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1824">Exactamente, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Estamos, então, na ratificação do Decreto-Lei n.º 769-B/76 e vamos proceder à votação da parte respectiva do parecer da Comissão.
Submetida à votação, foi aprovada, com 28 votos contra (PCP e UDP).

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Com o entendimento que aqui já foi esclarecido, vamos votar a alínea e), relativa à parte do parecer da Comissão sobre o Decreto-Lei n.º 781-A/76.
Submetida à votação, foi aprovada, com 28 votos contra (PCP e UDP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1824">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1824">Sr. Presidente: É para uma declaração de voto, curta, em relação à votação das três leis de alteração aos Decretos-Leis n.ºs 768/76, 769-B/76 e 781-A/76.

Os Deputados do PCP, após consideração do texto vindo da Comissão, resolveram votar contra a proposta de lei vinda da Comissão de Educação, Ciência e Cultura, que autoriza o Governo a introduzir, mediante simples decreto, alterações nos Decretos-Leis n.ºs 768/76, 769-B/76 e 781-A/76, por três razões fundamentais:

Em primeiro lugar, o Grupo Parlamentar do PCP tem as maiores dúvidas sobre a legitimidade constitucional do procedimento que consiste em autorizar que uma lei - ou decreto-lei - seja alterada por simples decreto. Embora tal procedimento fosse vulgar antes do 25 de Abril, e tivesse proliferado durante os Governos provisórios, nada justifica que tal processo se continue a verificar no domínio da nova Constituição. Ao contrário do princípio que se invocava para legitimar tal procedimento - "a lei pode tudo, inclusive autorizar que um regulamento a revogue" -, deve fazer-se afirmar claramente o princípio de que as leis e os decretos-lei só podem ser revogados ou alterados por lei ou decreto-

-lei. Nada há na Constituição que permita excepcionar tal princípio e que permita que uma lei autorize a sua alteração - ou a alteração de outra lei ou de um decreto-lei - mediante simples decreto ou regulamento. A função dos regulamentos é regulamentar as leis, e não alterá-las.

Em segundo lugar, o Grupo Parlamentar do PCP considera que, se a Assembleia admite que os referidos decretos-leis carecem de alterações, não se compreende que não seja ela própria a introduzi-las, em vez de remeter essa tarefa para o Governo ou de autorizá-lo a efectuá-las. É para introduzir alterações nos decretos-leis sujeitos a ratificação, entre outras coisas, que existe o processo da ratificação. Quando a Assembleia, reconhecendo ou, pelo menos, admi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1825">Para uma declaração de voto, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Teresa Ambrósio (PS)" page-start="1825">O Grupo Parlamentar do Partido Socialista considera estes decretos como medidas necessárias à criação de um clima de democracia e de responsabilidade nas Universidades.

Temos de reconhecer que o desbloqueamento verificado depois do 25 de Abril nas Universidades veio a ser prejudicado pelo oportunismo e sectarismo que se manifestaram na maioria das escolas.

A cumplicidade com os erros verificados só beneficiaria a contestação dos sectores reaccionários contra o estabelecimento de uma gestão democrática nas Universidades, levando a eliminá-la com a acusação de ter aberto o caminho à incompetência e à demagogia.

Uma Universidade renovada no que se ensina e no que se aprende, mergulhada na problemática da renovação da sociedade portuguesa, obriga a que cada um dos seus membros exerça o direito e o dever de nela participar na medida das suas responsabilidades, das suas ideias, da sua competência. Só assim se criará nas escolas superiores do País um nível de trabalho intelectual compatível com a formação altamente qualificada que o País requer aos que nelas se diplomam. Só assim se promoverá o pluralismo democrático, no confronto das ideias e da análise de informação, sem o qual as comunidades universitárias não exercerão a influência criativa na ciência, na tecnologia, nas ideias e na cultura que a sociedade delas espera.

Por outro lado, só a disciplina no trabalho universitário e a gestão racional, eficiente e responsabilizada poderão impedir que se continue a delapidação dos recursos financeiros, materiais e humanos nestas escolas, que sempre foi escandalosa no nosso país, mas que excedeu os limites nestes últimos dois anos, com prejuízo da melhoria das condições pedagógicas e de bem-estar dos alunos de outros níveis de ensino mais necessitados.

Este é, aliás, o consenso que se começa a verificar e que se impõe cada vez mais nas Universidades, face à coragem e à audácia do actual Ministério de Educação e da Cultura.

Os estudantes, professores e funcionários, lutando contra a corrente de demagogia e oportunismo, têm reagido, e há crescentes manifestações de apoio à política do Ministério de Educação no que se refere ao ensino superior e especialmente em relação ao decreto de gestão.

Os estudantes, professores e funcionários de escolas tão diversas, como Engenharia do Porto, Letras ou Agronomia de Lisboa, manifestaram ainda recentemente a sua vontade de ver aplicado este decreto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1825">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="1825">Os estudantes da Juventude Socialista, os professores socialistas e o Grupo Parlamentar do Partido Socialista não podem deixar de se congratular com estas atitudes. Estas atitudes representam, aliás, os primeiros efeitos dos actuais decretos.

A discussão da informação, os pareceres, as sugestões que vierem a realizar-se no seio dos órgãos democráticos de gestão que os decretos consagram e a cuja eleição se processará em breve, cremos ser este o lugar mais adequado e esta a discussão mais favorável que poderá facilitar ao Ministério da Educação a introdução das correcções que se julgarem convenientes. Por estas razões, o Partido Socialista aprovou o prazo de três meses que esta Assembleia concede ao Governo para introduzir essas alterações. Aliás, notamos que esta medida foi também unanimemente aprovada na Comissão, por todos os partidos, no decreto que diz respeito aos decretos das comissões interuniversitárias e de reestruturação das escolas consideradas degradadas.

Por último, não podemos deixar de sublinhar que a ratificação destes decretos-leis, com a introdução dos aditamentos votados na Comissão, os converte em leis da Assembleia da República, dotando-os da força e da autoridade deste Órgão de Soberania, pelo que o Governo contará necessariamente com todo o apoio da Assembleia para fazer cumprir tais leis pelos meios que se revelarem mais eficazes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1825">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1825">Mais alguma declaração de voto?
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1825">Os Deputados sociais-democratas membros da Comissão de Educação, Ciência e Cultura defenderam na discussão na especialidade as propostas oportunamente apresentadas pelo seu partido...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1825">De que maneira!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1825">Embora tenham aceite na generalidade os decretos-leis cuja ratificação foi pedida,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1826">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1826">Mais alguma declaração de voto?

Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="1826">O Grupo Parlamentar do CDS pretende deixar bem vincada a posição que assumiu nos debates na especialidade e na generalidade dos processos de ratificação dos Decretos-Lei n.ºs 768/76, 769-B/76 e 781-A/76, que deram origem às três propostas de lei que acabam de ser aprovadas pela Assembleia.

Na presunção de que estes debates se processariam num ambiente de lucidez, de isenção partidária e de tranquilidade reflexiva, o Grupo Parlamentar do CDS, coadjuvado pelos núcleos universitários da Juventude Centrista, estudou atentamente os problemas levantados pelos referidos decretos-leis e ouviu um grande número de entidades ligadas à vida das nossas Universidades, o que lhe possibilitou a apresentação de um conjunto de propostas alternativas às medidas preconizadas pelo MEIC.

Em nosso entender, as propostas que apresentámos, sem ignorarem a gravidade dos problemas a que havia que fazer face, e sem cercearem a competência e a autoridade do Governo para lhes dar a solução que o povo português exigia, permitiam contudo introduzir nos articulados dos referidos decretos-leis as correcções resultantes de uma outra visão dos problemas, que possibilitariam dar uma resposta satisfatória a algumas críticas que nos parecia legítimo considerar.

Sinteticamente, no que se refere aos dois primeiros decretos-leis, era nossa intenção fazer intervir no processo organizações científicas de investigação ou de representação profissional do ramo das escolas em questão, não só para evitar o risco de arbitrariedades, mas principalmente para possibilitar uma maior ligação dessas instituições às escolas, com todos os benefícios que daí pudessem resultar. Por outro lado, prevíamos um processo de restituição de poderes às Universidades e escolas superiores, de modo a conferir-lhes, no futuro, uma capacidade de regeneração que se nos afigura indispensável assegurar-lhes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1827">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1827">Está por todos entendido que a votação e as declarações de voto incidiram sobre a alínea e).
Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1827">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Assembleia votou o texto de uma lei, mas não votou a forma de uma lei.

Queria assim perguntar se a Comissão de Educação, Ciência e Cultura fica mandatada para dar forma a essa lei, ou a essas leis, não sei bem, cujo conteúdo a Assembleia hoje aprovou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1827">Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1827">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Acho que sim, que temos de dar forma de lei a estes projectos agora aprovados. Era isso que estava exactamente a fazer neste momento e até já procurei saber se o Sr. Deputado Vital Moreira concorda com a forma que sugiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1827">Está esclarecido, portanto, este ponto.

Volto a dizer que foi a alínea e) que esteve em discussão e sobre ela incidiu a votação e as declarações de voto.

Quanto às alíneas f), g) e h), a sua discussão passará para o dia 28, da parte da manhã.

Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1827">Sr. Presidente: É só para esclarecer que, de qualquer modo, o mandato de confiança à Comissão para redigir essa lei deveria ser submetido ao Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1827">Há alguma oposição quanto a serem concedidos esses poderes à Comissão?
Pausa.
Estão concedidos.

Srs. Deputados, entrou na Mesa um pedido que vou passar a ler e que é assinado por Deputados dos Partidos Socialista, Social-Democrata e do Centro Democrático Social:
Exmo. Sr. Presidente da Assembleia da República:
Os Deputados da Assembleia da República abaixo assinados manifestam a V. Ex.ª a sua mais viva preocupação pelos acontecimentos que se sucedem na Argentina.

Todas as informações a que continuam a ter acesso levam a concluir que continua uma sangrenta repressão sobre milhares de democratas e antifascistas.

Os signatários manifestam a sua mais viva inquietação pelo facto de Mário Echenique, membro do Comité Central do Partido Comunista Revolucionário do Uruguai, após ter sido julgado pelo Tribunal de Justiça argentino e absolvido, continuar no entanto na prisão, verificando-se que as próprias leis que absolveram Mário Echenique estão a ser claramente violadas.

Pedem por isso a V. Ex.ª que manifeste à Embaixada da Argentina a viva preocupação dos Deputados abaixo assinados pelos factos acima descritos.</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="1828">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Era apenas completar a informação da Mesa, dizendo que esse abaixo-assinado contém também a minha assinatura. É, portanto, igualmente assinado pela UDP. Penso que é justo destacar, e emocionado o faço, que esse importante abaixo-assinado conta também com a assinatura de V. Ex.ª Sr. Presidente da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1828">A Assembleia concorda, efectivamente, em que eu manifeste à Embaixada da Argentina a preocupação a que já me referi? Alguém se opõe?
Pausa.
Está aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados: Temos os nossos trabalhos terminados. Foi elaborado um calendário dos debates. Vamos ter amanhã uma sessão, com início às 15 horas, que se prolongará até às 19 horas e será interrompida para jantar - e informo que há serviço de jantar nesta Assembleia para quem desejar utilizá-lo -, recomeçando os nossos trabalhos às 21 horas e terminando às 24 horas.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
