<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="86" date="1977-03-16">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="S U M Á R I O" page-start="2893">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 15 horas e 30 minutos.
Antes da ordem do dia.- 
O Sr. Presidente deplorou o atentado de que fora alvo a residência dos pais do Sr. Deputado Jaime Gama e, já no decorrer da ordem do dia, condenou igualmente um atentado bombista contra a residência do Sr. Deputado Freitas do Amaral.

Ordem do Dia.- Iniciou-se o debate requerido pelo PSD sobre as medidas económicas recentemente decretadas pelo Governo.

O debate foi aberto pelo Sr. Deputado Barbosa de Melo (PSD), que também respondeu a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados Salgado Zenha (PS) António Guterres (PS) e Amaro da Costa (CDS).

Seguiram-se no uso da palavra os seguintes oradores:

Sr. Deputado Sousa Franco (PSD), que respondeu ainda a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados Vital Moreira (PCP) e Salgado Zenha (PS); Sr. Ministro do Plano e Coordenação Económica (Sousa Gomes) que no fim respondeu a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados Ângelo Correia [PSD), Amaro da Costa (CDS) e Veiga de Oliveira (PCP): Sr. Ministro das Finanças (Medina Carreira), que respondeu também a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados Acácio Barreiros (UDP) e Sousa Franco (PSD); Sr. Ministro do Comercio e Turismo e da Agricultura e Pescas (António Barreto), que respondeu ainda a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados Aboim Inglês (PCP), Carvalho Cardoso (CDS), Victor Louro (PCP),

Ângelo Correia (PSD), Faria de Almeida (CDS) e Carlos Carvalhas (PCP); Sr Deputado Freitas do Amaral (CDS),e Sr. Deputado Carlos Carvalhas (PCP), o qual respondeu também a pedidos de esclarecimento do Sr. Deputado António Guterres (PS).

O Sr. Presidente encerrou a sessão às 21 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2893">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 5 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina. 

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade. 

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Fernando de Carvalho. 

Alfredo Pinto da Silva. 

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Chaves Medeiros.

António Duarte Arnaut.

António Fernandes da Fonseca.

António Jorge Moreira Portugal. 

António José Pinheiro Silva. 

António José Sanches Esteves.

António Manuel de Oliveira Guterres.

António Poppe, Lopes Cardoso.

António Riço Caiado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando dos Santos Lopes. 

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Benjamim Nunes Leitão Carvalho.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Cardoso Lago.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2895">Estão presentes 201 Srs. Deputados.
Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
	Eram 15 horas e 30 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2895">Srs. Deputados: Como é do conhecimento desta Câmara e do País inteiro, ontem, em Ponta Delgada, foi vítima de um vilíssimo atentado a residência dos pais de um nosso colega deste hemiciclo, o Sr. Deputado Jaime Gama, com a prática de dois crimes nefandos, ou seja, nada mais nada menos que um atentado bombista e um crime de fogo posto. A Câmara não pode ficar indiferente a estes crimes sem perdão que se praticaram e que fazem parte, fatalmente, de um complot contra a democracia, contra a Constituição, e contra as liberdades públicas. Suponho que interpreto o sentimento geral desta Câmara manifestando ao nosso querido colega Jaime Gama e à sua família os nossos melhores sentimentos. Assim o faço e, com o acordo e o silêncio da própria Assembleia, me convenço de que estas palavras foram bem compreendidas por ela.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2895">Entrando na ordem do dia marcada para esta sessão, tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa de Melo.
Encontravam-se já na respectiva bancada ou compareceram depois os seguintes membros do Governo: Primeiro-Ministro (Mário Soares), Ministro sem pasta Jorge Campinos, Ministro do Plano e Coordenação Económica (Sousa Gomes), Ministro das Finanças (Medina Carreira), Ministro do Comércio e Turismo e da Agricultura e Pescas (António Barreto), Ministro dos Transportes e Comunicações (Rui Vilar), Ministro da Justiça (Almeida Santos), Secretário de Estado do Comércio e Indústrias Agrícolas (Carlos Filipe) e Secretário de Estado do Comércio Interno (Escaja Gonçalves). No decurso da sessão compareceram por alguns momentos outros membros do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PSD)" page-start="2895">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Deputados e Membros do Governo: Se alguém tivesse dúvidas quanto à necessidade de a opinião pública conhecer melhor e viver melhor os genuínos mecanismos democráticos ancorados na Constituição vigente, tê-las-ia perdido perante certas reacções e comentários vindos a público sobre esta interpelação ao Governo que agora se inicia. Desde o nervosismo de vários até às acusações expressas ou veladas de a interpretação constituir um facto «desestabilizador» tudo foi possível numa opinião pública pretensamente esclarecida e, de certo, convictamente interessada na democracia. Um velho arquétipo adormecido no inconsciente colectivo pregava, assim, uma partida aos que dele se julgavam livres. Em assunto de tanto interesse nacional, bastariam - como parece ter bastado durante tantas décadas - a decisão do Governo e a comunicação ao País feita pelo seu responsável máximo para que se dessem por satisfeitas as exigências de uma política democrática participada e compartilhada pelos cidadãos.

Esqueceu-se assim o papel fundamental da Assembleia da República na estrutura constitucional; preferiu-se, talvez, a um debate frontal e público, travado de acordo com as regras parlamentares, o monólogo difuso dos comunicados, das notícias adrede preparadas, dos boatos, das conversas mais ou menos deturpantes sobre as razões ou sem razões do Governo.

Por nossa parte julgámos ter cumprido um indeclinável dever do partido democrata que somos. «Em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="2896">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2896">Pois como poderia o Governo esperar, numa democracia, a adesão dos cidadãos a medidas que os afectam tão gravemente, senão através do confronto dos seus pontos de viva com os das correntes políticas representadas no Parlamento e mediante um claro entendimento dos motivos da sua política? Para homens livres uma crítica e a sua reputação serão sempre mais persuasivas do que os argumentos da força.

Acresce, ainda, que um Governo minoritário, mais do que qualquer outro, precisa da discussão para que as suas resoluções importantes se tornem aceitáveis para a generalidade dos cidadãos. A verdade é que sem isso a sua política correrá sempre o risco de ser uma política repressiva.

No termo deste debate teremos dado à Assembleia da República o lugar que lhe cabe na organização do Estado; teremos mostrado ao Governo as vantagens de governar de acordo com o Parlamento e teremos dado ao povo um testemunho sério sobre as condições e as exigências que a sobrevivência nacional agora impõe. Teremos, numa palavra, e assim o queremos, construído democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2896">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2896">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs, Deputados e Membros do Governo: As medidas económicas o financeiras aprovadas pelo Governo em 25 e 26 de Fevereiro estão a produzir efeitos profundos na vida concreta do povo português e vão exercer, sem dúvida alguma, influência considerável na credibilidade e na sobrevivência duradoura das nossas actuais instituições políticas. O seu acerto ou desacerto projectar-se-ão necessariamente como momentos cruciais ou críticos de um processo político ainda não inteiramente normalizado nos factos. Sejam essas medidas as necessárias e suficientes para o combate à gravíssima crise económico-financeira ou sejam para tanto inadequadas e incompletas; convertam-se elas, num prazo razoável, em prática efectiva e permanente na vida do Estado e da sociedade ou fiquem para aí apenas como mais um discurso piedoso de governantes cheios de boas intenções ou então mal esclarecidos; exprimam elas uma vontade política honesta e determinada de salvar a economia por amor do povo português ou não passem de uma desajeitada retórica pua Europa ver e por amor do próprio grupo governante; sejam essas medidas resultado de longos estudos e de profunda meditação ou tenham elas brotado de um improviso mais ou menos engenhoso e falaz - o certo é que, em qualquer das hipóteses, estamos perante um acontecimento político de grande alcance, um acontecimento face ao qual não ficarão decerto indiferentes nem os democratas nem os antidemocratas interessados na evolução política portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2896">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2896">Pois em qualquer dos casos continuará em jogo - num jogo perigoso e algo imprevisível - a própria experiência que Portugal tem vindo a viver sob o domínio da Constituição de 1976.

Ciente de tudo isso, o Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata entendeu dever suscitar um debate na Assembleia da República sobre as medidas de restrição do consumo e de relançamento da economia com vista à obtenção de uma melhor clarificação das razões e finalidades específicas da nova política económica governamental e a uma análise parlamentar daquilo que se fez e não fez agora, na expectativa de poder contribuir, de algum modo, para a saúde de uma crise que, a não ser vencida - como lembrou na mensagem de fim de ano o Sr. Presidente da República -, nos vencerá a nós - pelo menos, a nós democratas de todos os matizes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2896">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2896">O Partido Social-Democrata está vitalmente interessado no sucesso da via democrática aberta pelo 25 de Abril e no bem-estar efectivo do povo português, sobretudo das camadas que, de há muito, vêm sendo marginalizadas nas políticas económicas seguidas quer antes quer depois do 25 de Abril. O Partido Social-Democrata é adepto da ideia de que a justiça social compreende também uma exigência na proporção entre os sacrifícios impostos à geração presente e as vantagens deles resultantes para as gerações futuras, de tal modo quo assim como protesta contra termos de pagar hoje os erros económicos de um passado recente ou remoto, assim também considera imoral que, pela nossa incúria, inépcia ou egoísmo de hoje, estejamos a comprometer o bem-estar de amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2896">Muito bem!
O Orador. - O Partido Social-Democrata está consciente da possibilidade das manobras fáceis dos inimigos da democracia na exploração dos descontentamentos nascidos pelo agravamento acentuado do custo de vida imediatamente subsequente a urna política de austeridade - agora inevitável para qualquer força responsável depois, de tantos desvarios e de tantas omissões que enchem este período de dez anos em que o povo português podia justificadamente esperar muito mais e muito melhor dos seus dirigentes sucessivamente renovados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PSD)" page-start="2896">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2896">O Partido Social-Democrata crê no homem e no seu espírito incoercível, crê nos valores da liberdade e da dignidade humana, crê na capacidade do povo português, reiteradamente renovada ao longo da história, para traçar e assumir o seu futuro e por isso julga que esta hora exige o claro discernimento de que o combate à crise, para ter êxito, precisa de adesão esclarecida, consciente e livre de todos os que teimam em orgulhar-se de ser portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2896">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2896">O Partido Social-Democrata, repudiando assim as visões mecanicistas daqueles a quem</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="2897">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="I Orador" page-start="2897">E, contudo, agindo com este espírito, o Partido Social-Democrata não deixará de proceder e de se assumir como oposição como uma oposição que tem o sentido do Estado e a consciência de poder ser também uma solução.

Não faremos hoje, como não faremos nunca, «oposição pela oposição, a nossa realidade de formular exigências, de apresentar críticas e de sugerir propostas que, no nosso modo de ver, possam servir o bem do povo ou evitar-se maiores prejuízos, o Governo e a oposição parlamentar são responsáveis, cada um a seu modo, perante a comunidade dos cidadãos. Mas ninguém poderá assumir por nós a responsabilidade própria que nos advém da confiança que recebemos do eleitorado. Iremos ser no debate a voz daqueles que confiaram e confiam, em número cada vez maior, na via social-democrata preconizada nos nossos programas e que esperam uma política económica capaz de vencer a crise que a todos aflige.

Ao abrir este importante debate parlamentar, marcando o seu alcance e sentido para o Partido Social-Democrata, julgo dever ainda caracterizar sumariamente os riscos que corre ou vai correr esta nova política económica do Governo. Não definir claramente esses riscos e cair na fácil tentação de fechar os olhos como se tudo houvesse de correr sempre pelo melhor seria ingenuidade imperdoável na situação presente. O nosso idefectível optimismo não pode 2 ao ponto de dispensar um rigoroso reconhecimento das condições reais em que vai desenvolver-se tal política e uma vontade firme para vencer as dificuldades e obstáculos que estão aí a tolhê-la.

Em primeiro lugar, está aí o risco interno ao numeroso conjunto de medidas económicas e financeiras tomadas de uma só vez - em bloco - e rodeadas de um certo sensacionalismo. E o risco é este: o de as medidas não se encontrarem rigorosamente concatenadas, quer em si, quer nos seus efeitos recíprocos, podendo fazer evoluir as coisas para uma dinâmica não prevista ou mal calculada. Este debate e a atenção do Governo, ao que aqui for dito poderão contribuir para a correcção ou a integração dessas medidas, por forma a coordenar o conjunto e a dar-lhe maior e melhor eficácia.

Em segundo lugar, há aí o risco do desânimo dos que têm a incumbência de dirigir a economia neste período. As dificuldades são tais e hão-de ser tão grandes as resistências que não é de todo insensato prever a falta de vontade política e de determinação dos detentores do Poder. Se isso acontecesse e voltássemos de novo ao «deixar correm, então talvez</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2898">Muito, bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2898">Em terceiro lugar, não pode esquecer-se a incapacidade da nossa máquina administrativa para controlar com eficácia e executar com eficiência tantas tarefas juntas. Uma administração pública arcaica e irracional está hoje assoberbada com tarefas que só poderiam ser satisfatoriamente cumpridas por uma administração altamente racionalizada. O que neste domínio se tem feito depois do 25 de Abril tem sido o inverso do que se deveria fazer: ao mesmo tempo que se aumentaram as tarefas administrativas aumentaram-se também a complexidade, as inconsequências e os desperdícios da máquina administrativa, quer a nível geral, quer a nível local. Perante esta inoperância potenciada, todos se perguntam agora: mas conto será possível pôr em prática todas as medidas complementares necessárias, para combater; por exemplo, as especulações o mercado negro, os açambarcamentos que têm agora aí o seu caldo de cultura ideal? Como pode a nossa administração pública controlar eficazmente uma economia em tão grave crise e carecida de tão graves e tão complexas medidas?

Em quarto lugar, parece já evidente que vai prosseguir, de forma talvez subtil mas implacável, a estratégia das forças minoritárias, apostadas, primeiro, em destruir a nossa débil economia e, depois, em tornar inviável toda e qualquer tentativa de recuperação económica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2898">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2898">Contra a nossa história e a vontade inequívoca do povo português há ainda quem pretenda desviar o País dos modelos europeus, bloqueando-nos o acesso ao nosso espaço político natural na vã ilusão de nos conduzirem para um segundo ou um terceiro mundo ou para mundo nenhum.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2898">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2898">E o caminho desde sempre escolhido por essas forças políticas tem sido - e irá de certo continuar a ser - o do caos económico. Aqui vai deparar, pois, o Governo com sérias e persistentes dificuldades no êxito da sua política - dificuldades tanto maiores quanto é certo este tipo de resistência activa assumir quase sempre forma camuflada e aparentemente inócua. Essas forças, no seu estilo de sempre, continuarão de certo a prevalecer-se arbitrária e irresponsavelmente de todas as liberdades constitucionais que lhes assistem, nas que seriam as primeiras a sacrificar se algum dia fossem poder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2898">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2898">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro: Os escolhos que aí estão são muitos. Mas para merecermos a nossa hora os vindouros hão-de poder dizer de nós que «nunca desesperámos da República». 

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2898">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2898">Ouvi com muita atenção a intervenção do Sr. Deputado Barbosa de Melo, mas, apesar do brilho da sua exposição, talvez por deficiência minha, houve um ponto que não consegui perceber.


O Sr. Deputado Barbosa de Meio referiu-se longamente às medidas económicas do Governo - creio que se referia às medidas que foram tomadas recentemente -, mas não consegui compreender se o Sr. Deputado Barbosa de Melo concorda ou não com essas medidas e, no caso de não concordar, com quais medidas é que não concorda e, nessa hipótese, pergunto que medidas acha que deveriam ser tomadas em sua substituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2898">
O Sr. Deputado Barbosa de Melo deseja responder já ou no final de todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Melo (PSD)" page-start="2898">Sr. Presidente: Prefiro responder após todos os pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2898">Então tem a palavra o Sr. Deputado António Guterres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="2898">
O Sr. Deputado Barbosa de Melo referiu-se ao voto negativo do PSD em relação ao Plano, apontando de certa forma um contraste entre aquilo que no Plano vem expresso e o conjunto de medidas que agora o Governo apresentou.

Gostaria de lhe perguntar se o Sr Deputado tem, consciência de que a esmagadora maioria das medidas que constam do actual leque aprovado pelo Governo vem precisamente incluída no Plano, sobretudo no capítulo que diz respeito às medidas de política económica e financeira.

Segunda questão: o Sr. Deputado apontou como provável Asco das medidas agora apresentadas uma eventual falta de vontade política do partido do Governo e do Governo, Gostaria de lhe perguntar se, ao longo do período anterior ao 25 de Abril, ao longo do período que decorreu desde o 25 de Abril até à estabilização definitiva da vida democrática e desde então até agora, alguma vez notou, por parte do Partido Socialista, dos seus representantes nos governos provisórios ou do Governo, o mais leve indício de que essa falta de vontade política pudesse vir agora a manifestar-se.

O Sr. Presidente. - Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa, também para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2898">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Suponho que a clareza é uma regra fundamental de debates desta natureza e é bom que tenhamos todos consciência da posição de que cada</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2899">
O Sr. Deputado está desactualizado.</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2899">Nessa altura chamava-se assim.

Repito: 
O Sr. Deputado tem ou não consciência de que o PPD foi membro de todos os governos provisórios, à excepção do V, e, nessa medida, qual é o acto de contrição que deseja fazer perante esta Câmara e o povo português sobre o comportamento que nesse período teve o Governo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2899">Tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa de Melo, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barbosa de Meio (PSD)" page-start="2899">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É sempre para mim uma honra ser objecto de inquirições por parte dos meus colegas. Essa atenção vos começo por agradecer.


O Sr. Deputado Salgado Zenha, muito directa e frontalmente, fez-me esta pergunta: se concordo ou não com o conjunto de medidas tomadas pelo Governo nesta hora de crise ou na hora em que se propõe debelar a crise. 
O Sr. Deputado Salgado Zenha, perdoe-me que lhe diga, impacienta-se um pouco - eu abri apenas o debate, definindo-lhe o tom e o sentido geral - perguntando-me quais são as medidas que em concreto o Partido Social-Democrata apoia, quais aquelas que desejaria ver completadas. Terão naturalmente os economistas do meu partido - que não eu, que o não sou, sou apenas um jurista - ocasião para dar uma resposta cabal e satisfatória ao Sr Deputado Salgado Zenha.


O Sr. Deputado António Guterres honrou-me com duas perguntas: Com a primeira, pretende saber se eu tenho ou não consciência de que a esmagadora maioria das medidas agora decretadas já estava prevista no Plano para 1977. É certo que várias dessas medidas podiam inferir-se do programa económico para 1977. Resta saber - e a discussão há-de mostrá-lo - se as mais significativas, aquelas que se repercutem mais imediatamente no custo real da vida, estavam previstas nesse programa.


O Sr. Deputado perguntou-me também se eu tinha algum dia verificado defecções na vontade política deste Governo. Eu tenho de confessar que não tenho verificado defecções assim tão graves, mas quis, ao pôr em destaque esse risco que referi, chamar a atenção para o facto de que exactamente as dificuldades que vão seguir-se daqui poderiam legitimamente deixar prever que essa vontade política arrefecesse.

Quanto ao Sr. Deputado Amaro da Costa, que pretendeu que aqui me confessasse perante ele
... devo dizer-lhe que não é este, rigorosamente, o meu confessionário.
Em todo o caso, devo unia. palavra ao povo português: tenho consciência de que o então PPD, hoje PSD, foi membro dos governos provisórios, à excepção do V, mas tenho também consciência de que em nenhum desses governos ocupou qualquer pasta que lhe permitisse controlar e definir a política económica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2899">Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Franco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="2899">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros e Secretários de Estado, Srs. Deputados: A interpelação do Partido Social-Democrata tem, desde logo, o sentido de provocar aqui mais um debate político importante sobre a nossa vida colectiva. Debate institucional, que ocorre assim no lugar próprio e entre os interlocutores adequados. Debate oportuno, que decorre também no momento apropriado, no qual o Governo começou a definir e a concretizar, pela primeira vez, em nosso entender, uma política económica.

A tomada deste lote de medidas - quase todas de austeridade, algumas visando a recuperação - sucede num momento importante da vida da nossa democracia e do País. Disso não podemos dissociar-nos. Estamos em vias de formular o pedido de adesão à CEE, com largo apoio do povo português, apoio que importa seja cada vez mais esclarecido, consciente e motivado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="2899">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2899">Temos à vista, ao que parece, a concretização, sucessivamente adiada e tergiversada, de diversas medidas fundamentais, sem cuja definição o quadro institucional da nossa vida económica e social continuaria adiado, na bruma de interesses opostos e de incertezas paralisantes. Assim, a fixação de critérios e forma de indemnizações, que efectivem o direito constitucional à propriedade e diferenciem expropriação legítima de expoliação arbitrária, assim a delimitação entre o sector público e o sector privado, assim a definição do conteúdo preciso do controlo de gestão, do direito à greve, da contratação colectiva e da participação dos trabalhadores na empresa, assim a esperada revisão da legislação agrária. Ao mesmo tempo, vivemos horas que de novo nos recordara como a indefinição económica tem prejudicado a consolidação da democracia, pois tem sido dito e redito que sem boa economia não existe democracia viável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2899">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2899">De novo também manipulações de massas tentam aproveitar o real descontentamento que existe entre os trabalhadores e suas famílias - e de que nesta Câmara havemos de nos fazer eco - para vingar erros do passado ou, quem sabe, reincidir neles: nos erros de há cinquenta anos, como nos erros de há dois anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2899">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2899">De novo ainda os totalitários de todos os lados tentam inserir neste ambiente vanguardis-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="2900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2900">É verdade que, de vários quadrantes totalitários, surgem novos assaltos à democracia, facilitados pela amplitude dos dissensos e pela fraqueza da coesão possível entre as forças democrática, Está - ou começa a estar - definido agora o quadro estável em que Portugal se insere, conforme à sua vocação histórica e à vontade expressa do povo; terminaram fantasias passadas e manobras tendentes a deslocar-nos do nosso normal contexto de civilização: a Europa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2900">Se assim pensarmos, se assim entendermos a estrutura constitucional existente e as linhas de convergência nacional que devem passar necessária e primariamente pelos dois órgãos representativos por excelência - esta Assembleia, com os partidos que a constituem, e o Presidente da República - e depois pelos órgãos que destes derivam a sua legitimidade democrática, então estaremos a dar a este debate o seu verdadeiro sentido nacional e saberemos extrair dele o proveito que, para defesa da democracia e clarificação do modelo da recuperação económica nacional, deve tirar-se. Ao contrário, se confundirmos oposição democrática com desestabilização, se entendermos que os partidos criticam durante os períodos eleitorais e depois podem deixar de interpretar os sentimentos dos que neles confiaram, entregando-se aos mais estranhos jogos malabares ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2900">...se confundirmos a estabilidade governamental com a teimosia nos caminhos errados e identificarmos a defesa da democracia com o seguidismo acrítico, então estaremos prestando maus serviços à democracia e ao País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2900">Nós, os sociais-democratas, temos, desde a investidura deste Governo, mantido uma linha constante de oposição não sistemática, pautada, acima de tudo, pelos interesses do povo português e pelos desejos e aspirações daqueles que em nós confiaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2900">Temos sabido dizer, consoante as circunstâncias «assim sim» ou «assim não» às medidas tomadas e ao sentido da acção do Governo; nunca dissemos agora sim a tudo, antes não a tudo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2900">E, reclamando-nos de uni programa e de alternativas diversas das do Governo, temo-lo apoiado sempre que o que faz se nos não afigura prejudicial para o povo português. A essa luz actuaremos também neste debate.

Mas a razão de ser deva interpelação não se esgota ainda aqui. À parte um discurso televisionado do Sr. Primeiro-Ministro e algumas declarações de membros do Governo responsáveis, não houve discussão institucional do programa de austeridade aprovado em 25 de Fevereiro. Ora, esta é imprescindível para lhe dar autoridade democrática, pois a comunicação directa entre governantes e governados não dispensa o diálogo democrático, que tem no Parlamento um lugar privilegiado e não poda ser substituído pela propaganda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2900">E só esse diálogo, e o possível aparecimento de um consenso maioritário, lhe conferirá legitimidade democrática, força de persuasão social e adesão colectiva, sem o que o programa de austeridade será uma pena imposta, mas não um sacrifício consentido, será causa de revolta, insatisfação ou desmotivação dos trabalhadores e da população portuguesa, em vez do começo, que se pretende, da mobilização de todos nós para o trabalho, o esforço e a produtividade. Por outro lado, foi anunciado um programa de austeridade, ou pelo menos um conjunto de medidas integradas com tal sentido e objectivo. Ora, ainda hoje não tem o País conhecimento do seu conteúdo completo. Basta recordar que, de oito propostas apresentadas à Assembleia da República ainda não foi possível apreciar três, porque até há momentos se desconhecia o conteúdo de três dos decretos-leis do Governo que as condicionam. E muito menos foi adequadamente esclarecido perante o povo o porquê e o como de muitas destas medidas. É isto que aqui viemos pedir ao Governo, a par da revelação integral do que falta tornar público. Pois, sem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSID" page-start="2901">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2901">«Só aceitaremos, em suma, a austeridade como um meio ao serviço da expansão e da justiça social.» Justifica-se esta austeridade? E corresponde ela aos critérios enunciados? Vamos a ver.

Desde a revolução de Abril, ocorrida em pleno impacte da crise do petróleo, todos os governos falaram mais ou menos de austeridade. Todos incitaram à produção e à produtividade. Todos tomaram mais medidas restritivas do que estimulantes. O PSD sempre reclamou prioridade para as medidas de relançamento, mas não passou de voz isolada clamando no deserto. Sempre dissemos também que quanto mais tarde viesse a austeridade pior seria. Tarde vão. Não admira que haja de ser rigorosa e se anuncie para um período longo. Só não entendemos por que motivo - à parte alguns aumentos de preços que foram sendo decretados e alguns agravamentos de impostos - também este Governo esperou sem se apressar, de Julho até Fevereiro, para só agora tornar o que chamou um primeiro «pacote» coerente de medidas. Conjunto este que suscita desde logo alguns comentários. Primeiro, que ele não é um verdadeiro programa ou plano. Sem embargo da coerência global que se lhe não pode recusar, seria necessário que contivesse mais medidas programadas - foi o que fizeram outros países europeus, com datas e fases muito precisas - e que fosse anunciado como um conjunto coerente, apto a orientar o comportamento dos agentes económicos num período razoável, em vez - de uma salada de cinquenta - medidas. Segundo: ainda que o fosse, entre este «plano» realista e o plano optimista, nos seus pressupostos e nas próprias medidas, que o PSD recusou votar em Dezembro medeiam, no tempo, dois meses, mas há, na concepção, independentemente da coincidência de aspectos de pormenor, toda a distância entre duas visões opostas da situação económica. Será então o Plano para 1977 mais um daqueles planos para meter na gaveta a que em Portugal estamos tão habituados? Teve ele afinal em conta a economia portuguesa tal como é, ou uma economia sonhada, optimista, desejada, quase lunar? Vemos nisto apenas a confirmação das nossas críticas à inadequação do Plano para 1977 e a justificação dos motivos por que rejeitámos o seu conteúdo. Mas como explica, o Governo que aderindo afinal hoje à tese, que nós então propusemos, de um programa de emergência, e aderindo à análise, que chamou pessimista, que fazíamos da nossa economia, venha fazer o contrário do que encarava, com excessivo optimismo, em Dezembro, e se veja forçado a caracterizar a situação económica ao invés do que então disse? Mudou tanto Portugal nestes dois meses?

Passemos, porém, adiante. A situação é esta, e é grave, como sempre temos dito. Não culparemos só</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2902">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2902">Ai de nós se não soubermos ser mais competentes em democracia, e deixarmos reabilitar-se por contraste um modelo social que é das principais causas da situação em que estamos, e cujos defensores não têm qualquer legitimidade para criticar o estado a que chegámos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2902">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2902">Tão-pouco a têm, porém, os defensores do Gonçalvismo. A demagogia do seu assalto ao Poder e a sua tentativa de mudança imposta do sistema social, são, também, gravemente responsáveis pela situação a que chegámos. A caça aos empresários, as ocupações violentas .e o esforço para, por toda a forma, inviabilizar as empresas privadas e lhes quebrar a produtividade; as tentativas de manipular trabalhadores e de tornar inviável qualquer sistema de livre contratação colectiva, substituído pela imposição do Ministério do Trabalho; a irresponsável gestão do crédito agrícola e a gestão partidária de empresas nacionalizadas ou intervencionadas, que deformaram de raiz processos como as nacionalizações ou a Reforma Agrária, cuja necessidade, correctamente entendida, era evidente em Portugal; a gestão irresponsável do sistema cambial e de crédito, que conduziu à fuga dos depósitos, ao rápido esgotamento das reservas de divisas e à criação de terríveis precedentes de oneração da reserva-ouro, sob o IV Governo Provisório; a manipulação de alguns trabalhadores das cidades e do Sul, oscilando entre modelos de dirigismo improdutivo e a anarquia na empresa; a demagogia que desautorizou e desmotivou, psicológica e materialmente, os quadros técnicos e dirigentes, provocando o seu êxodo para fora, e até dentro do País; a destruição de capital financeiro existente e a geração de intensas evasões de capitais; a criação de fossos entre trabalhadores privilegiados e a grande massa dos desfavorecidos; a celebração de contratos ruinosos de comércio e serviços com o exterior; o afugentar das remessas de emigrantes e dos turistas; a insegurança política económica e social que provocou o frenesim do consumo a todo o custo e a retracção do aforro e da poupança - este o panorama económico do Gonçalvismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2902">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2902">É a factura do Gonçalvismo, várias vezes anunciada, que hoje começamos a pagar. Não o esqueçamos, ao julgar os sacrifícios que, com justiça, por todos devem ser repartidos em função das suas possibilidades. Enfim, seguiu-se, logo após a revolução e durante o VI Governo Provisório, uma política, por todos devem ser repartidos em função das mesmo a rejeitar a austeridade. Tentou-se restabelecer a confiança sem sacrifícios nem medidas de fundo, tentou-se manter as facilidades anteriores por respeito pela provisoriedade do Governo ou por motivos eleitorais. Não se viu que, assim, nem se conseguia inspirar confiança - pois os agentes económicos intuem bem em que situação se encontra a economia -, nem se lograva começar a recuperação. Ao criticar a política - ou a sua falta - do Governo Constitucional, o PSD quis também dizer isto: que ele continuava com a indecisão e a passividade próprias de certas áreas dos Governos Provisórios, às vezes agravadas por uma indefinição ainda maior de rumo e de rota do que a corrente em alguns destes Governos. Ora, competia-lhe - já que invocava homogeneidade, coerência, um programa claro - ser mais definido e determinado, menos hesitante e ineficaz. O "25 de Fevereiro" mudou o panorama desta política económica? É o que vamos ver.

As medidas de austeridade integradas neste programa de emergência têm fundamentalmente em vista dois objectivos urgentes: reduzir o défice dos pagamentos externos e assegurar o seu financiamento; diminuir o consumo interno e aumentar o aforro. Hoje mais do que ontem, a redução do défice da balança de pagamentos tem de constituir um objectivo prioritário e urgente da política económica portuguesa. Se com um défice da balança comercial de cerca de 50 milhões de contos a balança de pagamentos acusava em 1974 um défice de 16 milhões de contos, se este défice subia em 1975 a 27 milhões de contos, a situação de 1976 foi arrepiante: os dados do INE demonstraram um défice comercial de 73 milhões de contos, o que excede os valores do Plano e elevará o défice global de pagamentos muito acima dos magros 28 milhões de contos previstos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="52" speaker-name="António Júlio Simões De Aguiar" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Simões de Aguiar (PSD)" page-start="2902">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2902">Esta situação catastrófica - proporcionalmente superior à da Inglaterra e da Itália - parece estar em vias de mudar, pois os princípios deste ano apresentam valores idênticos aos de 1976. Comprova-se, por um lado, a ineficácia dos controlos rígidos - instituídos já no ano passado, e que, não havendo confiança, pouco ou nada restringem - e, por outro, a prioridade do vector exportação, que decresceu quase 15% de 1974 para 1975, atingindo em 1976 um valor ainda inferior ao de 1974, enquanto as importações só num ano cresciam 31 %.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2904">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2904">É lícito, e a concluir, quanto a estas medidas, perguntar se o Governo se não verá obrigado, neve domínio como em outros, a combater a inflação e a estimular a actividade económica, no futuro, através de reduções selectivas de alguns dos impostos que aumentou agora, talvez mais por motivos fiscais do que por motivos de política económica. Apostaríamos que sim. E também apostaríamos que melhor fora fazer agravamentos selectivos neste momento, em vez de ir aumentar ainda mais a bola de neve inflacionista que este «pacote»:de medidas corre o risco de ser.

O novo regime dos preços, constante do Decreto-Lei n.º 75-Q/77, de 28 de Fevereiro, também nos merece observações. Sempre defendemos a revisão do regime legal em vigor, sempre criticámos o abuso desse regime para restringir as receitas e inviabilizar as empresas, sempre entendemos que era necessário adequar sectorialmente, quer as fixações de preços quer a determinação das margens de comercialização. No entanto, ficamos um pouco perplexos perante o liberalismo evidente da nova regulamentação dos preços. Que a Administração venha fazer face a uma previsível avalancha de pedidos, restringindo as zonas de controlo e aumentando o controlo a posteriori, parece-nos que pode ser perigoso, sobretudo se o leque das medidas tomadas é já de per si globalmente inflacionista.

Por outro lado, entendemos que seria importante, enquanto esperamos o prometido «código dos preços», que se definissem desde já quais as regras que o Governo entender seguir em matéria de controlo de preços. Será que se pretende pôr de lado uma experiência positiva, que de há muitos anos temos, de controlo de preços? Pode ser que não, se as medidas complementares e as dúvidas que existem quanto à interpretação da recente legislação forem resolvidas. Pode acontecer, porém, que, por deficiência de estrutura administrativa ou por aplicação do novo regime, tal como na primeira leitura ele parece dever ser aplicado, o controlo de preços tenha visto muito reduzido o seu âmbito apenas aos produtos incluídos no «cabaz de compras» e com preços máximos, e porventura, mesmo em relação a estes, com algumas dúvidas de eficácia prática. Se assim acontecer, as distorções aumentarão, as previsões dos agentes económicos alimentarão o processo inflacionista, e, não nos iludamos, não é com a fiscalização e com a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2905">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2905">Que medidas de austeridade orçamental, que medidas tendentes a controlar a eficiência dos gastos públicos e a impor o respeito rigoroso das regras financeiras, propõe o Governo, desde já ou proximamente, a fim de que a austeridade abranja todos por igual, e não apenas os consumidores e os trabalhadores?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2905">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2905">Finalmente, a austeridade é, e deve sê-lo, um meio ao serviço do relançamento e da expansão. Muitas das medidas tomadas se orientam nesse sentido e, devemos dizê-lo, sem estar a perder tempo mencionando-as especificamente: de uma forma geral, as providências tendentes a viabilizar as unidades de produção, públicas ou privadas, a criar novas formas de mobilização de poupanças e a permitir a normalização dos mercados financeiros, parecem-nos adequadas desde que sejam completadas com outras que logicamente nelas estão contidas. Temos dúvidas muito fundadas quanto à elevação das taxas de juro, pois entendemos que no caso português elas não determinarão significativamente a formação de poupança, nem melhorarão as condições de mobilização,' mas, pelo contrário, um efeito certo terão: vão agravar os encargos financeiros das empresas e dissuadir o investimento nas unidades de produção, cujos capitais próprios são muito insuficientes e que não perdem recorrer facilmente ao mercado financeiro. O tempo demonstrará, até ao final do ano, se esta medida provocou um aumento do afluxo de depósitos aos sistema de crédito, se provocou um aumento real da poupança, ou, muito pelo contrário, se veio afinal agravar a vida das empresas sem melhorar a situação global de financiamento da economia. No entanto, dentro do princípio, várias vezes por nós repetido, de que a austeridade deve ser entendida ao serviço do relançamento e da expansão, uma pergunta fica: que atitude tomar quanto às medidas orientadas para o relançamento?

Diremos que no essencial elas são correctas, mas não bastantes. São correctas, na medida em que pretendem corrigir a situação de desequilíbrio no financiamento das unidades produtivas, na medida em que pretendem criar expectativas positivas, confiança e segurança nos empresários. E são correctas ainda na medida em que contribuem para uma delimitação e definição mais precisa do sistema económico, no sentido de que, tal como interpretamos a Constituição, existe em Portugal um sistema económico de tipo ocidental, embora com um duplo sector - público e privado - e um sector cooperativo extremamente importante em termos de definição futura do modelo social, mas não são suficientes.

Entendemos, por um lado, que é urgente, sobretudo depois do novo desequilíbrio introduzido pela política de preços, definir regras de jogo quanto à conjugação do crescimento dos preços e dos vários tipos de rendimentos. Isso é uma imposição, quer da estabilidade política e económica quer da justiça social. Entendemos, por outro lado, que é urgente definir regras de jogo quanto ao estatuto da iniciativa privada. Propomos a definição de um estatuto do investidor que, som discriminações positivas ou negativas, venha com o tempo a incorporar aquilo que com todos os seus defeitos é o nosso Código do investimento Estrangeiro muito terceiro-mundista, mas nada europeu no seu conteúdo real.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2905">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2905">Entendemos, por outro lado, que as exigências do modelo europeu nos obrigarão a definir claramente os quadros de reestruturação do sector público produtivo e uma política deliberada de apoio às pequenas e médias empresas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Angelo Correia (PSD)" page-start="2905">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2905">Embora algumas medidas pontuais existam neste lote, num sentido ou no outro, mas sem que no seu conjunto se defina qual vai ser o modelo e a função do nosso sector público produtivo, qual vai ser a forma como vamos adaptar à implacável concorrência europeia as pequenas e médias empresas de que dispomos, não poderemos confiar em que a expansão se dê. Porque esta exige confiança psicológica, mas exige também condições reais para que as empresas actuem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2905">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2905">Essas condições reais obrigam, por outro lado ainda, à definição de todo um esquema de apoios: contratos de programa, de desenvolvimento e de execução do Plano; reformulação da política de incentivos fiscais, e o acesso ao crédito e a outros benefícios sem quaisquer discriminações relativamente ao sector público. Sem isso, cremos que a política de relançamento económico não está completada, e o sentido da austeridade será positivo, mas só parcialmente. Por outro lado ainda, e para concluir, continuamos a não ver como se vai prosseguir concretamente - embora possamos esperar pelo plano a médio prazo para resolver esta dúvida, que é do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2906">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2906">Estamos certos de que, sem uma ideia clara dos objectivos prosseguidos e sem força suficiente para os demandar, não há política de reanimação e' de reconstrução que triunfe. A nossa economia está numa situação em que não podemos permitir-nos mais inêxitos e hesitações. Se o Governo souber definir objectivos claros e coerentes, que possam ser partilhados e concertados por uma maioria estável e não por minorias flutuantes, poderá ter êxito neste projecto. Se o Governo conseguir mobilizar a população, em especial os trabalhadores para recuperar a economia e iniciar assim a caminhada para o desenvolvimento e a justiça, salvar-se-á a economia e a democracia. Para isso contará com os sociais-democratas. Com a independência da nossa exigência crítica, que valoriza e condiciona o apoio que lhes possamos dar, aqui ou além; com o nosso esforço para salvar o País e a democracia. Mas nunca contará com complacências perante a passividade ou a ineficácia, perante erros ou contradições.

O esforço colectivo, que nesta hora é necessário para estar vigilante em defesa da democracia e pronto a lutar pela reconstrução económica e social, só pode assentar em opções claras, no diálogo franco e no pluralismo. Para isso aqui viemos, para isso deixamos estas perguntas que esperam resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2906">Peço aos Srs. Deputados que desejam fazer pedidos de esclarecimentos o favor de se inscreverem.
Pausa.
Tem a palavra, para um pedido de esclarecimento, o Sr. Deputado Vital Moreira,
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2906">Sr. Deputado Sousa Franco: A certo ponto da sua intervenção disse, citando uni discurso seu de Dezembro: «Rejeitaremos a austeridade sempre que agravar as injustiças.» Não me parece, contudo, claro o argumento que desenvolveu sobre uma possível resposta a esta questão, o que me leva ao pedido de esclarecimento que lhe quero fazer.

Em primeiro lugar, é ou não verdade que este «pacotes de medidas leva necessariamente ao agravamento das injustiças sociais? Isto porque, nomeadamente através do poder de compra por efeito da elevação dos preços, se sacrifica necessariamente mais quem mais o tem sido e deixa de sacrificar aqueles que menos o têm sido e mais têm sido beneficiados. Em segundo lugar, é ou não possível uma alternativa para esta austeridade que passe por sacrificar mais aqueles que menos o têm sido ou, se, quiser, os que mais têm sido beneficiados com o sacrifício daqueles que têm sido sempre sacrificados?

A terceira pergunta entronca nesta última e é uma consequência dela. Apesar da resposta, que me pareceu em princípio negativa, quanto a esta questão, surpreendi-me um tanto com a parte final da sua intervenção ao responder globalmente a este «pacote» de medidas dizendo um «sim, mas ... », e estas reticências pareceram-me deverem ser traduzidas por «mas... é pouco». Como conciliar, portanto, estas duas posições da sua intervenção?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2906">
O Sr. Deputado Sousa Franco deseja responder já ou após todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="2906">Prefiro responder depois de todos os pedidos, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2906">Tem então a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Salgado Zenha (PSD)" page-start="2906">
O Sr Deputado Sousa Franco fez uma análise à balança, de pagamentos e parece-me ter receitado para essa doença dois remédios: exportar mais e importar menos ou substituir as importações. No entanto, sendo certo que no ano passado cerca de 80 % do défice total da nossa balança de pagamentos foi constituído por produtos alimentares, acho estranho que o Sr. Deputado Sousa Franco não tivesse dado uma atenção especial, no seu receituário clínico, ao fomento do sector alimentar, à agricultura, à pecuária e às pescas. Teria eu errado ou será o Sr. Deputado que pensa de modo diverso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2906">Poderá responder Sr. Deputado Sousa Franco, se assim o entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="2906">Em primeiro lugar, quanto às duas perguntas que me fez o Sr. Deputado Vital Moreira, diria que o critério do agravamento das injustiças pode ser colocado no curto prazo ou no longo prazo. É evidente que nessa perspectiva, por exemplo, podemos dizer que uma política de sacrifícios, como foi a gonçalvista, a curto prazo terá, aparentemente, reduzido injustiças, mas a longo prazo criava condições para as agravar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2906">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2906">Muito pelo contrário, encontramo-nos neste momento perante um tipo de política que, tem de se reconhecer claramente, entra, como sempre acontece com os objectivos de política económica, em alguma contradição corri os objectivos de longo prazo da justiça social. Algumas destas medidas, e acentuei-o ao tratar quer do agravamento do imposto de transacções que das medidas tomadas quanto à - restrição de importações - para não falar do problema fundamental do controlo dos preços e da redu-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2907">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2907">Quanto ao problema fundamental do fomento do sector agrícola e industrial-alimentar e do fomento da agricultura, pecuária e pescas, não o omiti. Acontece que na repartição de trabalho que fizemos, um camarada meu ocupar-se-á desse ponto, mais tarde, numa outra intervenção.

Desculpar-me-á o Sr. Deputado se em 45 minutos não pude definir com clareza uma política para esses três sectores, mas permita-me que diga que em muito mais espaço e em muito mais tempo talvez o Governo ainda o não tenha feito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2907">Tem a palavra o Sr. Ministro Sousa Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2545" speaker-name="António Sousa Gomes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Plano e da Coordenação Económica (Sousa Gomes)" page-start="2907">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Resolveu o Grupo Parlamentar do PSD interpelar o Governo sobre as medidas económicas recentemente adoptadas, em 25 de Fevereiro.

Não obstante julgar o Governo que sobre essas medidas foram já dadas ao País uma extensa e detalhada informação, é com a maior abertura que o Governo se dispõe a responder a esta interpelação nos termos em que ela acaba de ser formulada pelo PSD nesta Assembleia.

A isso corresponde não apenas o desejo do Governo de respeitar a necessidade de diálogo e de discussão democrática em torno dos grandes problemas da vida política nacional, como ainda a vontade de assim contribuir para um melhor e mais profundo esclarecimento em torno dos graves problemas da economia portuguesa e das medidas e acções que vêm sendo adoptadas.

À interpelação agora feita, o Governo procurará responder de forma clara e precisa. Desde já eu próprio e os meus colegas das Finanças e do Comércio e Turismo tentaremos fazer uma abordagem aos aspectos centrais da matéria em interpelação.

Na sequência do debate e na oportunidade de resposta a novas questões tentaremos apresentar os elementos adicionais julgados úteis ao esclarecimento dos aspectos mais circunstanciais.


O Sr. Primeiro-Ministro na sua intervenção final relevará, além disso, os aspectos políticos centrais ligados ao importante conjunto de medidas que o Governo adoptou.

Importará talvez começar por destacar de novo os grandes grupos de medidas que, na sequência da desvalorização do escudo, o Governo adoptou em 25 de Fevereiro, já que tendo sido publicada no Diário da República uma parte dos diplomas respeitantes outra parte está ainda a aguardar publicação,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2910">Para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Ângelo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="35" speaker-name="José Ângelo Ferreira Correia" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Ângelo Correia (PSD)" page-start="2910">Ouvimos o Sr. Ministro Sousa Gomes com muita atenção. Há, no entanto, duas áreas na intervenção do Sr. Ministro que gostaríamos de ver melhor explicitadas.

A primeira questão é a seguinte: Diz V. Ex.ª, que os objectivos gerais do Plano e do Orçamento para 1977 se mantêm. Permita-me dizer-lhe que confessamos a nossa perplexidade. Desvaloriza-se o escudo, têm-se dados mais actuais da balança de pagamentos, da balança comercial, há alterações nas taxas de operações activas e passivas, há uni conjunto de situações tomadas agora pelo Governo que inevitavelmente vão introduzir diferenças profundas no comportamento dos agentes económicos e na realidade económica para 1977. Nesse âmbito, como é que é possível que o Sr. Ministro Sousa Gomes diga que se mantêm objectivos traçados no Plano e no Orçamento?

A segunda área que o Sr. Ministro abordou reporta-se à declaração de que as medidas tomadas pelo Governo são um complemento inevitável e natural, na óptica do Governo, do quadro global de fundo traçado pelo mesmo Governo e apresentado no Plano. Julgo que esta explicação do Sr. Ministro a nosso ver, não é correcta, e não é correcta por duas razões: em primeiro lugar, porque o Plano para 1977 não tem suficientes opções de fundo. E não tem suficientes opções de fundo, como o próprio Sr. Ministro reconheceu há pouco, na necessidade, por exemplo, do acordo tripartido a celebrar para o futuro. Portanto, numa situação como essa, que tem de anteceder naturalmente um conjunto de medidas e que se integra numa política de fundo, essas não existiam como não existiam opções nas questões relativas, por exemplo, à delimitação de sectores entre entidades privadas e entidades públicas e em matéria de rendibilidade das empresas. O caso, por exemplo, da actual lei que vem fixar critérios de rendibilidade das empresas públicas é uma opção de fundo que não estava directamente contemplada, em termos precisos e rigorosos no Plano. Portanto, esta primeira área das opções de fundos

não completamente traduzidas e explicitadas no Plano, a nosso ver são uma dificuldade e um desvio ao pensamento expressado por V. Ex.ª.

Em segundo lugar, medidas como estas, que o Sr. Ministro Sousa Gomes diz que são complemento de opções de fundo, salvo melhor opinião, julgo que acima de tudo são, sim, explicações de um modelo económico que já estava subentendido na própria Constituição Política e como tal podiam ser traduzidas a partir do momento em que a Constituição entrou em vigor.

Como é sabido, a nossa Constituição impõe um modelo ocidental, um modelo, nos termos que o Sr. Ministro Sousa Gomes referiu de economia concorrencial. É óbvio que essas questões eram directamente, correlacionáveis com essa óptica. Daí o Governo ter podido fazê-las a partir de Julho, mas de facto não as fez.

Gostaria, pois, que o Sr. Ministro Sousa Gomes esclarecesse se continua a pensar da mesma maneira ou se, pelo contrário, não pensa que isso apenas se deve a uma tardia actuação da parte do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2910">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2910">Queria fazer cinco perguntas ao Sr. Ministro do Plano e da Coordenação Económica.
Depois de ouvir o Sr. Deputado Sousa Franco, creio que é líquido concluir-se que poderá existir alguma polémica, ou pelo menos alguma controvérsia, acerca dos objectivos de política económica conjuntural que em concreto o Governo visa alcançar. Suponho que, era útil para a prossecução deste debate que o Sr. Ministro Sousa Gomes nos esclarecesse quais são os objectivos concretos da política económica conjuntural que o Governo visa alcançar através das medidas que resolveu adoptar, nomeadamente se está ou não de acordo com a formulação dada aos objectivos dessas medidas pelo Sr. Deputado Sousa Franco e que me permito citar de memória: a correcção ou o controlo do défice da balança das transacções correntes com o exterior e o controlo dos consumos, designadamente a redução do consumo privado, fazendo uma canalização para a poupança.

A segunda questão refere-se, apesar de me parecer líquida, a quais são os objectivos claros da política económica conjuntural que o Governo visa alcançar. Embora, do nosso lado, haja uma interpretação acerca deles, creio que é pacífico admitir-se que a política do Governo é uma política eminentemente deflacionista. Pensa o Governo que estão garantidas as condições necessárias para uma política de expansão, nomeadamente de reactivação do investimento, em ordena a assegurar níveis mais elevados de emprego ou, se quiser, a assegurar o controlo do desemprego?

A terceira questão é a seguinte: Está ou não o Governo optimista quanto à possibilidade de manter, dentro dos objectivos do Plano e à luz da política económica conjuntural agora determinada, o necessário equilíbrio entre preços e rendimentos? Está o Governo optimista quanto à possibilidade de assegurar esse equilíbrio no que diz respeito à componente dos rendimentos e mais particularmente à</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2911">Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira, também, para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="2911">Sr. Presidente Srs. Deputados: 
O Sr. Ministro do Plano e da Coordenação Económica, na sua intervenção, para além, de uma classificação dos diversos tipos de medidas, falou em especial na subordinação do conjunto das medidas aos grandes objectivos do Plano e do Programa do Governo. Notou, a propósito da desvalorização do escudo, que se tratava de uma medida extremamente gravosa, que não era remédio milagroso - para nós isto soa a «não é veneno mortal» - e que se tratava mais de obter uma nova disciplina interna, apontando também, como consequência imediata, uma aceleração da inflação. A pergunta é a seguinte: Estando considerada no Plano uma medida que diz, passo a citar, «a manutenção do nível global do consumo privado, em termos reais, de 1976, com salvaguarda da participação do factor trabalho no rendimento nacional e a fiscalização e controlo dos preços e garantias de abastecimento ... » - dispenso-me de citar o resto -, pensa o Sr. Ministro que depois das considerações que fez pode garantir que, pelo menos, esta medida é respeitada ou pode manter-se como válida durante todo o ano de 1977 após o conjunto de medidas que o Governo tomou?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2911">Srs. Deputados: Convido os representantes dos partidos e os responsáveis da Televisão para uma reunião no meu gabinete, pelo que a sessão é interrompida por meia hora.

Eram 17 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2911">Está reaberta a sessão.

Eram 18 horas e 35 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2911">Srs. Deputados: Quero apresentar as minhas desculpas à Câmara por esta demora na reabertura da sessão, o que foi motivado pela necessidade de a conferência entre os representantes dos partidos e da Radiotelevisão ser mais demorada do que esperava. Está dada a justificação da demora, o que não impede que eu apresente as minhas desculpas.

Srs. Deputados: É com o mais profundo pesar e a maior indignação que quero comunicar à Assembleia outro facto extremamente grave que acaba de ocorrer. Já não nos bastava a circunstância, que há pouco evoquei do vilíssimo atentado contra a casa dos país do nosso colega Jaime Gama, mas acabo de ser informado de que houve um atentado bombista contra a residência do Sr. Deputado Freitas do Amaral. Não há dúvidas, Srs. Deputados, de que com tantas bombas juntas quem tem razão somos nós; e nem todos os bombistas deste país - juntos conseguirão diminuir a nossa vontade e a - nossa decisão de defendermos as Liberdades públicas e de cumprirmos rigorosamente a Constituição e o nosso dever até ao fim.

A linguagem das bombas só é própria de celerados e marginais da nossa sociedade.

Em nome desta Câmara apresento ao Sr. Deputado Freitas do Amaral e à sua família os meus melhores sentimentos de solidariedade.

Vamos retomar calmamente os nossos trabalhos. Venham as bombas do lado que vierem, nós estaremos no sítio próprio para as apanhar - oxalá que nunca seja-mos vítimas delas! Mas fiquem os bombistas a saber que não será com bombas que esta Câmara deixará, repito, de cumprir rigorosamente os seus devemos para com a Nação que a elegeu.

Tem a palavra o Sr. Ministro do Plano e da Coordenação Económica, para responder às perguntas que lhe foram feitas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2545" speaker-name="António Sousa Gomes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Plano e da Coordenação Económica" page-start="2911">Sr. Presidente e Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Ângelo Correia quis centrar as suas interrogações basicamente sobre dois aspectos. Numa primeira parte referiu - eu relembro para situar de novo a questão - que desejava saber se, de facto, a minha afirmação de que os objectivos centrais do Plano seriam mantidos e seria compatível com as alterações que, entretanto, circunstâncias várias tinham obrigado a considerar sob outro ponto de vista. Penso que o Sr. Deputado se referia indirectamente à desvalorização do escudo e, aos seus efeitos, nomeadamente em termos monetários. Na minha intervenção fui claro ao dizer que os efeitos inflacionistas decorrentes da desvalorização obrigariam a considerar os necessários acertos a nível quantificado, derivado justamente de as previsões feitas para 1977 terem uma base de inflação de 15% no produto - nacional bruto, o que, efectivamente, com a desvalorização verificada, não é possível manter a esse nível. Estou de acordo com o Sr. Deputado de que haverá expressões numéricas, ao nível das quantificações feitas no Plano, que terão de ser corrigidas. Mas, e isto é importante sublinhar, o Plano não é um fetiche. Não é um novo ídolo ao qual este país tenha de se vincular cegamente e de qualquer forma. O Plano é um instrumento e foi apresentado justamente nessa óptica. De resto, é um instrumento privilegiado, porque permite a discussão democrática e participada e, portanto, os seus pressupostos, as suas conclusões, as suas metas e os seus objectivos podem ser o instrumento privilegiado da construção democrática da nossa sociedade futura.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2913">Chamo a atenção do Sr. Ministro para o tempo da sua intervenção que se está a esgotar.</utterance>
  <utterance speaker-id="2545" speaker-name="António Sousa Gomes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2913">Obrigado, Sr. Presidente, vou terminar.


O Sr. Deputado Amaro da Costa também falou no problema das garantias e das liberdades individuais, ligado com o aumento do imposto de transacções. Deixarei esta pergunta para o Sr. Ministro das Finanças responder, já que se prende com um problema de política fiscal.

Finalmente, respondendo ao Sr. Deputado Veiga de Oliveira na parte que ainda não referi, volto a dizer que o Governo mantém a ideia de subordinar às grandes opções do Plano as medidas que agora está a tomar e as que de seguida vai tomar e que, efectivamente, o nível global do consumo privado será mantido em termos constantes ao nível de 1976, o que não significa, apesar de tudo, que não possa diminuir em termos relativos. Isto sem prejuízo de que a componente do trabalho seja mantida na proporção que atingiu já neste momento. É evidente que a fixação do nível de, preços no cabaz é também uma das grandes opções do Plano. Há pouco referi, e volto a repetir, que o Governo tomou esse, encargo, definiu um 

conjunto de bens cujo preço e abastecimento garante durante um ano, e isso vai exigir um aumento do volume de transferências, esse será um caso em que, para manter um dos objectivos, tivemos de diferir um pouco a obtenção de outro.

Srs. Deputados: Penso que com isto terei dado um pouco de satisfação às vossas interrogações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2913">Tem a palavra o Sr. Ministro das Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2559" speaker-name="Henrique Medina Carreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças - (Medina Carreira)" page-start="2913">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começarei por exprimir a minha opinião pessoal de que esta interpelação foi realmente um acto salutar. Concordo com o Sr. Deputado Sousa Franco quando diz que a legitimidade democrática sairá reforçada em face da discussão democrática neste lugar.

O Governo apresentou um conjunto de medidas que reputo de coerente e de corajoso, sem contudo estar convencido de que elas apresentam tudo o que neste momento é necessário e desejável. Por isso mesmo parece-me que a discussão provocada pela interpelação do Grupo Parlamentar do PSD é salutar, no sentido de que as medidas apresentadas pelo Governo poderão eventualmente ser aperfeiçoadas e completadas. Penso também que a intervenção da Assembleia da República neste acto que aqui nos congrega é realmente um serviço que ela, em colaboração com o Governo, vai prestar ao País, sendo mais um serviço que se lhe fica a dever na sequência daquele que nos envolveu na discussão do Programa do Governo e, mais tarde, na discussão e aprovação das leis do Plano e do Orçamento. Creio que temos motivos para nos congratularmos. Também me regozijo por saber que, certamente em nome do seu grupo parlamentar, o Sr. Deputado Sousa Franco concorda com a desvalorização. Disse que a aceitava e que a considerava realmente um acto necessário. Quanto a este ponto, creio, portanto, não haver divergências com o sector interpelante e parece-me que uma análise desapaixonada da situação do nosso país em matéria de trocas externas não poderia apontar para outra solução, sabendo-se que o grande desnível dos ritmos - das inflações entre um país e aqueles com os quais mantém mais apertadas - relações económicas conduz, tarde ou cedo, a situações em que a desvalorização acaba por se impor, da mesma maneira que um ritmo menor de inflação de um certo país em relação àqueles com os quais mantém mais apertadas relações económicas tarde ou cedo acabará por justificar uma revalorização, como nos casos da Alemanha e da Suíça.

Todavia, creio não estar de acordo com o Sr. Deputado Sousa Franco, quando entendeu qualificar este conjunto de medidas como urna salada de cinquenta medidas. Na realidade, não sei se o Sr. Deputado Sousa Franco é vegetariano, mas creio que não - já almocei com ele e, pelo menos nesse dia, comeu carne.
Não vejo assim similitude extrema entre este conjunto de medidas e qualquer tipo de salada, seja ela qual for. É um conjunto de medidas que reputei de coerente e de corajoso, e que irei tentar demonstrar</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2916">
O Sr. Ministro desculpará uma pequena interrupção, mas efectivamente restam só doze minutos, e o Sr. Ministro António Barreto ainda terá de falar.

Portanto, se V. Ex.ª quiser encurtar as suas considerações, muito bem.</utterance>
  <utterance speaker-id="2559" speaker-name="Henrique Medina Carreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2916">Sr. Presidente: É habitual que o Ministro das Finanças nas suas intervenções não tenha tempo. Das últimas vezes isso aconteceu por ter intervindo em último lugar e hoje por ter intervindo em penúltimo lugar.

Lamento, mas os Srs. Deputados compreenderão que realmente não se pode ir mais longe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2916">Restam cerca de quinze minutos para a intervenção do Sr. Ministro António Barreto.

Entretanto, vou dar a palavra aos Deputados que solicitaram esclarecimentos ao orador que acabou de intervir.

Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="2916">Sr. Presidente, Srs. Deputados e Srs. Membros do Governo: A primeira questão que queria pôr ao Sr. Ministro Medina Carreira refere-se ao facto de o Sr. Ministro, em Outubro, defender com argumentos que penso de muito fundamento e correctos e contrariando a opinião expressa, ou seja as conclusões da confe-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2917">
O Sr. Ministro das Finanças dirá se quer responder imediatamente ou se aguarda o fim dos pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2559" speaker-name="Henrique Medina Carreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças (Medina Carreira)" page-start="2917">Tenho a impressão de que é melhor aguardar que sejam feitos todos os pedidos de esclarecimento, Sr. Presidente,
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2917">Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Franco também para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="2917">Sr. Ministro das Finanças: Eu queria, em primeiro lugar, registar com agrado o facto de a sua intervenção ter sido uma resposta a muitas das questões que nós tínhamos formulado. Nuns casos ficámos esclarecidos e mais ou menos concordantes, noutros talvez não, mas é positivo o intuito e a realização.

Por outro lado, também não queria deixar de referir, usando a imagem culinária que o Sr. Ministro e meu amigo mencionou há pouco, que o facto de se qualificarem as medidas como uma «salada» não é necessariamente depreciativo. Uma «salada» pode ser coerente e só se o for será boa. Simplesmente, pressupõe um prato de fundo e desse é que estamos à procura.
A verdade é que nós estamos, neste momento, com alguns pontos em suspenso e eu iria formulá-los como perguntas.

Aceitei as explicações que me deu quanto a medidas de austeridade do sector público, mas há zonas em que me parece que estamos longe de conseguir a disciplina desejável: disciplina da utilização dos dinheiros de fundos e serviços autónomos, reorganização financeira do Estado no domínio da contabilidade pública e outros avales do Estado. São três pontos que deixo enunciados.

Em segundo lugar, quanto ao agravamento do imposto de transacções, continuo desconfiado de que um bom Ministro das Finanças terá, porventura, feito pesar mais a intenção de aumentar receitas do que propriamente a de restringir o consumo. Por outro lado, não tenho dúvidas de que os aumentos determinados provocaram directamente, ao contrário do que vinha nos manuais clássicos mas como acontece na economia moderna, efeitos inflacionistas directos e indirectos muito fortes.

As perguntas a este respeito são, em primeiro lugar, sobre quais os critérios precisos, se possível quantificados, quanto à repartição de produtos pelas novas tabelas, que presidiram à reordenação das tabelas, e, em segundo lugar, que medidas pensa o Governo tomar para tornar selectivo o aumento indiscriminado de 20% ou, caso o não queira, para contrariar o efeito inflacionista que destas medidas certamente resulta.

Concordo em linhas gerais com o que disse quanto à Bolsa. Simplesmente, embora entenda que a Bolsa e os mercados financeiros só estarão regularizados quando se resolver, entre outros, o problema das indemnizações, não tenho dúvida em perguntar-lhe, e esta é a minha terceira pergunta a que - importando tomar medidas para regular e estimular o acesso à Bolsa de novos títulos de rendimento variará, de novas acções, tem o Governo decidido ou preparado a esse respeito.

Em quarto lugar, quero também, no que se refere à racionalização das nossas trocas com o exterior e até à europeização do modelo de política económica, perguntar-lhe que é que pensa o Governo quanto à conversão dos direitos específicos que ainda subsistem na pauta em direitos ad valorem, o que, além do mais, também poderia ter efeitos económicos e financeiros positivos.

Uma última questão, de muito pormenor mas que pode ter actualidade e até tem relação com as medidas de austeridade e restrição da fuga de divisas, é no sentido de saber se o Governo tem alguma posição tomada quanto à medida, que eu consideraria altamente inconveniente mas que em outros países tem sido adoptada, da exigência de depósito ou caução pessoal de dinheiro ou divisas, antes da saída das fronteiras, a cidadãos ou residentes nacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2917">Tem a palavra o Sr. Ministro das Finanças para responder. Permito-me lembrar-lhe que tem três minutos para cada resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2559" speaker-name="Henrique Medina Carreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="2917">Congratulo-me com a pergunta que o Sr. Deputado Acácio Barreiros faz no sentido de mostrar a contradição entre afirmações minhas, ao nível público, a respeito da desvalorização e o acto de desvalorização que realmente veio a praticar-se.

Eu creio não ter dito apenas em Outubro que era contra a desvalorização. Creio que o disse mais vezes e creio que o diria mesmo cinco minutos antes de ter sido enviado à TV caso me perguntassem se não haveria desvalorização. Assim se procede em todos os</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2919">Desculpe-me interrompê-lo, Sr. Ministro. Sou eu que, desta vez, me vejo coagido a interpretar a austeridade. V. Ex.ª já passou dos minutos além do seu tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="2559" speaker-name="Henrique Medina Carreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2919">Mudou o Presidente, mas não mudou o tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2919">Tem a palavra o Sr. Ministro António Barreto, dispondo de doze minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Comércio e Turismo e da Agricultura e Pescas (António Barreto)" page-start="2919">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou tentar, com o pouco tempo que me resta, tecer algumas considerações de ordem geral sobre as medidas em que intervieram os departamentos de que sou responsável. Tentarei igualmente trazer alguns esclarecimentos ou respostas, a perguntas ou questões já aqui levantadas em particular, direi mesmo exclusivamente, pelo Sr. Deputado Sousa Franco, dando desde já a certeza de que em outras intervenções eu próprio e, em particular, os Secretários do Estado do Comércio Interno e do Comércio e Indústrias Alimentares que, permitam-me um parêntesis, fizeram em poucas semanas um trabalho ímpar na nossa história económica e de regime, de preços, dado que fizeram pela primeira vez um trabalha deste tipo- traremos alguns esclarecimentos e as respostas necessárias às questões colocadas.

Antes de mais, Srs. Deputados, permitam-me um desabafo pessoal. Mau grado a minha formação e experiência, de carácter sobretudo académico, devo reconhecer que não estamos propriamente em momento de academismos mas, sim, de acção. Procurar discutir e fazer polémica à volta de certos equilíbrios matemáticos, num momento em que se está a conseguir sair e ultrapassar uma situação de rotura dos equilíbrios básicos, económicos e físicos, da, nossa economia, poderá constituir, de certo modo, diversão que acabará por não ajudar a resolver os problemas essenciais do nosso país. Estes resolver-se-ão essencialmente com acção, autoridade e concertação social. Definam-se os horizontes, definam-se os objectivos políticos e os princípios fundamentais, não esquecendo que neste contexto importa agir com empirismo, com a humildade de quem deseja criar e com a ambição de quem pretende reformar.

Foi neste espírito que se iniciou o processo de criação de um novo sistema de preços, de um novo sistema de controlo, de protecção a certos rendimentos e de subsídios a certos produtores, tudo com a preocupação fundamental de evitar que proteccionismos e controlos fictícios continuem a abafar as possibilidades de recuperação económica, de rendibilização e de capitalização de empresas, cuja saúde, como todos sabem, está bastante mal. Que este desabafo pessoal não seja, de modo algum, interpretado como uma fuga ao controlo parlamentar e à discussão franca e aberta dos problemas cora os Deputados.

Passo, portanto, a abordar rapidamente algumas questões, seleccionando aquelas que me parecem mais importantes.

Diria, em primeiro lugar, que em matéria de preços e de comércio o problema essencial continua a ser, como tenho dito várias vezes, o da produção. É aqui que, a meu ver, na acção e quotidianamente, se devem concentrar todos os nossos esforços. É a prioridade número um dos departamentos de que tenho a responsabilidade, e estão em curso, desde já, programas de fomento importantes, cujos resultados se espera sejam também importantes, em matéria de fomento agrícola, de fomento da pecuária, virado exclusivamente para a utilização máxima dos recursos nacionais e não de importação de componentes e rações, assim, como um programa para as pescas.

E aqui, como noutras matérias, mas, evidentemente, sobretudo em matéria agrícola, farei sempre um apelo a todos os interlocutores, um apelo de realismo para que saibamos calcular bem, quando falamos de agricultura, os tempos necessários para obtermos a resposta em matéria produtiva e em matéria social.

Nesse sentido, entre as várias medidas tomadas - muitas há que não foram objecto de decreto-lei por-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2921">Peço desculpa, Sr. Ministro, mas esgotou o seu tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2921">Com certeza terei oportunidade de cá voltar. Muito obrigado, Sr. Presidente e Srs. Deputados.
Neste momento reassumiu a presidência o Sr. Presidente Vasco da Gama Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2921">Estão abertas inscrições para pedidos de esclarecimento.
Pausa.
Tem a palavra, para esse afeito, o Sr. Deputado Aboim Inglês.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="2921">
O Sr. Ministro, na sua intervenção, tentou justificar os recentes aumentos de preços e, de uma maneira geral, a política de preços praticada com a referência à necessidade de se caminhar progressivamente para uma política de verdade de preços, criticando, pois, todo o sistema de subsídios que até agora tem estado a ser utilizado em relação a vários artigos de primeira necessidade.

Eu perguntava ao Sr. Ministro como é que se coaduna essa tónica, no caminho para a verdade dos preços e nessa crítica aos subsídios, com os compromissos tomados pelo partido do Governo no seu programa eleitoral, com o qual se apresentou nas eleições para esta Assembleia da República. Recordo, nomeadamente, que o Manual PS-Eleições-76, a este propósito, diz que «a política do Governo, no que respeita a preços, assenta nas seguintes medidas:

a) Assegurar preços baixos para um conjunto de bens e serviços que correspondem à necessidade sentida pela população portuguesa. É o caso do pão, do leite, da manteiga, da carne, do peixe, do açúcar, das batatas, do arroz, do vinho, do azeite, dos óleos, em suma, dos produtos alimentares essenciais. Mas é também o caso da luz, da água, do gás, dos transportes públicos, das rendas de casa, dos produtos de limpeza e higiene, do vestuário não luxuoso. Para tal haverá que fixar os preços, subsidiando os que disso necessitarem, para não sacrificar os produtores agrícolas» (sic).

Afirmações idênticas são depois produzidas num outro folheto que aqui tenho, intitulado Programa para Um Governo PS. São feitas precisamente, as mesmas afirmações.

Como é que a actual política de preços se coaduna com estes compromissos e afirmações passados do Governo, eleito por estas eleições, com este programa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2921">Chamo a atenção do Sr. Ministro de que estão inscritos para pedidos de esclarecimento cinco Srs. Deputados. Pergunto se o Sr. Minis-</utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Comércio e Turismo e da Agricultura e Pescas" page-start="2922">Responderei no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2922">Tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Cardoso para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="2922">
O Sr. Ministro informou a Câmara de que as áreas semeadas nos vários distritos de produção cerealífera se estimam entre 30% e 55%.

Eu gostaria de saber se poderá informar, destrinçando quais as percentagens semeadas relativamente às explorações privadas, às explorações cooperativas e às unidades colectivas de produção não cooperativas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2922">Tem a palavra o Sr. Deputado Victor Louro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor Louro (PCP)" page-start="2922">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Ministros: Ouvi com certa preocupação a intervenção do Sr. Ministro António Barreto, enquanto Ministro da Agricultura, porquanto me parece existir uma evidente contradição entre as afirmações que acabou de fazer e a prática política quotidiana do seu Ministério.

É nesse sentido que faço o pedido de explicação. Tenho apenas duas questões a colocar, e posso começar por aquela que o Sr. Deputado Carvalho Cardoso acabou de pôr. Gostaria que o Sr. Ministro informasse esta Câmara, para além da pretensa luta que se queira armar em volta da actividade das unidades colectivas de produção, com a verdade que lhe for possível, das medidas que o seu Ministério tomou para compensar o efectivo abaixamento da produção de Inverno que vai verificar-se. E espero que não se responsabilizem os trabalhadores agrícolas, nem mesmo ali da bancada defronte da nossa, pela chuva que caiu.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma Voz do CDS" page-start="2922">Não, olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2922">E também suponho que não terá chovido mais nas unidades colectivas que nas herdades privadas.

Mas porque a redução da produção vai ser uma realidade, uma realidade que não é ultrapassável através de notas oficiosas como aquela que a Secretaria de Evado da Estruturação Agrária fez há semanas atrás, gostaria que o Sr. Ministro informasse quais as medidas que efectivamente foram tomadas para, com a produção da Primavera, compensar minimamente o abaixamento da produção de Inverno.

Referiu-se às medidas de fomento pecuário e de fomento agrícola, refere-se ao aumento do absentismo e referiu-se, ainda, à preocupação pela defesa do produtor.

Gostaria que assim fosse. Todavia, pergunto como é que isso se articula com a política estabelecida ultimamente de preços da carne, que, quanto a nós, vai levar, pura e simplesmente, a que a produção nacional de carne praticamente não possa ser escoada, dada a diferença de preços que existe para a carne congelada importada do estrangeiro. Gostaria de ver também em que medida é que isso se articula com a proibição, é o termo, que a Secretaria de Estado da Estruturação Agrária tem feito da realização de alqueives. Ainda hoje veio publicado mais um desses casos, para além de muitos outros que, infelizmente, temos conhecido nas últimas semanas. Também gostava de compreender em que medida é que isso se articula com Em medidas de efectivo apoio aos proprietários absentistas que tem sido feito através da política posta em prática ultimamente pela Secretaria de Estado da Estruturação Agrária, entregando terra a agrários a título de direito de reserva, que, imediatamente, no dia seguinte ficam abandonadas.

Para finalizar, gostava de saber também como é que se pensa na defesa do produtor quando se estabelece, por exemplo, como preço de garantia para o milho o mesmo preço que já vigorou o ano passado, que é em grande parte responsável pelo fracasso da campanha do milho, sabendo nós que, entretanto só para falar em adubos, houve um aumento de 25%, e, portanto, como é que isso pode acontecer com os factores de produção a aumentarem desta maneira, a aumentarem-se preços que já nem sequer o ano passado eram favoráveis, nem sequer compensadores.

Eram estas as questões que queria pôr, Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2922">Tem a palavra o Sr. Deputado Ângelo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="35" speaker-name="José Ângelo Ferreira Correia" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Ângelo Correia (PSD)" page-start="2922">Sr. Ministro: Já que estamos num parlamento e não numa academia, vou fazer perguntas curtas e breves.

É evidente que vai haver um desvio da procura nacional para os produtos do «cabaz». Isso significa que o perfil da procura nacional pode ser alterado. Relativamente a isso, pergunto: o Governo pode garantir a existência durante todo o ano dos produtos incluídos no «cabaz»?

Tem o Governo meios financeiros suficientes, ou já os previu, sobretudo dada a alteração da taxa de câmbio do escudo, da taxa de paridade, relativamente a todos os produtos incluídos no «cabaz» que tenham de ser importados?

Quais são as formas concertadas que o Sr. Ministro propõe relativamente à possível revisão do «cabaz» e inclusão, até, de novos produtos, como o Sr. Ministro há pouco referiu?

Última questão: irá o Fundo de Abastecimento providenciar no sentido de compensar os produtos incluídos no «cabaz de compras» consumidos nos arquipélagos da Madeira e dos Açores?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2922">Tem a palavra o Sr. Deputado Faria de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="104" speaker-name="Carlos Alberto Faria De Almeida" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Faria de Almeida (CDS)" page-start="2922">Sr. Ministro, além dos esclarecimentos já pedidos por esta bancada, desejava pedir também um.

Era se V. Ex.ª me poderia esclarecer de qual foi o critério seguido pelo Ministério da Agricultura quanto à importação da batata de semente, já que esta foi vendida a alto preço e agora nos aparece oferecida, nos jornais, ao preço da batata de consumo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Finalmente, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Carvalhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2923">Sr. Presidente, Srs. Ministros, Srs. Deputados: 
O Sr. Ministro António Barreto referiu-se aos critérios que levaram a seleccionar um conjunto de produtos para o «cabaz de compras», mas julgo que não estão em causa os critérios. O que está em causa é que grande parte desses produtos foram aumentados previamente, isto é, antes de serem metidos no «cabaz», como aconteceu com o pão, que teve um aumento de 30%. Concorda ou não o Sr. Ministro, que, com a desvalorização do escudo, com o aumento das taxas de juro e até da taxa de redesconto, com a liberalização dos preços, com o aumento do imposto de transacções isso se vai traduzir num aumento brutal de preços, tendo como consequência a redução do nível de vida das camadas mais desfavorecidas, dos pensionistas, dos reformados, dos desempregados, e, ainda por cima, a liquidação de pequenas empresas, que terão dificuldade em fazer repercutir nos preços de venda os custos a que vão ser sujeitos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Tem a palavra o Sr. Ministro António Barreto para responder. Dispõe de dezoito minutos para esse efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Comércio e Turismo e de Agricultura e Pescas" page-start="2923">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estou felicíssimo porque tenho mais tempo para responder do que para dizer. Infelizmente. tenho receio de não ter tomado conta de todas as perguntas devidamente, mas vou tentar responder pela ordem cronológica das mesmas.

Ao Sr. Deputado Aboim Inglês, que mencionou um certo número de compromissos tomados pelo Partido a que pertenço e que está no Governo, responderei que não vejo nenhuma contradição necessária entre preços mais baixos e preços de verdade. Agora quanto a preços abaixo do nível de verdade, já me parece sair-se desta equação.

Por outro lado, o que o Sr. Deputado acaba de mencionar foi o que o Governo fez, subsidiando tanto quanto possível esses produtos, o que, a meu ver, não é contraditório com a tentativa de, a prazo, ir eliminando os subsídios.

Eu creio ter dito, pelo menos está nas minhas notas, a intenção do Governo de ir eliminando os subsídios, que continuam a aproveitar mais aos intermediários ou a certos momentos da transformação e não ao produtor agrícola, ao consumidor, e, em particular, àqueles estratos da população que estão mais desfavorecidos, como sejam os reformados, os desempregados e os sectores de salários mais baixos.

Penso que a orientação desses subsídios deve ser feita não de modo indiscriminado, como o «cabaz» está a fazer actualmente, mas orientando-os para o produtor agrícola, por um lado, para as classes mais desfavorecidas, por outro, e, finalmente, para o consumidor, retirando-os assim ao intermediário e ao comerciante, que eram os principais beneficiários de uma grande parte desses subsídios.

Ao Sr. Deputado Carlos Cardoso não posso ainda, infelizmente, dar os dados diversificados segundo o tipo de propriedade e o tipo de exploração agrícola.

Não possuímos ainda dados rigorosos sobre essa matéria, apesar de já termos algumas amostragens. Contudo, eu não quereria tomar as amostragens pelo universo estatístico dado o risco de cometer graves incorrecções. Os dados que temos agora referem-se globalmente a distritos e alguns deles a um certo número de concelhos. À medida que formos recebendo dados mais rigorosos eles serão fornecidos ao público.


O Sr. Deputado Victor Louro fez uma pergunta idêntica à do Sr. Deputado Carvalho Cardoso e, portanto, em parte já está respondida.

O Ministério da Agricultura pode desde já dizer que o principal responsável pela situação das sementeiras este ano é, certamente, a chuva, o que não me impede de acrescentar que mesmo perante a chuva nós temos consciência de que em muitos casos a organização técnica, social e económica, aliás, irracional, da maior parte das unidades colectivas de produção, actualmente, não só pela sua organização interna como também pelas suas dimensões e relações sociais, conduzem a que não se retire do esforço do homem a melhor utilização e o melhor proveito. Foi o que aconteceu este ano nas unidades colectivas de produção, ou numa parte delas, pelo menos, quando foram postas à prova de uma intempérie de um mau clima como o de este ano.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="2923">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2923">Quanto ao que pensa fazer o Ministério da Agricultura para compensar a quebra de produção, posso dizer-lhe que estão a ser recolhidos todos os dados quanto aos tipos de terras e locais que sofreram essa quebra de produção e vão ser dadas muito rapidamente não só instruções como também, se possível, meios e técnicos para, nesta época da Primavera, se tentar recuperar algum terreno perdido com outras culturas cujas sementeiras se possam fazer agora.

A situação, como o Sr. Deputado sabe, é difícil. Em grande parte das unidades colectivas de produção a ausência de técnicos, regentes agrícolas e agrónomos, pois a sua maior parte foram delas expulsos, constituiu um grave problema na assistência técnica às mesmas.

Mesmo assim o Ministério tentará, tanto quanto possível, prestar a assistência necessária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor Louro (PCP)" page-start="2923">
O Sr. Ministro dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2923">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor Louro (PCP)" page-start="2923">Sr. Ministro, era apenas para perguntar o que é feito dos técnicos do Ministério da Agricultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="2923">Foram saneados!</utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2923">Sr. Deputado Victor Louro: Os técnicos do Ministério da Agricultura não poderão, de modo algum, sob pena de continuar a aumentar a hipertrofia do Estado e a burocracia, substituir os técnicos que cada empresa e cada unidade colectiva de produção deverá ter ao seu próprio serviço. Infelizmente, aconteceu que, numa certa época, a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2925">Tem a palavra o Sr. Deputado Faria de Almeida para repetir a pergunta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="104" speaker-name="Carlos Alberto Faria De Almeida" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Faria de Almeida (CDS)" page-start="2925">Sr. Ministro: Peço desculpa, se não me fiz ouvir há momentos. O meu pedido de esclarecimento era o seguinte: qual o critério seguido pelo Ministério da Agricultura na importação da batata de semente, já que esta foi vendida a alto preço e agora nos aparece oferecida, nos jornais, a preço da batata de consumo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2925">Tem a palavra o Sr. Ministro António Barreto, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Comércio e Turismo e da Agricultura e Pescas" page-start="2925">Sr. Deputado, não posso responder cabal e imediatamente à sua pergunta. Consultei o Sr. Secretário de Estado que tem a «tutela» das batatas...
... e disse-me que o poderá fazer amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2925">Srs. Deputados: Vamos iniciar, como consta da nossa agenda, o debate propriamente dito.

Tem a palavra o Sr. Deputado Freitas do Amaral. O CDS tem quarenta minutos para intervir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Freitas do Amaral (CDS)" page-start="2925">Sr. Presidente, Antes de começar, quero agradecer-lhe muito reconhecido a gentileza das palavras que quis ter a amabilidade de me dirigir há pouco. Fico-lhe muito grato por elas.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na intervenção que fiz nesta tribuna em 5 de Agosto de 1976, por ocasião do debate do Programa do Governo, afirmei o seguinte:

O Programa não começa por onde devia começar, isto é, por uma análise precisa e global da situação da economia portuguesa. Como se pode receitar a terapêutica adequada sem primeiro fazer o diagnóstico?
E logo a seguir:
O Programa não apresenta os problemas económicos, financeiros e monetários como um todo que na realidade são [...] Aquilo que deveria ser uma política conjuntural imediata, necessariamente global, aparece disperso por vários capítulos e nem sempre a compatibilidade entre umas medidas e outras surge assegurada.

No final do debate em 11 de Agosto e como esta questão não tivesse sido devidamente elucidada, cheguei à seguinte conclusão:

Apesar dos penosos esforços de alguns Srs. Deputados do PS para tentar encontrar no Programa do Governo aquilo que lá não está, o CDS reafirma não ter visto no Programa, nem ter ouvido no debate, o desenho claro e coerente de uma política económica, financeira e monetária capaz de garantir uma saída segura para a crise em que Portugal se encontra.

Passaram, entretanto, quatro meses e foram a esta Assembleia apresentadas pelo Governo as proposta de lei sobre o Plano e sobre o Orçamento para 1977.

No discurso que então proferi, a 23 de Dezembro, foi-me possível notar um progresso sensível nos textos do Governo sob o ponto de vista do diagnóstico da situação económica, que considerei expressamente como «de um modo geral correcto». Já quanto à terapêutica proposta, contudo, continuei a manifestar as mesmas dúvidas e reservas que exprimira no Verão. E disse:
Pensava o CDS que o Governo se iria apresentar, agora, nesta discussão do Orçamento e do Plano, já com um primeiro conjunto de medidas concretas e urgentes para enfrentar a crise. Mas não [ ... ] Um orçamento e um plano têm de ser um bloco de decisões. Infelizmente, também aqui continuamos a ser uni País sucessivamente adiado.

E mais três meses passaram, com a opinião pública e o CDS, entre outros, a reclamarem as medidas específicas de carácter conjuntural indispensáveis ao ataque à crise, financeira e monetária, que o nosso país atravessa.

Até que, finalmente, em 25 de Fevereiro de 1977, tais medidas vieram. Vieram tarde mas vieram.

Estamos hoje aqui, democraticamente, a debatê-las. Ao iniciar a sua participação no debate, o CDS não quer deixar de sublinhar que a adopção de, um conjunto global de medidas económicas conjunturais era indispensável, que estávamos nós na razão quando apontávamos a sua falta e proclamávamos a sua necessidade e que nos comportámos de forma responsável quando decidimos dar ao Governo tempo para as preparar. Desde Agosto do ano passado que o CDS, sem deixar de apontar com toda a clareza a falta de uma política económica, financeira e monetária conjuntural, adoptou explicitamente a posição de «interpretando a seu modo o interesse nacional, recusar-se a contribuir para precipitar o País numa nova crise política antes mesmo de ter sido</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro de Costa (CDS)" page-start="2926">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As medidas tomadas pelo Governo no que já foi chamado «plano de 25 de Fevereiro» caracterizam-se, em primeira linha, pelo seu sentido restritivo - a desvalorização do escudo, a austeridade, a contingentação das importações, o aumento dos preços, o agravamento dos impostos, tudo são restrições dolorosas que impõem sacrifícios para o futuro. Mas a sua justificação está no passado.

Estas medidas são o retrato de um insucesso e a factura de um fracasso ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2926">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">... o insucesso económico e o fracasso histórico do gonçalvismo. É certo que o 25 de Abril veio apanhar a economia portuguesa em crise, mas não só foi incapaz de aproveitar as enormes potencialidades que a própria revolução abriu, como sofreu o desvio aberrante de uma tentativa totalitária que se mostrou hábil na destruição, mas totalmente inepta na reconstrução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2926">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Portugal começa agora a ter de arcar com os excessos a que o levaram aqueles que precisavana de gerar o caos económico para conseguirem obter a ditadura política. No momento em que as contas do gonçalvismo lhe começam a ser apresentadas para pagamento, é indispensável recordar ao povo português quem o meteu em tão mau negócio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2926">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="172" speaker-name="Diogo Pinto De Freitas Do Amaral" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">E é imperioso que as forças democráticas empenhadas, cada uma no seu lugar e à sua maneira, em eliminar as sequelas dessa trágica fase da revolução- não consintam aos que mais incitaram à aventura, enquanto ela se desenrolou, quaisquer manobras que visem agora explorar em seu proveito próprio os sacrifícios tornados necessários pela cura do mal que fizeram, como se o sofrimento proviesse do remédio que inevitavelmente se tem de prescrever e não da doença que criminosamente se provocou.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O plano de 25 de Fevereiro mereceu já, oportunamente, os comentários políticos e as análises técnicas que se impunham da parte do meu Partido.

O CDS, se fosse governo, não teria procedido deste modo. Desde logo, porque teria escolhido para o lançamento da sua política económica conjuntural as primeiras semanas subsequentes à pos, sem diferir por mais de um semestre a adopção de medidas reconhecidamente necessárias e urgentes. , Depois, porque teria informado de maneira mais completa e sistemática os portugueses acerca da situação económica, das soluções previstas ou adoptadas e dos sacrifícios pedidos, seu fundamento, sua duração e sua utilidade colectiva. E, ainda, porque o CDS teria procurado começar pelo princípio, isto é, pela criação das condições ou pressupostos básicos, sem os quais nenhuma política económica se revelará viável na fase actual da vida portuguesa. Condições ou pressupostos que desde Abril de 1976, no seu programa global para a reconstrução da economia portuguesa, o CDS considera serem, primeiro, a estabilização das relações de trabalho, segundo, a definição de uma política de rendimentos e, terceiro, a mobilização social para o desenvolvimento. Condições ou pressupostos a que também chamámos, e hoje vulgarmente se chama, o «pacto social».

Pensamos que o Governo vai ter, assim, mais dificuldades na aplicação da sua política económica conjuntural do que enfrentaria se tivesse escolhido outro ritmo e adoptado outra estratégia. Seja, porém, como for, aquelas três condições são de facto básicas e sem elas todos os esforços serão em vão. O CDS continuará a defendê-las e está certo de que o futuro lhe virá a dar razão.

Também já dissemos publicamente que as medidas económicas do Governo são, em nossa opinião, insuficientes.

Na verdade, o plano de 25 de Fevereiro, se é completo e bastante satisfatório quanto ao objectivo da defesa da balança de pagamentos, não é tranquilizador quanto à eliminação do desemprego, nem quanto ao combate à inflação.

Com efeito, e quanto ao desemprego, não se vislumbra no plano do Governo uma vontade decidida e firme de criar as condições propícias à sua rápida eliminação. O desemprego combate-se criando postos de trabalho, e estes criam-se fomentando o investimento, e este fomenta-se acolhendo e atraindo a iniciativa privada interna e externa, e esta atrai-se com garantias, com estímulo e com um clima de confiança. O CDS não acredita, como se sabe, nas virtualidades expansionistas do investimento público, tomado como guia e motor do desenvolvimento. E na situação actual da economia portuguesa menos acredita ainda no recurso prioritário ao investimento público no quadro de uma estratégia positiva de criação de emprego. E compreende-se porquê? É que, não sendo o sistema económico vigente um sistema colectiva, o Estado não pode nem deve tornar-se proprietário de pequenas e médias empresas: tem de virar-se sobretudo, portanto, para os sectores capital intensivos. Mas com investimentos nestes sectores o Estado não eliminará o desemprego. Basta notar que em tais sectores o investimento custa cinco a dez mil contos por posto de trabalho, o que para 5OO mil desempregados implicaria a soma de 2,5 a 5 mil milhões de contos, ao passo que, se o investimento' foi feito sobretudo em indústrias de tecnologia intermédia, com um custo médio que ronda os mil contos por posto de trabalho, a eliminação do desemprego orçará pelos 500 milhões de contos, número equivalente a 1/5 ou 1/10 do número anterior e perfeitamente razoável numa perspectiva de médio prazo.

Mas, se assim é, a grande opção estratégica para a reconstrução da economia portuguesa tem de ser, por esta razão, além de outras, a do investimento privado, tanto nacional como internacional. E sob</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2927">Como ninguém se inscreve para pedidos de esclarecimento, dou seguidamente a palavra ao Sr. Deputado Carlos Carvalhas, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2927">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs, Membros do Governo: Queremos declarar mais uma vez, e desde já, que rejeitamos a afirmação aleivosa de que nos pautamos pela oposição sistemática ou pela oposição pela oposição. Tivemos ocasião de manifestar já há uma semana, em comissão, o nosso voto favorável a algumas das medidas económicas propostas pelo Governo, que consideramos positivas, tendo seguido, nalguns casos, alterações ou aditamentos julgados justos e adoptados unanimemente.

A actuação dos comunistas, quer nas comissões quer neste plenário, é uma prova da nossa política construtiva e responsável. Ninguém com seriedade o poder desmentir. Mas que se desiludam aqueles que pensam que, para obter o seu aplauso, iremos transigir na defesa do interesse nacional, na defesa e consolidação das grandes conquistas da revolução, na defesa dos trabalhadores e da independência nacional.

Consideramos, por exemplo, entre as várias medidas, que os contratos de viabilização de empresas em dificuldades, se fossem inseridos numa política de consolidação das novas estruturas económicas e so-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2928">Faltam ainda cinco minutos para o termo dos nossos trabalhos, que, rigorosamente, irão terminar às 21 horas. Entretanto, ainda temos tempo para pedidos de esclarecimento, cuja resposta poderá ser dada amanhã, se já não haver tempo hoje. Para esse efeito, tem a palavra o Sr. Deputado António Guterres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="2928">Começo por registar com prazer que o Sr. Deputado tenha dito que o Partido Comunista não faz oposição sistemática, embora seja cada vez mais difícil ao povo português compreender como é que, não se fazendo oposição sistemática, se está praticamente sempre contra tudo aquilo que se faz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="244" speaker-name="José Dos Santos Francisco Vidal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco Vidal (PS)" page-start="2928">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2928">Gostaria apenas de lhe colocar três perguntas. A primeira consiste em saber em que é</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2929">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2929">
O Sr. Deputado Carlos Carvalhas poderá responder, visto ainda dispormos de cerca de três minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2929">Começando por responder à nossa primeira pergunta, digo que me espanta a afirmação do Sr. Deputado António Guterres quando diz que estamos sistematicamente em desacordo, pois temos trabalhado juntos na Comissão e Economia, Finanças e Plano, aqui no Plenário e até lá fora, e isso não se tem verificado.

Daremos combate a tudo aquilo que consideramos que se traduz na. recuperação capitalista, ou num modelo que vai contra as perspectivas da grande maioria do povo português.

Em, relação à segunda pergunta, «porque é que afirmamos que foram derrogados os objectivos e as medidas, propostas no Plano», é porque pensamos, e afirmamos desde já, que o factor trabalho vai decrescer na sua quota parte do rendimento nacional. Isto é, com as medidas agora tomadas, a parte respeitante ao capital vai crescer bastante. E afirmo ainda mais- já no ano passado, em 1976, isto sucedeu. 
O Sr. Deputado poderá consultar o seu Governo, porque ele tem esses elementos. Nós também temos.

Quanto à terceira pergunta que me fez, «se o meu Partido pensa que as empresas privadas deveriam todas ter prejuízo e se estaremos de acordo com isso», é evidente que não estamos. Pensamos que em relação às pequenas empresas e às empresas privadas se lhes deve dar auxílio; e o melhor auxílio que se lhes pode dar é transformar o sector nacionalizado não capitalista num potente e dinâmico motor que possa arrastar toda a economia portuguesa, contrariamente ao que aqui foi afirmado há bocado e que consideramos ser uma afirmação de fé, porque não foi demonstrada. É que, se o sector não capitalista se dinamizar se se fizerem reestruturações, se for esse o sector guia, através das compras, através de contratos e subcontratos, pode arrastar as empresas privadas, que, essas, são guiadas pelo máximo lucro, máximo lucro esse que só coincide com o interesse nacional quando coincide. E isto responde também a uma questão aqui posta falsamente, quando se diz que grande parte da população activa corresponde ao sector capitalista. Grande parte da população activa encontra-se em empresas com menos de cinco trabalhadores e essas não são beneficiadas por estas medidas agora tomadas. Pelo contrário, o aumento da taxa de redesconto, a desvalorização do escudo e outras medidas vão acelerar a alta de preços e essas empresas onde trabalha a grande maioria da população portuguesa não têm possibilidade de repercutir nos preços das vendas o aumento dos custos. Terão, sim, essa possibilidade as grandes empresas, muitas daquelas que servem de suporte a algumas bancadas que temos aqui em frente.
Em relação à quarta pergunta, se o consumo é superior à produção, fomos dos primeiros a afirmar que, de facto, o consumo é superior à produção e que fomos de reduzir os consumos. Mas reduzir os consumos de quem? Os da alta burguesia, nos consumos de luxo, nos consumos supérfluos, nos consumos desnecessários, ou nos consumos da classe operária, dos trabalhadores, dos pensionistas, dos reformados, dos desempregados? É possível ou não reduzir os consumos das altas classes? Há ou não dinheiro em Portugal imobilizado? Qual é o volume dos depósitos a prazo que existem neste momento? Se o Governo prevê que sobre o imposto de capitais se faça uma arrecadação de cerca de cinco milhões de contos, a quanto é que isso corresponde em matéria colectável? E a que património é que isso corresponde? Não haverá possibilidades de se ir aos altos rendimentos buscar o que é necessário?

Nós estamos de acordo com uma política de austeridade, mas não estamos de acordo com uma política de recuperação capitalista. Não estamos de acordo que estas referências se façam para a grande maioria da população portuguesa, mas sim para aqueles que durante o período fascista e após o 25 de Abril delapidaram e sabotaram a nossa economia e, levaram as empresas à ruína.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2929">Chamo a atenção dos grupos parlamentares para o apuramento dos tempos disponíveis para amanhã, quanto ao debate: o Governo dispõe de 90 minutos, o PS de 40, o PSD também de 40, o CDS de 21,50, o PCP de 32,25 e a UDP de 25.

Quanto aos pedidos de esclarecimento, o Governo dispõe de 20 minutos, o PS de 15,50, o PSD de 12,15, o CDS de 14,30, o PCP de 10,05 e a UDP de 7,50.

Continuaremos os nossos trabalhos amanhã, pelas 10 horas.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
