<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="99" date="1977-04-22">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="3313">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 14 horas e 40 minutos.
Antes da ordem do dia.- Deu-se conta do expediente. Foram aprovados os n.ºs 88, 89 e 90 do Diário e foi dada informação sobre um requerimento apresentado.

Em declaração política, o Sr. Deputado Ribeiro e Castro (CDS), a propósito da recente expulsão de Moçambique de cidadãos que optaram pela nacionalidade portuguesa, criticou o Governo da Frelimo por não respeitar os acordos assumidos com a celebração do Acordo de Lusaka, censurando também o Governo português pela falta de medidas eficazes de apoio aos nossos desalojados. No fim da sua intervenção respondeu a pedidos de esclarecimento da Sr.ª Deputada Maria Emília de Melo (PS), tendo por sua vez o Sr. Deputado Bento de Azevedo (PS), na qualidade de presidente da Comisso Eventual dos Desalojados, prestado algumas informações sobre o assunto em questão.


O Sr. Deputado Carlos Lage (PS) apresentou um voto de protesto pelo acto de terrorismo ocorrido na Madeira, que levou à destruição pelo fogo de uma viatura do Sr. Deputado do PS Monteiro de Aguiar. Este voto foi aprovado por unanimidade, seguindo-se declarações de voto dos Srs. Deputados Ferreira Júnior (PSD), Vital Moreira (PCP) e Amaro da Costa (CDS), além de protestos formulados pelos Srs. Deputados Carlos Lage (PS) e Sérvulo Correia (PSD).


O Sr. Deputado Nuno Abecasis (CDS), na qualidade de presidente da Comissão de Educação, Ciência e Cultura e com o acordo expresso de todos os grupos parlamentares, tratou dos graves problemas que têm afectado o prosseguimento dos estudos dos alunos de Medicina dos 5.º e 6.º anos que cursam os Hospitais Civis de Lisboa, referindo as diligências feitas pela Comissão com vista à resolução desses problemas.

A propósito deste assunto foram ainda prestadas explicações pelos Srs. Deputados Fernandes da Fonseca (PS), Manuel Gusmão (PCP), António Lacerda (PSD) e Amaro da Costa (CDS).


O Sr. Presidente deu conta de uma comunicação informando da tomada de posse da comissão encarregada de elaborar o Livro Negro do Fascismo.


O Sr. Deputado Victor Louro (PCP) tratou das consequências resultantes da lei do arrendamento rural e das melhorias que, em seu entender, nela devem ser introduzidas.


O Sr. Deputado Raul Rego (PS), a propósito da passagem do 80.º aniversário do Prof, Manuel Rodrigues Lapa, exaltou nele o símbolo da resistência ao fascismo português.
Ordem do dia. - Na primeira parte, foi autorizada a Sr.ª Deputada Georgete Ferreira (PCP) a depor na Comissão para a Reintegração dos Servidores do Estado.

Seguidamente o Sr. Deputado Silva Mendes (CDS) procedeu à leitura de um relatório da Comissão de Defesa Nacional sobre as suas actividades.

Na segunda parte, concluiu-se a discussão na generalidade do pedido do PSD de sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 75-17/77, de 28 de Fevereiro, que adopta medidas de apoio à marinha mercante nacional. Intervieram no debate os Srs. Deputados Cabral Fernandes (CDS), Veiga de Oliveira (PCP) e o Sr. Secretário de Estado da Marinha Mercante (Crisóstomo Teixeira), que respondeu no fim a pedidos de esclarecimento do Sr. Deputado Carlos Robalo (CDS).

Foi aprovada na generalidade a ratificação do decreto-lei, tendo emitido declarações de voto os Srs. Deputados Lino Neto (PS) e Sousa Franco (PSD).

Mediante requerimento do PS, o decreto-lei baixou, para discussão e votação na especialidade à Comissão de Economia, Finanças e Plano, com a indicação de que pedisse parecer à Comissão de Equipamento e Ambiente.

Seguiu-se a apreciação na especialidade do pedido do PCP de sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 841-C/76, de 7 de Dezembro, que proíbe os despedimentos sem justa causa ou por motivos políticos ou ideológicos. Do relatório elaborado pela Comissão de Trabalho foi lido pelo Sr. Deputado Jorge Leite (PCP) o texto das alterações por ela aprovadas, texto que foi rejeitado pelo Plenário. Após a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3314">Vai proceder-se à chamada.
Eram 14 horas e 20 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Encontrava-se presente na bancada do Governo o Sr. Secretário de Estado da Marinha Mercante (António José Crisóstomo Teixeira).
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Pinto da Silva.

Álvaro Monteiro.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Chaves Medeiros.

António Fernandes da Fonseca.

António Jorge Moreira Portugal.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Riço Calado.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Benjamim Nunes Leitão Carvalho.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Alberto Andrade Neves.

Carlos Cardoso Lage.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira.

Dieter Dellinger.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Abel Simões.

Fernando Reis Luís.

Florêncio Joaquim Quintas Matias.

Florival da Silva Nobre.

Francisco António Marcos Barracosa.

Francisco de Assís de Mendonça Lino Neto.

Francisco Soares Mesquita Machado.

Herculano Rodrigues Pires.

Jerónimo Silva Pereira.

João Francisco Ludovico da Costa.

João da Silva.

Joaquim Oliveira Rodrigues.

Joaquim Sousa Gomes Carneiro.

José Alberto Menano Cardoso do Amaral.

José Cândido Rodrigues Pimenta.

José Ferreira Dionísio.

José Justiniano Taboada Brás Pinto.

José dos Santos Francisco Vidal.

Ludovina das Dores Rosado.

Luís Abílio da Conceição Cacito.

Luís José Godinho Cid.

Manuel Augusto de Jesus Lima.

Manuel Barroso Proença.

Manuel do Carmo Mendes.

Manuel João Cristino.

Manuel Joaquim Paiva Pereira Pires.

Manuel Lencastre Meneses de Sousa Figueiredo.

Maria Emílio de Melo Moreira da Silva.

Maria Teresa Vieira Bastos Ramos Ambrósio.

Raúl d'Assunção Pimenta Rêgo.

Reinaldo Jorge Vital Rodrigues.

Rui Paulo do Vale Valadares.

Sérgio Augusto Nunes Simões.

Telmo Ferreira Neto.

Victor Manuel Ribeiro Fernandes de Almeida.
Partido Social-Democrata (PSD-PPD)
Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amantino Marques Pereira de Lemos.

Amélia Cavaleiro Monteiro de Andrade de Azevedo.

Américo Natalino Pereira de Viveiros.

Anatólio Manuel dos Santos Vasconcelos.

Antídio das Neves Costa.

António Augusto Lacerda de Queiroz.

António Egídio Fernandes Loja.

Arcanjo Nunes Luís.

Armando António Correia.

Carlos Alberto Coelho de Sousa.

Fernando José Sequeira Roriz.

Fernando José da Costa.

Francisco Barbosa da Costa.

Francisco Braga Barroso.

Gabriel Ribeiro da Frada.

João Afonso Gonçalves.

João António Martelo de Oliveira.

João Gabriel Soeiro de Carvalho.

João Lucílio Cacela Leitão.

João Manuel Ferreira.

João Manuel Medeiros Mateus.

Jorge Ferreira de Castro.

José Adriano Gaga Vitorino.

José Alberto Ribeiro.

José António Nunes Furtado Fernandes.

José Augusto Almeida de Oliveira Baptista.

José Bento Gonçalves.

José Ferreira Júnior.

José Joaquim Lima Monteiro Andrade.

José Júlio Carvalho Ribeiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do CDS" page-start="3315">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3315">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há naturalmente domínios, designadamente no âmbito da política externa, onde a delicadeza desta questão nos exige, por razões humanitárias, maior prudência. Mas há, também naturalmente, domínios de política interna onde a natureza do assunto, a infâmia da situação, nos impõem a critica mais intensa.
Em 21 de Outubro de 1976, uma resolução do Conselho de Ministros escreveu, pura e simplesmente, isto: «A partir de 30 de Novembro próximo (30 de Novembro de 1976), os portugueses que regressarem das ex-colónias deixarão de ser considerados desalojados para o efeito de bcneficiarem dos esquemas de apoio normais em uigor.»

Ficamos, assim, sabendo a razão por que portugueses, pela honra ou pela necessidade de serem portugueses, são sujeitos à dura prova de se rojarem,

depois de eventos dramáticos, pelo chão do aeroporto, sem qualquer apoio por parte do país por honra do qual foram expulsos.

Como compreender esta situação? Como compreender que cidadãos que sofreram em si próprios um insulto a Portugal, sejam abandonados à sua sorte no momento em que chegam a Portugal?
</utterance>
  <utterance speaker-id="252" speaker-name="José Manuel Macedo Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Macedo pereira (CDS)" page-start="3315">Muito bem!
O Orador--Se, para Moçambique, ser-se português é um motivo de vergonha, para Portugal, até por virtude da situação deveria ser um motivo de orgulho e de amparo para quantos sofram nessa qualidade. Deste modo, somos forçados a formular a crítica mais severa ao Governo ee às demais autoridades portuguesas que não têm sabido ou querido dispensar aos portugueses, expulsos de forma infame, o apoio, o amparo, o carinho que a sua qualidade de pessoas humanas e de nossos compatriotas indiscutivelmente merece.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3315">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3315">E somos naturalmente forçados por razões humanitárias, políticas e nacionais a reclamar do Governo e das autoridades portuguesas competentes na matéria que usem nestes e noutros casos semelhantes dos deveres que lhes cabem coma governantes de Portugal de acolhimento digno, recepção e protecção de todos os portugueses desprotegidos e nomeadamente daqueles que, como é o caso, tenham sido insultados na sua qualidade de portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3315">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3315">Circunstância sem dúvida feliz seria a de em 30 de Novembro de 1976 terem cessado as consequências humanas de forma como se processou a descolonização. Mas estas naturalmente não cessam por decreto ou por resolução.É obrigação estrita dos portugueses, e em particular do Governo e das demais autoridades, prestarem a necessária ajuda aos portugueses em dificuldades. Se enquanto o não fizerem, em Moçambique defendendo direitos e em Portugal acolhendo desalojados, será a própria qualidade de pessoa humana, a honra e dignidade de ser português, a nossa história e o nosso futuro que estarão a rojar-se, insultados e sujos, no chão esquecido do aeroporto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3315">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3315">Há questões que não podem silenciar-se. Há casos que não podem esquecer-se e que, pelo contrário, importa levar até ao fim. A honra, a dignidade, a História do nosso povo é, sem dúvida, uma
delas. A perseguição de que são alvo os nossos compatriotas fere-nos a todos nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3315">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Emílio de Melo para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Maria Emílio de Melo (PS)" page-start="3315">A intervenção que acabámos de ouvir permite-me pedir ao</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3316">Srs. Deputados, estão em apreciação os n.º 88, 89 e 90 do Diário.

Há alguma objecção?
Pausa.
Considero-os aprovados.

Informo os Srs. Deputados de que foi apresentado à Mesa na sessão de 21 do corrente um requerimento ao Ministério dos Assuntos Sociais, formulado pelo Sr. Deputado Rui Machete.

Foram apresentados à Mesa dois pedidos, um de apresentação de um voto de protesto do PS e outro de uma declaração política do CDS.

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage para formular o voto de protesto do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="3316">Sr. Presidente, agradecia que nos concedesse uns minutos para podermos redigir esse voto de protesto
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3316">Com certeza, Sr. Deputado.

Há alguma objecção do Sr. Deputado Carlos Lage em que se dê a palavra ao Sr. Deputado do CDS para fazer a declaração política?
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos ILage (PS)" page-start="3316">Não, Sr. Presidente. Não vemos qualquer inconveniente nisso.

O Sr. Presidente- -Tem a palavra o Sr. Deputado Ribeiro e Castro para uma declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ribeiro e Castro (CDS)" page-start="3316">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O espectáculo que o aeroporto de Lisboa tem oferecido nos últimos dias é um espectáculo infame e vergonhoso.

O Acordo de Lusaka, de 7 de Setembro de 1974, afirmava: «A Frente de Libertação de Moçambique e o Estado Português afirmam solenemente o seu propósito de estabelecer e desenvolver laços de amizade e cooperação construtiva entre os respectivospovos. Considera o Governo da Frelimo que o acto desumano de expulsão de cidadãos portugueses, pela simples circunstância de terem nacionalidade portuguesa, depois de despojados dos seus haveres e de tantas vezes terem sido perseguidos, é a melhor forma de desenvolver laços de amizade e cooperação?
O Acordo de Lusaka, de 7 de Setembro de 1974, afirmava: «Acordos especiais regularão numa base de reciprocidade o estatuto dos cidadão portugueses residentes em Moçambique e dos cidadãos moçambicanos residentes em Portugal.» Serà que a Frelimo, partido ùnico que governa Moçambique, está a cumprir o que aqui ficou estatuído? Será que o Governo Português tem perseguido e expulso de Portugal algum cidadão moçambicano pelo simples facto de o ser, para que o Governo Moçambicano reciprocamente, numa base de reciprocidade, faça o mesmo aos cidadãos portugueses que lá residem?
O Acordo de Lusaka, de 7 de Setembro de 1974, afirmava ainda: « A Frente de Libertação de Moçambique, que no seu combate sempre soube distinguir o deposto regime colonialista do Povo Português, e o Estado Português desenvolverão os seus esforços a fim de lançar as bases de uma cooperação fraterna, fecunda e harmoniosa entre Portugal e Moçambique.» Será que a atitude arbitrária da Frelimo serve esta cooperação fraterna, fecunda e harmoniosa? Será que o acto prepotente da Frelimo contra portugueses, que cometeram esse crime «nefando» de serem portugueses. confirmam as declarações de intenção da Frelimo que ali ficaram solenemente expressas e assinadas?
Decisivamente, a Frelimo não honra os seus compromissos. E as palavras de não hostilidade aos Portugueses, mas apenas ao regime colonialista, soam mais uma vez, perante a arbitrariedade do acto de expulsão e dos seus antecedentes, a oco, a hipocrisia, a mentira, ou constituem a acusação, que seria ridícula, de que em Portugal vigora um regime colonialista. A expulsão de portugueses, o seu esbulho, a sua perseguição, pela simples circunstância de serem portugueses, assume nítidas características totalitárias e sendo perpetrada sob a infame acusação escrita nos

passaportes de «vendedores da nacionalidade», são um acto de hostilidade e um insulto para todos os portugueses, que os Deputados do CDS naturalmente não podem deixar passar em claro e contra o qual exprimem o mais veemente e indignado protesto.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: No passado dia 15 de Abril, o Ministério dos Negócios Estrangeiros português emitiu uma nota oficiosa em que se revelava terem sido anuladas no Maputo as medidas de expulsão imediata dos cidadãos que renunciaram à nacionalidade moçambicana--e anunciava-o na sequência de diligências feitas pelas autoridades portuguesas que, segundo se dizia, abriam expectativas de normalização das relações. Alguns jornais deram esta notícia que, a ser verdadeira seria excelente, no dia 19. Contudo, já no dia 18, famílias de portugueses dormiam no aeroporto, vítimas do arbítrio da expulsão e da indiferença no acolhimento. Segundo informações recolhidas no aeroporto e publicadas no dia 20. o ritmo de chegada de refugiados era já de cerca de uma centena por dia. A ironia destas datas teria graça se não fosse, como é, dramática.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do CDS" page-start="3317">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3317">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há naturalmente domínios, designadamente no âmbito da política externa, onde a delicadeza desta questão nos exige, por razões humanitárias, maior prudência. Mas há, também naturalmente, domínios de política interna onde a natureza do assumo, a infâmia da situação, nos impõem a crítica mais intensa.

Em 21 de Outubro de 1976, uma resolução do Conselho de Ministros escreveu, pura e simplesmente, isto: «A partir de 30 de Novembro próximo (30 de Novembro de 1976), os portugueses que regressarem das ex-colónias deixarão de ser considerados desalojados para o efeito de beneficiarem dos esquemas de apoio normais em vigor.»

Ficamos, assim, sabendo a razão por que portugueses, pela honra ou pela necessidade de serem portugueses, são sujeitos à dura prova de se rojarem, depois de eventos dramáticos, pelo chão do aeroporto, sem qualquer apoio por parte do país por honra do qual foram expulsos.

Como compreender esta situação? Como compreender que cidadãos que sofreram em si próprios um insulto a Portugal, sejam abandonados à sua sorte no momento em que chegam a Portugal?
</utterance>
  <utterance speaker-id="252" speaker-name="José Manuel Macedo Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Macedo Pereira (CDS)" page-start="3317">Muito bem!
O Orador - Se, para Moçambique, ser-se português é um motivo de vergonha, para Portugal, até por virtude da arbitrariedade da situação, deveria ser um motivo de orgulho e de amparo para quantos sofram nessa qualidade.

Deste modo, somos forçados a formular a crítica mais severa ao Governo e às demais autoridades portuguesas que não têm sabido ou querido dispensar aos portugueses, expulsos de forma infame, o apoio, o amparo, o carinho que a sua qualidade de pessoas humanas e de nossos compatriotas indiscutivelmente merece.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3317">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3317">E somos naturalmente forçados por razões humanitárias, políticas e nacionais a reclamar do Governo e das autoridades portuguesas competentes na matéria que usem nestes e noutros casos semelhantes dos deveres que lhes cabem como governantes de Portugal de acolhimento digno, recepção e protecção de todos os portugueses desprotegidos a nomeadamente daqueles que, como é o caso, tenham sido insultados na sua qualidade de portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3317">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3317">Circunstância sem dúvida feliz seria a de em 30 de Novembro de 1976 terem cessado as consequências humanas da forma como se processou a descolonização. Mas estas naturalmente não cessam por decreto ou por resolução. É obrigação estrita dos portugueses, e em particular do Governo e das demais autoridades, prestarem a necessária ajuda aos portugueses em dificuldades. Se enquanto o não fizerem, em Moçambique defendendo direitos e em (Portugal acolhendo desalojados, será a própria qualidade de pessoa humana, a honra e dignidade de ser português, a nossa história e o nosso futuro que estarão a rojar-se, insultados e sujos, no chão esquecido do aeroporto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3317">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3317">Há questões que não podem silenciar-se. Há casos que não podem esquecer-se e que, pelo contrário, importa levar até ao fim. A honra, a dignidade, a Historia do nosso povo é, sem dúvida, uma delas. A perseguição de que são alvo es nossos compatriotas fere-nos a todos aos,
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3317">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Emília de Melo para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Melo (PS)" page-start="3317">A intervenção que acabámos de ouvir permite-me pedir ao</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3318">Tem a palavra o Sr. Deputado Ribeiro e Castro para responder aos pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ribeiro e Castro (CDS)" page-start="3318">Quanto à primeira pergunta que me fez, sobre o Alto-Comissariado dos Desalojados, o problema é que a resolução do Conselho de Ministros que eu citei não considera estas pessoas como desalojados. 15to pode explicar a situação dramática em que são forçados a encontrar-se.
É evidente que se o Governo tem o intuito de acompanhar estes casos, ao contrário do que tem feito até agora, isso para nós é uma circunstância feliz com a qual nos congratulamos e a nossa intervenção foi até nesse sentido. Há um decreto-Lei do Conselho de Ministros em que se procura cessar com a qualidade desalojados ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª -Maria Emília de Melo (PS)" page-start="3318">Sr. .Deputado: Dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3318">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Maria Emília de Melo (PS)" page-start="3318">
O Sr. Deputado sabe que esse decreto-lei foi anterior a esta resolução. Quando o Governo emitiu esse decreto-lei não sabia que o Governo do Maputo ia tomar esta posição.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3318">Parto do princípio que não sabia, mas é evidente que os desalojados acabam quando deixarem de vir para Portugal, acabam naturalmente e não é uma resolução do Conselho de Ministros, com ou sem profecia do que se possa vir a passar, que pode determinar que deixam de ser desalojados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3318">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3318">É evidente que se poderiam considerar emigrantes, mas nessa altura o Governo teria de criar dispositivos de apoio a emigrantes, o que, pelos vistos, não sucedeu.

Já no âmbito da segunda pergunta direi que o Governo Português, creio eu, sabia deste caso bastante antes. Já talvez há um mês que veio publicada nos jornais portugueses a resolução do Governo do Maputo de expulsar os portugueses. Parece, portanto,que seria estrita obrigação do Governo e das autoridades que tratam destas matérias. como o Alto-Comissariado, ter em funcionamento esquemas de acolhimento, de alojamento e de alimentação, para que não se passasse o que se passou.

O Governo não pode considerar-se surpreendido por isto, porque esta medida não surgiu em vinte e quatro horas, é um processo que se desenrola há um mês, sobre cujos trâmites nós gostaríamos de ser esclarecidos. Acho que o Governo tem obrigação de nos esclarecer, porque ele, de facto, a determinada altura disse que as negociações tinham sido coroadas de êxito e que já não haveria portugueses expulsos, mas afinal veio a ver-se que vieram. É, portanto, evidente que o Governo Português tem de nos esclarecer o que é que se passou, quem é que faltou à sua palavra e tirar daí as consequências e conclusões legítimas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr.Presidente" page-start="3318">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage para formular o voto de protesto anunciado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="3318">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista tem salientado e protestado por diversas vezes nesta Assenrbleia contra o clima de violência e de constante violação da legalidade democrática que se constata nas ilhas dos Açores e da Madeira.

Tivemos conhecimento de que a casa do Deputado socialista Jaime Gama foi incendiada. Temos tido conhecimento de que a Juventude Socialista se refere ao clima de quase semiclandestinidade em que tem de viver nos Açores e na Madeira.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3318">Não me diga!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3318">Temos tido conhecimento de actos de violência perpetrados contra organizações e sedes do Partido Socialista, inclusive contra militantes, com um cunho de ataque e destruição pessoal. Verificámos também que o Sr. Primeiro-Ministro, quando se deslocou aos Açores e à Madeira, foi alvo de manifestações e de violências. Mas os nossos protestos e a nossa

responsabilização das autoridades regionais face a este clima não tem tido a eficácia e a repercussão que era legítimo esperar.

Os actos persistem e hoje, uma vez mais, fomos colocados perante a situação um Deputado socialista, Monteiro de Aguiar, pelo círculo da Madeira, ter o seu automóvel destruído por um incêndio às 3 horas da madrugada, num claro acto de intimidação após uma intervenção que ele fez nesta Assembleia em que denunciava a violência com que um conflito sindical foi reprimido na Madeira.

Se acaso estes actos visam silenciar a oposição nos Açores e na Madeira, se visam silenciar a voz dos Deputados socialistas por esses círculos, não o conseguirão. Isso apenas contribuirá para que as forças subversivas e antidemocráticas dos Açores e da Madeira e aquelas forças que podem ser complacentes com estas, fiquem cada vez mais claramente reconhecidas e denunciadas face à consciência pública portuguesa e à opinião democrática.

Nesse sentido o Partido Socialista verbera com toda a energia semelhante estado de acolhimento e de complacência para com esses actos e apresenta, na sequência</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3319">Está em discussão este voto, Srs. Deputados. Cada grupo parlamentar poderá intervir por um tempo de cinco minutos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3319">Pretendia fazer um pedido de esclarecimento, Sr. Presidente, acerca da redacção concreta que reveste a proposta de voto anunciada pelo Sr. Deputado Carlos Lage.
Suponho que ele leu dizendo que «o Partido Socialista» protestava... Creio que esses não são os termos segundo os quais um voto da Assembleia pode ser votado. Suponho que deve ter havido um lapso, pelo menos da parte do Sr. Deputado Carlos Lage. No entanto, gostaria que fosse lido em concreto o texto do voto sobre o qual o nosso debate deverá incidir, a respectiva votação, bem como a fim de se esclarecer quem é que protesta, se é o Partido Socialista ou se é a Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3319">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="3319">
O Sr. Deputado Amaro da Costa tem toda a razão e muito agradeço a correcção que me fez.

De facto, quando li «Partido Socialista», e assim escrevi, deve entender-se que é a Assembleia da República, porque obviamente, é um voto de protesto para ser aprovado ou rejeitado pela Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3319">Portanto, o assunto está esclarecido, Srs. Deputados.

Está em debate o voto apresentado.

Algum dos Srs. Deputados deseja usar da palavra?
Pausa.
Como não há inscrições, vamos proceder à sua votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3319">Há alguma declaração de voto?
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Ferreira Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="248" speaker-name="José Ferreira Júnior" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Ferreira Júnior (PSD)" page-start="3319">O Partido Social-Democrata votou a favor do voto de protesto apresentado pelo Partido Socialista porque considera que se deve sempre e nunca se poderá deixar de reprovar, de protestar, contra todas as formas de violência que se passam no território nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. António Lacerda (PSD)" page-start="3319">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="248" speaker-name="José Ferreira Júnior" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3319">Apenas discorda que nos considerandos deste protesto apresentado pelo Partido Socialista se tivesse subentendido que violência só existe no território dos Açores e da Madeira, esquecendo, por exemplo, o que bem recentemente se passou em Salvaterra de Magos e noutras sítios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3319">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="248" speaker-name="José Ferreira Júnior" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3319">Além disso, é preciso não esquecer que o organismo que neste país está directamente responsável pela prevenção e pela repressão destes actos de violência é a Polícia Judiciária, que depende directamente do Governo Central.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3319">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O orador" page-start="3319">Em segundo lugar, é preciso não desconhecer que infelizmente o clima de violência desencadeado pelas forças não interessadas na instauração da democracia em Portugal é ainda consequência de todo um passado de conturbação, de deterioração da autoridade, de que todos nós vamos sendo vítimas, quer aqui no Continente quer nos Açores e na Madeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. António Lacerda (PSD)" page-start="3319">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="248" speaker-name="José Ferreira Júnior" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3319">É preciso que aqui no Continente o Governo Central e todos os organismos encarregados e especializados nesta repressão da violência tenham presente que não é de um dia para o outro que toda a violência se resolve, mesmo que o Governo Central e os Governos Regionais estejam profundamente empenhados em que isso aconteça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3319">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira, também para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3319">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP apoiou este voto de protesto apresentado pelo Partido Socialista porque estamos em inteiro acordo não só com a formulação do protesto, na sua parte dispositiva, mas também com os seus considerandos.
Na realidade, desde há muito tempo não só nós, mas nós também, e em primeiro lugar, temos vindo a denunciar e a apresentar ao povo português as condições antidemocráticas existentes nas Regiões Autónomas, com a falta de medidas, se não com a conivência, daqueles que tinham o primeiro dever de garantir a legalidade democrática, os direitos dos cidadãos.</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="3320">Olha quem fala!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3320">Os ataques pessoais a militantes de esquerda - e particularmente o meu partido, incluindo a agressão física, a destruição de viaturas e de domicílios, que não deixou de continuar a ser perpetrada nas Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira e que, na altura, dissemos claramente que era apenas o início de uma escalada que não se reservaria a nós, comunistas-estão à vista com os factos aqui trazidos a público nesta Assembleia.

E se actos como estes não podem deixar de merecer a mais firme reprovação contra quem quer que seja, quando tenham por objeativo Deputados à Assembleia da República, em particular, não podem deixar de ser tidos como atentados qualificados aos direitos políticos de cidadãos e, em última análise, a esta mesma Assembleia da República.

Cabe aqui esperar que as autoridades governamentais regionais, que promoveram e apoiaram a violentíssima repressão policial sobre uma manifestação pacífica de trabalhadores realizada há dias no Funchal, sejam agora igualmente veementes na procura e no desencadeamento da instrução e da condenação daqueles que são os responsáveis por esta atitude qualificada de atentado aos direitos dos cidadãos e nomeadamente aos direitos de um Deputado à Assembleiia da República.

Tais actos não podem deixar de ser tidos como uma forma de intimidação das posições políticas na Assembleia da República, como uma forma de pressão sobre a apreciação daquilo que se passa nas Regiões Autónomas, e, em última análise, como uma forma de pressão para o silenciamento da Assembleia da República no que diz respeito às condições das Regiões Autónomas, naquilo em que essa situação traduz uma situação antidemocrática, a violação dos deveres dos cidadãos e particularmente os direitos dos Deputados à Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3320">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="3320">Sr. Presidente, Srs.Deputadas: Pedi a palavra para formular um protesto, cujo motivo é a referência que o Sr. Deputado do PPD, Ferreira Júnior...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3320">PSD!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3320">Posso perfeitamente rectificar, PPD//PSD. A propósito, podia aqui citar um artigo do líder parlamentar do Partido Socialista, Salgado Zenha, em que, a respeito do PPD/PSD, pergunta quando é que é PPD, quando é PSD e quando é PPD/PSD.
Manifestações de desagrado do PSD.
Quero protestar contra as afirmações do Sr. Deputado Ferreira Júnior, no sentido de que o Partido Socialista não incluiu neste protesto o caso de Salvaterra de Magos. É evidente que o Partido Socialista protestou nesta Assembleia e fez uma declaração política sobre o caso de Salvaterra de Magos e, neste momento, quando se trata de um atentado dirigido a um Deputada socialista, faz também um protesto, faz a crítica correcta, perante uma situação desse teor.

Mas também queremos protestar contra a aparente complac~encia ou desculpabilização que o sr. Deputado do PPD/PSD faz relativamente aos actos deste teor cometidos nas ilhas. Pensamos que é um mau álibi dizer que a Polícia Judiciária deve actuar e, simultaneamente, dizer que há todo um clima político-social que pode gerar esses actos. É justamente isso, Sr. Deputado. É desse clima político-social que aqui apontei e que se vive nos Açores e na Madeira que o sr. Deputado não pode responsabilizar o Partido Socialista, porque lá quem manda, segundo voc~es dizem, é o PPD/PSD e é o Governo Regional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="3320">Era bom que assim fosse!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3320">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3320">
O Sr. Deputado Sérvulo Correia pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3320">Peço a palavra para fazer um contraprotesto em relação à bancada do Partido Socialista e um protesto em relação à declaração de voto da bancada do Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3320">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correira (PSD)" page-start="3320">Em primeiro lugar, a posição do Partido Social-Democrata em relação à violência, revista ela as formas que revista, localize-se em que ponto do território nacional se localize, tem sido clara e sempre a mesma.
O que não admitimos nem podemos aceitar é que da bancada do Partido Comunista Português, donde, aliás, uma tal confusão não nos surpreende, se misture a iniciativa de forças ilegais e actuando na clandestinidade, que pretendem perturbar a ordem,minando dessa forma o exercício do mandato pelos governos democraticamente eleitos, sejam os Governos das Regiões Autónomas seja o Governo da República Portuguesa, não podemos aceitar, repito, confusão entre actividades desse tipo e a acção de um Governo democraticamente eleito que faz, através das forças de segurança legalmente existentes e no exercício das suas atribuições, repor a ordem perturbada voluntariamente por pessoas que ocupam sindicatos cujas direcções estão legalmente eleitas, que desobedecem a ordens para se retirarem desses mesmos sindicatos e que promovem manifestações de rua em clara e inequívoca violação das regras legais democráticas que regem o exercício do direito de manifestação. Não podemos, evidentemente, aceitar que se misture actividades

ilegais, como aquelas que referi há momentos, com o exercício, por parte de um Governo democraticamente eleito, dos seus poderes e deveres, que são os de fazer cumprir a lei quando certos cidadãos, felizmente bastante minoritários, voluntariamente não a acatam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="34" speaker-name="Anatólio Manuel Dos Santos Vasconcelos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Anatólio Vasconcelos (PSD)" page-start="3320">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3321">Aí, nós cumpriremos a Iei, e quando tivermos responsabilidades governativas fá-las-emos cumprir, disso podendo estar o povo certo. Mas não aceitamos confusões entre isso e actividades ilegais, subversivas e violentas, que são sempre reaccionárias, venham de onde vierem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3321">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3321">No que diz respeito ao protesto do Sr. Deputado da bancada do Partido Socialista, nós nunca negámos que possa existir em determinados pontos do território nacional, como o Partido Sacialista bem sabe, e bem tem sentido que não são apenas as Regiões Autónomas, um clima de relações sociais infelizmente menos são do que aquele que seria para desejar.

Mas se o Partido Socialista entende, em relação às Rogiões Autónomas, que a existência de um clima desses e os frutos visíveis desse clima são da responsabilidade do Governo Regional, então, não podendo certamente aplicar princípios diferentes ao território português que não é o das Regiões Autónomas, tem que assacar grandes e definitivas responsabilidades ao seu próprio Governo. Será isso que o Partido Socialista pretende em relação a incidentes, nomeadamente como aquele que acaba de ter lugar em Salvaterra de Magos?

Temos de lembrar ao Partido Socialista que, infelizmente, a falta de educação cívica se manifesta neste país em muitos lados, da parte de muitas pessoas e, nomeadamente, embora não queiramos de forma alguma dizer que seja essa a regra - felizmente que não o é, mas também não o é em relação a outros partidos - por parte de militantes do Partido Socialista.

Ainda há poucos dias foi condenado em Barcelos um militante do Partido Socialista em quarenta dias de prisão, remíveis em multa, por ter danificado, à paulada, um carro de um simpatizante do Partido Social-Democrata. O Partida Socialista que faça favor de registar acontecimentos como estes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3321">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa, para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3321">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O CDS solidarizou-se com a proposta apresentada pelo Partido Socialista na medida em que através dela se manifesta, mais uma vez e desejamos que seja a última, contra a prática de actos de vandalismo, terrorismo e bombismo que no nosso país se continuam a verificar e, ao mesmo tempo, para manifestar a sua solidariedade para com o nosso colega Monteiro de Aguiar, pela circunstância de ele neste caso ter sido o visado.

Noutras circunstâncias foram outros, noutras circunstâncias foram inclusivamente sedes do próprio CDS nas ilhas, e nós, nesta matéria, partido veementemente oposto e hostil a qualquer forma de violência como forma de combate político, mais não fazemos, votando a favor, do que manifestar, uma vez mais, o nosso sentimento de repúdio por tudo aquilo que significa a desordem e o atropelo aos direitos e às liberdades democráticas.
Naturalmente que ninguém subentenderá nesta solidariedade directa com o Sr. Deputado Monteiro de Aguiar qualquer tipo de aval, ou pelo menos de aval integral, às declarações que ele, nesta Assembleia, proferiu. Não é sequer isso, aliás, que está em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3321">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3321">O que está em causa é reflectir uma vez mais nas condições em que a vida política se vem operando e até a vida cívica dos portugueses.

E a este propósito não queremos, naturalmente, estar a fazer um processo acerca, de quem são as responsabilidades, se são do Governo Regional ou se são do Governo Central. O que é certo é que não podemos deixar de aproveitar a oportunidade para sublinhar a nossa profunda estranheza por recentes declarações do Sr. Ministro da Justiça que, ao dar posse aos novos dirigentes da Polícia Judiciária, fez declarações altamente ambíguas, se não oblíquas, em relação ao entendimento que ele tem acerca da manutenção da ordem e das responsabilidades existentes no País pelo aumento da criminalidade.

Essa é uma meditação que convidamos o Sr. Primeiro Ministro a fazer, pois na medida em que haja Ministros do seu Governo que proferem declarações do tipo daquelas que foram proferidas sem a clareza necessária e sem a firmeza, indispensável, é evidente que, dessa forma, é o Governo que está de certo modo a coonestar práticas que todos nós reprovamos e que, temos a certeza disso, é o próprio Governo o primeiro também a condenar veementements.

Há aqui todo um problema de coerência dos diferentes órgãos de soberania no tratamento destas questões e é sobretudo, e é mais uma vez a propósito deste caso, o problema da coerência nas decisões e da firmeza nas acções que nós queremos pôr em relevo.

É fácil arranjar bodes expiatórios em quem executa ordens, sejam eles a Polícia, a Guarda Nacional Republicana ou quaisquer outras corporações. O que é certo é que é preciso averiguar, e com profundidade, se efectivamente quem tem as máximas responsabilidades, e essas são efectivamente as do Governo, está ou não a cumprir a sua função.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3321">
O Sr. Deputado Bento de Azevedo pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="3321">Queria, ao abrigo do Regimento, pedir a palavra para dar umas explicações ao Sr. Deputado do CDS que interveio sobre o problema de refugiados de Moçambique.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3321">Então tenha a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3321">Agora?
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="3321">Sei que o problema foi ultrapassado, mas já tinha pedido a palavra e a Mesa não reparou. Há aqui um problema</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3322">Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="3322">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É na minha qualidade de presidente da Comissão Parlamentar de Educação, Ciência e Cultura desta Assembleia, que subo hoje a esta tribuna.

Faço-o, com o acordo expresso de todos os grupos parlamentares, para tratar dos graves problemas que têm vindo a afectar o prosseguimento do estudo dos alunos de Medicina, dos 5.º e 6.º anos, que cursam os Hospitais Civis de Lisboa.
Gostaria de deixar hem claro, desde já, que não entendemos conveniente pronunciarmo-nos sobre a justiça ou injustiça de quaisquer reivindicações profissionais dos docentes, que aliás desconhecemos com o necessário pormenor, mas tão-somente contribuir, com o peso que a representação popular de que estamos investidos nos confere, para que não sejam goradas as legítimas expectativas de tão numeroso grupo de estudantes, que agora atingem o fim da sua vida escolar.

Recebeu esta Comissão Parlamentar uma exposição, apresentada por representantes dos 920 alunos de Medicina dos Hospitais Civis de Lisboa, apelando para o empenhamento da Assembleia da República no sentido de auxiliar a resolução do seu problema, pois não conseguiam ver assegurado o direita à matrícula, nem lhes era dado conhecimento da data do início das aulas. Passados poucos dias veio juntar-se a este o apelo dos alunos do 5.º ano do Centro Hospitalar de Coimbra, dando nova dimensão ao problema e elevando para mais de um milhar o número dos que se encontravam numa situação objectivamente injusta e enfrentando riscos não merecidos, que gravemente poderiam afectar as suas vidas.
Em face da gravidade da situação, e dada a urgência de actuar em tempo oportuno, desenvolvi, como presidente da Comissão Parlamentar, e com o seu pleno conhecimento, as diligências que se impunham junto do MEIC, por intermédio da Secretaria de Estado do Ensino Superior, para que fosse possível encontrar solução para este caso.
Suponho que, de algum modo, terão influído essas diligências para que se processassem as matrículas definitivas dos alunos, impedindo assim que lhes fossem suspensas as regalias sociais que, a todos, permitem o prosseguimento dos estudos.

Poucos dias passados, o Governo aprovou um decreto-lei instituindo as Escolas Superiores de Medicina de Lisboa e do Porta e vinculando o Centro Hospitalar de Coimbra, como unidade de ensino clínico, à Faculdade de Medicina dessa cidade.

Do mesmo passo, assegurava-se não só o acesso dos médicos hospitalares a todos os graus da carreira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3323">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernandes da Fonseca para prestar um esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="48" speaker-name="António Fernandes Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernandes da Fonseca (PS)" page-start="3323">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na sequência da intervenção que acaba de fazer o Sr. Deputado Nuno Abecasis, desejaria informar, a título de esclarecimento, que, previamente às suas diligências, recebi, em devido tempo e a título individual, uma delegação de quatro estudantes, que se diziam representantes dos 920 alunos que neste ano escolar de 1976/77 se encontram inscritos para frequentar os 5.º e 6.º anos de Medicina dos Hospitais Civis.

Creio, aliás, que atitudes semelhantes tiveram outros Srs. Deputados de outros grupos parlamentares.
A entrevista com esses quatro alunos decorreu de forma inteiramente normal, tendo-me eles exposto os seus problemas e tendo-se referido com particular acuidade à ansiedade e às preocupações que, sentiam pela não existência de aulas. Mostravam-se perfeitamente conscientes em relação à circunstância de se tratar de um curso superior cuja matéria científica exige uma prática permanente, e em que os conhecimentos teóricos, adquiridos nos livros e desprovidos dessa experiência prática, não permitem uma aprendizagem correcta. E mostravam-se também muido conscientes do facto de essa prática poder influir de uma forma positiva ou negativa na sua futura capacidade e na sua futura eficiência profissionais. Aconselhei-os então a contactarem a MEIC e tomei posteriormente conhecimento de que o fizeram e de que o têm feito por diversas vezes. E sei também que ali têm encontrado a melhor compreensão para os seus problemas, embora o achar de uma solução rápida e eficaz não se tenha, mostrado até agora muito fácil.

O meu partido foi, além disto, informado pelo Sr. Deputado Nuno Abecasis, ao nível da Comissão de Educação e Cultura, das diligências que, como presidente da mesma Comissão, vinha desenvolvendo, diligências com as quais estivemos de acordo.

Tudo faz prever, porém, que o assunto esteja a evoluir no sentido da satisfação das aspirações e das preocupações dos estudantes dos 5.º e 6.º anos de Medicina dos Hospitais Civis, aos quais dentro deste contexto é devida inrteira justiça porque as suas reivindicações são inteiramente justas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3323">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Gusmão para prestar esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="297" speaker-name="Manuel Mendes Nobre De Gusmão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Gusmão (PCP)" page-start="3323">Em nome do Grupo Parlamentar do Partida Comunista Português, queria também dizer que - tal como julgamos que com todos os grupos parlamentares aconteceu- Deputados da Comissão de Educação Ciência e Cultura do Partido Comunista Português receberam, por duas vezes, representantes da Associação dos Estudantes dos Hospitais Civis de Lisboa e de delegados de curso que expuseram as suas legítimas reivindicações em relação à possibilidade de se inscreverem e à necessidade do início das aulas.

Soubemos, através deles, que se tratava, aliás, de um problema que desde há muita se colocava. Foi claro que da nossa parte nos compremeteríamos a que através da Comissão de Educação, Ciência e Cultura pudessem ser tomadas diligências que ajudassem a resolver o problema. É pois com base nisso e com o que já disse o Sr. Presidente da Comissão, que a Comissão entendeu, por acordo de todos os grupos parlamentares, que fossem feitas diligências para que o problema se pudesse vir a resolver, em consequência da luta dos estudantes na defesa das suas inteiramente legítimas reivindicações. E o facto de essa justiça ser tão transparente é que explica que toda a Comissão tivesse estado de acordo em que as diligências fosesm tomadas.

Devido a essa luta e a essas diligências foi possível que os estudantes iniciassem o processo de matrículas, simplesmente encontram-se ainda sem terem conseguido</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3324">Tem a palavra o Sr. Deputado António Lacerda para prestar esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. António Lacerda (PSD)" page-start="3324">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tal como o Partido do Centro Democrático Social, o Partido Comunista e o Partido Socialista receberam uma delegação dos Hospitais Civis de Lisboa, também Deputados do Partido Social Democrata receberam essa mesma delegação.

Auscultados desde início, os Deputados do Partido Social Democrata solidarizaram-se com a questão do problema que afectava os anos do ciclo clínico dos Hospitais Civis de Lisboa. Chegou mesmo este grupo parlamentar a pôr a hipótese de uma intervenção nesta Câmara, a fazer na primeira semana a seguir às férias da Páscoa. Só o não fez para não dar um carácter de partidarização a esta reivindicação justa que veio a obter o consenso de todos os partidos políticos com assento nesta Câmara.

Foi, portanto, com grande satisfaçãa que vimos o Sr. Presidente da Comissão de Educação, Ciência e Cultura adiantar a sua proposta em nome da Comissão e levantar este problema nesta Câmara. E foi com redobrada satissfação que vimos o consenso geral que, se gerou nesta Comissão, fazendo porta-voz de todos os partidos políticos aqui presentes as palavras do Sr. Presidente da Comissão de Educação, Ciência e Cultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3324">
O Sr. Deputado Amaro da Costa pede a palavra também para prestar esclarecimentos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3324">Já que se abriu precedente, Sr. Presidente e se V. Ex.ª me consente, gostaria também de prestar esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3324">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3324">. O presidente da Comissão de Educação, Ciência e Cultura produziu uma intervenção com o aval e prévio conhecimento dos vários grupos parlamentares.

Nesse sentido, por consequência, o CDS, representado na Comissão de Educação, Ciência e Cultura,sente-se solidarizado integralmente com as declarações aqui proferidas pelo mesmo Deputado,que,por acaso,é do nosso partido. O CDS ostensivamente abstém-se de declarar aquilo que, por sua parte,fez em relação a este caso e considera que teria sido mais prudente e mais conveniente que cada grupo parlamentar se tivesse atirado apenas a subscrever, com aplauso, a adesão a quem falou apenas em nome de uma comissão e não de um partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3324">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3324">Srs. Deputados, encontra-se na Mesa uma comunicação, que passo a ler:
Hoje, sexta-feira, às 17 horas, na residência oficial do Primeiro-Ministro, Manuel Alegre dá posse à Comissão encarregada de elaborar o Livro Negro do Fascismo.

Foram convidados, telefonicamente, o Presidente da Assembleia da República, que estará presente, e ainda um representante de cada um dos partidos com assento na Assembleia.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado, Victor Louro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor Louro (PCP)" page-start="3324">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A esta Câmara compete vigiar pelo cumprimento da Constituição e das leis e apreciar os actos do Governo. É dentro dessa responsabilidade que desejamos hoje apreciar o que se tem passado com a Lei do Arrendamento Rural. Efazêmo-lo na altura em que esta lei completa dois anos de existência.

Em 15 de Abril de 1975 foi publicado o Decreto-Lei n.º 201/75, através do qual o Governo deu satisfação legislativa às justas e sentidas reivindicações dos agricultores-rendeiros. O cumprimento dessa lei permite aos rendeiros ganhar foros de autonomia social, quebrando os laços de dependência relativamente aos senhorios, e especialmente nu caso das parcerias.
Pausa.
Sr. Presidente, parece-me que vale a pena aguardar que se faça silêncio na Sala.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3324">Essa é boa! 
O Sr. que é tão barulhento...
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="3324">
O Sr. Deputado também gosta de falar quando há barulho?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3324">Suponho que já poderá continuar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3324">Muito obrigado, Sr. Presidente. Esta lei proibiu a parceria - princípio que a Constituição veio a abrigar um ano mais tarde, ao estabelecer que serão criadas as condições aos cultivadores para a sua efectiva abolição. E fê-lo bem, a nosso ver, porque a abolição efectiva e total da parceria carece de outras condições além da lei, dadas as características da dependência que secularmente se estabeleceu dc6 agricultores-parceiros relativamente aos proprietários.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="3325">É preciso descaramento! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3325">Mas o Ministério do Dr. António Barreto não só não faz isso que lhe compete, como, pelo contrário, estimula as acções que visam o não cumprimento da lei.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3325">Pode continuar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3325">Talvez fosse preferível haver mais silêncio, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Costa Moreira (PS)" page-start="3325">Mais silêncio?

Ouve quem quer ouvir e quem não quer não ouve!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3325">Peço a atenção dos Srs. Deputados.

Faça favor de continuar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3325">Na realidade, esse órgão do Executivo apressou-se a desfazer o Serviço de Apoio ao Desenvolvimento Agrário -SADA - e a imobilizar dezenas de técnicos que ao longo de quase dois anos se empenharam na divulgação e concretização da Lei do Arrendamento Rural. E para completar a sua acção, remeteu esses técnicos para os serviços oficiais, que durante todo este período se mostraram um obstáculo oficial à aplicação da lei. Com o «alibi» da nova lei orgânica do Ministério, os responsáveis desse departamento mantêm inactivos há cerca de quatro meses dezenas de técnicos, e assim contradizem objectivamente as propaladas carências, e demonstram também objectivamente o desmazelo com que gerem os dinheiros públicos além de, sempre objectivamente, desmascarar o verdadeiro sentido do que entendem por defesa dos interesses dos agricultores.

Também seria natural, se a equipa dirigida pelo Ministro António Barreto estivesse interessada em cumprir os objectivos enunciados no programa do Governo, que procurasse a colaboração dessa importante força social dos agricultores reunidos nas organizações de rendeiros. Mas, ao invés, o Dr. Barreto nestes seis meses de chefia do Ministério da Agricultura, ainda não arranjou tempo para receber os responsáveis dessas organizações, embora já tenha recebido os responsáveis da CAP - organização de ricos proprietários e, grandes intermediários que se tem batido contra a Lei do Arrendamento Rural. É assim, ignorando organizações efectivamente repreesentativas de milhares de pequenos rendeiros, e reconhecendo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3326">Tem a palavra o Sr. Deputado Raúl Rêgo para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl Rêgo (PS)" page-start="3326">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Assembleia da República não pode ignorar um homem que completa hoje 80 anos e que bem pode ser tido como símbolo da resistência ao fascismo português. Refiro-me ao Prof. Manuel Rodrigues Lapa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Voos do PS" page-start="3326">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Oraalor" page-start="3326">O professor da Faculdade de Letras demitido em 1935, na primeira fornada de selecçãodo estado Novo, juntamente com Abel salazar, Afonso Costa, Bernardino Machado, Nuno Simões, Norton de Matos e tantos outros, foi um homem que jamais abdicou e que continuou, fora da Universidade, a ser mestre de gerações e gerações,mais mestre do que aqueles que se tinham submetido à férula do ditador.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3326">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3326">O medievista eminente das Cantigas de escárnio e mal-dizer foi mestre fora da Faculdade, como o seria depois no Brasil e na Galiza.

É que a Universidade portuguesa, que nós vemos hoje cheia de problemas, não é senão o fruto daquela terrível selecção que foi sendo feita, durante mais de quarennta anos, aos professores e aos alunos. Nós recolhemos hoje o fruto das mondagens de 1935, de 1947, das sucessivas demissões de professores, das sucessivas prisões e repressões a alunos, a todos quantos queriam ser independentes na mesma Universidade portuguesa.

Rodrigues Lapa, afastado do ensino, continuaria também a ser o cidadão íntegro que jamais abdicou dos seus direitos, sem nunca deixar de cumprir os seus deveres. Seria preso em 1949, ao lembrar ao ditador, na campanha de Norton de Matos, que nós estávamos a viver numa «formosa estrebaria», como no século XVIII lhe chamava o Cavaleiro de Oliveira e como Rodrigues Lapa então repetiu, e por isso foi parar aos calabouços da PIDE.

Voltaria ainda a ser preso várias vezes, mas o seu carácter jamais se torceu e nunca disse amen àqueles que queriam apenas um rebanho e não um País e um conjunto de cidadãos dignos.

Por isso mesmo, nesta Assembleia da República e nas vésperas da comemoração do 25 de Abril, peço que a mesma Assembleia preste homenagem, na pessoa de Rodrigues Lapa e no dia do seu aniversário, a todos aqueles que souberam resistir e que souberam manter a integridade do seu carácter contra todas as prepotências que iam destruindo, não só a Universidade, mas a Nação Portuguesa.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr.Presidente" page-start="3326">Entrando na ordem do dia, marcada para esta sessão, participo aos Srs. Deputados que se encontra na Mesa um pedido de autorização para que a Sr.ª Deputada Georgete Ferreira preste declarações na Comissão para a Reintegração dos Servidores do Estado sobre o pedido de benefícios da Previdência solicitados por Luís António Martins dos Santos.

Alguém se opõe a este pedido de autorização?
Pausa.
Como ninguém se opõe, a Sr.ª Deputada está autorizada.

Seguidamente, vai proceder-se à leitura de um relatório da Comissão de Defesa Nacional, e, para isso, dou a palavra ao relator desta Comissão, o Sr. Deputado Silva Mendes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3327">Srs. Deputados, vamos prosseguir na discussão do pedido de ratificação do Decreto-lei n.º 75-U/77, de 28 de Fevereiro, que adopta medidas de apoio à marinha mercante nacional (Ratificação n.º 14/I, apresentada pelo PSD).

Tem a palavra o Sr. Deputado Cabral Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="236" speaker-name="José Manuel Cabral Fernandes" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cabral Fernandes (CDS)" page-start="3327">A sujeição a ratificação pela Assembleia da República do Decreto-lei nº 75-U/77, de 28 de Fevereiro, vem permitir um debate oportuno, durante o qual serão analisadas: as causas da grave crise que contamina o sector da marinha mercante nacional; as implicações internacionais das medidas nele preconizadas; os efeitos que se farão sentir em sectores da actividade nacional tradicionalmente afectos à iniciativa privada, e, ainda, a sua especial incidência ou repercussão no trafego marítimo das Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira.

O Governo socialista, no seu programa, apresentado em Agosto do ano transacto, reconheceu, como, aliás, não podia deixar de o fazer, que uma das principais condicionantes actuais da política a desenvolver no sector dos transportes consistia na forte dependência dos transportes exteriores -aéreos e marítimos- das ligações com as ex-colónias, onde detinham situações monopolistas.

Ao regime que então vigorava, de forte proteccionismo à nossa marinha mercante, alvo de pertinentes críticas nos meios opositores ao regime ditatorial derrubado pelo 25 de Abril, se deve em grande parte a grave crise que actualmente o sector atravessa, crise traduzida em défices de explorações alarmantes e numa frota mercante negativamente caracterizada por: navios velhos e de concepções antiquadas; empresas e autoridades ligadas ao sector que não se têm mostrado capazes de definir uma nova orientação à actividade; situação financeira das empresas catastróficas; tripulações excessivas a bordo dos navios e quadros administrativos nas empresas demasiado densos.

A todo este quadro veio juntar-se nos últimos anos o peso relativamente elevado nos custos de produção do factor trabalho, agravado na situação actual pela existência de excedentes de mão-de-obra.

No entanto, o Governo, ao publicar o Decreto-Lei n.º 75-U/77, parece não querer colher ensinamentos dos erros de uma política de protecção de bandeira seguida teimosamente pelo antigo regime e nele parece querer mergulhar, em total alheamento perante as realidades internacionais do momento presente.

Pretende fundamentalmente o Governo, ao fazer publicar aquele diploma, que as mercadorias pertencentes a companhias públicas ou nacionalizadas sejam obrigatoriamente transportadas em navios estrangeiros afretados por armadores nacionais. Ao fim e ao cabo, é a concentração nas mãos do Estado, através dos armadores nacionalizados, de grande parte do movimento das exportações e das importações do País, o pretendido com a aplicação pura e simples, sem emendas, do texto agora em discussão,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3329">Também, para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3329">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Representante do Governo: O Decreto-Lei n.º 75-U/77 anuncia no seu preâmbulo a intenção de salvaguardar e apoiar a marinha de comércio nacional, sem prejuízo dos acordos internacionais a que estamos obrigados.
É verdade que os preâmbulos das leis não têm qualquer valor, qualquer eficacidade. São meras declarações de intenções.
Mas importa que nós vejamos o que se passa em relação a este sector e que pensemos o que se passava antes do 25 de Abril e a que herdámos.
É oportuno, de facto, lembrar que, neste terreno, a política do regime fascista se pautava par duas grandes linhas: A primeira consistia na total cedência aos interesses dos grandes armadores internacionais no tonante ao transporte de mercadorias com destino ou com origem no Portugal metropolitano de então; a segunda consistia na reserva dos transportes marítimos entre Portugal e as colónias para os armadores nacionais.
Este modus vivendi, que exprimia também as rela ções de dependência do regime fascista do imperialismo, produziu abuntantes e evidentes prejuízos e, nomeadamente, levou à existência de uma marinha de comércio inteiramente dependente do monopólio dos transportes de e para as antigas colónias.

A situação de monopólio transformou-a e deformou-a num instrumento desactualizado e incapaz de concorrer, na tecnologia como nos métodos de exploração, no mercado internacional.
A guerra colonial viria, aliás, agravar ainda a situação, introduzindo, por via das encomendas do Estado, novas distorções no desenvolvimento da nossa frota mercante e dos métodos da sua exploração.
Assim, em 25 de Abril de 1974 a herança pode resumir-se numa frota imprestável, num enorme atraso tecnológico e em estruturas anquilosadas e corruptas, incapazes de se adaptarem às novas exigências.
Daqui também a incapacidade de competir em termos de eficácia e viabilidade económica no transporte das mercadorias que constituem a quase totalidade do nosso comércio internacional.

De facto, embora sejamos, geograficamente falando, um país continental, do ponto de vista do nosso comércio com o exterior quase somos uma ilha. Por outras palavras: mais de 90 % das nossas trocas com o estrangeiro são operadas por via marítima.

Daqui, também, a necessidade, para nós imperiosa, de cuidarmos da nossa marinha de comércio, porque ela pode representar a economia de grande quantidade de divisas e o aumento de postos de trabalho em número não despiciendo, ou, em alternativa, corresponder à perda de divisas e de postos de trabalho.

Quando se fala, tanto em medidas tendentes a diminuir imediatamente o défice da balança de pagamentos e a eliminá-lo a médio prazo, a política a definir em relação à nossa marinha de comércio assume particular relevância.

É incomparavelmente mais importante uma adequada política de transportes marítimos do que todos os aumentos de taxas e restrições às importações, embora positivos, até agora anunciados pelo Governo.

Não pensamos que o decreto-lei em apreço possa ser confundido com uma peça essencial dessa política.

As notícias que nos chegam do sector são más e colocam sérias dúvidas a respeito das actuações do Governo.

De facto, a nacionalização da Companhia Nacional de Navegação, da Companhia de Transportes Marítimos e das quotas de capital nacional da Soponata deram ao sector público a quase totalidade dos meios existentes da marinha mercante portuguesa.

Sucede que a falta do suficiente e necessário diálogo entre os representantes dos departamentos competentes e os órgãos dos trabalhadores tem vindo a pôr em causa a recuperação do sector e a defesa das nacionalizações, dos interesses dos trabalhadores e do interesse nacional.

Aqui como em outros sectores terá de contar-se com a mobilização da boa vontade, da iniciativa criadora e da energia ilimitada dos trabalhadores.

O Decreto-lei n.º 75-U/77 vai, porém, no sentido de defender os nossos armadores e a nossa marinha de comércio.

Não nos parece, por outro lado, que a sua aplicação possa causar quaisquer complicações ou dificuldades ao abastecimento do País ou ao transporte das nossas exportações.

Muito menos parece legítimo falar de dificuldades aos transportes entre Portugal continental e o território insular português e menos ainda à criação ou não criação de quaisquer portos francos.

É evidente, para qualquer Sr. Deputado, que quando se tratar de criar um porto franco, por hipótese no Funchal, a lei que o criar naturalmente levantará qualquer dificuldade que porventura adviesse da existência deste decreto-lei.
Por estas razões, nós votaremos a sua ratificação, ,embora entendamos que na especialidade e em Comissão deva sofrer algumas alterações e aperfeiçoamentos.

Para o efeito, enviaremos também para a Mesa, nos termos regimentais, uma proposta de alteração que, quanto a nós, poderá melhorar a garantia da defesa do sector nacionalizado, o que em termos actuais significa, de facto, a defesa da nossa marinha de comércio.

Aguardamos entretanto as já anunciadas medidas que, para além de uma protecção com efeitos menores,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3330">Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Marinha Mercante, também para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2540" speaker-name="António Crisóstomo Teixeira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Marinha Mercante (Crisóstomo Teixeira)" page-start="3330">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As intervenções efectuadas nesta Assembleia pelos senhores deputados da oposição evidenciaram um certo número de críticas em relação ao Decreto-Lei n.º 75-U/77, críticas essas de sinal diverso, conforme o quadrante de que provêm, reforçando deste modo a convicção de que o Governo produziu um diploma equilibrado.

Por as últimas intervenções abordarem algumas questões específicas, duas delas directamente ligadas à matéria em discussão e que não puderam ser tratadas na exposição do Sr. Ministro dos Transportes e Comunicações, vou tentar esclarecê-tas.
Um desses aspectos,o mais insistentemente focado pelo Sr. Deputado Sousa Franco, prende-se com uma hipotética preferência que seria dada ao sector público através do Decreto-Lei n.º 75-U/77. Ora, uma das principais preocupações do Governo ao elaborar o diploma consistiu precisamente em evitar qualquer prática discriminatória que pudesse atingir o sistema de coexistência concorrencial entre os sectores público e privado.

Foi nesse sentido que se determinou apenas o embarque em navios nacionais ou em navios estrangeiros afretados por armadores nacionais, independentemente do estatuto público ou privado das empresas de navegação.

Por outro lado, houve também a preocupação de não limitar a liberdade contratual dos importadores e exportadores privados, restringindo a imposição criada unicamente aos órgãos do Estado e às empresas públicas e excluindo as empresas participadas e intervencionadas, bem como as concessionárias, apesar dos direitos que o Estado poderia invocar.

A segunda questão prende-se com o problema dos afretamentos, convindo esclarecer que, nos termos do Decreto-lei n.º 543/71, de 6 de Dezembro, contendo legislação relativa ao acesso e exercício da actividade na indústria do transporte marítimo, o afretamento de navios é uma das modalidades de exercício reservado às entidades legalmente inscritas.

Este diploma, que poderia ser aplicado de modo a asfixiar a actividade de afretamento, foi ficando no esquecimento, mas deixou sem cobertura legal aqueles que a praticam, já que as únicas entidades inscritas são, neste momento, os armadores do comércio marítimo.

Mas em rigor a actividade de afretamento só pode ser considerada no âmbito da indústria dos transportes marítimos desde que origine um reforço duradouro da capacidade da frota com que se opera, e nesta ordem de ideias só o afretamento a prazo estaria enquadrado na legislação em vigor. Com efeito, a realização de afretamentos por viagens, totais ou parciais, pode ser encarada como um mero contrato de transporte, funcionando a entidade que o pratica como um intermediário entre os carregadores e os recebedores, ou sendo inclusivamente uma das partes, motivo pelo qual estas operações se inserem com uma certa frequência num quadro de simples agenciação ou até de utilização.
O entendimento do Governo é o de que é preciso disciplinar este tipo de acções, por forma a não iludir o espírito agora enunciado nem a legislação com implicações na balança de pagamentos. Cremos que é possível instituir um mecanismo de controlo flexível e adaptado às exigências de celeridade que este tipo de comercio impõe, e é nesse sentido que se está a proceder à elaboração do projecto de decreto-lei anunciado pelo Sr. Ministro dos Transportes e Comunicações, que, a nosso ver, dará resposta a muitas das questões levantadas neste debate.
Cumpreme ainda referir que, para perspectivar melhor a aplicação do Decreto-Lei n.º 75-U/77, foram dadas instruções no sentido de evitar que os armadores se limitem a actuar como intermediários impostos. Não significa isto que se considere negativa a sua intervenção como afretadores a prazo ou por viagem, quer pelo tipo de relação criada entre o armador e o carregador quer pela possibilidade que dá aferir da conveniência da aquisição dos navios que por este modo vão sendo utilizados.
É seguindo esta linha de raciocínio que não se nos afigura correcta a ideia de, para aplicação do Decreto-Lei n.º 75-U/77, equiparar agências de navegação ou outras entidades de estatuto ainda menos definido aos armadores nacionais legalmente inscritos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3330">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Robalo, para um pedida de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3330">Queria fazer uma pergunta muito simples ao Sr. Secretário de Estado.

Não lhe vou pergurntar se efectivamente este decreto-lei é limitativo ou qual foi de facto a intervenção que o levou a considerá-lo um diploma equilibrado, pois não foi esse o entendimento que tive das intervenções havidas.
No entanto, a questão que lhe queria pôr era a seguinte: tendo em conta que este diploma legal obriga única e simplesmente empresas nacionalizadas, não seria possível desenvolver ou criar condições para acções concertadas que não fossem limitativas e burocratizadas, pensando que os órgãos gestores das empresas nacionalizadas até são de nomeação do Governo, através de um Ministro de tutela?
Uma pergunta ainda mais concreta: não acredita o Governo na acção concertada de gestores de sua nomeação?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3330">Faça o favor de responder, Sr. Secretário de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2540" speaker-name="António Crisóstomo Teixeira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Marinha Mercante" page-start="3330">Evidentemente que seria uma das acções possíveis. No entanto, o Governo crê que é bastante mais honesto clarificar a acção administrativa através de diplomas legais do que utilizar subterfúgios de que depois pudéssemos vir a ser acusados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3331">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Robalo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3331">Queria só dar de facto um esclarecimento.

O que referi não é subterfúgio, porque não me atreveria a considerar o concertamento de acções entre gestores de empresas nacionalizadas como subterfúgio. Gostaria, no entanto, de referir que considerava que esses eram actos legítimos na sua gestão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr.Presidente" page-start="3331">Como não há mais oradores inscritos, vamos passar à votação na generalidade da concessão de ratificação, do Decreto-Lei n.º 75-U/77, de 28 de Fevereiro.

Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade a concessão da ratificação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3331">Há declarações de voto?
Pausa.
Vou, então, dar a palavra ao Sr. Deputado Lino Nato para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Neto (PS)" page-start="3331">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista votou a favor da ratificação do Decreto-Lei n.º 75-U/77, por entender que ele fez parte integrante das medidas de emergência preconizadas pelo Governo, em 25 de Fevereiro, necessárias para o relançamento da economia do País e tem como objectivo directo diminuir o saldo negativo da balança de pagamentos, reduzindo a exportação dos invisíveis correntes num sector em que a situação se tem agravado recentemente.

Trata-se de uma medida de carácter conjuntural e de emergência necessariamente transitória e, como tal, prevista nas convenções internacionais e compatível plenamente com os compromissos assumidos pelo Estado -Português.

Pode considerar-se que essas medidas constituem mero acto de gestão das empresas do Estado, o qual escolhe - e pode escolher- o transportador que mais lhe convém; poderia até perguntar-se, o que fez ainda agora um dos Srs. Deputados intervenientes se essa opção justificaria um acto legislativo.

As modalidades de liberalização que o decreto-lei em causa contempla, a sua aplicação gradual e limitada a determinadas mercadorias, o respeito pelos acordos e convenções, tudo garante que se pretende evitar o estrangulamento de quaisquer actividades do sector ou perturbar de forma grave o funcionamento e estrutura actual do sector da marinha mercante.

Todas reconhecem, e as intervenções nesta Assembleia claramente o demonstraram, a necessidade de uma reestruturação profunda do sector da marinha mercante e da melhoria dos métodos de gestão. Não é este, porém, o objectivo deste decreto-lei, e terá de ser objecto de outras iniciativas a que o Governo não deixará evidentemente de estar atento.

Com este decreto-lei, espera-se que o aumento de tráfego proporcione uma maior utilização das capacidades, e, com isto, uma melhoria da rendibilidade do sector, sem aumentos de fretes.

Tudo depende, aliás, tal como relativamente a outras medidas de austeridade decretadas pelo Governo, da forma como forem postas em prática.
A ratificação da nova lei por esta Assembleia em nome do povo português constitui uma aposta na capacidade do sector, público e privado, e nos critérios de intervenção da Administração Pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3331">Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Franco também para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="3331">Sr. Presidente, Srs. Deputados: São apenas duas palavras para justificar o sentido da votação do PSD.

Tal como tínhamos anunciado logo no início do debate desta ratificação por nós requerida, iríamos votar a favor dela, e iríamos votar a favor dela por vários motivos.

Entendemos, em primeiro lugar, que o objectivo fundamental de criar por esta forma condições para uma melhor utilização da capacidade de transportadora marítima nacional e para uma melhor reestruturação e reorganização dos armadores nacionais é um objectivo correcto.

Entendemos, em segundo lugar, que a correcção de muitos dos aspectos que são menos felizes no texto deste decreto-lei poderá fazer-se na sua discussão e votação na especialidade. Cremos, por um lado, que ele é, em certo sentido, desnecessário, como já foi acentuado. Cremos, por outro lado, que há muitas dúvidas que têm de ser claramente resolvidas, sob pena de cairmos numa situação de ambiguidade e impasse que a nenhum dos intervenientes neste tipo de operações interessa.

Entendemos, em terceiro lugar, que a solução adoptada poderá pôr em risco, sem vantagens apreciáveis para o sector público a reestruturar, a situuação financeira e o emprego em várias pequenas e médias empresas cuja situação também, merece ser considerada.

Entendemos, em quarto lugar, que por via discricionária e de concertação, mais do que por via autoritária e administrativa, será possível criar mecanismos para realizar o mesmo objectivo. Mas,obtidos que foram alguns esclarecimentos do Governa, clarificado que foi o sentido transitório desta disposição, tolerado que seja, devido ao seu carácter transitório, o impacte que ela tem nas nossas responsabilidades e compromissos internacionais acerca do qual não nos consideramos plenamente esclarecidos, entendemos que, a partir desta base de trabalho, será possível elaborar um texto mais a contento das necessidades do País, isto é, tanto no seu sector público como das entidades produtoras privadas envolvidas. E entendemos também que, assim, mais correcto será acelerar a discussão na especialidade do que propor, por exemplo, a suspensão do decreto-lei ou qualquer outra medida que pudesse agravar a confusão que neste momento já lavra, em vez de rapidamente se esclarecerem essas dúvidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3331">Como não há mais declarações de voto, a Sr.ª Secretária Améia de Azevedo vai ler um requerimento do Grupo Parlamentar do PS.
Foi lido. É o seguinte:
Requerimento
Ao abrigo do artigo 155.º do Regimento da Assembleia, o Grupo Parlamentar do PS vem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3332">Vamos passar à sua votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3332">Encontras-se na Mesa uma comunicação do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, do seguinte teor:
Ex.º Sr. Presidente da Assembleia da República:
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista tem a honra de comunicar a V. Ex.ª que o Deputado Francisco Marcelo Curto passará a integrar a Comissão de Trabalho, onde irá substituir o Deputado Santos Ferreira.
S. Bento, 22 de AbriI de 1977. - Pelo Grupo Parlamentar Socialista: António Fernando Marques Ribeiro Reis - Carlos Cardoso Lage -Francisco de Almeida Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3332">Srs. Deputados: Vamos proceder à leitura do relatório da Comissão de Trabalho sobre o pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 841-C/76, de 7 de Dezembro, que proíbe os despedimentos sem justa causa ou por motivos políticos ou ideológicos (ratificação n.º 10/1, apresentada pelo PCP).
Peço ao Sr. Deputado Jorge Leite, relator da Comissão, o favor de proceder à leitura do relatório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3332">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Visto o relatório ser bastante extenso e como já foi distribuído por todos, propunha que se lesse apenas a parte final, relativa à lei de alterações que na globalidade esta Assembleia irá votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3332">Há oposição da Assembleia?
Pausa.
Vamos, então, proceder como o Sr. Deputado Jorge Leite sugere, Tenha a bondade, Sr. Deputado.

O Sr. Jorge Leite (PCP):
A subcomissão apresentou à Comissão de Trabalho, no dia 25 de Março, o texto das alterações aprovadas, cuja redacção final é do teor seguinte:
Artigo único: Os artigos 9.º, 10.º e 11.º do Decreto-lei n.º 372-A/76, de 16 de Julho, na formulação que lhes foi dada pelo Decreto-Lei n.º 84/76 de 28 de Janeiro, e pelo Decreto-Lei n.º 841-C/76,de 7 de Dezembro, passam a ter a seguinte redacção:
ARTIGO 9 º

1... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

2... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

3. Todo o despedimento se presume feito sem justa causa.
ARTIGO 10.º
1 . ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

2. Poderão, nomeadamente, constituir justa causa de despedimento os seguintes comportamentos do trabalhador:
a) ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

b) ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

c) Provocação repetida de conflitos, no âmbito de empresa, com outros trabalhadores;

d) ... ... ... ...º ... ... ... ... ... ... ... ...

e) Lesão de interesses patrimoniais sérios da empresa;

f) Prática intencional, no âmbito da empresa, de actos lesivos da economia nacional;

g)... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

h)... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

i) Prática, no âmbito da empresa, de violências físicas, de injúrias ou outras ofensas punidas por lei sobre trabalhadores, elementos dos corpos sociais ou sobre a entidade patronal individual não pertencente aos mesmos órgãos, seus delegados ou representantes;

j)... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

l)... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...

m) Reduções anormais e culposas da produtividade do trabalhador.
ARTIGO 11 º
1. O despedimento será sempre precedido de processo disciplinar escrito em que será obrigatoriamente garantido ao trabalhador o direito de se defender oralmente ou, se este o preferir, por escrito, depois de lhe ter sido entregue, com a antecedência mínima de três dias úteis, uma nota de culpa com a descrição dos comportamentos que lhe são imputados, devendo ser ouvidas as testemunhas indicadas e realizadas as diligências que se mostrem razoavelmente necessárias para o esclarecimento da verdade, hajam ou não sido requeridas pelo trabalhador.
2. O número máximo de testemunhas a inquirir é do dez, podendo o trabalhador arrolar cinco e a entidade patronal outras cinco.

3. Quando o processo estiver completo, será presente à comissão de trabalhadores, a qual se deverá pronunciar no prazo de cinco dias úteis.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3333">Srs. Deputados, vamos passar à votação global do texto constante do relatório e parecer da Comissão de Trabalho sobre a ratificação do Decreto-Lei n.º 841-C/76, de 7 de Dezembro.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos a favor do PCP, abstenção dos deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira e os restantes votos contra (PS, PSD e CDS).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3333">Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3333">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A regulamentação do despedimento não pode ser feita isoladamente sem uma visão de conjunto do direito laboral e das relações humanas no seio da empresa que constituem o respectivo substrato. O despedimento não é apenas um dos modos de cessação do contrato de trabalho - numa perspectiva exclusivamente jurídica- -, como não deve ser também encarado unicamente sob o ângulo das suas implicações sociais e económicas.

A problemática do despednmento coloca-se no cruzamento de vários interesses, cuja correlação de forças deve ser previamente definida de modo a conferir-lhe globalidade e adequação à estrutura política, social e económica vigente no nosso país.

Por isso, o CDS sempre advogou que esta regulamentação do despedimento devia ser discutida no contexto de uma reformulação da lei geral do contrato ,individual de trabalho e na sequência de uma profunda reforma da empresa.

Durante a discussão na generalidade da ratificação do Decreto-Lei n.º 841-C/76, de 7 de Dezembro, a posição do nosso partido foi clara e inequívoca: ao mesmo tempo que repudiámos a lei marcelina de 1969, rejeitámos o arremedo gonçalvino que dou pelo n.º 372-A/75, de 16 de Julho, e verberámos o procedimento ambíguo do VI Governo Provisório, formado sob a égide do Partido Sacialista, que, através do Decreto-Lei n.º 84-A/76, de 28 de Janeiro, não só deu cobertura como contribuiu para a continuação das iniquidades fomentadas por aqueles diplomas.

Ao votar a ratificação na generalidade do Decreto-Lei n.º 841-C/76, o CDS teve em atenção que, apesar de todos os seus defeitos, constituía uma providência necessária e urgente para o saneamento do que resta, e ainda é muito, de gonçalvismo no domínio laboral. Atribuímos-lhe, por isso, vigência transitória pelo tempo indispensável para esta Assembleia discutir e aprovar a lei de fundo que reclamamos. Este o motivo por que nos abstivemos de apresentar propostas de alteração para discussão na especialidade.

Estas, porém, não obstante a nossa passividade, abundaram e algumas até surgiram e foram admitidas na própria Comissão Especializada, ainda que de forma encapotada e contra o nosso parecer.

No entanto, e porque o Governo não esteve presente na defesa do articulado do diploma ratificado, o relatório denunciamos hesitações e até contradições na discussão e votação de algumas das propostas, determinadas por critérios casuísticos, imbuídos da ideologia e intenção dos próprios intervenientes, que, por opostas, não permitiram enformar um texto harmónico e coerente.

Deste modo, com o voto adverso ou abstenção dos Deputados do CDS, foi modificada a redacção de várias alíneas do preceito que enuncia os casos de justa causa e que constitui a espinha dorsal do diploma ratificado. É o caso designadamente das alíneas c), e), f), i) e m), que foram substancialmente alteradas e da alínea n), que foi suprimida.
Além disso, foi aprovada uma nova tramitação do processo disciplinar, que, além de vícios conceptuais flagrantes, torna inoperante a sua aplicação e restringe,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3334">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Leite, para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3334">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há semanas, o Grupo Parlamentar do Partido Comunista votou contra a ratificação do Decreto-Lei n.º 841-C/76, de 7 de Dezembro, pelos motivos indicados nas intervenções e declaração de voto feitas nas sessões em que o Plenário se ocupou daquele diploma.

Considerámo-lo fundamentalmente injusto para os trabalhadores na medida em que liberalizava os despedimentos;

Considerámo-lo um retrocesso relativamente ao que sobre a mesma matéria se dispunha no diploma que o Decreto-Lei n.º 841-C/76 veio alterar;

Considerámo-lo inconstitucional orgânica, material e formalmente;

Considerámo-lo repressivo, por aumentar a instabilidade no trabalho e pretender impor a «disciplina do çhicote e do medo», em vez de promover a autodisciplina, que, como dizia o meu camarada Carlos Brito, «só apode resultar de um projecto nacional claro, da mobilização pelo esclarecimento em resumo, de conseguir a adesão da massa de trabalhadores para uma perspectiva colectiva, para a construção de uma sociedade justa e fraterna [...] »:

Considerámo-lo como significando, objectivamente, uma cedência às pressões do imperialismo. Aliás, têm sido sintomáticas as preocupações reveladas, nesta matéria, pelos porta-vozes do capital nacional e internacional. Lembramos, a esse propósito, o artigo do Financial Times transcrito em A Capital, de 29 de Novembro de 1976, as recentes declarações do embaixador britânico, em Coimbra, e as publicadas na Imprensa do dia 20 a respeito da visita de Mário Soares aos Estados Unidos da América.

O Grupo Parlamentar do Parido Comunista Português, ao requerer a sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 841-C/76, tomou em consideração o movimento de repúdio generalizado daquele diploma por parte dos trabalhadores e suas organizações. A prática tem vindo, aliás, a confirmar a justeza da nossa posição.

Podemos dizer que durante todo o ciclo regimental, desde a discussão e votação em Plenário à discussão e votação na Comissão de Trabalho das propostas de alteração, empenhámos os nossos melhores esforços no sentido de fazer uma lei tão justa quanto possível ou, no mínimo, menos injusta.

Foi, aliás, este o objectivo claramente assumido pelo Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português. Foi com esse objectivo, que apresentámos várias propostas de alteração.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Assembleia da República votou hoje a lei de alteração, aprovada na Comissão de Trabalho, aos artigos 9.º, 10.º e 11.º do Decreto-Lei n.º 372-A/75, na redacção que lhes fora dada pelos Decretos-Leis n.º 84/76 e 841-C/76.
A lei de alteração introduzia sensíveis melhorias que tornavam mais difíceis os despedimentos.
Na verdade:
O aditamento do n.º 3 ao artigo 9.º, nos termos do qual «todo o despedimento se presume feito sem justa causa»;
As alterações ao arbigo 10.º, que, embora exíguas, eram favoráveis aos trabalhadores;
A reformulação do artigo 11.º, onde, entre outras coisas, se acabava com a diferença entre processo sumário e processo ordinário, se eliminava a norma que permitia a suspensão imediata contra quem o patronato invocasse justa causa de despedimento e se introduziam normas que permitissem o recurso à providência cautelar de suspensão judicial de despedimento entretanto decidido pela entidade patronal;
Eram melhorias que se traduziam num ganho para os trabalhadores. Apesar disso, a referida lei de alteração ficara aquém daquilo que seria razoável esperar.
Pouco modificava o artigo 10.º e, além disso, introduzia uma inqualificável e injustificada discriminação na norma do n.º 3 do artigo 11.º.

Não se vêem, de facto, razões para se não reconhecer à comissão sindical ou intersindical, ao delegado sindical ou ao sindicato, o direito de se pronunciarem sobre o despedimento sempre que não haja comissão de trabalhadores. Os partidos que votaram aquela norma (PS e CDS) e rejeitaram a que previa aquela possibilidade estavam a contribuir</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3335">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3335">Além disso, é nosso entendimento que a citada norma viola o artigo 5.º da Convenção n.º 135 da OIT, já ratificada por Portugal.

Não obstante, o Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português considerava positivo o saldo da lei de alterações.

O PS, o PSD e o CDS não reprovaram a lei dos despedimentos; o PS, o PSD e o CDS reprovaram as melhorias que lhes introduzia a lei de alterações. O PCP, que, ao contrário destes partidos, não deu o seu acordo àquela lei, não podia opor-se às melhorias que lhe eram introduzidas pela lei aprovada em Comissão de Trabalho.

O PCP, que votou contra a ratificação do Decreto-lei n.º 841-C/76, não podia opor-se a uma lei de alteração que a tornava menos injusta.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Um Deputado do PS diz agora que «propôs que competisse aos tribunais em exclusivo apreciar (como juízes instrutores e de julgamento) as rescisões do contrato de trabalho».

Só que tal proposta nunca foi feita. Porque no momento em que ela for feita terá a nossa imediata adesão. Repito: terá a nossa imediata adesão uma proposta que retire ao patrão o direito de decidir o despedimento e que entregue esse poder exclusivamente aos tribunais.

Mas tal proposta jamais foi feita no Plenário ou na Comissão. Nunca aqui o PS propôs que a decisão do despedimento não pertencesse à entidade patronal. Nunca aqui o PS propôs que o despedimento não fosse uma medida disciplinar e administrativa da entidade patronal.

O que aqui se propôs, sim, foi a abolição do processo administrativo, na parte que diz respeito à defesa e aos meios de defesa do trabalhador, mas não se propôs essa abolição no que diz respeito à decisão administrativa de despedir e a acusação administrativa do trabalhador.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3335">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3335">Enfim, é-se contra o processo administrativo naquilo em que ele pode defender o trabalhador, em que ele pode constituir um dissuasor dos despedimentos. A oposição ao processo administrativo é, pais, de via única: naquilo que não prejudica - antes favorece- o patronato.

Com esta singular proposta, a entidade patronal continua a poder despedir, e a fazê-lo administrativamente, e disciplinarmente. Só que ficaria agora com as mãos muito mais livres; só que a decisão do despedimento seria totalmente discricionária; só que o despedimento do trabalhador ficaria consumado sem que este tivesse meio de, antes da decisão do despedimento se defender e se opor à intenção do patrão.

Nós consideramos extremamente benvinda esta santa ira do Partido Socialista contra os despedimentos administrativos. Mas é-nos lícito exigir ao PS: que demonstre a mesma decidida oposição aos despedimentos tout court; que nessa oposição ao processo administrativo incluísse a sua parte fundamantal-a decisão de despedimento por parte da entidade patronal.

Mas, uma vez que o Decreto-Lei n.º 841-C/76 - da responsabilidade do Governo PS- não aboliu o despedimento administrativo, nem sequer o processo administrativo, «limitando-se» a restringir os meios de defesa do trabalhador no processo, uma vez que as propostas do PS não se propunham abolir o despedimento administrativo, mas sim e apenas a eliminar as garantias de defesa em favor do trabalhador, o resultado não é abolir o despedimento administrativo, mas sim facilitá,lo, torná-lo mais livre.

A alternativa para o sistema administrativo disciplinar dos despedimentos - estabelecido em todos os diplomas sobre a matéria desde o 25 de Abril, incluindo 0 841-C/76- é o sistema em que a entidade patronal não tenha o poder de despedir, mas antes e apenas o direito de propor ao tribunal competente o despedimento.

O que se não pode é apresentar como alternativa ao sistema administrativo um sistema igualmente administrativo, com a diferença única de só valer em favor do patrão. A mistificação da alternativa só tem paralelo na dimensão da hipocrisia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3335">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3335">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A questão fundamental da lei dos despedimentos é muito simplesmente a questão de saber até que ponto garante o direito de não ser despedido, até que ponto impede os despedimentos. Trata-se de saber se os despedimentos são facilitados em favor do patrão, ou se são dificultados em favor dos trabalhadores. O resto é hipocrisia e mistificação.

Em resumo: o PS não propôs nunca a chamada desadministrativização dos despedimentos; o que o PS tão candidamente propõe é a arbitrariedade da «administração»; o que o PS propõe é que o patrão seja ainda mais soberano.

Aliás, não deixa de ser espantoso que o PS haja descoberto (?), de um momento para o outro, o ovo de Colombo. O PS nunca havia discordado do processo disciplinar; o PS acolheu-o quando aprovou o Decreto-Lei n.º 84/76; o PS voltou a aprová-lo em Outubro de 1976 quando votou o diploma, que não chegou a publicar, sobre despedimentos; o PS aplaudiu-o no Decreto-Lei n.º 841-C/76; o PS introduziu-o no Decreto-Lei n.º 874/76, de 28 de Dezembro.

E eis senão quando o PS descobre que, afinal, é contra a «administração» da justiça de trabalho; defensores da sua administração são os outros, que não o PS, ;porque o PS não cede (?) às pressões que o capital nacional e internacional faz precisamente nesta altura e precisamente nesta matéria.

Como não cometemos a injustiça de julgar ingénuo o Sr. Deputado Salgado Zenha. A conclusão só pode ser esta: o PS descobre (?), de um momento para 0 outro, a maneira de tentar iludir os trabalhadores.

O PS descobre (?) que se defendem os trabalhadores,ampliando os poderes dos patrões.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A grandiosa e urgente tarefa de recuperação da nossa economia tornaria menor este problema se a regulamentação</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3336">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3336">As forças políticas referidas significam com esta votação que não estão dispostas a admitir qualquer alteração ao regime dos despedimentos que se traduza numa restrição dos poderes do patronato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3336">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3336">O decreto-lei que foi sujeito a ratificação apresenta um manifesto progresso em relação à legislação gonçalvista dos despedimentos, pelo que qualifico de pura hiprocrisia as declarações que, porventura, se façam em sentido contrário.
Porém, uma vez que a Constituição está em vigor e num momento em que todos se reclamam de um constitucionalismo que cada vez mais se exalta, o que interessa fundamentalmente é saber se a defesa dos trabalhadores se pode fazer violando a Constituição, ou se ela se deve fazer em estrita obediência aos princípios constitucionais.
A opinião do Partido Socialista é a de que a defesa dos trabalhadores tem de ser feita em obediência estrita aos princípios da nossa Constituição, porque não admitimos que, por razões conjunturais ou de táctica ou de fidelidade serôdia a atitudes antigas que se recordam com saudosismo, hoje se viole a Constituição par um motivo e amanhã por outro motivo, e assim sucessivamente. Hoje está no Governo um determinado partido de esquerda, amanhã está um outro de direita, depois está um outro que se pode qualificar de outro modo, mas cujos actos serão julgados pelo povo e não pelo juízo narcísico que de si próprios fazem, sendo evidente que a Constituição será constantemente violada, o que significará a instalação em Portugal de um clima antidemocrático e não de um clima de constitucionalismo democrático.
A única maneira de compatibilizar a defesa dos interesses dos trabalhadores com os princípios constitucionais é aquela que o Partido Socialista teve oportunidade de apresentar nas propostas de emenda que apresentou no momento oportuno na Assembleia da República. Essas propostas foram derrotadas na comissão especializada, e o Partido Socialista, que manteve sempre uma linha de perfeita coerência ao longo de todo este debate, confirma por completo a sua declaração de voto produzida nesta Assembleia no fecho da discussão na generalidade do decreto-lei em causa. Está fiel aos seus princípios e está fiel à Constituição. Defendeu na Assembleia Constituinte determinados princípios e continua a defendê-los aqui.

Sem querer fazer juízos pessoais nem agravar ninguém, não restam dúvidas de que as propostas de emenda que fizeram vencimento na comissão especializada traduziam uma concepção ideológica «sovietóide» e de administrativização da justiça do trabalho que o Partido Socialista não pode aceitar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3336">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3336">E para sermos sintéticos, porque nesta Assembleia da República há quem precise de lições práticas de Direito Constitucional - e não é, com certeza, nenhum Deputado socialista que precisa delas ...
... diremos que, assim como a Assembleia Constituinte não foi o circo de S. Bento, também a Assembleia da República não será qualquer circo e muito menos o circo de Moscovo.
Também desejo acrescentar que em projecto de lei autónomo o Partido Socialista apresentará a sua proposta própria para a defesa dos direitos dos trabalhadores ...
... com respeito dos princípios constitucionais. E, desde já, devo declarar que esses princípios não se subordinarão a quaisquer lições de sebentas de Universidades portuguesas ou não.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3337">Complexos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2" speaker-name="João Gomes Abreu Lima" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. João Gomes (PS)" page-start="3337">Carapuças!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3337">Também para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Amândio de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3337">O PSD votou a favor, na generalidade, da ratificação do Decreto-Lei n.º 841-C/76, fazendo apenas alguns reparos respeitantes essencialmente à ausência de providências legais paralelas destinadas a tornar mais rápido o julgamento das questões submetidas aos tribunais do trabalho e ao facto de não estar prevista em todos os casos a entrega obrigatória ao trabalhador, a quem são imputados os comportamentos susceptíveis de conduzir ao seu despedimento, de uma nota de culpa com a necessária antecedência para que ele possa organizar convenientemente a sua defesa.

Coerentemente com a sua posição no Plenário, o PSD defendeu na Comissão de Trabalho, onde o referido decreto-lei foi discutido e votado na especialidade, todas as suas disposições tendentes a adoptar o conceito e os exemplos de justa causa de despedimento às condições actuais das nossas empresas, onde se verificam com frequência e intensidade preocupantes faLtas ao trabalho, actos de indisciplina e baixa produtividade, que, a continuarem impunes, não deixarão de levar à ruína a nossa economia e de fazer perigar gravemente a democracia que começámos a construir no 25 de Abril de 1974.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3337">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3337">Em concreto, o PSD defendeu o n.º 2 do artigo 9.º, onde se prevê expressamente a possibilidade de o trabalhador ser despedido, verificando-se justa causa, quer o contrato tenha prazo quer não argumentando e votando contra uma proposta de substituição dos Deputados socialistas independentes Carmelinda Pereira e Aires Rodrigues - que previa o despedimento com justa causa, mas acrescentava que o trabalhador mantinha, apesar do despedimento, todas as garantias contidas no contrato de trabalho - e contra uma proposta de eliminação apresentada pelo PCP.

Ainda quanto ao artigo 9.º o PSD votou a favor do aditamento de um novo número, o n.º 3, proposto pelo PCP, que se limita a consagrar expressamente uma solução já resultante da lei e da prática dos tribunais, isto é, o princípio de que compete à entidade patronal a prova da existência da justa causa de despedimento invocada em face de determinado trabalhador.

Surpreende-nos muito que o Sr. Deputado do PCP Jorge Leite, que na Comissão de Trabalho fez exactamente estas efirmações, venha agora em Plenário dizer, ao contrário que isto representa uma grande melhoria do texto aprovado na referida Comissão de Trabalho.

O PSD defendeu o n.º I do artigo 10.º, que define o conceito de justa causa, votando contra uma proposta de substituição do PCP, tendente a restringir este conceito, e retirando a sua proposta de eliminação da palavra «imediata», destinada exclusivamente a melhorar a sua redacção, para eviitar que fosse votada e aprovada uma proposta subordinada do PS, que podia inutilizar, na prática, a possibilidade de despedimentos com justa causa, uma vez que esta teria de ser invocada imediatamente a seguir ao conhecimento dos factos que a integram, sob pena de a entidade patronal já não poder invocá-la.

O PSD defendeu igualmente o n.º 2 do artigo l0.º, corpo e alíneas, onde se referem alguns exemplos de justa causa de despedimento, votando contra uma proposta de eliminação de todo este número, apresentado pelos Deputados socialistas independentes Carmelinda Pereira e Aires Rodrigues e votando contra uma proposta de substituição do Partido Comunista, tendente a considerar exaustiva a enumeração dos exemplos de justa causa feita nas suas alíneas.

A alteração introduzida no corpo do n.º 2, por proposta do PSD, expressamente atente pelo Ministro do Trabalho no debate na generalidade, não altera o sentido deste preceito, visando apenas dar-lhe, uma redacção mais correcta e mais harmónica com os restantes preceitos legais relativos ao despedimento com justa causa.

No que respeita especialmente às diversas alíneas do n.º 2 do artigo 10.º, o PSD:

a) Votou contra uma proposta de aditamento do PCP à alínea a), de acordo com a qual a desobediência ilegítima às ordens por responsáveis hierarquicamente superiores só seria justa causa de despedimento se dela resultassem prejuízos sérios para a empresa;

b) Votou contra a proposta do PCP que fazia depender o despedimento com base nos facto referidos nas alíneas b) e c) do parecer favorável da comissão de trabalhadores ou da entidade que, na sua falta, devesse pronunciar-se;

e) Votou contra a proposta de eliminação da alínea d), apresentada pelo PCP;

d) Votou contra a proposta de eliminação da segunda parte da alínea e), apresentada, pelo PCP, onde se precisava, com exemplos, o conceito de «lesão de interesses patrimoniais sérios da empresa», e contra a proposta apresentada pelos Srs. Deputados Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira, onde se, exigia que esta lesão tivsse carácter intencional;

e) Votou contra a proposta de eliminação da alínea i), apresentada pelo PCP, e contra uma proposta de aditamento deste partido tendente a restringir o alcance da proposta do PS, antes aprovada, já de si mais restrito do que o resultante da proposta do PSD, a qual considerava justa causa a prática, no âmbito da empresa, de violências físicas, dc injúrias ou outras ofensas punidas por lei, dirigidas contra quaisquer pessoas e não apenas as que fossem dirigidas, como constava do decreto-lei aqui apoiado pelo PS, contra trabalhadores da empresa, elementos dos corpos sociais ou entidade patronal não pertencente aos mesmos órgãos, seus delegados ou representantes (espanta-nos que não se considere igualmente grave a agressão cometida na pessoa, por exemplo, de um cliente ou de um fornecedor da empresa, como aquela que possa ser cometida numa das pessoas atrás enumeradas, e que constam da alínea do decreto-le.i);

j) Votou contra a proposta de eliminação da alínea j), apresentada pelo PCP;</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3339">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3339">Cabe referir ainda, a este propósito, que o PSD e o CDS votaram a favor de uma proposta do PCP no sentido de o pedido de suspensão depender da não existência de parecer favorável da comissão de trabalhadores, em vez de depender, como constava da proposta do PS, da existência de parecer desfavorável.

O que levou o PSD a aprovar esta proposta foi o desejo de evitar uma discriminação inaceitável entre os trabalhadores das empresas, conforme nelas existam ou não comissões de trabalhadores, tendo presente que a proposta de lei relativa a esta matéria só prevê comissões de trabalhadores nas empresas com mais de cinquenta trabalhadores e como é sabido, em Portugal, são em muito maior número as empresas que não atingem este número;

f) Deixou de se admitir, finalmente -e foi esta sem dúvida uma das alterações mais prejudicadas-, a possibilidade de suspensão do trabalhador, sem perda de retribuição, em todos os casos de invocação de justa causa de despedimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3339">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3339">A proposta partiu do PS, tendo votado a seu favor este partido e o PCP contra o PSD e o CDS, de nada valendo a argumentação do PSD de que os factos imputados ao trabalhador podem tornar altamento prejudicial a sua presença na empresa e de que o trabalhador não sofreria prejuízo grave por continuar a receber a sua retribuição.

Importa referir, por último, que o PSD na defesa do decreto-lei em ratificação votou ainda contra as seguintes propostas do PCP:

a) Proposta de aditamento ao n.º 5, no sentido da qual o despedimento só produziria efeitos, quanto a vencimentos, cinco dias após a sua notificação ao trabalhador, tendo-se abstido na votação o PS e o CDS;

b) Proposta de aditamento de um número novo, segundo o qual a entidade patronal teria de enviar sempre ao sindicato de que o trabalhador seja sócio ou à sua delegação ou secção distrital cópia da nota de culppa e do processo por entender que a intervenção do sindicato, nestes casos, só deve ter lugar a pedido e por iniciativa do trabalhador;

c) Proposta de aditamento de mais um número novo, idêntico ao n.º 7 da sua proposta de substituição do artigo 11.º apresentado em Plenário, a qual introduzia restrições importantes ao despedimento baseado nas alíneas b), d) e f) do n.º 2 do artigo 10.º;

d) O PSD votou ainda contra a admissão de uma proposta do PCP de aditamento de um novo artigo ao Decreto-Lei n.º 841-C/76, a qual alargava o conceito de desemprego involuntário, considerando, como tal, designadamente, o resultante de denúncia do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3340">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3340">Tendo em conta o que acaba de ser dito sobre a votação na especialidade do Decreto-Lei n.º 841-C/76, depreende-se facilmente que, do ponto de vista dos sociais-democratas, as alterações que lhe foram introduzidas pela Comissão de Trabalho se afastaram em pontos essenciais dos objectivos prosseguidos por este decreto-lei, sem dúvida perfilhados pela Assembleia da República através da sua aprovação na generalidade.

Quando se reconhece a necessidade imperiosa de combater o absentismo nas empresas, tem de se considerar contraditória e extremamente grave a eliminação da alínea n) do n.º 2 do artigo 10.º
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3340">Sr. Deputado, a sua declaração de voto ainda demora muito tempo?</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3340">Não demora muito tempo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3340">É que o Sr. Deputado já excedeu largamente o tempo regimental.</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3340">Eu peço licença para discordar, Sr. Presidente, porque os partidos não fizeram declarações de voto na Comissão de Trabalho e reservaram a possibilidade de as fazer em Plenário. E por isso mesmo eu estou a fazer conjuntamente uma declaração de voto que abrange a actuação do partido na especialidade e a actuação do partido no voto global desta Câmara. Por isso mesmo, e até porque o Regimento não estabelece período limite, creio que estou dentro do prazo estabelecido pelo Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3340">Creio que o Regimento estabelece três minutos, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3340">São três minutos por cada votação na Comissão de Trabalho. Creio que estou ainda muito longe de atingir o tempo que me é permitido. Mas eu, de qualquer maneira, Sr. Presidente, não demoro muito tempo a acabar. Serão mais três ou quatro minutos, quando muito. São os três minutos da declaração de voto global.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3340">Então, faça favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3340">Quando se reconhece, dizia eu, a necessidade imperiosa de combater o absentismo nas empresas, tem de se considerar contraditória e extremamente grave a eliminação da alínea n) do n.º 2 do artigo 10.º (com os votos do PS e do PCP e contra os do PSD e CDS), onde se considerava justa causa de despedimento as falsas declarações relativas à justificação de faltas.
Quando se afirma a necessidade de combater a indisciplina nas relações de trabalho para evitar a ruína das empresas e, por arrastamento, o descalabro da economia e a própria inviabilização da democracia, é contraditório e extremamente grave estabelecer um regime de suspensão judicial do despedimento, efectuado após a instauração de um processo disciplinar, que conduz praticamente a que o trabalhador só pode ser afastado da empresa mediante uma sentença judicial, solução expressamente rejeitada nas actuais circunstâncias por todos os partidos.
Note-se bem que o PSD foi o primeiro partido a declarar formalmente na discussão na generalidade, pela voz do seu Deputado Martelo de Oliveira, que não pode considerar-se satisfatório que o processo de despedimento seja conduzido por uma das partes, isto é, pela entidade patronal. E foi ainda o primeiro a afirmar que a solução mais perfeita seria a de o despedimento só poder ser efectuado mediante decisão judicial.
Mas as condições actuais da nossa economia e de funcionamento dos tribunais do trabalho não permitem, para quem tenha os pés bem assentes na terra e esteja realmente interessado na recuperação económica do nosso país e, portanto, na consolidação da democracia, a defesa imediata desta solução.
É neste quadro que se confrontam duas posições. Sendo certo que tem de se permitir à entidade patronal a decisão do despedimento, entenderam o PSD, o ODS e o PCP que o trabalhador fica mais garantido se for obrigatória a organização de um processo disciplinar onde lhe sejam asseguradas as necessárias garantias de defesa e sejam claramente regulados os poderes do instrutor e da entidade patronal, enquanto o PS entendeu pelo contrário, que a lei só deve exigir que sejam comunicados ao trabalhador a intenção de proceder ao despedimento e os motivos em que se baseia. O PSD, o CDS e o PCP foram ao encontro de uma das reivindicações mais justas dos trabalhadores, aliás já satisfeita na legislação posterior ao 25 de Abril. O PS tende para, embora a título transitório, dar a maior amplitude ao poder discricionário da entidade patronal para averiguar da existência, em relação a determinado trabalhador, da justa causa de despedimento, contrariando abertamente o regime do Decreto-Lei n.º 841-C/76 e o que expressamente se afirma no seu preâmbulo.
Gostaria que o Sr. Deputado Salgado Zenha tivesse em conta que as acusações de sovietismo - eu já nem me lembro bem se foi essa a palavra e não gosto muito desse estilo de conversa - que faz ao PSD, ao GDS e ao PCP as deve dirigir em primeiro lugar ao seu Governo, porque, neste aspecto, a Comissão, com os votos do PSD, CDS e PCP, se orientou muito de perto pela posição do próprio Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3340">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3341">Para compensar os aspectos francamente negativos atrás apontados, e que são da exclusiva responsabilidade do PS e do PCP ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3341">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3341">... com alguma colaboração do CDS, podemos apontar apenas, deixando de lado alterações de carácter predominantemente formal, a garantia de defesa do trabalhador através da obrigatoriedade da entrega de uma nota de culpa, com a descrição dos comportamentos que lhe são imputados e da fixação do prazo mínima de três dias úteis para responder, oralmente ou por escrito, às acusações que lhe são feitas, já que a possibilidade de suspensão do despedimento, nos termos em que veio a ser regulada, não pode ser considerada por nós como uma nota positiva, apesar de estarmos claramente de acordo, em princípio, com essa possibilidade desde que seja regulamentada em termos razoáveis.

Perante um saldo tão francamente negativo, o PSD, ao ter de se pronunciar globalmente sobre as alterações introduzidas pela Comissão de Trabalho ao texto do Decreto-Lei n.º 841-C/76, não podia deixar de se pronunciar, portanto, pela sua rejeição.

Mas não pode deixar de declarar também que considera a disciplina do decreto-lei como claramente insatisfatória, deixando gravemente desacautelados em certos pontos os interesses dos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3341">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3341">Acontece até, pelo menos em relação a um destes pontos, que todos os partidos estão de acordo, isto é, quanto à necessidade de entrega obrigatória, em todos os casos, de uma nota de culpa com certa antecedência ao trabalhador que se pretende despedir.

Sendo assim, a rejeição do texto aprovado na Comissão de Trabalho não pode considerar-se como aprovação implícita na globalidade do texto do decreto-lei do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3341">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3341">
O Sr. Deputado Aires Rodrigues pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3341">Sr. Presidente, à semelhança do que tem acontecido noutras ocasiões, gostaria de poder pronunciar-me sobre o decreto em apreciação e fazer uma declaração de voto. Regimentalmente, deve ser por escrito no caso de não se pertencer a nenhum grupo parlamentar. No entanto, esta Câmara tem entendido, por várias vezes, permitir essa declaração de voto. Ainda ontem isso aconteceu e é nesse sentido que eu peço à Presidência que me deixe fazê-lo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3341">Sr. Deputado, na realidade, regimentalmente, eu não lhe posso conceder a palavra para uma declaração de voto oral. Pode, de facto, fazer uma declaração de voto por escrito e fazê-la chegar à Mesa até ao fim da sessão. Quanto a ter acontecido ser-lhe permitido intervir, isso tem acontecido no período de antes da ordem do dia. No período da ordem do dia, de acordo com o Regimento, eu não posso, de facto, conceder-lhe a palavra.
Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro dm Costa (CDS)" page-start="3341">Sr. Presidente eu desejava formular um curtíssimo protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3341">Espero que não tenha a extensão da declaração de voto que acabou de ser lida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3341">
O Sr. Presidente espera, e bem, e por isso mesmo eu fiz anteceder o anúncio de que iria fazer um protesto pelo adjectivo «curtíssimo».

Nós naturalmente não pomos em causa o direito que cada um tem neste hemiciclo de entender o significado, o sentido e o alcance das declarações de voto - isso é um problema que respeita a cada grupo parlamentar-, mas o que já nos sentimos obrigados a dizer é que não nos parece que as declarações de voto sejam a melhor forma de fazer relatórios oficiosos do trabalho das comissões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3341">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3341">E nesse sentido quero desde já esclarecer que todo o relato que o Sr. Deputado Amândio de Azevedo pretendeu fazer do modo como os trabalhos na Comissão decorreram ou deixaram de decorrer é da sua inteira e integral responsabilidade, o que nada tem a ver, naturalmente, com pôr em causa a veracidade ou não daquilo que afirmou, mas tão-só a sua integral autoria, isto é, a do Sr. Deputado Amândio de Azevedo.

Nós, com certeza, poderíamos também ter feito uma apreciação do significado, do sentido, do alcance das intenções, das subintenções, das terceiras intenções, com que o PSD ou os outros partidos formularam propostas e tomaram posições na Comissão, mas evidentemente que consideramos que não é idóneo fazê-lo através de uma declaração de voto, e muito menos quando para esse efeito existem os relatórios oficiais da Comissão. Pensamos que a óptica correcta e o procedimento normal a adoptar em casos destes é que o relato do que se passa nas comissões se deve circunscrever àquilo que for acordado entre os vários grupos parlamentares e constando obviamente do respectivo relatórïo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e PCP" page-start="3341">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3341">Tudo o que exceda isso é relatório oficioso, naturalmente sujeito a polémica, a controvérsia, e, pelo nosso lado, não estamos dispostos a subscrever procedimentos desta natureza. 15to nada tem a ver com a boa intenção ou com a recta intenção do Sr. Deputado Amândio de Azevedo, tem</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3342">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. presidente" page-start="3342">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha, para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3342">Sr. Presidente, eu ouvi com muito agrado tanto a intervenção do Sr. Prof. Jorge Leite como a intervenção do Sr. Deputado Amândio de Azevedo, até porque, tanto no fundo como na forma, elas foram muito semelhantes no seu brilho. Mas protesto porque tanto 0 Prof. Jorge Leite como o Sr. Dr. Amândio de Azevedo excederam largamente o período de três minutos referidos no artigo 100.º do Regimento. Portanto, os partidos que constantemente invocam a sua fidelidade aos princípios constitucionais e regimentais devem ser-Lhes mais fiéis, não só por declarações orais mas também na sua prática. Por outro lado, também protesto contra o facto de o Sr. Presidente em exercício ter chamado a atenção para a violação desse período regimental ao Sr. Deputado Amândio de Azevedo e não ter feito idêntica observação ao Prof. Jorge Leite, porque ele violou o Regimento exactamente do mesmo modo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3342">Sr. Deputado, não houve nenhuma discriminação da minha parte, na medida em que a declaração de voto do Sr. Deputado Amândio de Azevedo foi muitíssimo mais longa que a do Sr. Deputado Jorge Leite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3342">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3342">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3342">Excederam do mesmo modo o limite regimental.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. presidente" page-start="3342">
O Sr. Deputado Amândio de Azevedo pede a palavra para que efeito
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3342">É para, muito brevemente, agradecer o facto de o Sr. Deputado Amaro da Costa ter reconhecido a minha boa intenção, mas também para lhe recordar que efectivamente, como os seus colegas de partido poderão confirmar e todos os que estiveram na Comissão de Trabalho, o meu partido, como todos os partidos, reservou-se o direito de fazer declaração de voto sobre a especialidade neste Plenário. E contando 0 tempo que me é destinado à declaração de voto na especialidade que podia ser feita a seguir ao relatório, e aquele a que o meu partido tem direito a seguir à votação global, eu uma vez mais repito que não violei o Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. presidente" page-start="3342">
O Sr. Deputado Jorge Leite pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3342">Era apenas para uma breve explicação e um muito breve contraprotesto.

A expliicaçào é esta: é que naturalmente o Sr. Deputado Amândio de Azevedo traduziu ,na sua declaração de voto, uma visão pessoal daquilo que se passou na Comissão de Trabalho. Entendo fundamentalmente que o traduziu correctamente, mas não posso subscrever em toda a sua extensão as declrações que fez. A posição daquilo que se passou está no relatório, o relatório foi enviado para a Mesa da Assembleia e distribuído aos grupos parlamentares.
O curto protesto é um contraprotesto sobre o protesto do Sr. Advogado Salgado Zenha. É que o Sr. Deputado Salgado Zenha não leu o n.º 2 do artigo 100.º, onde, de facto, o limite de tempo que se prescreve para as declarações de voto não se aplica às votações na generalidade, e esta é por excelência uma votação na generalidade, é uma votação na globalidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="185" speaker-name="Herculano Rodrigues Pires" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herculano Pires (PS)" page-start="3342">Não senhor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3342">Essa está boa!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3342">O n.º 2 do referido artigo 100.º do Regimento diz simplesmente:
O limite do tempo previsto no número anterior não se aplica às votações na generalidade de leis ou de resoluções ou às votações de moções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3342">
O Sr. Deputado Salgado Zenha pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salzado Zenha (PS)" page-start="3342">É para dar uma explicação, Sr. Presidente.


O Sr. Prof. Jorge Leite acusou-me de eu não ter lido o Regimento desta Assembleia. Eu quero dizer-lhe que li o Regimento da Assembleia, o que eu não li nem lerei são as sebentas do Sr. Prof. Jorge Leite...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3342">Nota-se que nunca as leu.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3342">... nem esta Assembleia é um curso prático, que eu felizmente não frequento, regido pela sua cátedra autoritária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="3342">Que pena que ele tem de não ter sido professor da Universidade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3342">Há vários complexos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3342">Eu não tenho o de não ser advogado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3342">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3342">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Eu pedi a palavra para um requerimento.

Como ressalta na declaração de voto do Partido Social-Democrata, nós entendemos que não é desejável que mesmo interinamente, a regulamentação jurídica dos despedimentos seja aquela que consta do texto do Governo ratificado aqui apenas na generalidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="3343">Camarada?!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3343">Mas nós entendemos que, não só por esta razão de fundo suficientemente explicada mas também pela correcta interpretação do Regimento, nos termos de cujo artigo 185.º a baixa dos diplomas ratificados na generalidade, à Comissão se destina apenas à obtenção de um parecer, parecer esse que, no caso vertente, não foi aprovado por este Plenário, estamos perante um caso de um diploma ratificado na generalidade, mas em relação ao qual foram no Plenário apresentadas propostas de alteração na especialidade que não mereceram ainda a forma necessária de deliberação. Nestes termos, nós entendemos que não só razões de fundo muito fortes, que impedem que fiquemos à espera de uma eventual iniciativa legislativa do Partido Socialista, cujo conteúdo aliás não conhecemos, mas também razões da ordem regimental justificam que o Decreto-Lei n.º 841-C/76 baixe novamente à Comissão de Trabalho para nova apreciação das propostas de alteração apresentadas neste plenário na especialidade. E nestes termos iremos apresentar na Mesa o seguinte requerimento:
Ao abrigo do art.º 185.º do Regimento, requeremos que baixe novamente à Comissão de Trabalho o Decreto-Lei n.º 841-C/76, de 7 de Dezembro, para uma segunda votação à luz das posições assumidas pelos Grupos Parlamentares neste Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3343">Srs. Deputados vamos votar o requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3343">Dá-me licença, Sr. Presidente.

O Sr. Presidente- -Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3343">Sr. Presidente, não se trata naturalmente de discutir o requerimento, mas apenas de formular um pedido de esclarecimento ao Sr. Deputado Sérvulo Correia relativamente à fundamentação que apresentou, justificando o facto de ter apresentado na Mesa esse requerimento.

Se bem me recordo, e cito de memória...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3343">É um pedido de esclarecimento, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3343">É o que eu anunciei que ia fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3343">Ah! É que o Sr. Deputado preocupa-se legitimamente, como todos nós, com o cumprimento do Regimento e eu lembro-lhe que, nos termos do Regimento, não há discussão dos requerimentos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3343">Eu não estou a pretender discutir, estou a pretender esclarecer-me para votar o requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3343">Sr. Deputado, se o Sr. Presidente ,permitir, eu terei o maior prazer em conceder-lhe todos os esclarecimentos que desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3343">Faz favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3343">Se eu tenho de memória e correctamente presente o texto do Regimento, no que se refere ao processo da ratificação, eu creio que as normas a seguir são as seguintes:

Há três figuras possíveis: a não ratificação tout court, e o diploma cai - nesse caso o decreto-lei não é ratificado, pelo que deixa de vigorar -, a ratificação, e dentro da ratificação há dois subcasos: a ratificação sem emendas e a ratificação com emendas. No caso de haver emendas, isto é, no caso de haver propostas de emenda, as mesmas são apresentadas na Mesa até ao fim do debate na generalidade do diploma em apreço cujo pedido de ratificação foi apresentado e são naturalmente debatidas posteriormente. E podem ser debatidas na Comissão ao abrigo de outras disposições regimentais.
Depois o que diz o Regimento é que, no caso de ter havido propostas de alteração, virá a Plenário a lei ou o projecto de lei que visa substituir o decreto-lei em apreço.

Donde o que parece claro é que, depois de analisadas e apreciadas na Comissão as propostas de alteração, as mesmas são debatidas na Comissão e, se for de acordo entre as vários membros da Comissão a apresentação de um projecto de lei, o mesmo é objecto de debate no Plenário.
Este é, salvo erro ou omissão, o procedimento que o Regimento estabelece.
A ser assim, eu gostaria de perguntar ao Sr. Deputado Sérvulo Correia qual é concretamente a norma regimental que permite que um diploma que já sucessivamente andou todo este percurso possa regressar de novo à Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3343">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3343">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nos termos do artigo 185.º do Regimento, a ratificação oportunamente requerida pode vir a ter, em termos de discussão, um âmbito diverso. E a diversidade desse âmbito dependerá da circunstância de no Plenário partidos ou Deputados terem apresentado ou não propostas de alteração na especialidade. Porque, se não o fizerem, resulta do artigo 185.º que a ratificação compreenderá apenas uma discussão e votação na generalidade. Mas, se houver propostas de alteração na especialidade, então o processo de ratificação implica uma ratificação na especialidade, o que significa que as normas constantes do diploma ratificado na generalidade terão de ser objecto de um processo de ratificação na especialidade. E essa ratificação na especialidade tem de lhe ser concedida pelo Plenário, nos termos do mesmo artigo 185.º O papel da Comissão,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3344">
O Sr. Deputado Amaro da Costa pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3344">É para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3344">Faça o favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3344">Eu queria perguntar á Mesa se admite este requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3344">A Mesa admite o requerimento. É evidente que o Plenário pode decidir em sentido contrário da decisão da Mesa.

O Sr. Deputado Vital Moreira pede a palavra?
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. VItal Moreira (PCP)" page-start="3344">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Sérvulo Correia apresentou um requerimento no sentido de baixa de novo texto à Comissão deTrabalho, invocando para isso o artigo 185º do regimento. Confesso que me parece que a questão não é susceptível de ser afastada liminarmente. Sobram-me, contudo, dúvidas sérias acerca da fundamentação dada pelo Sr. Deputadoe, portanto, isto que lhe vou dizer é o preâmbulo de um pedido de esclarecimento que vou fazer ao Sr. Deputado. UM é o de saber qual é o poder das comissões em sede do processo de ratificação. 15to é, se pode ou não ser atribuída a uma comissão não só a emissão de um parecer sobre as propostas de alteração do decreto-lei ractificando mas também a votação na especialidade dessas propostas-e este é um problema. O outro problemaé o de saber se, no caso de lhe ter sido atribuído, e ser legítimo atribuir, o poder de votação, se, apesarde tudo, o processo legislativo termina e fica consumado com a votação global final que rejeita o conjunto das alteraçoes, apesar de todas elas aprovadas na Comissão. Tenho, pois, dúvidas, que me parecem sérias.Parece-me, contudo, que este problema, por surgir agora pela primeira vez, é susceptível de não ser pensado, com as suas determinantes, é um problema geral que importa ver abstracta e genericamente. Eu permetia-me, pois, sugerir ao Sr. Deputado que, em vez de apresentar um requerimento para ser votado imediatamente, este fosse mais maduramente pensado, requerendo para ele, um parecer da comissão competente que, a meu ver, poderia ser a Comissão de Regimento e Mandatos, à qual se poderia fixar um prazo mais ou menos curto, conforme o Plenário entendesse. Creio que isto poderia servir para pensar um problema, não para a questão concreta que estamos a tratar, embora se lhe viesse a aplicar a solução geral acerca de um ponto que pode ser considerado omisso no Refgimento-e a meu ver creio que é omisso-, mas para cuja solução, a meu ver e pessoalmente, me sobram algumas dúvidas sobre a solução concreta a atribuir-lhe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3344">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3344">É para um protesto, porque, contrariamente ao disposto no nosso Regimento, está a proceder-se a uma verdadeira discussão acerca de um requerimento que foi apresentado pelo Sr. Deputado Dr. Sérvulo Correia. Eu não me atrevo a dizer ao Sr. Prof. Sérvulo Correia, com a autoridade, e perdoe-me se isto é um complexo, catedrática do Prof. Vital Moreira, de que o requerimento dele não foi suficientemente amadurecido. O que eu direi é que esse requerimento é anti-regimental. A ser adoptada essa prática, esta Assembleia será objecto de uma constante chicana processual, porque não faz sentido, nem o público a poderá admitir, esta chicana constante. E, quanto ao Partido Socialista, não se considera este limitado na sua iniciativa de projectos de lei por quaisquer decisões que aqui venham a ser tomadas e entende, portanto, que a única solução real e viável é rejeitar a proposta feita pelo Sr. Prof. Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3344">
O Sr. Deputado Sérvulo Correia pretende usar da palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3344">Foi-me pedido um esclarecimento pelo Sr. Deputado Vital Moreira e eu iria responder, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3344">Pedia-lhe que fosse rápido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3344">Eu queria, em primeiro lugar, dizer que este nosso requerimento não envolve qualquer restrição à iniciativa legislativa do Partido Socialista. É evidente que o facto de um diploma ser aqui ratificado, ou não, em nada inibe que posteriormente qualquer grupo parlamentar aqui apresente projectos de lei sobre a mesma matéria. Portanto, isso não está em causa, nem objectiva nem subjectivamente. Queria dizer ainda que não há aqui qualquer chicana processual. Nós temos efectivamente que guiar a nossa conduta por regras processuais,sob pena de se cair no constante arbítrio feito por maiorias momentâneas. Nós estamos a fazer uma experiência democrática de trabalho parlamentar depois de um intervalo de 50 anos neste país.É natural que os problemas surjam e é a experiência que os permitirá resolver e por isso não vejo que se possa efectivamente fazer acusações de chicana. Aliás, a chicansa é normalmente feita por alguns advogados, ainda que em restríssima minoria-eu, aliás, também me honro</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3345">Sr. Deputado, faça favor de abreviar as suas considerações.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3345">E finalmente, Sr. Presidente, eu penso que é construtiva a sugestão do Sr. Deputado Vital Moreira e nós estamos dispostos a que o nosso requerimento transite através da Comissão de Regimento e Mandatos, para que a sua legalidade seja apreciada por essa Comissão antes da votação neste Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3345">Quer dizer que retira o requerimento que apresentou?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3345">Não, Sr. Presidente. Nós propomos que este requerimento seja submetido à Comissão de Regimento e Mandatos para parecer, antes da sua votação no Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3345">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3345">É para protestar contra uma afirmação do Sr. Deputado Sérvulo Correia de que eu teria produzido uma afirmação injuriosa. Não produzi nenhuma afirmação de tipo injurioso e não digo que foi injuriosa qualquer afirmação do Sr. Professor Sérvulo Correia, porque eu, seja qual for o qualificativo que seja dado às minhas intervenções, não me coibirei de exprimir aquilo que penso no respeito da lei, do Regimento e da nossa Constituição e no respeito daquilo que eu entendo que é o foro da minha consciência. Assim procedi no tempo do regime fascista e assim procederei no regime democrático.

Concretamente, quanto ao problema aqui versado, penso que se qualquer partido pretende introduzir quaisquer modificações na lei ou no sistema legislativo vigente, nesta matéria ou noutra qualquer, tem o seu caminho aberto através de uma iniciativa legislativa, pela forma que quiser e pela forma que entender, e que, portanto, o método que está a ser utilizado visa fins que são efectivamente de chicana processual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3345">
O Sr. Deputado Amaro da Costa pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3345">É que o Sr. Presidente anunciou há momentos uma decisão da Mesa e nós recorremos dessa decisão para o Plenário, porque consideramos que não há qualquer justificação regimental para a admissão deste requerimento.

O n.º 1 do artigo 185.º do Regimento é claro em dizer que só podem ser debatidas em comissão ou no Plenário as propostas de alteração apresentadas até ao termo da discussão na generalidade. Logo não pode haver mais nenhuma proposta de alteração apresentada e, nesse sentido, por consequência, parece redundante estar a insistir numa discussão já feita. De outra forma abre-se um precedente, e um precedente grave. De modo que eu punha, pura e simplesmente, à consideração da Assembleia - e formulo o requerimento - para que se recorra da decisão da Mesa, que foi no sentido de admitir o requerimento do Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3345">Por consequência, Srs. Deputados, vamos proceder à votação quanto à decisão da Mesa de admitir o requerimento do Sr. Deputado Sérvulo Correia.
Submetida a votação, foi aprovada, com 74 votos a favor (PSD, PCP e os Deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira) e 69 votos contra (PS e CDS).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3345">Srs. Deputados: A Assembleia está de acordo em que o requerimento baixe à Comissão de Regimento e Mandatos? Não há oposição?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3345">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nós entendemos que, uma vez que por iniciativa creio que do Grupo Parlamentar do Centro Democrático Social, este Plenário se debruçou já sobre a legalidade do nosso requerimento. O Plenário entendeu prescindir do parecer da Comissão de Regimento e Mandatos, pelo que a substância do requerimento deveria ser objecto de delilberação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3345">Tem a aplawra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3345">Sr. Presidente: Eu queria dirigir-me à mesa. A maioria da Assembleia foi favorável à admissão do requerimento, mas as condições em que foi admitido foram anti-regimentais, porque a votação foi feita já depois das 18 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3345">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira. Entretanto, informam-me aqui na Mesa que o relógio da sala está adiantado 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3345">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se realmente passasse da hora e isso fosse motivo para ilegalizar os trabalhos da Assembleia, a intervenção do Sr. Deputado Amaro da Costa, infelizmente, seria ilegal, mas retirar-nos-ia, provavelmente, o gáudio de assistir a um exemplo claro de chicana parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3345">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3345">Nós entendemos, contudo, Sr. Presidente, Srs. Deputados, que o requerimento foi admitido nos termos em que foi apresentado.

E portanto a única questão que resta é a de saber em que termos é que o Sr. Deputado Sérvulo Correia</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3346">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha. Mas, antes de prosseguirmos a discussão, creio que a Assembleia se deveria pronunciar sobre o prosseguimento ou não da sessão.
Há na Mesa um requerimento, que é do seguinte teor: « Os Deputados abaixo-assinados requerem, ao abrigo das normas regimentais aplicáveis, o prolongamento desta sessão plenária até final da votação global do projecto de lei n.º 18/I - Lei Orgânica da Assembleia da República.»
Há alguma oposição?
Pausa.
Como não há, passaremos à votação do requerimento, visto que acabámos de votar há pouco a sua admissão.
Pausa.
Peço desculpa, mas antes da votação vou dar a palavra ao Sr. Deputado Sérvulo Correia para um esclarecimento que lhe foi pedido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3346">Prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3346">Então dou a palavra ao Sr. Deputado Salgado Zenha, que também a tinha pedido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3346">Em primeiro lugar gostaria de saber se a Mesa considera que a arguição de nulidade pelo CDS da votação feita é ou não válida. Em segundo lugar, eu penso que o que foi aqui aprovado foi apenas a admissão do requerimento e isso não prejudica qualquer outra resolução.

Eu, no entanto, lamento e protesto contra a forma sucessivamente anti-regimental como tem decorrido esta sessão, com violações sucessivas do Regimento por intervenções dilatórias, de modo que a solução final é que aqueles que violam o Regimento, que querem efectivamente provocar o entorpecimento do funcionamento normal dos nossos trabalhas, são aqueles depois que, com ar sarcástico-irónico, argúem e acusam os outros de estarem a fazer a chicana que eles próprios fizeram.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3346">Ámen!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3346">É um belo exemplo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3346">Vai ler-se o requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia.
Foi lido. É o seguinte:
Requerimento
Ao abrigo do art.º 185.º do Regimento, requeremos que baixe novamente à Comissão de Trabalho o Decreto-Lei n.º 841-C/76, de 7 de Dezembro, para uma segunda votação à luz das posições assumidas pelos grupos parlamentares neste Plenário.
Palácio de S. Bento, 22 de Abril de 1977. - Os Deputados do PSD: Sérvulo Correia -Amândio de Azevedo - Furtado Fernandes - José Ferreira Júnior-Ângelo Correia-Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3346">Vai proceder-se à votação deste requerimento.
Submetido á votação, foi aprovado, com 75 votos a favor (PCP, PSD e dois Deputados independentes) e 69 votos contra (PS e CDS).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3346">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3346">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queremos apenas sublinhar que com esta votação, e a menos que a Assembleia posteriormente venha a informar o significado da mesma, se criou um grave precedente, qual seja o de que matéria debatida extensiva e intensivamente numa comissão, e posteriormente objecto de votação no Plenário, pode, de novo, ser remetida à Comissão sem que para tanto tivesse havido - o que podia acontecer - consenso de todos os grupos parlamentares.
Criou-se assim um precedente: que se passará daqui em diante, a praticar um jogo de espelhos entre plenário e comissão, e não se sabe nunca quando é que o processo legislativo ou o processo de intervenção da Assembleia, na acção fiscalizadora do Governo, em termos de ratificação de diplomas legais, estará concluído.

É um grave precedente com o qual e todos os grupos parlamentares doravante, e a menos que a Assembleia venha a informar a decisão que acaba de tomar, terão de ser coerentes. Sentirnos-emos autorizados a, perante qualquer deliberação da Assembleia sobre qualquer diploma legal que tivesse passado numa comissão, voltar a requerer a sua baixa à Comissão com base nos argumentos que forem aduzidos no Plenário.

É este o significado efectivo desta votação e lamentamos que isso tenha acontecido, porque só serve o desprestígio da Câmara e não ajuda, ao contrário do que se pensa, a resolver qualquer problema nacional, seja ele dos trabalhadores ou de qualquer outro grupo social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3346">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3346">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3346">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta Assembleia é soberana e defrontou-se ,pela primeira vez com o problema que acabamos de resolver.

Nesse ponto, e apenas nele, estamos de acordo com o CDS quando afirma que se criou um precedente. De facto, uma resolução sobre matéria de ordem processual que nunca se pusera a esta Assembleia é efectivamente um precedente. Se bom, se mau, o CDS está no direito de entender que mau, mas estará a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3347">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3347">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Face à apresentação do requerimento, procurámos uma solução que não obrigasse a Assembeia a tomar uma deliberação hoje .Fizemos uma sugestão concreta de ela ser precedida por um parecer da Comissão de Regimento e Mandatos. Essa sugestão não foi tomada e não foi aceite. Vimo-nos, pois, na circunstância de sermos obrigados a decidir-nos nesta questão que, de facto, nunca foi posta perante a Assembleia e, portanto, uma resolução que pode ser entendida como criando um precedente, no sentido processual que aqui foi já adiantado.
Na circunstância votámos, pois, pela solução que, apesar de tudo e sem prejuízo de uma reflexão mais profunda sobre o problema, nos aparece ser aquela que corresponde à melhor integração da lacuna regimental.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3347">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3347">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Entre a democracia e a anarquia há a mesma diiferença que existe entre o ponto de vista que foi sustentado pelo Partido Socialista e o ponto de vista que fez vencimento com o apoio do PSD e do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3347">Somos todos anarquistas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3347">Vai ser lido o relatório da comissão ad hoc sobre a especialidade do projecto de lei n.º 18/1 - Lei Orgânica da Assembleia da República.
Tem a palavra o Sr. Deputado Nandim de Carvalho para esse efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="332" speaker-name="Luís Fernando Cardoso Nandim De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Nandim de Carvalho (PSD)" page-start="3347">Relatório da Comissão Eventual ad hoc para a Lei Orgânica da Assembleia da República.
1. O texto que a Comissão apresenta agora a Plenário da Assembleia da República representa o resultado do trabalho a que procedeu em obediência à deliberação do Plenário do dia 24/2/77,no sentido de introduzir as necessárias alterações ao projecto de lei então aprovado na generalidade, designadamente: completamento do quadro de pessoal e votação na especialidade da estrutura orgânica eficiente e operacional que deve ser a Lei Orgânica da Asscembleia da República.

2. Salienta-se agora que os trabalhos da Comissão se desenvolveram conforme previsto e durante o seu funcionamento receberam-se as esperadas contribuições de técnicos da Direcção-Geral da Fundação Pública e da Comissão ad hoc eleita especialmente entre as trabalhadores da Assembleia da República para partricipação no processo de audição dos mesmos.

3. Regista-se ainda que a Comissão votou por unanimidade o texto que se encontra em anexo, à excepção do art.º 16.º (subvenção aos partidos), aprovado por maioria pelo PS, PSD e CDS, tendo votado contra o PCP.

4. Nestes termos, e tendo sido acordado por unanimidade entre os grupos parlamentares a inclusão deste ponto na ordem do dia do Plenário de 22/4/77, a Comissão propõe ao Plenário a votação global do texto aprovado na especialidade na Comissão Eventual para a Lei Orgânica da Assembleia da República, em anexo constituído por 29 articulados.
Palácio de S. Bento, em 22 de Abril de 1977. -Veiga de Oliveira - Carlos Ferreira - Francisco Vilela - Nandin de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3347">Srs. Deputados: Vai proceder-se à votação global e final do projecto de lei n.º 18/I Lei Orgânica da Assembleia da República.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3347">Srs. Deputados: Lembro-lhes a sessão solene que terá lugar na próxima segunda-feira, para a comemoração do 25 de Abril e que terá a presença do Sr. Presidente da República.

A chamada é às 17 horas e a sessão inícia-se às 18 horas.

A próxima sessão regular da Assembleia será na próxima terça-feira, às 15 horas.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
