<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="142" date="1977-10-07">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5215">Vai proceder-se à chamada.
Eram 10 horas e 10 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alfredo Pinto da Silva.

Amadeu da Silva Cruz.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Chaves Medeiros.

António Duarte Arnaut.

António Fernandes da Fonseca.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Riço Calado.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Benjamim Nunes Leitão de Carvalho.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Carlos Manuel Natividade da Costa Candal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5216">Responderam à chamada 134 Srs. Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5217">Srs. Deputados, declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 45 minutos.
Como podem verificar, o som continua a ser deficiente, mas podemos certamente continuar esta reunião.

Os oradores são convidados a vir à tribuna para se fazerem ouvir melhor. Os serviços da gravação funcionam perfeitamente, embora a audição seja imperfeita, como estão a verificar.

A Mesa não tem neste momento inscrições e, nos ,termos do Regimento, se não houver inscrições será feita a votação.

O Sr. Deputado José Luís Nunes pede a palavra para que efeito?
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="5217">Prescindo da palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5217">Como já disse, os oradores são convidados a vir à tribuna para se fazerem ouvir em melhores condições. De resto, os nossos colegas parlamentares, cuja gravura acima documenta, falavam som microfone e certamente que eram ouvidos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Lino Lima, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="5217">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: A Constituição ordena que durante esta 1.ª sessão legislativa se adequem aos seus principies "as normas anteriores atinentes aos direitos, liberdades e garantias" (artigo 393.º, n.º 3) e seja revista a legislação sobre "a organização dos tribunais e o estatuto dos juízes" (artigo 301.º, n.º 1). Para dar cumprimento àquela primeira determinação, esta Câmara concedeu uma autorização legislativa ao Governo, a fim de que, ele pudesse publicar os diplomas necessários às alterações do direito substantivo e adjectivo civil, comercial e criminal, ou seja, pudesse alterar as leis fundamentais da nossa ordenação jurídica privada, apesar de nalgumas delas se conterem profundas inovações. Relativamente, porém, às leis que, importam à reorganização dos tribunais e ao estatuto dos juízes, esta Assembleia quis empenhar directamente. a sua responsabilidade na solução. Pareceu-nos interessante reter esta diversidade de critérios da Assembleia, diversidade que, evidentemente, não pode justificar-se. em razões de maior ou menor complexidade das matérias - umas e outras assaz complexas -, nem em razões de maior apetência para obrigar a delegar numas e a tratar outras. Seja qual for a razão desta dualidade de

atitudes - e a constatação não traduz qualquer crítica -, dela resulta que, posta perante a pergunta: "Que leis?", a Câmara aceitou aquelas que lhe foram propostas. Mas quando se tratou de responder às perguntas: "Que juízes?" "Que tribunais", esta Assembleia (se calhar tocada pela ideia de que os maus juízes e os maus tribunais fazem más as boas leis) quis ela própria responder a tais

questões. Oxalá lhe responda no sentido de que algumas boas leis não venham a ser estragadas por maus juízes, e por maus tribunais ...

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quanto aos juízes que, nós, os comunistas, não queremos, já o disse ontem o meu camarada Vital Moreira. Quanto aos tribunais que queremos, vou dar uma parte da resposta - outra parte será dada pelo meu camarada Jorge Leite -, mas infelizmente tenho de o fazer a correr porque o tempo fixado ao meu grupo parlamentar para este debate aproxima-se com rapidez do fim. Outra resposta, porém, não poderíamos dar, de harmonia com a nossa linha política, - aos problemas postos neste debate senão aquela que decorre da letra e do espírito da Constituição e dos princípios que naturalmente, fluem de uma ordem jurídica e política democrática, de uma República que a Constituição define logo no artigo 2.º, "como, um Estado democrático, baseado na soberania popular, que tem por objectivo assegurar a transição para o socialismo mediante a criação de, condições para o exercício democrático do poder pelas classes trabalhadoras".

A nossa resposta não pode ser outra senão a que decorre dos princípios gerais da organização constitucional do poder político, segundo a qual os tribunais são órgãos de Soberania (artigo 113.º, n.º 1), "com competência para administrar a justiça em nome do povo" (artigo 205.º), e que, considera os órgãos de Soberania, embora separados, como interdependentes (artigo 114.º, n.º 1).

Assim, e desde logo, entendemos dever ser respeitado sem quebras o princípio da independência dos tribunais e das garantias dos magistrados judiciais e do Ministério Público consignadas nos artigos 208.º. 221.º e, 225.º da Constituição. Mas rejeitamos o fetichismo de os considerar como um poder de uma casta em autogoverno absoluto, como uma corporação enconchada e isolada na sociedade em que está inserida, como um estado fortemente hierarquizado dentro do Estado. Recusamos a ideia de que os tribunais e os magistrados, para serem dignos, isentos o competentes tenham de constituir um reino em que só os escolhidos podem entrar. Num Estado democrático, baseado na soberania - popular, cujo objectivo é o de assegurar a transição para o, socialismo, em que a justiça é administrada em nome do povo, em que os poderes são interdependentes, não se pode aceitar o princípio do autogoverno absoluto. Por isso propendemos, sem hesitação, para que no Supremo Tribunal de Justiça e, no Conselho Superior da Magistratura tenham assento cidadãos estranhos ao corpo judicial, nomeadamente designados por esta Assembleia, que, nos termos constitucionais, representa todos os cidadãos portugueses. Não tenhamos medo de que uma tal solução leve a política e a política partidária para dentro do chamado templo sagrado da justiça. Pensemos antes que a política e a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5218">A Mesa não tem neste momento mais inscrições. Pede-se aos Srs. Deputados que desejarem intervir que se inscrevam para a Mesa orientar os seus trabalhos.
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Christo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Luís Christo (CDS)" page-start="5218">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Justiça: É inegável a conexão existente entre es matérias respeitantes às</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5220">Tem a palavra o Sr. Deputado Marques Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="58" speaker-name="Antonio Joaquim Bastos Marques Mendes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Marques Mendes (,PSD)" page-start="5220">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Justiça: Apesar do curto período, de tempo que foi atribuído para o debate de tão vasto problema como é o das três propostas de lei que pretendem consubstanciar a reforma de, uma parte fundamental, e quiçá a mais importante, de toda nossa organização judiciária, mais algumas considerações vamos tecer sobre o assunto.

Após já algumas horas de debate e focagem de diversos pontos e soluções das propostas, mais cresce em nós a convicção da incorrecção e irrealismo daquelas.

Não ignoramos o que a Constituição prescreve no seu artigo 301.º, mas também não olvidamos que uma revisão de, tão largo alcance, para a vida de um povo carece de estudos aturados, reflexões profundas, consultas variadas e discussão vasta e aos mais diversos níveis, incluindo os mais directamente ligados à vivência dos respectivos problemas.

Uma legislação desta natureza, se não for precedida de tais trabalhos, corre o risco, e risco grave, de, sem curar devidamente da certeza, segurança e durabilidade mínima indispensável que devem ser as relações jurídicas, não se coadunar devidamente com a evolução das necessidades sociais que se, visa satisfazer.

Louvamos o espírito dos colegas constituintes ao aprovarem o citado artigo 301.º da Constituição, mas não desprezamos a realidade nem arredamos a relevância da matéria em causa, e daí que, perante estas duas condicionantes, tenhamos de. ter lucidez e coragem bastantes para sermos capazes de, se necessário, não sacrificar aquela óptima e, recta intenção aos reais interesses da comunidade, constituída por cidadãos sedentos de justiça, mas de justiça bem administrada; mas creio que, ninguém ousará duvidar que sem uma estrutura e uma organização judiciária capazes não haverá, por deficiente administração e aplicação, uma verdadeira justiça, por melhores e mais bem cuidadas que sejam as leis reguladoras das relações sociais e humanas.

O meu companheiro de partido que presidiu à 6.ª Comissão durante a Assembleia Constituinte, Fernando Amaral, afirmou nesta Casa, a 11 de Dezembro de 1975, que os tribunais "são a expressão orgânica do mais nobre dos poderes, porque deles depende o sentido da justiça. Sem justiça não haverá verdadeira paz nem liberdade autêntica", depois de, e bem,

ter afirmado que "a proclamação dos direitos, das liberdades fundamentais, não terá qualquer sentido</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5221">Sr. Deputado, desculpe- interrompê-lo. Acabo do ser informado que se falar do seu lugar a gravação é deficientíssima e corre o risco de não ser audível para os serviços do Diário. Foi o que aconteceu, aliás, com o Sr. Deputado José Luís Christo. Como V. Ex.ª está a ler a sua intervenção, não há esse inconveniente, mas, se porventura, resolver introduzir-lhe quaisquer palavras que, não estejam escritas, será conveniente vir à tribuna, como eu pedi de início. Este aviso e este pedido faço-os também aos demais colegas que usarem da palavra. Se, porventura, se limitarem a ler uma intervenção escrita, não há qualquer inconveniente, mas, se não o fizerem e introduzirem quaisquer passagens que não estejam escritas, então há toda a vantagem em falarem da tribuna para que os serviços de gravação funcionem e para que o Diário possa ser a reprodução fiel do que. se passa na Assembleia.

Queira continuar, Sr. Deputado.
O Orador. - Muito obrigado Sr. Presidente.

E tal justificação era importante, e, tanto mais importante quanto é certo, que em exposições e propostas da Associação Sindical dos Magistrados Judiciais, anexas ao parecer da Comissão de Direitos, Liberdades o Garantias, é defendida a existência de classes de comarcas.

Nas notas introdutórias ao estudo elaborado por um grupo de, trabalho constituído em Lisboa, no âmbito daquela Associação, afirma-se que se optou pela "manutenção de três classes, após ponderada atenção prestada às vantagens e inconvenientes do sistema sem classes", acrescentando-se, além do mais, ser de manter uma organização ascensional da magistratura, ascensão que "pareceu indispensável à compatibilização da experiência do magistrado com um movimento processual das comarcas, e sua dificuldade, à própria formação progressiva dos juízes e à disciplina das promoções".

Estas razões sucintamente expostas, e, muitas outras que ainda seriam invocáveis, não foram, nem de perto nem de longe, contrariadas, quer nos preâmbulos dos textos das propostas quer ao longo do debate, já travado, através de argumentos que nos, convençam do mérito da sua eliminação.

A distribuição das comarcas por três classes é uma regra que vem sendo consecutivamente mantida desde a Lei de, 21 de Julho de 1855, tendo, por isso, uma tradição de mais de um século, na organização judiciária portuguesa.

Sabemos perfeitamente que a tradição não é argumento decisivo, nem tão-pouco fundamental, mas estamos também de acordo com Martens Ferrão quando dizia no relatório da propo9ta, de lei da organização judicial de 28 de Fevereiro &amp;1860 que "não é prudente, riscar num dia as tradições de muitos anos".

A tarefa de administrar a justiça é realmente uma das mais nobres o também uma das mais difíceis e preocupantes, pelo que, é indispensável que aqueles sobre quem impende, ou venha a impender, o cargo de dela se desempenhar sejam pessoas dotadas, além do mais, de conhecimentos técnicos, de experiência e de, maturidade e estas "só se adquirem ao cabo de, certo período de actividade profissional forense", como se refere, no parecer da Procuradoria-Geral da</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5223">Não está mais nenhum Sr. Deputado inscrito, mas creio que, o Sr. Deputado Jorge Leite pretende usar da palavra. Verificamos o caso um pouco insólito, de ser a Mesa a convidar os Deputados a inscreverem-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="97" speaker-name="Carlos Manuel Natividade Da Costa Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Candal (PS)" page-start="5223">Estamos, no semana da amabilidade !
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5223">Faça favor, Sr. Deputado Jorge Leite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="5223">Sr. Presidente Srs. Deputados, Srs. Ministros: Ninguém estranhará, por certo, nenhum falso puder legitimo que se estranhe, o sentimento de fortes reservas, dos trabalhadores perante a administração da justiça do trabalho. Não é que se, trate principalmente de um problema de suspeição de parcialidade dos juízes, do que verdadeiramente sempre se tratou foi de toda uma máquina pesada e lenta e que surge aos olhos dos trabalhadores como um corpo distante e ilegível. O tribunal não fala propriamente a linguagem do trabalhador, nem nunca, respondeu às suas reclamações de justiça com a rapidez que o mesmo pedido buscava.

Lógico é portanto, que os trabalhadores não vissem, e não vejam ainda nos togados os seus julgadores "naturais".

A falta de administração da justiça do trabalho, ou o seu atraso, surgiu sempre aos olhos dos trabalhadores, mais consciente ou menos conscientemente como a armadilha, que, deixa ainda mais livre o campo ao arbitro patronal.

Não vamos ocupar-nos aqui da leitura da linguagem dos números que as estatísticas nos fornecem. Estes são suficientemente como conhecido é o que eles significam.

Mas vale a pena salientar duas notas: o modo de funcionamento do actual aparelho do trabalho afasta dos tribunais militares de trabalhadores cujos direitos foram violados seja porque lhes escapa o conhecimento da forma e desencadear o funcionamento, dos respectivos mecanismos, seja porque a lentidão, e complexidade desencoraja o seu recurso aos principais interessados.

Seria, aliás curioso dispor de dados que nos fornecessem indicadores do número de trabalhadores que não recorrem aos mecanismos judiciais por um e outra das razões apontadas.

Quer dizer o modo de funcionamento do aparelho judicial beneficia, e por duas vias, a classe patronal.

A lentidão, beneficia duplamente o patrão que violou os direitos dos trabalhadores: por outro lado, este, o patrão paga ou indemniza um, dois, ou três anos aquilo que o trabalhador deveria ter recebido há uns dois ou três anos; por outro, lado, desencoraja o traba1hador de recorrer a uma máquina lenta e pesada isto é, leva-o a ter de renunciar a outros direitos em favor dos patrões.

E é ainda devido, às características da administração da justiça do trabalho que muitos, trabalhadores ficam dela, privados. Por falta de cultura dos interessados, dirão alguns; por inadequação do aparelho judicial aos seus fins, diremos nós.

Aliás, este, problema leva-nos à segunda nota que queríamos salientar. É que não se pode, razoavelmente, discutir a administração da justiça do trabalho (ou, no caso, concreto, a proposta de lei orgânica dos tribunais) isolando os tribunais das leis que regulam a forma de administrar a justiça, principalmente a forma de processo de trabalho e de outras instituições cujas funções deveriam ser as de prevenir e reprimir as violações das leis do trabalho, nomeadamente as inspecções de tribunais do trabalho. E também aqui neste domínio, o panorama é, de facto, assustador.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5225">Sr. Deputado, queira concluir a sua intervenção, porque já esgotou o seu (tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="58" speaker-name="Antonio Joaquim Bastos Marques Mendes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5225">Estou a concluir, Sr. Presidente.

Do mesmo modo, torna-se imprescindível criar as condições necessárias à mobilidade do tribunal tornando-o cada vez menos distante dos conflitos de trabalho e estimulando o poder - dever dos juizes de investigação até ao presente bem pouco exercido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5225">Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="5225">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro: O Partido Socialista, que apoia o Governo - ou devia apoiar -, vem insistindo na táctica de lançar às oposições o repto da alternativa perante, naturalmente, a falta de imaginação criativa das suas medidas, a incompetência revelada nas soluções, em suma, aquela tacanhez de visão a que infelizmente nos vem habituando e que explica o fracasso da sua própria política e a incapacidade de resolver os problemas dos Portugueses.

"Sobranceiramente sós", para não empregar aquela outra expressão muito semelhante, de sentido idêntico, mas de conotação e autoria conhecidas e que certamente ofenderia a indefectível democraticidade do ouvido socialista. "Sobranceiramente sós", repito, os socialistas em vez de meditarem sobre ás críticas que lhes são formuladas e de à sua luz emendarem a mão no benefício de todos nós, invectivam-nos para que apresentemos um Governo alternativo, soluções alternativas - se é quê as medidas até agora por eles tomadas se podem qualificar de soluções, "pacotes alternativos" e, agora, para cúmulo, propostas de lei alternativas, tudo isto numa errada e irresponsável visão, que vê nas oposições governos-sombra, prontos a suprir e mão a substituir, o Governo constitucional.

Temos para nós, e afirmámo-lo por diversas vezes, ser ao Governo que cabe tomar as iniciativas, e em tempo oportuno, e não aos partidos de oposição, que deverão sobre elas fazer incidir a sua crítica e, consoante o seu mérito ou demérito, apoiá-las ou rejeitá-las.

A rejeição é pois um acto democrático e, como tal, positivo, darei mesmo construtivo, pois implica de qualquer modo, a necessidade de apresentar uma solução alternativa e evita que a sociedade sofra as consequências do demérito da medida proposta, mormente nos casos - como o da organização judiciária

- em que o statuo quo não ofende neste momento a Constituição, nem pode considerar-se desastroso, satisfeitas que sejam no mais curto prazo - e nisso parece haver consenso unânime - as legítimas preterições dos magistrados quanto ao nível das suas remunerações.

Repudiamos, assim, vivamente, aquele tipo de alegação que ontem vimos formular ao Deputado Carlos Candal - e que estamos certos não quis exercer</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="5226">Como é que se sabe, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="5226">... veio dar apoio caloroso às propostas que conduzem, segundo a palavra douta e autorizada do Dr. Vital Moreira, a uma revolucionarização do estatuto dos tribunais e dos magistrados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5226">É falso, não disse isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="5226">Apontámos com certo espanto esta posição, que veio a ser confirmada, sem embargo das críticas pontuais que ouvimos e que, algumas delas, nós próprios subscrevemos.

É pena, Srs. Deputados, que a injustificada pressão do tempo, a míope leitura constitucional e a sobranceria do Governo e do seu partido nos tenham lançado nesta discussão sobre um dos mais importantes sectores da organização política do nosso Estado democrático, sem que previamente se tentasse um consenso, consenso que admitia possível e no sentido da mediania das soluções propostas por um curto prazo, sem prejuízo de se lançarem desde logo as bases da reforma de fundo que se impõe, que a Constituição justifica e que os Portugueses exigem seja feita sem tardança para maior dignificação da justiça.

Gorou-se assim, e é esta a segunda anotação que queremos sublinhar, a possibilidade de um diálogo que se impunha, pois se trata da edificação do Estado democrático e constitucional e não se obterá por certo, aquele largo consenso, que permitiria às instituições judiciais iniciarem o novo rumo por que anseiam.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Exercitando um tipo de defesa por antecipação muito conhecido, limitativo da crítica que, por incómoda, não é desejável, o Dr. José Luís Nunes proeurou ridicularizar aqueles que, perante uma iniciativa legislativa, se colocam aquém ou além - dizendo que se legislou de menos ou de mais -, procurando deste modo centrar o debate sobre os textos propostos. Esquece, porém, que a discussão na generalidade de um tema tão vasto e importante como o da organização judiciária implica necessariamente a equação e ponderação de inúmeros dados e experiências e que o Governo não forneceu nem indicou as alternativas possíveis e a razão por que se ficou numa mera revisão do sistema vigente e não optou por soluções experimentadas noutros países e com resultados positivos.

Com efeito, pese embora ao Dr. José Luís Nunes, não fiquei inibido de dizer que as propostas de lei em apreciação ficam muito aquém do que seria legítimo esperar do Governo, que nos inundou com centenas de artigos, a maioria de índole regulamentar, estranhos à lei de bases que se desejava, contendo muito poucos princípios e, sobretudo, sem qualquer novidade, ou melhor, sem qualquer actualização. Mais: as propostas apresentadas descuram duas condicionantes fundamentais: a reforma do processo e o reordenamento judiciário do território.

Como é que é possível responder, voltando aos quesitos fundamentais lançados pelo Dr. Vital Moreira - que juizes? Que tribunais queremos nós? -, sem primeiro reformularmos todas as pesadas leis adjectivas. O direito processual 'tem de ser reformulado não só para o desburocratizar e simplificar, mas sobretudo para o acelerar e, muito mais ainda, para o embaratecer: Impõe-se, por isso, simplificar as formalidades processuais - desprocessualizar o processo, como disse alguém -, aumentar a sua eficácia e rapidez, ampliar e facilitar a concessão da assis-</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5227">Sr. Presidente, posso usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5227">Deseja fazer alguma intervenção?
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5227">Se o Sr. Ministro da Justiça me permite e o Sr. Presidente autoriza, queda dar apenas uma pequena explicação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5227">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5227">A imputação que o Sr. Deputado Rui Pena me fez não é correcta. Eu não disse que estas propostas revolucionam o nosso sistema judiciário. Disse apenas que estas propostas e esta discussão são uma oportunidade - sublinho: oportunidade - de proceder à realização de certas directivas (constitucionais e de revolucionar o nosso sistema judiciário. Porque foi' isto que eu disse, importa reafirmá-lo para que o equívoco não subsista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5227">Vou esclarecer que, de harmonia com uma combinação prévia acabada de fazer, os partidos e o Governo dispõem de mais 15 minutos além do tempo inicialmente previsto.
Tem a palavra o Sr. Minsitro da Justiça.</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça (Almeida Santos)" page-start="5228">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Precisaria de bem mais do que os 40 minutos - agora felizmente acrescidos para 55 - de que o Governo ainda dispõe para poder responder cabalmente a todas as questões aqui afloradas. Era esse também o meu desejo, já que uma resposta à altura é a única homenagem que conheço para quem nos esclarece ou nos espevita, com os seus raciocínios e os seus reparos. Terei de ser sucinto e vou tentar sê-lo. Não sem que retire algum confronto da circunstância de a maioria dos problemas postos já anteriormente o haverem sido - pelos Srs. Magistrados ou pelas respectivas associações de classe - e de em certa medida encontrarem tratamento e resposta algo menos lacónicos no dossier que me propus fornecer aos Srs. Deputados, infelizmente ele também elaborado à pressa e por isso incompleto.


O Sr. Deputado Montalvão Machado diz estar certo de que as propostas do Governo «deveriam necessariamente ter sido baseadas em estudos teóricos e práticos sobre as respectivas matérias, um largo e prévio debate das classes a que directamente interessam e dizem respeito». Acrescenta «estar certo de que isso não aconteceu». Dou-lhe, Sr. Deputado, a novidade de que foi isso mesmo o que aconteceu. Comecei por solicitar anteprojectos à Associação Sindical dos Magistrados Portugueses e, infelizmente, nisso se perdeu algum tempo precioso que depois viria a fazer falta. A Associação não conseguiu pôr de acordo os seus ramos regionais do Porto e Lisboa. E, em vez de um anteprojecto, brindou-me com dois. Funesta me foi a fartura: além de manifestamente insuficientes, revelaram-se divergentes em relação a muitas das soluções perfilhadas. Ainda assim, devo reconhecê-lo, serviram de base aos trabalhos elaborados no âmbito do Ministério da Justiça e foram-me, sem dúvida, de muita utilidade. Findos os anteprojectos com origem no Ministério da Justiça, apressei-me a enviá-los de novo à Associação Sindical dos Magistrados Judiciais, ao Sindicato dos Magistrados do Ministério Público, à Procuradoria-Geral da República, ao Supremo Tribunal da Justiça, à Ordem dos Advogados e - talvez isso deva ser-me creditado, já que se tratava de simples anteprojectos - aos líderes parlamentares. Deu-me até a circunstância curiosa de, na amável carta em que acusou a sua recepção, o líder paramentar do PSD me ter anunciado que o seu partido estava a elaborar projectos de alternativa. Naturalmente que isso me deixou feliz. E foi pena que a boa nova não pudesse ter tido confirmação, já que, se assim fora, lograríamos ter hoje aqui soluções de alternativa que facilitariam o nosso trabalho.

Não me atrevo a pensar que o recuo se tenha ficado a dever à escassez de tempo ou às dificuldades da matéria, já que o Sr. Deputado Meneres Pimentel me pareceu às tantas propenso a julgar a tarefa fácil e o tempo bastante. Em resultado desse irradiação dos textos básicos, apaixonada foi a discussão deles entre os Srs. Magistrados. E tão casuístas e pessoais se revelaram por vezes os reparos formulados que eu cheguei a dizer por graça a um Sr. Magistrado, meu amigo, que para dar satisfação a todos se fazia mister elaborar uni estatuto paira cada magistrado. Só isso, aliás, explica que as críticas aqui feitas pelos Srs. Deputados já antes disso me fossem de certo modo familiares. Quero ainda tranquilizar o Sr. Deputado Montalvão Machado com a garantia de que os textos aprovados pelo Governo tiveram em conta as soluções paralelas do direito comparado, diminuta sendo, o que espero não constitua defeito à sua margem de originalidade.

Posto isto, começarei por responder aos reparos e sugestões do Sr. Deputado Meneres Pimentel. Não só porque foi ele quem abriu os debates, mas sobretudo porque merece essa primazia o zelo que vem pondo na crítica à actividade legislativa do Ministério da Justiça.

Começou o Sr. Deputado por tentar evidenciar que as propostas poderiam limitar-se neste momento ao mínimo exigido pela Constituição, que em seu entender é pouco, e em parte já cumprido. Um tanto contraditoriamente, viria a censurar o facto de não terem sido incluídas nelas outras matérias que, a meu ver, aí não teriam lugar: caso do patrocínio judiciário e das custas judiciais, para só citar os exemplos mais frisantes. Tomada à letra a sua posição, estariam apenas por cumprir: a extinção dos tribunais com competência exclusiva para certa categoria de crimes; a unidade do estatuto dos juízos dos tribunais judiciais, e um certo autogoverno dos magistrados (este em parte já integrado na Lei Orgânica do Conselho Superior da Magistratura).

É a razão simplista a que aludi há pouco, e quem dera que fora assim! Mas não é! Para começar, o artigo, 301.º da Constituição exige, e exige com data fixa, «a revisão da legislação vigente sobre a organização dos tribunais e o estatuto dos juízes». Como era? Reviamo-la para a deixarmos tal qual está? Por outro lado, a Constituição não permite a síntese concentracionista do Dr. Meneres Pimentel. Pois é certo que impõe: a integração de todos os tribunais - salvaguardadas as excepções que prevê - na ordem judiciária. Deste princípio do numerus clausus de tribunais decorrem, como é obvio, não poucas consequências; a unificação do estatuto dos juízes, o que desde logo implica a revisão de todo o sistema de carreira e uma reorganização que assegure aquela unidade, a separação das magistraturas e tudo o que daí decorre; a participação popular na administração da justiça (possibilidade de juízes populares e de assessores técnicos), matéria sobre que havia que tomar posição, fosse para rejeitar fosse para votar, possibilidade facultada pela Constituição; consequências da jurisdicionalização da instrução criminal, nomeadamente no âmbito da estruturação das carreiras, já que, até recentemente, a instrução era remetida ao Ministério Público.

São exemplos, entre muitos outros, de que a Constituição se não contentaria com tão pouco como pretende o Dr. Meneres Pimentel. No seu entender, «perspectivar uma reforma judiciária sem definir previamente as linhas fundamentais das leis de processo tem o sabor do improviso [...]». Lembro-lhe dois aspectos: o primeiro é o de que improviso seria alterar em profundidade as leis de processo na véspera da profunda subversão que vão sofrer as correspondentes leis substantivas; o segundo é o de que só a Bélgica, até hoje, conseguiu fazer uma reforma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5234">Foi apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Socialista, um requerimento, de harmonia com, o artigo 150.º do Regimento, solicitando a baixa à respectiva comissão da proposta de lei n.º 76/I, relativa à Lei Orgânica do Ministério Público, que vai ser lido.
Foi lido. É o seguinte:
Considerando que o artigo 301.º da Constituição só a respeito das revisões da legislação vigente sobre a reorganização dos tribunais e sobre o estatuto dos juizes fixa que devam estar concluídas até ao fim da primeira sessão legislativa; e considerando que o contexto do diploma que há-de constituir a Lei Orgânica do Ministério Público será influenciado pelo que vier a ser aprovado quanto à reorganização dos tribunais e ao estatuto dos juizes, propomos e requeremos que a proposta de lei n.º 76/I baixe à comissão parlamentar respectiva, para reapreciação em quinze dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5234">Vamos votar este requerimento.
Submetido à votação, foi aprovado com as abstenções do PSD e PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5234">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5234">É para uma pequena declaração de voto, Sr. Presidente, que é a seguinte: Na realidade, a matéria do Ministério Público não foi objecto de grandes referências neste debate na generalidade em que estava também incluída. É certo que este silêncio poderia ser interpretado no sentido de que não havia objecções fundamentais a essa proposta de lei. Admito que esta conclusão não seja necessária e inevitável. Entretanto, não tendo sido apresentadas propostas alternativas, não vimos a necessidade absoluta de baixa do texto à Comissão. Como não vemos também desvantagens fundamentais, entendemos não nos opor por esse mesmo motivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5234">Tem a palavra o Sr. Deputado Meneres Pimentel.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="5234">É também para uma curta declaração de voto sobre a nossa posição acerca do requerimento que acaba de ser votado.

Na verdade, para nós o argumento invocado é meramente formal Conforme tive oportunidade de salientar ontem, certas opções fundamentais sobre as outras propostas de lei dependem de outras que se tomam sobre o Ministério Público. No entanto, não vimos que da aprovação deste requerimento resultasse um grave prejuízo para as outras leis. Daí a nossa posição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5234">Tem a paterna o Sr. Deputado Rui Pena
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="5234">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos a favor do requerimento porque considerámos que não só a proposta de lei relativa ao</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5235">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">Tenha a bondade de informar a Mesa para que efeito pretende usar dia palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5235">É paira fazer uma pergunta à Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">Tenha a bondade de a fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5235">Creio que, tendo terminado o debate na generalidade, vai ser iniciada a votação. Tendo, no entanto, em conta que na reunião de ontem se resolveu marcar esta reunião da manhã exactamente no pressuposto de poder haver declarações políticas e o tempo da tarde poder não bastar para a discussão na generalidade, eu quero perguntar à Mesa se, fazendo-se agora a votação, haverá ainda reunião da parte da tarde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">Certamente, Sr. Deputado, porque há uma inscrição para uma declaração política do Sr. Deputado Pedro Roseta, do PSD. Assim, é evidente que a expectativa legítima criada ao PSD e aos outros partidos não pode ser certamente - frustrada e temos também ainda as declarações de voto que poderiam eventualmente ser feitas durante esta sessão, mas que, se ela se prolongar para a tarde, serão feitas na parte da tarde também. A menos que o PSD desista da declaração política, a reunião continuará, como estava inicialmente previsto, às 15 horas. Como o PSD não desiste, teremos, portanto, reunião à tarde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="5235">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">Tenha, a bondade,
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="5235">Eu pedia a palavra para, nos termos regimentais, pedir quinze minutos de interrupção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">
O Sr. Deputado pode esclarecer se o recomeço da sessão se fará ainda na parte da manhã ou pretende com essa interrupção que ela seja transferida paira a tarde. Acho que é melhor dizer claramente o que pensa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="5235">Eu pretendia efectivamente transferi-la para as 15 horas, uma vez que a interrupção da parte da manhã estava marcada para as 13 horas.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">O requerimento tem de ser deferido, mas entretanto o Sr. Deputado José Luís Nunes pediu a palavra.
Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="5235">Era para me permitir sugerir ao Sr. Deputado Meneres Pimentel que nesse caso pedisse só cinco minutos, porque conseguia o efeito desejado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">Tem a palavra, o Sr. Deputado Rui Pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CUS)" page-start="5235">Sr. Presidente, Srs. Deputados, era para solicitar que efectivamente a votação se fizesse na parte da tarde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">Em consequência do deferir mento do requerimento do Sr. Deputado Meneres Pimentel, a votação terá de ser feita na parte da tarde.
A sessão continua, como sabem, às 15 horas. Esta reunião está suspensa.
Eram 12 horas e 55 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">Está reaberta a sessão.
Eram 15 horas e 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5235">Vou agora dar conhecimento aos Srs. Deputados, vasto que não o fiz de manhã, de que estão em aprovação os n.ºs 129, 130 e 131 do Diário.
Há alguma objecção?
Pausa.
Como não há, considero-os aprovados.

Foi apresentado na sessão dê ontem um requerimento à Secretaria de Estado do Tesouro e ao Ministério da Industria e Tecnologia pelos Srs. Deputados Severiano Falcão e Sousa Manques. Foram também apresentados ao Governo dois requerimentos pelos Srs. Deputados Sérvulo Correia e Pedro Roseta.

Entretanto, fui procurado pelo nosso colega Deputado Mário Mesquita, que havia sido notificado para depor, às 15 horas, no Tribunal da Boa Hora. Agradecia que essa notificação fosse enviada para a mesa, pois não há nenhuma indicação ova ordem dos trabalhos. 
O Sr. Deputado Mário Mesquita, manifestou vontade de depor. Há alguma oposição da Assembleia?
Pausa.
Como não há, está deferido.

Encontram-se na Mesa algumas propostas do lei e duas petições, que vão ser referidas. Peço por disso a atenção dos Sus. Deputados. Tenha a bondade, Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Amélia de Azevedo)" page-start="5235">Encontra-se na Mesa a proposta de lei n.º 119/I, que propõe que a taxa de juros dos emprestamos púbicos constantes da presente proposta de lei passe a ser determinada também em função básica do desconto do Banco de Portugal; a proposta de lei n.º 120/I, que prorroga até ao fim do corrente ano a redução do imposto de camionagem devido pelos transportes de mercadorias licenciadas; a proposta de liei n.º 121/I, que aprova, para ratificação, o Pacto internacional sobre os Direitos Civis e Políticos, assinado em Nova</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5236">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta para uma declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="5236">Sr. Presidente. Srs. Deputados: No passado dia 9 de Agosto, na véspera da interrupção dos trabalhos desta Assembleia, e a propósito de um pedido de autorização legislativa do Governo, exprimi aqui a preocupação do Partido Social-Democrata perante o estado do degradação do sistema nacional de ensino, já então, em alguns aspectos, próximo da verdadeira confusão.

Nos dois meses decorridos a situação agravou-se ainda mais, atingindo-se quase o ponto de ruptura do sistema, com prejuízos gravíssimos na vida da comunidade em geral e, de um modo especial, nos inúmeros cidadãos directamente afectados.

Não é possível fazer aqui numa só intervenção a análise exaustiva do estado do coisas a que se chegou. Propõem-se diversos Deputados sociais-democratas, alguns dos quais me deram a sua colaboração na feitura desta declaração, realizá-la em momentos sucessivos, mas; próximos, com a insistência necessária para que o Governo e a gigantesca burocracia dos serviços centrais do Ministério da Educação e Investigação Científica se resolvam finalmente, a travar uma descida em plano inclinado que parece conduzir a um impasse, ou mesmo ao caos puro e simples.

Entretanto, um problema agudo sobressaiu nas últimas semanas: o da colocação dos professores e da sua efectivação a tempo e horas. Com toda a legitimidade de que se revestem, os sindicatos dos professores e boa parte da imprensa têm alertado a opinião pública para o absurdo do estado de coisas a que se chegou, que é verdadeiramente inadmissível. Os primeiros têm tentado o diálogo com o Ministério, apresentando propostas responsáveis para desbloquear a situação. E que situação, Srs. Deputados! Nem vale a pena procurar termos para a qualificar...

Em resumo, no que se refere ao ensino primário, há ainda cerca de sete mil professores por colocar e boa parte deles corre o risco de ficar desempregada. Alguns deles têm dez anos, ou até mais, de serviço.

Parte deles nem sequer tem o vencimento assegurado - aqueles que não tiverem leccionado pelo menos durante 180 dias no ano lectivo de 1976-1977 e só tiverem concorrido este ano para um só distrito e não para todo o País, o que nalguns casos, terá sido devido a deficiente informação e, noutros, ao receio de um afastamento de centenas de quilómetros da localidade antecedente se adequadas contrapartidas.

Quais as causas desta situação que seria ainda mais grave se não fora o prolongamento de mais um ano na duração do curso do Magistério ter evitado a entrada de mais dois mil novos docentes?

É certo que nos últimos anos regressaram muitos professores de África. É verdade que há, neste nível de ensino, diminuição do número global de alunos, motivada pela baixa de natalidade e pelas consequências da emigração dos anos 60. Mas foi o próprio Ministério que complicou tudo isto ao determinar, pelo despacho n.º 96/77, que o número de alunos necessários à criação de um lugar de ensino subisse dos vinte e cinco, determinados pelo Decreto-Lei n.º 486/75, para trinta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5236">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5236">Também a continuação da suspensão, verificada em 1975, dos cursos do ensino supletivo para adultos explica este aparente excesso de professores primários.
Excesso aparente, repito - e aqui reside o absurdo de toda esta situação - , é que ninguém pode afirmar com uni mínimo de seriedade haver excesso real de docentes, no ensino primário. O que há, e o Governo sabe-o, é falta de instalações, da ontem dos milhares de salas de aulas, conforme consta do próprio relatório síntese dos trabalhos preparatórios do Plano a médio prazo. Para isso contribuirá a manutenção do aberrante sistema de financiamento das aquisições de terrenos e construções escolares, cujas verbas têm sido adiantadas pelas câmaras municipais, muitas delas sem qualquer possibilidade para tal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5236">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5236">O que há, e o Governo também o sabe, é uma relação professor/aluno muito elevada.

O que há, e o Governo deve sabê-lo, é uma média geral de trinta e cinco alunos por turma, quando deveria ser de vinte a vinte e cinco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5236">Muito bem!
O Orador. - O que há, provavelmente, e é possível que o Governo o saiba, é que cerca de 8 % de alunos na idade escolar não frequentam ainda a escola, a manter-se aproximadamente a taxa constante do relatório da UNESCO de 1975.

O que há, finalmente, é que, de acordo com os trabalhos preparatórios do Plano, logo o Governo também os conhece, e para além dos que não chegam a concluir a 4.ª classe, 20 % dos estudantes não transitam para o cedo preparatório.

Que deveria o Governo, sabendo isto tudo, ter feito para assegurar, por um lado, o direito ao trabalho de uns e, por outro, o direito ao ensino de outros, ambos consagrados na Constituição? Que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do - PSD" page-start="5237">Muito bem!
O Orador. -... permiti!- a dotação de lugares para docência onde haja vinte e cinco alunos e estabelecer ainda excepções para um número inferior em circunstâncias particulares, nomeadamente quando não houver outras escolas na localidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5237">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5237">Nunca se deveriam extinguir lugares se houvesse crianças que não pudessem ficar na mesma escola ou, ao menos, noutra escola da mesma localidade; completar a rede escolar, cobrindo zonas onde não há ainda o número suficiente de escolas, construindo os edifícios necessários e modificando o sistema do respectivo financiamento, dar incentivos reais aos professores para a sua colocação voluntária em zonas rurais afastadas, atribuindo-lhes um subsidio próprio, concedendo-lhes preferência em igualdade de circunstâncias na graduação dos concursos para efectivos e mesmo valorizando na contagem o tempo de serviço efectivo nessas zonas;...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5237">Muito bom!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5237">... aproveitar certos professoras primárias para o ensino preparatório, em condições a definir, a propiciar a outros a reciclagem, nomeadamente com vista ao ensino de deficientes e até à educação pré-escolar;...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5237">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5237">.... finalmente, abrir aos eventuais excedentes o enorme campo de alfabetização, que continua a atingir uma percentagem elevada dos portugueses adultos e onde certamente sentiam bem mais úteis que alguns espontâneos, por vezes movidos por intuitos político-partidários conhecidos. Para isso, haveria que pôr a funcionar a Direcção-Geral da Extensão Educativa, há muito fechada para reestruturação, resolvendo-se o Governo a começar a dar cumprimento a promessas que constam do seu Programa e que parecem esquecidas nesta matéria.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="5237">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5237">No que se refere ao ensino preparatório e secundário, é sabido que não chega a 20 % a percentagem dos professores efectivos. Ora, os professores provisórios foram colocados tardiamente. Assim, a abertura das escolas teve de ser já adiada para o dia 10, segunda-feira próxima, data que, na realidade, ainda suscita muitas dúvidas. Mas, como só hoje apareceram as respectivas listas de colocação, é de prever que, em muitos estabelecimentos, tal abertura ou não se fará, ou não passará de um mero acto formal, um simulacro. Como resolver num fim de semana as inúmeras reclamações que certamente surgirão, pois aparecerão, e estão já a aparecer, diversos docentes colocados em escolas e em regiões que não pediram? £ as deslocações e a instalação em localidades diferentes e distantes? E a elaboração dos horários?

Como podem os órgãos directivos centrais do Ministério querer agora responsabilizar os conselhos directivos dias escolas pelo previsível fracasso da abertura do próximo dia 10, se, para além ditoso tudo, dês são ainda responsáveis - eles, órgãos centrais bem entendido - pelo atraso verificado na distribuição dos alunos excedentes e pela nomeação dos professores para estágio?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes de PSD" page-start="5237">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5237">Mas mais grave do que o simples atraso é a total impossibilidade de planear devidamente a actividade docente ao longo do ano que agora começa, ou deveria começar, e das repercussões pedagógicas que advirão de tal começo.

Com o ensino secundário assim preparado, como pode o Governo) de um momento para o outro permitir-se fazer uma selecção à entrada da Universidade que nem em princípio é aceitável e nunca poderia ser nesta, circunstância a brutalidade que boje foi anunciada.
Pois, como sabem, em cerca de dezasseis mil estudantes que prestaram provas de admissão à Universidade só seis mil e setecentos foram aprovados.

Estes números são, em primeiro lugar, o julgamento do próprio sistema de ensino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5237">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5237">Ficámo-nos hoje pelo problema urgente, dramático mesmo, da colocação dos professores. Mas muitas outras questões relativas ao sistema de ensino são igualmente preocupantes, que poderiam ser aprofundadas, e sê-lo-ão brevemente. A título exemplificativo: que tem o Governo feito no domínio da educação pré-escolar, especialmente com vasta à formação de educadoras de infância, na sequência das leis aprovadas por esta Assembleia em Dezembro do amo passado? Estão ou não resolvidas as questões das escolas superiores declaradas degradadas, como o Instituto Superior de Ciências Sociais e Políticas?

Repetir-se-á ou não este ano questão semelhante à do ensino dos alunos de Medicina nos hospitais civis que se atrasou lamentavelmente por todo o ano passado? Que se passa com o nono ano de escolaridade? Por que não foram distribuídos a tempo os textos de apoio e quais vão ser os métodos de avaliação de conhecimentos utilizados? Qual o apoio que tem sido prestado aos estabelecimentos de ensino particular que, para além de participarem na garantia da liberdade de ensinar e aprender, evitam que uma avalancha totalmente incomportável desabe sobre as escolas públicas?

Quando cumpre o Governo o seu programa? No que respeita, por exemplo, à extensão da educação</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5238">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5238">Muito haveria também a referir nos domínios da cultura e da investigação científica.

Entretanto, e para finalizar esta introdução a estes vastos problemas, a esta urgentíssima e justíssima situação dos professores, tomo desde já a ousadia de vos convidar - para lá da exigência ao Governo que actue, que ponha cobro rapidamente a este estado de coisas - à reflexão sobre a nossa, própria responsabilidade como representantes do povo que nos elegeu, bem como aquela que incumbe à geração adulta de hoje, para com os portugueses que nos seguirão na escada da vida. Que pesado fardo vamos lançar para os ombros das gerações seguintes? Para além das já enormes, mas crescentes dívidas externas que eles terão de pagar, vamos atirá-los para uma total e irremediável dependência científica e tecnológica do exterior?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5238">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5238">Vamos, sobretudo, proporcionar-lhes uma educação deficiente, não dando a esta a prioridade absoluta que merece nomeadamente no domínio da atribuição de verba, acentuando o fosso educativo e cultural que já nos separa de muitos povos? Temos que dar, por actos, e não apenas por palavras, uma resposta clara, na certeza de que eles, um dia, nos pedirão contas.
Durante esta intervenção ocorreu nova avaria no sistema sonoro da sala, o que obrigou à sua interrupção durante alguns minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5238">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="5238">
O Sr. Pedro Roseta focou uma série de problemas que são de facto dramáticos, como disse, e preocupação de muitos milhares de professores. Fez uma série de perguntas sobre o que se passa no Ministério, e eu atrevo-me a dizer que, numa situação tão dramática, tão ridícula no aspecto do funcionamento do Ministério, como o Sr. Deputado referiu, há a ter em conta razões bem pesadas, e que não é um simples caso de incompetência, como o Sr. Deputado pretendeu sugerir.

Queria perguntar-lhe o seguinte: será que também o que se está a passar e a situação que descreveu não é uma consequência lógica das imposições do Fundo Monetário Internacional, de redução das despesas públicas? Portanto, o que o

Ministério está a pretender fazer é, claramente, despedir alguns milhares de professores do ensino primário e do ensino secundário. Não será que isso era de prever no Orçamento Geral do Estado, ao qual o Partido Social-Democrata não se opôs, cuja revisão foi feita agora em Julho, onde são previstas reduções de despesas públicas? Como consequência lógica, o Ministério está a fazer essas reduções em aspectos sociais, isto é, neste caso concreto, despedindo professores. Gostaria que o Sr. Deputado respondesse claramente se isso é consequência de uma política de subordinação ao imperialismo e de imposição do Fundo Monetário Internacional, à qual o Partido Social-Democrata não se tem oposto e que, até, em grande parte, tem apoiado.

Gostava que respondesse a essas perguntas com clareza, porque a UDP tem de repudiar essa demagogia de se andar a empurrar o Governo para fazer uma política de direita e de subordinação ao imperialismo e depois vir para aqui protestar contra os aspectos antipopulares que essa política tem. E o PSD tem graves responsabilidades, pois tem apoiado o Governo na entrada para o Mercado Comum, na subordinação crescente ao imperialismo, e agora vem para aqui, demagogicamente, tentar tirar frutos políticos quando começam a surgir as consequências antipopulares dessa política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5238">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5238">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="5238">Sr. Deputado Acácio Barreiros, quanto a demagogia temos conversado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5238">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5238">Todo o País conhece as suas inúmeras qualidades que abrangem largamente esse domínio, sobretudo quando a televisão está presente e a filmar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5238">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5238">Não é o caso.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5238">De modo que quem tem traves nos olhos não atira pedras e não vê as possíveis folhinhas nos olhos dos outros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="5238">A ti partiram-te os óculos!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5238">Ainda por cima, já ouvi daquela bancada um aparte, eu tenho óculos e o Sr. Deputado não tem, portanto, ainda por cima já está favorecido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="5238">Tinha obrigação de ver melhor!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="5238">Não, não, eu é que sou doente da vista, o Sr. Deputado é que é são, mas não o parece por vezes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5239">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito para uma declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="5239">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O período de suspensão dos trabalhos da Assembleia da República fica assinalado por um sério agravamento da situação económica, social e política, apresentando-se a próxima abertura da segunda sessão legislativa ensombrada de graves dificuldades para a democracia portuguesa.

Para isso contribuiu, quer a orientação e a actuação governativas quer a actividade das forças de direita, da reacção e do imperialismo.

Quanto à actuação do Governo, avultam as medidas do chamado «2.º pacote» e o acelerar da entrega das empresas intervencionadas aos antigos patrões e das acções arbitrárias e violentas contra as cooperativas e unidades colectivas de produção da zona da Reforma Agrária.

No seu conjunto, estas medidas conduzem e concorrem para nova baixa da produção, para o notório aumento do desemprego, para o agravamento brutal do custo de vida, para a baixa dos salários reais, para o agravamento dos défices da balança comercial e de pagamentos, representando um novo agravamento da crise económica e financeira e da exploração das classes trabalhadoras.

No seu conjunto, estas medidas concorrem e conduzem a novas e mais graves tensões sociais e à multiplicação dos choques, com as consequentes medidas repressivas e sérias limitações aos direitos, liberdades e garantias consagrados na Constituição, tudo abrindo caminho à restauração do domínio do grande capital (associado ao imperialismo) e dos latifundiários.

O 2.º pacote, ao mesmo tempo que evidencia a falência das medidas de 25 de Fevereiro, supostamente destinadas à recuperação da economia, acentua todos os traços negativos dessas medidas e a orientação desastrosa que lhes estava subjacente - isto é, a falsa doutrina de que é possível recuperar a economia nacional com a confiança do grande capital e do imperialismo à custa dos sacrifícios dos trabalhadores e do Povo Português.

A nova e disfarçada desvalorização do escudo, o aumento da taxa de redesconto, o aumento dos preços dos combustíveis, a suspensão dos contratos de trabalho e o novo Código dos Investimentos Estrangeiros (decretado na mesma altura), medidas apresentadas uma vez mais a pretexto da redução dos défices, designadamente os da balança comercial e da balança de pagamentos, nada contribuirão para atingir estes objectivos. Ao contrário, provocam a diminuição da produção nacional, um novo e acelerado acréscimo dos despedimentos e do desemprego, novas subidas de preços, a diminuição dos salários</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5240">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5240">Os recentes casos de Reguengo, Arraiolos e Reguengos de Monsaraz, bem como dezenas de outras demarcações de reservas mostram que também aqui, sempre contra a vontade expressa dos trabalhadores e com evidentes consequências desastrosas para a economia nacional, a opção do Governo é só uma - a devolução das terras aos latifundiários.

O comprovado abandono de alguns milhares de hectares já entregues aos agrários põe em evidência o sentido desta política e demonstra o seu carácter antinacional e antidemocrático.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uma nota saliente da presente situação são os manejos dos partidos da direita e de toda a reacção, que sempre reclamaram, apontaram e apoiaram esta política ruinosa, para se demarcarem das suas consequências mais impopulares, na mira de se substituírem ao actual Governo e levarem até ao fim, e agora, já sem máscara, a contra-revolução legislativa, a recuperação capitalista, latifundista e imperialista, e finalmente a reestruturação do poder económico e político do grande capital (associado ao imperialismo) e dos latifundiários.

Movidos por estes objectivos, os meios reaccionários multiplicam-se numa frenética actividade de intriga política, falsos boatos e falsas notícias na Imprensa que controlam, pela conspiração e o terrorismo, não poupando ninguém e visando muito especialmente acelerar e aprofundar o desgaste, a erosão e a divisão do partido do Governo.

Sucedem-se os ataques às conquistas de Abril, aos direitos dos trabalhadores e às liberdades democráticas. Hoje já declaram serem as nacionalizações incompatíveis com a democracia preparando o tempo de afirmar, como Salazar e Caetano faziam, que a democracia é incompatível com o povo português.

É verdade que as recentes comemorações do 5 de Outubro trouxeram à tona a preocupação de amplos sectores democráticos pelos destinos da democracia em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5241">Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="5241">Sr. Deputado Carlos Brito, ouvi com muito interesse a sua comunicação política, recheada de afirmações, as quais se começam a tornar difíceis de entender o seu sentido, mas para uma delas gostava que o Sr. Deputado nos prestasse um esclarecimento, e, no seguimento do esclarecimento que der, gostaria de lhe fazer algumas perguntas. O que é que o Partido Comunista Português entende, pois, por contra-revolução legislativa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5241">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros, também para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="5241">
O Sr. Deputado Carlos Brito, antes das férias legislativas, expondo as resoluções saídas da reunião do comité central do seu partido, propôs, com muita força, a realização de eleições gerais. 
O Sr. Dr. Álvaro Cunhal, entretanto, foi a Moscovo, e no seu regresso, à saída de uma entrevista com o Sr. General Ramalho Eanes,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5242">Pode responder, Sr. Deputado, se assim o entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="5242">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quis interromper há pouco o Sr. Deputado Nuno Abecasis no momento em que me dirigia o seu pedido de esclarecimento porque me pareceu que o Sr. Deputado pretendia insinuar que as propostas do meu partido se tornavam repetitivas. Queria dizer-lhe que em Portugal só há um único partido de cassette e esse é o partido de V. Ex.ª, que...
... foi o partido que utilizou esse método, o único, que eu saiba, que até agora, em Portugal, utilizou esse método.

Mas não era esse o verdadeiro sentido da pergunta do Sr. Deputado. 
O Sr. Deputado queria saber o que é que nós entendemos por contra-revolução legislativa. E acredite, Sr. Deputado, que faço a justiça de não o acusar de faltar excessivamente aos plenários da Assembleia da República, e também a justiça de não o acusar de ser um Deputado desatento, o que temos constatado muitíssimas vezes.

Muito brevemente, Sr. Deputado, é evidente que contra-revolução legislativa é a transformação pela lei daquilo que foi realizado pelos homens e pelo povo português no processo revolucionário aberto pela Revolução de Abril.

Quanto ao Sr. Deputado Acácio Barreiros, pois lamento profundamente que o Sr. Deputado venha aqui reproduzir uma provocação dirigida por um tal Sr. Seruca ao meu camarada Álvaro Cunhal num programa da Televisão que muitos dos Srs. Deputados tiveram, com certeza, a oportunidade de ver. Que o Sr. Deputado Acácio Barreiros desça a esse nível, não pode deixar de ser confrangedor. 
O Sr. Deputado Acácio Barreiros será talvez a única pessoa neste país - e eu tenho lido a Imprensa e ouvido os órgãos de comunicação social - que dessa forma aplaude o Sr. Seruca, porque não conheço qualquer outra reacção positiva vinda de outros quadrantes. Também este papel estava reservado ao Sr. Deputado Acácio Barreiros e à UDP.

Na verdade, a provocação provinda da sua boca é tanto mais grave como certamente o Sr. Deputado conheceu o documento que o meu partido tornou público imediatamente a seguir à sua reunião de 31 de Julho. E se não conheceu o documento directamente, ouviu falar dele, e até me fez perguntas numa declaração política que eu produzi a propósito das nossas conclusões de 31 de Julho. Fui até acusado, relativamente a essa declaração política, por certos meios de ter, já nessa altura, posto muito mais o acento tónico num governo de plataforma do que na realização de eleições gerais antecipadas. Penso que assim não foi. Penso que o tratamento que foi dado a este ponto na declaração política é exactamente aquele que comporta o documento do comité central do meu partido. Mas repare o Sr. Deputado que, apesar disso, apesar de aqui na Assembleia da República ter havido quem achasse que eu teria dado mais peso à questão do governo de plataforma do que àquele que o documento comportava, ainda assim, o Sr. Deputado não reparou em tal e insiste na provocação.

Aqui entre nós, Sr. Deputado, é até mais fácil demonstrar as coisas aqui do que na Televisão. Eu tenho aqui um documento do meu partido e pode ver-se que a nossa proposta reza assim: «Título XI - Governo de plataforma ou novas eleições? - 1) O comité central tem salientado a necessidade de um profundo exame conjunto da situação por todas as forças sociais e políticas, sem discriminações, interessadas no processo», etc. Isto foi aqui reproduzido por mim. Além disso, o Sr. Deputado certamente tinha tomado conhecimento do documento pela imprensa. Portanto, é uma provocação, e já basta, Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="5242">Queria formular um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5242">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="5242">
O Sr. Deputado Carlos Brito não respondeu - e ele lá sabe porquê - à pergunta que foi feita. Não vi o programa de televisão a que se referiu, nem sequer tinha conhecimento das perguntas que foram feitas, embora tenha conhecimento de algumas curiosas respostas que foram dadas, como, por exemplo, em relação à Reforma Agrária.

Mas eu limitei-me a referir factos, e nomeadamente a proposta feita pelo secretário-geral do seu partido - ou pelo menos admitiu essa possibilidade à saída de uma reunião, o que foi amplamente divulgado pela imprensa -, de um governo de coligação e a actual proposta de uma plataforma. Voltamos a insistir na pergunta sobre se o seu partido admite a possibilidade de o PPD e o CDS fazerem parte dessa plataforma. Como o Sr. Deputado se recusa a responder, pode berrar à vontade que são provocações as minhas perguntas, mas a verdade é que não responde e nós concluímos que quem cala consente. Portanto, querem meter o PPD e o CDS num governo a quatro - mais uma reedição de governos de coligação, e isso, sim, é uma provocação à experiência do povo português e à luta pela defesa das conquistas de Abril, porque meter o PPD e o CDS num governo não significa mais do que acelerar o actual processo de recuperação capitalista. Que queiram ir pelos caminhos do eurocomunismo, isso é que é uma provocação, e não as perguntas que aqui são feitas e ficam sem resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5242">Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="5242">Sr. Deputado Carlos Brito, antes de mais nada, queria agradecer-lhe</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="5243">Isso é um problema do Álvaro Cunhal, não é meu!</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="5243">Nem é um problema também nosso.

Quanto à resposta que o Sr. Deputado Carlos Brito me deu, ela foi profundamente esclarecedora e mostrou à evidência a esta Assembleia que o Partido Comunista Português confunde gonçalvismo com revolução.
Manifesta uma clara antipatia pela democracia, pelo menos na sua forma parlamentar. Recusa implícita e explicitamente o espírito e a letra da Constituição, que mandatou...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5243">Vocês confundem a democracia com o pré-25 de Abril...</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="5243">Daqui a pouco responderei ao Sr. Deputado, mas agora deixe-me responder ao seu colega, está bem?

Recusa implícita e explicitamente o espírito e a letra da Constituição que mandatou esta Assembleia da República para elaborar, discutir e aprovar as leis que o povo pretende e que, essas sim, constituem a revolução do povo português, a revolução de que ele necessita para a construção do futuro que ambiciona.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5243">Olha quem fala! A Constituição dessa banda?!</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="5243">Além disso, a resposta do Sr. Deputado Carlos Brito identifica o seu partido e os seus interesses partidários com a revolução legítima, do povo português, esquecendo que o povo português já demonstrou suficientemente que não deseja a revolução nem os sóis preconizados pelo seu partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="142" speaker-name="Fernanda Peleja Patrício" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Fernanda Patrício (PCP)" page-start="5243">Vê-se, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="5243">Daqui que eu tire a conclusão de que é ilegítimo nesta Assembleia eleita pelo povo para fazer leis acusar o nosso trabalho de contra-revolução legislativa. Não estamos aqui mandatados pelo PCP. Estamos mandatados pelo povo, que nos elegeu para fazermos as leis que esse povo quer, e poderão o Sr. Deputado Carlos Brito e o seu partido estar perfeitamente tranquilos de que as leis que esta Assembleia fará nunca serão as leis que o PCP deseja e pretende implantar para este povo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="5243">Olhe a Constituição...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5243">Estou numa situação muito difícil porque não ouço nada em virtude da avaria de som. Parto do princípio de que está tudo a correr regularmente, mas não ouço nada.
Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="5243">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pedi a palavra para dois breves contraprotestos. Antes disso, queria dar uma explicação à Assembleia da República. É que o que eu disse na minha declaração política, e que o meu partido tem repetidamente afirmado, é que estamos prontos a desenvolver os nossos esforços com outras forças interessadas no processo democrático para a elaboração de uma plataforma de respostas aos mais agudos e urgentes problemas com que se defrontam o povo e o País.

Relativamente às considerações do Sr. Deputado Acácio Barreiros, tenho a dizer que não respondo à pergunta que me fez, porque não respondo a perguntas feitas na base de provocações. Já é tempo de o Sr. Deputado Acácio Barreiros compreender a actuação política com uma certa dignidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="5243">Apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5243">Quanto ao Sr. Deputado Nuno Abecasis e, aliás, também ao Sr. Deputado Acácio Barreiros, compreendo bem a necessidade que têm de produzir contraprotestos ou protestos prolongados. Provavelmente, não tiveram tempo nem disponibilidade para produzirem declarações políticas no dia de hoje e sentem que isso pode ter constituído uma falta para as posições dos seus respectivos partidos.

Apenas um comentário muito breve, Sr. Deputado Nuno Abecassis. 
O Sr. Deputado começa, enlevado, a falar das liberdades, da democracia e da Constituição. Mas logo que se alonga um pouco, o fundo do pensamento autoritário, totalitário, do seu partido vem ao de cima.
E, assim, o Sr. Deputado entende que em democracia as leis não podem ser discutidas. Nós, e temos muitas mais razões que o Sr. Deputado para falarmos de liberdade, de democracia e por isso a compreendemos melhor...
...entendemos que qualquer lei pode ser criticada e discutida, menos a Constituição da República no período da sua vigência. Se qualquer lei pode ser discutida e criticada, como não discutir leis cuja constitucionalidade oferece efectivamente dúvidas a largos sectores da opinião pública portuguesa, que não só aos Deputados do Partido Comunista Português?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5244">Encontra-se na Mesa um requerimento do CDS, que passo a ler:
Considerando que as três propostas de lei do Governo constituem um todo, e como tal foram apresentadas;

Considerando as inter-relações entre as matérias contidas nas referidas propostas;

Atendendo ao que foi, requerido pelo PS e aprovado nesta Assembleia no que respeita à proposta de lei n.º 76/I;

Requeremos que as propostas de lei n.ºs 74/I e 75/I baixem à competente comissão parlamentar para reapreciação em quinze dias (artigo 150.º do Regimento).
Este requerimento, a ser aprovado, significa, salvo melhor opinião, que baixarão imediatamente à Comissão, sem serem aprovadas na generalidade, as propostas de lei n.ºs 74/I e 75/I.

Vai proceder-se à votação do requerimento apresentado.
Submetido à votação, foi rejeitado, com 65 votos a favor (PSD e CDS) e 104 votos contra (PS, PCP e os Deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5244">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes, para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="5244">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos contra porque os argumentos avançados nos considerandos do requerimento apresentado pelo Centro Democrático Social não nos convencem. E tanto bastaria para que tivéssemos votado contra e para que esta declaração de voto fosse inútil e não tivesse certo sentido.

No entanto, gostaríamos de chamar a atenção da Assembleia e até dos eventuais leitores do Diário das sessões para duas formas de proceder nesta mesma Assembleia. Em Julho deste ano tive ocasião de fazer um requerimento semelhante a este, para o qual sustentei, aliás como foi visto por Deputados dos diferentes partidos, que fosse votado, antes de ser anunciada uma votação a que se ia proceder. O PSD e o CDS criaram um problema regimental, perfeitamente legítimo no exercício das faculdades regimentais, invocando que não se tinha cumprido o artigo 150.º, que diz que esses requerimentos devem ser apresentados até ao início da votação.

Todos os Srs. Deputados que estiveram presentes hoje de manhã na sessão - e os que não estiveram presentes poderão perguntar àqueles que cá se encontravam - podem verificar que o Sr. Presidente tinha anunciado a votação, tendo sido exactamente por isso que o Sr. Deputado Meneres Pimentel pediu, muito justamente, dentro das suas prerrogativas regimentais, o período de cinco minutos para que o seu grupo parlamentar pudesse reapreciar o assunto.

Ora, Sr. Presidente e Srs. Deputados, o partido que há cerca de três meses levantou esse problema regimental apresentou hoje um requerimento em clara violação do artigo 150.º. O partido que, na altura, votou claramente contra nós, também na base de uma prerrogativa regimental, aprovou hoje um requerimento

semelhante, e nós, coerentemente, mantivemos o nosso princípio no sentido de que estes problemas se resolvem em razões de fundo e que as razões de forma ocultam muitas vezes razões de fundo que a razão pura e límpida desconhece.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5244">Tem a palavra o Sr. Deputado Meneres Pimentel.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="5244">O Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata votou a favor deste requerimento na sequência da posição que tomou durante o debate e porque efectivamente só a baixa à Comissão das três propostas de lei daria satisfação aos nossos desejos no sentido de alterar profundamente as mesmas na generalidade.

Relativamente ao ponto que acaba de ser focado pelo Sr. Deputado José Luís Nunes, devo informar que, da outra vez em que se deu esse incidente regimental, tinha sido iniciada a votação e neste caso assim não aconteceu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5244">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5244">Na reunião da manhã não apoiámos a proposta feita no sentido da baixa à Comissão da proposta de lei relativa à Lei orgânica do Ministério Público. Também não nos opusémos, na medida em que, não sendo essa proposta de lei abrangida no imperativo constitucional de revisão da legislação até ao fim da 1.ª sessão legislativa e, por outro lado, não tendo essa proposta de lei sido objecto de discussão neste debate na generalidade, não havia razões fortes para nos opormos a tal debate.

Não existe o mesmo condicionalismo em relação às duas propostas de lei agora visadas. Em primeiro lugar, porque elas estão incluídas na deposição constitucional que obriga a rever a legislação que actualmente regula o mesmo objecto até ao fim da 1.ª sessão legislativa e, em segundo lugar, porque essas matérias foram objecto de discussão feita nesses dias de reuniões convocadas especialmente para decidir sobre essa matéria. Por estas duas razões, e especialmente pela primeira, porque ela levaria necessária e automaticamente a impedir de todo em todo a possibilidade de aprovar a revisão da legislação nessa matéria até 14 de Outubro, opusemo-nos, como não poderíamos deixar de fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5244">Vamos proceder à votação na generalidade da proposta de lei n.º 74/I.
Submetida à votação, foi aprovada, com 102 votos a favor (PS, PCP e os Deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira) e 65 votos contra (PSD e CDS).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5244">Seguidamente vamos proceder à votação na generalidade da proposta de lei n.º 75/I.
Submetida à votação, foi aprovada, com 106 votos a favor (PS, PCP e os Deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira) e 68 contra (PSD e CDS).</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5245">Tem a palavra, o Sr. Deputado Carlos Candal, para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="97" speaker-name="Carlos Manuel Natividade Da Costa Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Candal (PS)" page-start="5245">Desejo fazer uma declaração de voto muito breve em nome do Grupo Parlamentar Socialista.

Congratulamo-nos com o facto de ter sido dado mais um passo pelo Governo no cumprimento do seu programa, onde, nomeadamente, se dizia «que o Governo se propõe adequar a organização judiciária aos novos dispositivos constitucionais, inovando a partir deles, na linha da filosofia político-social que os inspira».

Congratulamo-nos, pois, com a aprovação na generalidade destes dois diplomas, tendo, no entanto, a consciência de que os textos são susceptíveis de correcção na especialidade. E aproveitamos o ensejo para solicitar ao Ministério da Justiça, na pessoa do seu principal titular, que queira acompanhar os trabalhos da Comissão prestando os esclarecimentos que porventura se tornem necessários.

Finalmente, sem agressividade, mas com alguma crítica, gostaríamos de lamentar que o CDS e o PSD tenham votado na generalidade contra estes dois diplomas de uma maneira que se diria «a seco», isto é, sem terem apresentado textos de alternativa ao longo de todo um prazo de que dispuseram, e mesmo sem que nos debates na Comissão tivessem deixado transparecer um qualquer espírito sistemático, com princípio, meio e fim, de crítica e de alternativa aos textos laboriosamente apresentados pelo Ministério da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5245">Tem a palavra o Sr. Deputado Meneres Pimentel, também para declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="5245">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Assembleia acaba de aprovar na generalidade, contra o nosso voto, duas propostas de lei sobre a organização dos tribunais e o estatuto dos juízes.

Quando se vota na generalidade contra determinado projecto ou proposta de lei, é porque se entende ser inaceitável a filosofia subjacente ao respectivo articulado.

É este, para nós, o presente caso.

As propostas baseiam-se na actual lei de processo, quando todos sabem que qualquer reorganização judiciária tem íntima conexão com aquela legislação. Assim, o Governo ou aceitou como duradoura a actual lei de processo ou, daqui a alguns meses, vem propor a alteração desta infantil reorganização judiciária. Como não fazemos a injúria de o Governo ter optado pela primeira hipótese, brevemente teremos a novíssima reforma judiciária, o que, aliás, como é sabido, não constituirá originalidade ma nossa história desta matéria.

O Governo pediu a baixa à Comissão especializada quanto à proposta da Lei Orgânica do Ministério Público, furtando, assim, à votação na generalidade e neste momento um sector indissociável dos dois restantes. Melhor teria sido que o Governo, ou, por outra, o partido que o apoia, tivesse adoptado idêntica atitude relativamente a todas as propostas. Na Comissão especializada ou se começa por discutir e eventualmente votar na especialidade as duas primeiras propostas - o que, aliás, se afigura imperioso - ou se discutirão simultaneamente duas na especialidade e a terceira na generalidade. E é isto que realmente vai acontecer, pois é impossível «dissociar no plano organizativo e no tratamento sistemático as duas magistraturas». Daqui o desinteresse manifesto da recente iniciativa do Grupo Parlamentar do Partido Socialista que parece não ter querido sair derrotado, o que, aliás, é de louvar em termos de campanha eleitoral.

As propostas que acabam de ser votadas não tomam posição sobre matérias importantes, tais como a subsistência - a prazo curto, médio ou longo - de jurisdições paralelas, como a administrativa e a fiscal.

Também optam por um grau de cisão entre as duas magistraturas (judicial e do Ministério Público) que acarreta, entre outras, as seguintes consequências:
a) Possibilidade de um jovem licenciado em Direito, passado menos de um ano após o seu ingresso na magistratura judicial, ir exercer a função de julgar em comarcas como Lisboa, Porto, Coimbra e outras de idêntica dificuldade. Estará aqui o desejo de «liquidar» irremediavelmente o serviço da administração da justiça, bem como o juiz, ou constituirá, por outro lado, o afloramento de uma tentação pela justiça popular no mau sentido do termo?

b) Possibilidade de os delegados do procurador da República ficarem sem nada para fazer ou, através de agrupamentos gigantescos de comarcas, convertê-los em meros viajantes por extensas áreas, não sabendo o que fazer;

c) Possibilidade de criação no espírito dos juízes da necessidade do estudo, uma vez que poderão permanecer em comarcas de reduzido significado técnico durante longos e longos anos;

d) Possibilidade de criação de um mal estar generalizado entre os magistrados das duas carreiras (judicial e do Ministério Público), dado que a desproporção de serviço e de responsabilidade é manifesta e a remuneração quase idêntica.
Acresce ainda o exacerbado centralismo classista quanto à composição do Conselho Superior da Magistratura e o parlamentarismo para o órgão de gestão dos quadros do Ministério Público. Quanto a este último aspecto, será curioso salientar a preocupação que o Governo contínua a evidenciar pelo controlo no que respeita aos tribunais administrativos, contrastando, assim, com a autogestão preconizada para uma magistratura hierárquica e dependente - ainda que em grau atenuado - como a do Ministério Público. Curiosa simbiose esta entre uma certa nostalgia pela autogestão e uma tentativa de autoritarismo centralizador.

Por outro lado, voltam ou continuam os magistrados a ser promovidos com a base, quase única, ou predominante, das inspecções. O acaso de uma simpatia pessoal persiste como «talismã» para um rápido acesso.

Também a indefinição ou imprecisão dos chamados juízes sociais não só cria interrogações perigosas como</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="5246">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5246">Assim e sem qualquer hesitação, a nossa precedente negação ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5246">Antes de conceder a palavra ao Sr. Deputado Vital Moreira, aviso os grupos parlamentares de que tenho uma inadiável e absolta necessidade de com eles me reunir para tratar de problemas pendentes de que já devem ter conhecimento.

Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="5246">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Ministros: O Grupo Parlamentar do PCP votou favoravelmente estas duas propostas de lei, designadamente a lei orgânica dos tribunais e o estatuto dos juízes, por duas razões fundamentais. Em primeiro lugar, porque um eventual voto diferente poderia fazer correr o risco - mais do que risco há de certeza - de não haver qualquer possibilidade de cumprir o imperativo constitucional de revisão da respectiva legislação dentro do prazo constitucionalmente marcado.

Aproveito para dizer que estamos na 1.ª sessão legislativa, e faço-o tanto mais sublinhado quanto é certo que isso já aqui foi hoje contestado e quanto é certo que uma infeliz decisão não sei de quem, fez substituir nos cabeçalhos do Diário da Assembleia da República o termo «1.ª sessão legislativa» pelo termo «sessão extraordinária», que ninguém sabe o que é. E este interesse é, a meu ver e do meu grupo parlamentar, primacial.

Há alguns que estão habituados a propor e a defender revogações da Constituição ou actos contrários à Constituição e que não se importam de cometer ou de propor mais um; mas, por nossa parte, violações da Constituição nem sequer são matéria de prazo.

Em segundo lugar, as propostas de lei agora votadas parecem-nos constituir uma base suficientemente razoável para a elaboração da leis que sirvam os propostos que, a nosso ver, devem informar o estatuto dos tribunais e dos juízes de acordo com a Constituição.

De resto, aproveito para sublinhar que só uma errada concepção da votação na generalidade no processo legislativo do nosso Regimento pode levar a entender o voto na generalidade como uma aprovação de toda e de cada uma das soluções que nela estão contidas. Essa é, pensamos, a solução da votação global final. A votação na generalidade devia ter, creio, o sentido de mero voto de admissibilidade ou de rejeição.

De qualquer modo, no caso concreto destas propostas de lei, consideramos que elas constituem uma boa base de discussão e de trabalho para a elaboração destas Leis. E se é certo que essas leis têm de ser elaboradas dentro de um prazo curto, então a aprovação na generalidade destas duas propostas de lei era o único caminho possível para quem não queria entrar por vias ínvias ou menos directas no sentido do cumprimento das tarefas que a Assembleia da República tem de levar a cabo.

Exprimimos ao longo do debate na generalidade as nossas divergências, mais ou menos profundas, em</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="5247">Sr. Presidente, Srs. Deputados : Das diversas intervenções do meu grupo parlamentar resultou bem nítida a posição do CDS sobre o pacote de medidas proposto pelo Governo sobre a organização dos tribunais, o estatuto dos juízes e dos magistrados do Ministério Público. A baixa de uma das propostas à Comissão, antes da votação, decidida por esta Assembleia não alterou a posição do meu grupo parlamentar e tudo fizemos para que idêntica medida fosse tomada quanto às propostas relativas ao estatuto dos juízes.

Com efeito, entendemos que a alteração em causa, a pretensa reforma, não altera substancialmente o sistema vigente. Trata-se de uma alteração meramente transitória e provisória que, por consequência, não dá quaisquer garantias de estabilidade à administração da justiça. Por outro lado, não tomou em causa duas condições que consideramos primordiais e prévias a qualquer reforma judiciária: o reordenamento judiciário do território e a reforma do próprio processo. Por outro lado, ainda, mantém os tribunais de comarca e elimina as suas classes, substituídas agora por comarcas de ingresso e comarcas de acesso, classificação que não integra, de modo algum, as diferenças fundamentais que existem, por exemplo, entre uma comarca de Cuba e uma comarca de Oeiras ou de Loures; não apontam para a concentração dos tribunais, única via que permite o necessário apoio técnico; só rudimentarmente realizam uma descentralização desses mesmos tribunais, na medida em que juízes de paz, além de constituição eventual, têm competência por demasiado limitada e âmbito territorial por demasiado reduzido; não estimula os bons magistrados, apoiando o seu nivelamento pela mediocridade ao distingui-los apenas pelas suas diuturnidades, e não pelo seu mérito ou demérito; e não dispõe, em termos suficientes, sobre certas condições exógenas de independência dos magistrados, designadamente quanto à forma prevista das inspecções e quanto à sua irresponsabilidade cuja definição fica relegada para lei posterior.

Em súmula, o CDS não vê que das propostas do Governo venha a resultar maior eficiência e rapidez na administração da justiça, que são o verdadeiro objectivo de qualquer reforma judiciária. De qualquer modo, na especialidade, e atentas as palavras finais do Sr. Ministro da Justiça, tudo faremos para introduzir aquelas melhorias que as nossas instituições judiciárias merecem e que o meu partido entende dever introduzir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5247">Está na Mesa um requerimento do Partido Socialista para que as propostas de lei n.ºs 74/I e 75/I, acabadas de aprovar, sejam votadas na especialidade na respectiva Comissão, até 13 do corrente, porque no dia 14, como todos nós sabemos, a sessão será para votação global.

Há alguma oposição?
Pausa.
Está aprovado por unanimidade.

A nossa sessão de sexta-feira próxima será às 15 horas.

Os Srs. Deputados já sabem que no dia seguinte haverá aqui uma sessão às 11 horas da manhã, para ouvirmos uma mensagem do Sr. Presidente da República. No entanto, na próxima sexta-feira referir-me-ei a isso com mais pormenores.

Informo ainda que se encontra também na Mesa um requerimento dos Srs. Deputados Pereira Franco e Freitas Monteiro, do Partido Comunista, pedindo autorização para deporem como testemunhas no Tribunal Militar do Porto, nos dias 12 e 28 do corrente, num processo relativo à afixação de propaganda política nas ruas da cidade do Porto.

Há alguma oposição?

Está concedida autorização.

Antes de encerrar a sessão, pergunto se os Srs. Deputados necessitam de mais algum esclarecimento.
Pausa.
Está encerrada a sessão.
</utterance>
</debate>
