<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="19" date="1976-08-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="471">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 14 horas e 50 minutos. Foi aprovado o n.º 14 do Diário.

Prosseguiu o debate sobre o programa do Governo, tendo usado da palavra os Srs. Ministros da Justiça (Almeida Santos), do Planeamento e da Coordenação Económica (Sousa Gomes) e da Administração Interna (Costa Brás) e os Srs. Deputados

Sousa Franco (PPD), Furtado Fernandes (PPD), José Vitoriano (PCP) e Francisco Oliveira Dias (CDS).


O Sr. Presidente encerrou a sessão às 17 horas e 55 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="471">Vai proceder à chamada.

Eram 14 horas e 20 minutos.

Fez se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Álvaro Monteiro.

António Barros dos Santos.

António Cândido de Miranda Macedo.

Francisco Patrocínio Martins.

António Carlos Ribeiro Campos.

António Chaves Medeiros.

António Duarte Arnaut.

António Fernandes da Fonseca.

António Jorge Moreira Portugal.

António Oliveira Aires Rodrigues.

António José Pinheiro da Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António, Manuel de Oliveira Guterres.

António Riço Calado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Jorge Santos Ferreira.

Cardos Manuel da Costa Moreira.

Carlos Manuel Natividade da Costa Candal.

Edmundo Pedro.

Etelvina Lopes de Almeida.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Jaime Pereira de Almeida.

Fernando Reis Luís.

Fernando Tavares Loureiro.

Florêncio Joaquim Quintas Matias.

Florival da Silva Nobre.

Francisco de Almeida Salgado Zenha.

Francisco António Barracosa.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco Alberto Pereira Ganhitas.

Francisco Igrejas Caeiro.

Francisco Soares Mesquita Machado.

Gualter Viriato Nunes Basílio.

Herculano Rodrigues Pires.

Herlander dos Santos Estrela.

Jerónimo Silva Pereira.

João Francisco Ludovico Costa.

João Joaquim Gomes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="473">Estão presentes 218 Srs. Deputados. Havendo quórum, declaro aberta a sessão.
Eram 14 horas e 50 minutos
Entretanto haviam ocupado já a respectiva bancada o Sr. Primeiro-Ministro e outros membros do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="473">Está em aprovação o n.º 14 do Diário da Assembleia da República.
Há alguma reclamação dos Srs. Deputados?
Pausa.
Como não há, considero o aprovado.

Chamo a atenção dos Srs. Deputados e dos Srs. Presidentes dos grupos parlamentares. 
O Sr. Secretário vai ter a posição horária de cada partido.

O Sr. Secretário (Maia Nunes de Almeida): Tempo disponível dos partidos para intervenção: o Partido Socialista tem 136 minutos, o Partido Popular Democrático tem l44 minutos, o Centro Democrático Social tem l54 minutos, o Partido Comunista Português tem 138 minutos, a União Democrática Popular tem 13 minutos. Por sua vez, o Governo dispõe de 180 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="473">Vamos retomar o debate do programa do Governo.

Tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.

O Sr. Ministro da Justiça (Almeida Santos): Sr. Presidente, Srs. Deputados: No momento em que pela primeira vez tenho a honra de usar da palavra nesta Assembleia quero muito sinceramente dirigir a V. Ex.ª, Sr. Presidente, e a todos os Srs. Deputados as minhas sinceras saudações. Eu vejo em VV. Ex.ªs, se mo permitem, não apenas a expressão da vontade popular, mas, no plano do respeito que me merece o povo português, mais que a expressão dessa vontade, o próprio povo português.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PPD" page-start="473">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="473">Sr. Presidente: Na sequência das considerações que aqui foram tecidas acerca da topografia desta bancada, eu também quero formular dois protestos. O primeiro é o de que, tenho de falar virado de costas para V. Ex.ª, ou seja, em posição, perfeitamente contrária àquela em que me encontrei durante toda a minha vida, porque sempre me encontrei ao lado de V. Ex.ª, irmanado na mesma luta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="473">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="473">O segundo é um protesto contra estes focos de luz intensíssima, atirados para os nossos olhos, a lembrar outros de má memória. Eu não tenho a certeza, se durar muito tempo a minha intervenção, de que não venha a confessar tudo o que sei, inclusive que, o Programa do Governo tem todos os defeitos que lhe apontou o Sr. Deputado Acácio Barreiros.
(Aplausos dos Deputados do PS e alguns do PPD e CDS.)
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Compreendo agora o que quis dizer Bertrand Russel quando afirmou que a democracia deve imunizar se contra a eloquência.

Disse também decerto com menos propriedade, que, a eloquência está na ordem inversa da clara razão.

Ouvi, deslumbrado, as intervenções dos Srs. Deputados, qual delas a mais eloquente.

Desde a concessão de algumas virtudes até à afirmação de todos os defeitos, de tudo aqui ouvimos um pouco. Desde a filigrana política do Sr. Deputado Barbosa de Melo, que por momentos nos fez esquecer o Programa, até à cega investida contra ele do Sr. Deputado Acácio Barreiros, fez-se aqui a demonstração controversial de que a homogeneidade política é uma ficção, e, de que a natural aceitação do pluralismo das opiniões - que não é senão uma forma me-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="474">O discurso nihilista do Sr. Acácio Barreiros divertiu-nos mais do que nos molestou.

É certo que cometeu imperdoáveis excessos de linguagem.

Mas, aparte essa nota fora do tom, ele tem o direito de entender que o Sr. Kissinger é o responsável de todos os nossos males, e que os Ministros, pelo simples facto de sê-lo, são agentes do imperialismo americano (Risos.) Pessoalmente não gosto nada de assim ser chamado. Mas, como diria Voltaire, dava a minha vida para que o Sr. Deputado Acácio Barreiros continuasse a ter o direito de assim me poder chamar.
(Aplausos dos Deputados do PS e PPD.)</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="474">Vendo bem, é fácil resposta ao seu discurso: o Sol existe, a água corre, e há mais gente boa sobre a terra além do Sr. Maior Otelo Saraiva de Carvalho. (Risos.) Nem nós somos tão maus como nos pinta, nem o Sr. Major Otelo Saraiva de Carvalho é o «ungido do Senhor» (Risos.) Fica-se, no entanto, a pensar se foi a pontos de vista como estes que o povo português dispensou o sufrágio de oitocentos mil votos.

Nos termos da Constituição, devem constar do Programa do Governo «as principais medidas políticas e legislativas a adoptar ou a propor ao Presidente da República ou à Assembleia da República para execução da Constituição».

Essas e nenhumas outras: a Constituição, eis pois o grande programa.

Assim o devem ter entendido os Srs. Deputados, visto que, após terem parturejado um texto constitucional invulgarmente programático, concederam ao Governo - incluindo pois os Ministros que - pela primeira vez tomavam contacto com as respectivas pastas - apenas dez dias para elaborar e apresentar o seu programa.

Corajosa e denodadamente, o Sr. Primeiro-Ministro e o seu Governo - cujos Secretários e, Subsecretários de Estado apenas tomaram posse cinco dias antes da data limite para a apresentação do programa - esforçaram se por apresentar um programa algo menos lacónico do que o sugerido pelo texto constitucional. Não os poupou isso ao reparo de que amontoaram um «catálogo de desejos» e não de projectos viáveis (nessa medida a insinuar excesso) nem à censura de que faltam nele os mais sofisticados pormenores (aqui, pretensamente, a pecar por defeito).

Se tivéssemos de explicitar - como se pretende que devíamos - o sentido e o conteúdo de cada diploma ou projecto de diploma programado, não te ríamos apresentado um programa mas um tratado de sensaboria, ao mesmo tempo que concentraríamos nos dez dias mais mal informados do Gabinete as opções do que, em princípio, pode vir a caber em quatro anos de governação!

Ao ouvir mencionar alguns dos defeitos achados no Programa não pude deixar de considerar dois aspectos.

O primeiro é o de que, sendo tão variado o leque das concepções políticas representadas nesta Assembleia, só por milagre o Programa do Governo - qual quer programa de qualquer governo - poderia deixar de ter defeitos à luz de algumas delas. A utopia de um programa basicamente socialista e simultaneamente comunista, social democrata e personalista cristão só se realiza nas mantas de retalhos.

O segundo há de consistir num pressuposto que, a meu ver, está longe de ser correcto. É ele o de que o Governo age e esta Assembleia assiste.

Algumas das intervenções dos Srs. Deputados atingiram a extrema ficção de pedir contas ao Governo por, no seu programa, não esclarecer o que pensa e vai fazer sobre matérias incluídas na competência reservada desta Assembleia! É certo que o Programa do Governo alimenta essa atitude, ao prever larga mente iniciativas legislativas sobre matérias incluídas naquela competência, ou ao admitir autorizações legislativas a respeito delas. Não seria, no entanto, por demais aberrante, se igualmente não fosse irrespeitoso, que o Governo, ao ser inquirido sobre o que pensa fazer em domínios de acção reservada a esta Assembleia, respondesse perguntando aos Srs. Deputados o que é que por seu lado a esse respeito pensam.

A verdade é que esta Assembleia não pode - nem ninguém deseja que o faça eximir-se, à responsabilidade de ter reservado para si competência exclusiva para legislar sobre tão vastas matérias que cobrem os aspectos essenciais da vida da Nação. Bastará mencionar o vasto âmbito dos direitos, liberdades e garantias, tal como o define o artigo 17.º da Constituição da República, de tal sorte que com ele se prende a quase totalidade, das interpelações feitas e dos reparos formulados.

Por outro lado, o Governo retira uma enorme tranquilidade da circunstância de, mesmo em relação a diplomas que pode aprovar no uso de competência própria, esta Assembleia poder, através do instituto da ratificação, pôr termo à sua vigência.

Assim sendo, que se receia? Que o Governo elabore projectos de diplomas que não mereçam, o pleno acordo desta Assembleia? Que aprove diplomas que esta Assembleia rejeite?

Nada mais simples do que aprová-los com emendas, no primeiro caso, e recusar-lhes ratificação, no segundo. Tudo isso será em absoluto normal e há de ser corrente. Mas porque o é carecem de justificação alguns receios aqui expressos, como se Governo e Assembleia da República fossem, em vez de órgãos de Soberania colaborantes, adversários que espreitam a primeira oportunidade para desferir um golpe.

Disse há pouco e é verdade, que só por milagre o programa de um governo de base monopartidária poderia simultaneamente, agradar a todos os demais partidos aqui representados. Esse defeito terá também seguramente o programa eventualmente apresentado por qualquer dos partidos que hoje está na oposição, aí residindo a melhor justificação para o facto de o texto constitucional não exigir a sua aprovação, contentando-se com a sua não rejeição.

Mas não é que o Sr. Prof. Freitas do Amaral houve por bem descobrir nele o «defeito» antípoda de se ter aproximado tão perigosamente do programa do seu próprio partido, que se viu na necessidade de invocar copyright?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="475">Muito bem!
Um pouco de familiaridade com os tribunais ensina-nos que, em regra, os juízes portugueses decidiam e decidem de acordo com a própria consciência e a lei às vezes até de, um ângulo quase fetichista de respeito por esta.

Eram as leis más e injustas? Decerto. Mas não cabia aos juízes modificá-las.

Mal irá o País quando nos permitirmos julgar os julgadores do ângulo da nossa visão pessoal sobre os casos julgados, o mais das vezes sem conhecimento dos factos, das provas e até da lei aplicável.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="475">Muito bem!
Por alguma razão a Constituição da República confirma a soberania do poder judicial, bem como essas preciosas velharias que são a independência dos tribunais, a irresponsabilidade e a inamovibilidade dos juízes. Vai mais longe: afirma solenemente a obrigatoriedade das decisões dos tribunais para todas as entidades públicas e privadas, bem como a sua prevalência sobre as de quaisquer outras autoridades (artigo 210.º).</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PPD" page-start="475">Muito bem!
Está aqui implícito queira-se ou não se queira, o reconhecimento da sujeição do Estado ao direito.

Não é preciso ser jurista para se saber que uma ou outra decisão injusta (e decisões injustas sempre as haverá!) empalidece de gravidade perante o risco, social de se, desacatar uma só que seja a pretexto de que a não julgamos tão impecável como gostaríamos que fosse.

As experiências vividas no passado bem recente, e que explicam sem a justificar, a atitude reticente de alguns juízes perante certos tipos de, infracções, abalaram tão profundamente o sentimento de segurança dos cidadãos que existe hoje, generalizada, uma funda ansiedade de revalidação da vis imperativa das leis e da autoridade indiscutível dos tribunais.

Não precisaremos de voltar a sacralizar a função de julgar para que os juízes portugueses votem a ser e sê-lo-ão o último baluarte da autoridade da ordem e da justiça.

Mister é que as leis sejam expressão de assentimento colectivo, e esta assembleia é garantia disso. Em democracia e em liberdade, as leis são justas e os juízes são probos.

Deixou-me algumas apreensões um outro passo do discurso do Dr. Cunhal. É aquele em que afirma que medidas impopulares encontrarão resistência popular por muito que o Governo proclame o império de leis que elabore.

Se isto significa a afirma ção de um direito de resistência, às leis e às decisões judiciais que punam a sua infracção, atenção e cuidado: bem pode então significar a rejeição dos canais democráticos de luta política, ou seja da própria democracia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="475">Muito bem!
Outros passos da intervenção do ilustre Deputado convencem, no entanto, de, que não foi esse o sentido da sua afirmação.

Em matéria de comunicação social, o Dr. Álvaro Cunhal vê no programa do Governo uma orientação que mais parece apostada em assegurar a sua utilização pelo partido no Poder do que em assegurar o pluralismo de que tanto se proclama.

A formulação deste seu juízo enferma, porém, de um defeito que com frequência adregou descortinar no programa do Governo: o de nos não dizer que passos do programado inculcam essa aberrante orientação Sem isso, teremos de nos ficar pelo contra reparo de que, no entender do Governo, é precisamente o contrário o que do programa se extrai.

Nele se afirma a independência dos meios e órgãos de comunicação social face aos poderes político e económico; nele se admite a reprivatização (melhor se diria a cooperativização) dos órgãos estatizados de, informação escrita; nele se defende com ênfase o pluralismo ideológico na informação e a possibilidade de expressão e confronto das diversas correntes de opinião.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="476">Mas leia, que é muito interessante.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="476">É uma falta de que me penitencio. Assim sendo, se existe tão flagrante sobreposição na parte de cuja redacção fui autor, não se trata de plágio mas de coincidência de espírito, o que me deixa duplamente preocupado!
Já agora, permitir me á o ilustre Deputado um outro inocente reparo: o de que não era caso de levar tão a sério a invocação dos seus galões de professor. É certo, que estamos aqui um pouco na posição de examinandos, de tal sorte que até podemos apanhar um chumbo.

Mas, por quem é, não caia na tentação de neutralizar o seu tão saudado distanciamento de outras professores de memória que da política fizeram cátedra, e que tratavam os seus ministros com escolástico autoritarismo.
Em dois ou três momentos da sua naturalmente brilhante comunicação incorreu nesse pecado: quando pretendeu que o Governo traduziu mal, enquadrou mal e desenvolveu mal o programa do CDS; quando reivindicou mais competência e sabedoria em matéria de economia social, de mercado; quando qualificou de demasiado ambicioso e irrealista o propósito de fazer num ano a revisão de todos os principais códigos do direito português; enfim, quando imputou ao Governo um conhecimento impreciso dos mecanismos jurídico-constuticionais do Tratado de Roma e sugeriu que um pouco mais de estudo do direito comunitário europeu nos permitirá essa falha, que é como quem diz apanhar um 10. (Risos.) Resumindo, V. Ex.ª implicitamente sugere que voltemos na segunda época.
Referir-me-ei, expressamente, apenas à parte em que directamente me dói. Pois sou responsável directo por em ambiciosa promessa de promover a revisão dos principais códigos no prazo de um ano.

Não direi; a V.Ex.ª pois não seria elegante que o seu reparo não destoa na boca de um ilustre ornamento do e universitário que levou vinte anos a reformar o Código Civil. (Risos.) Não seria justo, V. Ex.ª é professor de direito público e o respectivo código não chegou a ser reformado.
Responderei apenas que o Governo não tem culpa de que esta ilustre Assembleia, ao redigir, e muito bem, o n.º 3 do artigo 293.º da Constituição, tenha exigido que a adaptação das normas anteriores atinentes ao exercício dos direitos, liberdades e garantias consignados na Constituição estará concluída até ao fim da primeira sessão legislativa. Isto é, até 15 de Junho de l977, ou seja a menos. de um ano da data do programa do Governo.

Há-de V. Ex.ª ter reparado em que, ao redigir o seu programa, o Governo fio cauteloso e modesto. Nele se diz: «Não tenhamos ilusões. Se é possível dentro deste prazo (um ano) completar a fase da simples adequação dos diplomas básicos e estruturais a os dispositivos, constitucionais, a sua reforma técnica e de fundo levará mais tempo.»

E não receie V. Ex.ª pelo sacrifício da qualidade. O Governo vai socorrer-se dos melhores especialistas. De qualquer modo, as reformas terão de ser a prova das por esta Assembleia, onde os técnicos abundam e onde, em última instância, estará V. Ex.ª
Pelo respeito que as opiniões de V. Ex.ª me merecem focarei, ainda que sumariamente, dois outros reparos que me tocam pela porta.

No entender de V. Ex.ª, o Governo, em vez de se preocupar com a clara definição de uma política familiar, eurou antes do chamado «planeamento familiar», e de sugerir a sucessão legítima do Estado «in loco» dos parentes mais afastados' Bem ao contrário, a defesa da família deixou trago em muitas das medidas programadas.

Quanto ao planeamento familiar, é uma vez mais a Constituição que o exige (artigo 67.º). Admito que V. Ex.ª não morra de amores por alguns dispositivos constitucionais (risos), mas não parece, justo que V. Ex.ª impute ao programa do Governo os defeitos que considera existirem na Constituição.

Quanto à sugerida alteração da ordem de sucessão legítima, trata-se de uma simples sugestão que, a esta Casa caberá acolher ou deitar fora. Não irá nisso qualquer melindre.

Pareceu ao Governo, e continua a parecer, que a esposa deve herdar antes dos irmãos e sobrinhos (assim em defesa da família) e que, a partir destes, se encontra aberto todo um caminho a medidas do sentido social, hoje comprometidas pelo direito do parente afastado, colateral e, quiçá, ausente, que só por notificação judicial vem a saber que lhe, faleceu um tio rico ou um primo abastado que nem sequer conhecia ou de quem nem se quer sabia a existência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="476">Muito bem!
Isto realça se no programa, sem prejuízo da mais ampla faculdade de selecção de herdeiros por via testamentária.

Também V. Ex.ª verbera o programa por, no capítulo da comunicação social, se ter esquecido de atribuir certos direitos concretos aos partidos não governamentais, procedendo a uma efectiva distribuição do poder entre o Governo e a oposição

Não é tanto assim. O programa, por um lado, defende a independência dos meios e órgãos de comunicação social face aos poderes político e económico (concepção algo contrária à de meios de comunicação social como um poder politicamente repartível) e, por outro, define como condição de liberdade e democracia a possibilidade de expressão e confronto das diversas correntes de opinião nos medidas e órgãos de comunicação social ao serviço do pluralismo ideológico.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="477">Muito bem!
Posso, no entanto, garantir que, após esta data, não foi de todo em todo essa a sua razão determinante. O povo é testemunha de que foi a partir desse então que o pluralismo se instalou na comunicação social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="477">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="477">E os trabalhadores das empresas subsidiadas sabem que foi a garantia dos seus postos de trabalho e do seu salário a única razão do suporte.

Quanto ao mais, de acordo em que não é de aceitar a continuação da mencionada sangria financeira. Para isso se tomaram algumas medidas e, se programaram outras. O Governo vai encarar o problema com redobrada decisão. Mas não tenhamos ilusões: o sector é deficitário; desfalcado do antigo suporte da banca capitalista, precisa, para sobreviver, de encontrar um novo mecenas que está errado é só o exagero.

O Dr. Cunhal feriu, ele também, a corda tantas vezes vibrada dos órgãos de propaganda fascista e emitiu o receio de que o anunciado programa de apoio à imprensa regional venha a reforçar lhes o alento.

Na passada, lembrou a pergunta dirigida ao Sr. Primeiro-Ministro sobre que medidas projecta o Governo tomar para impedir as campanhas de injúrias e calúnias e a propaganda fascista- e achou insuficiente a resposta dada, segundo a qual cabe aos tribunais julgar os delitos e que as decisões dos tribunais são sagradas.

A verdade é que a resposta correcta é essa e não podia ser nenhuma outra'
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="477">Muito bem!
A Constituição assegura, por forma claramente irrestritiva, a liberdade de expressão do pensamento. Diz mesmo que o exercício do correspondente direito não pode ser impedido ou limitado por qualquer tipo ou forma de censura.

É que ele sabe, e nós também, que, quando a essa liberdade se abre uma excepção, se abre também um processo de, que se conhece o início, não o fim. Os Portugueses, com destaque para os comunistas, têm disso uma amarga experiência.

Nem se diga que, ao proceder assim, não fez a Constituinte uma opção consciente. Na verdade, ao regular a liberdade de associação, claramente proibiu organizações que perfilhem a ideologia fascista.

Significará isto que o fascismo organizado é ilícito, não assim a sua defesa individual?

Não significa. O artigo 66.º da Lei de Imprensa erige em crime a difusão de ultrajes, ofensas e outros ataques ilícitos às instituições democráticas susceptíveis de fazer perigar a ordem democrática. A defesa do fascismo é, por excelência, um desses ultrajes, uma dessas ofensas, um desses ataques. E não apenas faz perigar a ordem democrática: é a sua negação, o seu antípoda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="477">Muito bem!
Com uma só diferença: a prevenção e repressão deste crime compete aos tribunais e só a eles. O Governo nada pode ou deve, fazer acerca disso sem prejuízo de esta Assembleia, no uso da sua competência reservada, poder tornar mais eficaz a sua prevenção, e mais dura a sua repressão através dos instrumentos legislativos adequados.

Quanto ao programado do apoio à imprensa regional, não se tema que o Governo acalente no próprio seio a áspide que há de destruí-lo.

Gostaria de terminar com uma palavra de esperança: vivemos maus momentos, enfrentámos dificuldades, ralhámos uns com os outros- Mas estamos aqui, em liberdade, a programar o futuro do nosso país.

Vale a pena suportar sacrifícios e passar privações para podermos continuar a ser livres e a ser dignos.

Fecho recordando um conhecido episódio chinês: Confúcio, ao passar junto do monte Thai, deparou com uma velha mulher que chorava copiosamente. Inquirida, respondeu que tinha passado por grandes sofrimentos. O tigre lhe devorara o pai, o marido e recentemente o filho. Perguntada por que não abandonava aquela. região infestada de tigres respondeu:

«Porque aqui não há governo tirânico»

«A opressão e a tirania» - sentenciou Confúcio «são piores do que os tigres.»

Nós, também, Srs. Deputados, que já o sabemos, não voltemos a esquecer nos disso.

Obrigado, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="477">
O Sr. Ministro da Justiça gastou 25 minutos com o seu discurso.

Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Franco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PPD)" page-start="477">Sr. Presidente e, Srs. Deputados: Em nome do PPD, cabe-me apreciar as linhas gerais da política económica e financeira constante do Programa do Governo. Para nós, os sociais-democratas, o conteúdo essencial deste projecto que o Governo apresenta tem uma tónica dominante, que a análise das suas perspectivas políticas e, sociais, feita ontem e hoje por outros companheiros do par tido, bem confirma: melhor ou pior, ele é uma proposta pragmática, nascida da sensata tomada de consciência de que o realismo é condição básica de qualquer política, de que importa que o Governo lance mão das soluções mais eficazes para tentar vencer a crise nacional nos seus aspectos imediatos, e de que, na sua complexidade, o programa visa apelar para as aspirações fundamentais de todos os portugueses, quer se sintam representados no Governo ou sejam - e são a maioria - representados pelos partidos da oposição.

Em relação a um programa que não é o nosso, mesmo quando de nós bebeu muitas sugestões con-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="478">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="478">... e para cuja definição, em muitos pontos, e designadamente no da organização económico-social, entendemos nós - os sociais democratas ter dado uma contribuição relevante.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="478">Muito bem!
Assim, o Programa do Governo, aponta para reformas estruturais profundas assentes numa reorganiza ção do sector público, no estímulo e apoio ao sector privado, dentro da ampla zona de actividade que, lhe cabe cobrir, e no desenvolvimento do sector cooperativo e social, utilizando para tal diversos instrumentos e visando metas concretas definidas nos artigos 80.º e seguinte s da Constituição. Temos o nosso entendimento próprio dos critérios e características fundamentais deste modelo, numa visão social democrática. Como vamos construir, por etapas sucessivas, uma nova sociedade, adaptada ao querer e à maneira de ser da gente portuguesa, a partir de reformas profundas de longo prazo, que transformem uma estrutura ainda capitalista numa sociedade ao serviço do homem? Como vamos valorizar todos os cidadãos, sobretudo enquanto trabalhadores e criadores de, riqueza, diminuir as desigualdades onde quer que surjam, assegurar o primado do poder político, exercido pelo povo, nomeadamente pelos trabalhadores sobre o poder económico? Para isso, fornias equilibradas e bem precisas de contrôle de gestão, que o Partido Socialista já deu provas de aceitar, embora não se já muito clara a posição que torna no seu programa de governo, serão uma via positiva que nós entende-mos só se tornar fecunda, em termos de a prazo devolver aos trabalhadores o poder económico, se, progressivamente, for completada pela prática da co-gestão, principal instrumento de uma economia participativa, e pelo fomento de cooperativas que não sejam meras sociedades comerciais ou objecto de manipulações partidárias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="478">Muito bem!
Não partilhamos a leitura deste modelo económico de socialismo democrático feita aqui pelo Sr. Primeiro-Ministro, por demasiado pobre e por apelar em muitos casos para uma concorrência inexistente. Mas entende-mos, por corto, que a rentabilização concorrencial das empresas públicas é uma primeira e decisiva condição para que o sector público produtivo, no papel prioritário que lhe cabe no relançamento da actividade económica, não seja, por via de deficits crescentes e da improdutividade irresponsável, causa de parasitismos novos, de insatisfação das necessidades sociais prioritárias e do agravamento de novas formas de desigualdade, em detrimento dos trabalhadores mais desfavorecido - os do campo, os pescadores, os mineiros, os funcionários e os reformados, designadamente
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPID" page-start="478">Muito bem!
Do mesmo passo, gostaríamos de ver mais explicitamente definido como pensa o Governo estimular o sector privado, pois não basta para isso de limitar

o seu âmbito (o que não pode, aliás, confundir-se com a proibição de acesso a certas áreas e sectores, como o faz o Programa, mas implica, garantias positivas quanto à zona que fica aberta à livre iniciativa e à propriedade privada)

Não obstante, da nossa perspectiva social democrática, entendemos que o programa se, propõe começara construir uma sociedade democrática, mais livre e mais justa, nos quadros definidos pela Constituição. E por isso, nessa medida é, enquanto declaração de intenções, um programa aceitável.

Todavia, pesa nele mais o pragmatismo do que a sujeição a um modelo social a longo prazo, nem sempre bem incorporado nas opções esboçadas; e, no esforço de conciliar eficácia produtiva com justiça redistributiva, à primeira se atribuiu prioridade inequívoca. Defendemos nós, sociais-democratas, que o socialismo humanista há de construir-se passo a passo - transcendendo o capitalismo, em função da viabilidade das reformas de fundo feitas e da vontade popular que as determina, em vez de o construir raivosamente ou de transferir a mera propriedade mantendo inalteráveis as relações sociais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="478">Muito bem!
A tal luz há que dizer, contudo, que o presente Programa aponta mais para salvar a sociedade que existe, tal como existe, a curto prazo, do que para reconstruí-la em novos moldes. Não censuraremos este chão realismo, nem questionaremos que primeiro se vivo e depois se filosofa; mas a tal havemos de estar atentos, designadamente quando discutirmos reformas de fundo e quando apreciarmos o prometido Plano a quinze anos (período que nos permitimos julgar demasiado ambicioso, sugerindo se pondere um razoável e possível encurtamento do Plano a longo termo previsto pelo Governo).

Virado, como já disse, para consolidar e reabsorver reformas de estrutura, este Programa do Governo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="479">Muito bem!
Daqui decorrem duas consequências:

1.º Que este Programa não pode ser lido como uma série de promessas imediatas, mas como um conjunto de projectos, por vezes até só de intenções, que, por

não estarem escalonados no tempo, nos atrevemos a dizer será muito difícil cumprir na totalidade nos próximos quatro anos (por falta de meios financeiros,

de capacidade de execução de projectos, etc.)

2.º Que o Programa mais procura dar uma série de empurrões por todos os lados à máquina empanada da economia portuguesa do que visa actuar directa e incisivamente sobre as peças do motor que estão avariadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PPD)" page-start="479">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="479">Compreendemos que a situação actual possa impedir uma actuação racional e ordenada que bem desejaríamos fosse possível.

Compreendemos que pode ser necessário um programa de emergência, mas desejaríamos que esta orientação viesse a ser clarificada e concretizada, no

futuro, pois quem tudo quer alcançar ao mesmo tempo raramente consegue reter coisa que valha.

O documento apresentado pelo Governo foi adoptado mais numa perspectiva administrativa do que numa perspectiva política de planeamento. Daí que se note,

como já disse, a falta de um esforço de compatibilização do conjunto e que este careça de coerência total. Daí que não haja clara definição de objectivos

e hierarquização de prioridades. Daí que, as diferentes fases de orientação dos projectos e programas, ao contrário do que sucede com muitas medidas políticas e jurídicas, não apareçam nem com números nem com datas. Daí que possamos deparar com medidas ou objectivos contraditórios em capítulos diversos. Daí que a viabilidade global do Programa - mesmo aceitando que ele admite apenas o início de execução de projectos que hão-de dilatar se para além do limite de quatro anos- não apareça garantida. Para dar um exemplo, afigura se nos que, adoptando uma visão realista das fases de execução dos projectos apresentados, só eles pressuporiam - sector público e sector privado - uma taxa de formação bruta de capital fixo, da ordem dos 23 % a 25 % do produto nacional bruto, o que, é mais do dobro d o que se verificou no ano passado, e isto a partir do primeiro ano.

Será realista adoptar uma perspectiva deste tipo? Cremos que não. Por isso, entendemos que, no que se refere designadamente ao estudo das condicionantes financeiras deste programa, há que esperar pela quantificação em planos - o plano anual e o plano orçamental e, mais tarde, o plano quadrienal, que nos foram prometidos pelo Governo. Esperamos que essa quantificação em planos constituirá - se me permitem retomar a expressão de há pouco do Sr. Ministro da Justiça - como que uma prova de segunda época para melhoria de nota.
Por outro lado, entendemos que quanto a muitos dos projectos haverá que fazer uma revisão das escolhas feitas, pois, ao ler o catálogo das medidas encaradas, pensamos que muitos dos projectos apresentados continuam a ser as velhas obras de Santa Engrácia da nossa política económica, de há muito conhecidas e nunca executadas, com a agravante de, em muitos casos, nunca terem tido sequer começo de execução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (,PPD)" page-start="479">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="479">Não seja honesto, contudo, ignorar os condicionalismos que jogam contra a possibilidade de apresentar hoje, em Portugal, um diagnóstico correcto e preciso da crise económica e uma adequada política de relançamento e reconstrução da economia. Apenas exigimos ao Governo que tome medidas no sentido de pôr cobro a esta situação.

Em primeiro lugar, pesa a fundo a carência de elementos fidedignos e actualizados, a falta de órgãos de elaboração da política económica e o reduzido grau de confiança técnica e política que merecem os indicadores mais essenciais (quando deles dispomos).

Por isso, compreendendo as dificuldades com que se debate o Governo, bem gostaríamos de deparar com propostas concretas tendentes ao aperfeiçoamento do sistema estatístico nacional, designadamente no que toca ao Instituto Nacional de Estatística, à reestruturação de serviços técnicos de planeamento, que hão de apoiar os órgãos de planeamento definidos na Constituição, à revisão e elaboração de alguns dos indicadores e normas fundamentais para qualquer juízo político sobre economia portuguesa, tudo a fazer sob a égide da comissão competente da Assembleia da República. Não se compreende que continuemos a supor tar erros grosseiros no fornecimento de dados de estatística e contabilidade nacional aos órgãos políticos, actualizações ou alterações de números-índices</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="480">Muito bem!
Por outro lado, a própria estrutura interna do Governo - criticável em muitos domínios, designadamente o das pastas económicas- denuncia a inexistência de uma máquina administrativa articulada e eficaz no domínio da administração pública económica, dos órgãos de decisão económica e das empresas públicas. A nossa administração e o sector público económico carecem de um novo modelo organizativo, que desburocratize o que existe, o adapte à nova estrutura da economia e assegure a gestão e o contrôle de largas zonas da economia que têm andado ao Deus dará. Tal modelo organizativo não se consegue multiplicando comissões, conselhos e departamentos novos, como em muitos passos o Programa do Governo sugere, sem obediência a uma visão de conjunto; nem para tanto basta confiar na reforma administrativa, que se anunciou e se espera, enfim, ver executada. Esperamos que o Governo, com a devida ponderação e a colaboração dos restantes partidos e forças sociais interessadas, promova com urgência o estudo e implementação de tal modelo, sob pena de a reformulação de critérios microeconómicos de gestão e orgânica do sector público vir a chocar com deficiente enquadramento numa organização administrativa quase a desfazer-se, que condena ao inferno as melhores intenções nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PFD" page-start="480">Muito bem!
Finalmente, cumpre passar em revista os principais objectivos de política económica que permitem interpretar o conjunto desconexo e administrativamente ordenado de medidas propostas.

Julgamos discernir alguns objectivos globais nas medidas propostas, embora nem sempre consigamos detectar com clareza qual a respectiva ordem de prioridades:

Relançamento imediato da economia e combate ao desemprego;

Luta anti-inflacionista, ou a redução dos efeitos de inflação;

Desenvolvimento económico, nos quadros de um modelo de socialismo democrático a que, em parte, já aludimos e que poremos de lado neste momento por todo o Programa ser, sobretudo, de conjuntura; Reequilíbro da balança de pagamentos.

Algumas considerações sobre os principais objectivos desta política global, um tanto sincrética e indefinida.

Numa perspectiva social-democrática, apoiamos a prioridade do combate ao desemprego e concordamos com o Governo quando afirma que ele só a médio prazo poderá ser reduzido a níveis razoáveis, ainda por cima numa altura em que a nossa histórica válvula de luta contra a sobrepopulação se encontra fechada ou quase (refiro-me à emigração). Temos, todavia, curiosidade em conhecer números rigorosos, e não vagos, acerca da situação do País nesta matéria e quais os esforços que o Governo empreenderá para que proximamente possamos dispor deles; queremos saber qual a previsão que, com base nos investimentos públicos programados e nos investimentos privados estimados, o Governo faz do ritmo de reabsorção dos desempregados existentes. Ninguém negará que, para além das dificuldades psicológicas e institucionais resultantes de esforços desastrados feitos no passado para assegurar a estabilidade de cada posto de trabalho e que estancaram o recrutamento de novos empregados, para além do regresso dos desalojados das antigas colónias, a variável fundamenta], a atacar para criar novos empregos é o investimento. Gostaríamos de saber quais os valores previstos para o nosso investimento público em 1976, na parte que resta, e 1977, certo como é que dele dependerá fundamentalmente a criação de empregos, pelo menos no primeiro ano de execução do Programa do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="480">Muito bem!
E temos sérias dúvidas de que alguns investimentos públicos, inscritos no programa com a sua elevada intensidade capitalista, sejam os mais adequados à criação de empregos, sendo por certo mais fácil arrancar (desde que se garanta a procura final e a propriedade dos bens) no domínio da construção para habitação ou infra-estruturas, como equipamentos sociais ou infra-estruturas de armazenamento capazes, e no domínio da agricultura, dado o menor coeficiente de investimento por posto de trabalho.

Nesse sentido concordamos com os esforços de contenção orçamental, desde que incidam nas despesas do funcionamento, devendo, todavia, tolerar-se déficites porventura ainda maiores, se forem necessários, para financiar o investimento, desde que existam programas e projectos adequados e não continue a verificar-se, ou pelo menos a verificar-se tanto, a lamentável incapacidade de execução de projectos que até aqui têm dominado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="480">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="481">Cerca de 50 % da nossa formação de capital é, porém, privada - e da depende de condições internas de confiança e externas de cooperação, que devem acrescer ao simples esforço de viabilização das empresas. Numa perspectiva social-democrática, seríamos partidários de uma política de juros baixos (bonificados, se necessário, pelo Estado) e da prioridade e dinamização do crédito ao investimento, que haveria de ser acelerado nos seus critérios de decisão e privilegiado na fixação de plafonds de selectividade global (pontos essenciais omissos na definição da política de crédito do Governo).

Acharíamos imperativo normalizar o mercado financeiro, o que, em conjunto com a definição dos critérios e o começo de execução do esquema de indemnizações que abrangerá centenas de milhares de pequenos aforradores, seria uma forma de remobilizar poupanças até agora estéreis e de criar com das um novo mercado financeiro, facilitando assim a formação do capital. Entendemos nós, sociais-democratas, que o esquema de apoio ao investimento das pequenas e médias empresas deve, para além das condições anteriores, ser acrescido de eventuais exonerações fiscais, facilidades adicionais de crédito e de serviços de apoio no âmbito tecnológico e da produtividade.

Julgamos que o investimento empresarial passa pelo restabelecimento da confiança e de regras de jogo seguras, mas também pela capacidade financeira de investir, o que implica medidas tendentes à criação dos meios para o investimento: por exemplo, em certa medida, o congelamento, consolidação ou reajustamento dos passivos financeiros, a criação de esquemas adequados de regularização de impostos e contribuições previdenciais, de formas fáceis de mobilização de certos activos ou de reavaliação de outros activos, e assim a cessação do congelamento de preços com alta constante dos custos e consequente descapitalização forçada em ou endividamento anormal.

Finalmente, mais do que empréstimos externos que, mesmo quando financeiros, oneram indevidamente a balança de pagamentos e chocam com a falta de iniciativa interna coerente, entendemos que a abertura à Europa valoriza a sua atracção desejável, desde que acompanhada das devidas garantias dos direitos aos nacionais de investimentos estrangeiros, e temos fundadas dúvidas sobre se algumas disposições da legislação vigente sobre o investimento estrangeiro, até por discriminatórias e incompatíveis com o princípio comunitário da liberdade de estabelecimento, não deverão ser com vantagem modificadas num sentido que, claro, respeite o interesse dos trabalhadores portugueses.

Sem tais modificações, o investimento estrangeiro não se verificará, mesmo que melhorem as condições de estabilidade política e económica e se consiga implantar em Portugal uma economia de controles externos em termos aceitáveis inflexíveis.

Lamentamos aliás novamente que na parte de política internacional, como nos capítulos relativos ao comércio internacional, se haja omitido qualquer referência ao papel que na recuperação podem, sobretudo a médio prazo, assumir as nossas comunidades de emigrantes e o reforço de relações com países por

essa via a nós especialmente ligados, como a Venezuela e o Canadá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="481">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="481">No entanto não é apenas no domínio da política de emprego por via do investimento que se nos impõe fazer algumas críticas à linha geral de actuação adoptada neste Programa de Governo. A orientação tomada a respeito do tratamento do fenómeno da inflação parece-nos ainda menos bem definida. Não contestaremos as exigências de rigor orçamental e de reequilíbrio financeiro das empresas e serviços públicos, ou outras tentativas de restrição do mercado monetário, que foi quase a única instituição monetário-financeira que nos últimos dois anos funcionou livremente (e funcionou, aliás, excessivamente e mal). Estranhamos, porém, a rígida norma monetarista de crescimento de emissão monetária que, a ser seguida, restringiria (ou mesmo anularia) a capacidade de concessão de crédito aos sectores privado e cooperativo, dadas as necessidades fixas de financiamento_ dos restantes sectores de economia. E, ao ver propostas de actualização de certos rendimentos cujo valor social não contestamos (designadamente as pensões sociais), ao encarar a norma geral, definida com certa vaguidade no capítulo respeitante à política de rendimentos (que nos parece prioritária mas desejaríamos ver, como certamente veremos no futuro, nesta Assembleia melhor concretizada), ao prever as consequências da inflação controlada e de uma política de expansão, perguntamo-nos se o Governo tem uma política coerente a respeito da inflação; ou se antes, ao propor tais medidas, está enunciando formas de travar a expansão, sem lograr evitar a inflação que resultará do jogo de todos estes factores, acrescidos da política de verdade dos preços que, se for brusca como parece, poderá conduzir a enormes altas de preços, directas ou indirectas; isto, para não falar agora de previsíveis dificuldades de abastecimento público, acrescidas de altas de preços agrícolas. Em tal caso, como espera o Governo manter a justiça social e os mecanismos económicos fundamentais no meio de um processo inflacionista previsível? Ou: tentará travá-la a todo o custo, sacrificando os objectivos prioritários da expansão e do emprego, e achar-se-á a braços com a inflação, sem uma política alternativa coerente de convivência com ela? Ou ainda .tentará, definir níveis toleráveis de inflação? Ou enveredará pela via das indexações, correcções e actualizações concertadas ou globais? O horizonte de quatro anos adoptado pelo Programa de Governo impõe uma política coerente nesta matéria - e, se a há, ela está bem escondida. Oscila-se, assim, entre o rigorismo monetário-financeiro e o jogo imediato da inflação de custos; entre a contenção e a tolerância ao mesmo tempo, o que não pode ser. Aqui fica feito um pedido de esclarecimento sobre as prioridades relativas e sobre a estratégia pensada para travar a inflação ou adaptar a gestão aos ritmos inflacionistas que se forem verificando, consoante os seus níveis e causas, sob pena de nos arriscarmos no futuro a ter mais (ou o mesmo) desemprego e ainda mais inflação, tudo ao mesmo tempo.

O reequilíbrio da balança de pagamentos, terceiro objectivo fundamental encarado no Programa de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="482">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="482">Quanto à política de moeda e de crédito, muito nos ocorreria dizer. Mas, porque o tempo é pouco, colocaremos apenas algumas questões ao Governo sob a forma de perguntas:

- Pensa o Governo reforçar a confiança, já em recuperação, no sistema de crédito, designadamente por via de rigorosas garantias da integridade dos depósitos (face a empréstimos forçados ou. medidas de facto, por exemplo), acesso livre aos cofres e congelamento das contas apenas por decisão judicial?

- Pensa o Governo, e em que prazos, fomentar um plano de especialização gradual nas instituições existentes e segundo que prioridades? Recordo que há prioridades no que se refere à especialização bancária que são da maior urgência, não de hoje ou de amanhã, mas porventura de ontem.

- Quando, e sob que condições, pensa o Governo normalizar o mercado financeiro, como forma essencial de estimular o investimento?

- E, finalmente, que critérios de flexibilidade de taxas e selectividade de crédito se considera possível adoptar no futuro, perante a indefinição da política de crédito que aparece enunciada em termos muito genéricos?

Estas - no que se refere às orientações gerais - as principais observações que tínhamos a fazer ao esquema de política económica global do Programa de Governo. Programa que, como se viu, não seria o nosso, por motivos que deixámos apontados.

Não é isso, porém, razão para que, desde que o Governo dê garantias de abertura à Assembleia da República e ao povo português na sua execução e controle, desde que o Governo dê garantias de observância de critérios de absoluta idoneidade e competência na escolha dos responsáveis da administração</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="483">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="483">É um passo em frente, embora tímido, que poderá ser positivo se o Governo conseguir concitar os amplos apoios nacionais de que carece, construindo uma rede de participação nacional que é necessária neste momento para salvar Portugal, salvar a democracia, viabilizar a esperança, enfim, concreta de uma sociedade mais justa e rica, livre e fraterna. É andando que se faz caminho. Esperamos que a este passo, que entendemos positivo, apesar das muitas críticas feitas, se sigam outros cada vez mais perfeitos, para bem de Portugal e dos Portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="483">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="483">Tem a palavra o Sr. Deputado Furtado Fernandes.

O tempo de que dispõe são dezoito minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PPD)" page-start="483">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao fazermos o nosso comentário sobre a parte referente a trabalho do Programa de Governo do Partido Socialista temos a perfeita consciência de constituir a regularização e estabilização das relações de trabalho que o Governo assume como objectivo no seu Programa, condição imprescindível da consolidação da democracia e da construção do socialismo.

Efectivamente, o socialismo democrático não se pode edificar num país à beira da ruptura económica e social, dilacerado pela demagogia e pelo sectarismo.

Persistir nesta situação é lançar os fundamentos de um qualquer totalitarismo, que indubitavelmente nunca beneficiaria os trabalhadores portugueses, antes seria forma de guindar antigos ou novos senhores aos privilégios próprios das classes dirigentes dos Estados onde não se respeita a democracia.

Daí que o Partido Popular Democrático se regozije com a regularização e estabilização das relações de trabalho que o Governo assume como seu objectivo, não por vislumbrar nele uma forma oportunística de criar paz social, mas por entender claramente que este é o caminho que mais interessa aos trabalhadores, que, sem abdicarem das suas legítimas conquistas, compreenderão ser esta a via correcta para a consecução cada vez mais plena dos seus interesses e direitos.

Mas, para além deste objectivo genericamente proclamado na parte de trabalho do Programa do Governo, constatamos que neste capítulo preferiu optar-se mais pela enumeração da designação dos diplomas legais e peia explicitação dos prazos até onde vão ser apresentados ou emitidos do que no esclarecimento dos princípios, embora gerais, a que eles deverão obedecer.

Contudo, o calendário de apresentação dos projectos legislativos parece-nos ser já matéria para que formulemos as nossas críticas. O Governo propõe-se apresentar ou emitir até 15 e 30 de Outubro próximo, respectivamente, a revisão da lei da greve e as alterações à lei da contratação colectiva, enquanto para a revisão da legislação sindical aponta o fim do ano como prazo limite.

Na nossa opinião, sociais-democratas, o primeiro passo lógico na concretização da política legislativa referente às formações profissionais deveria ser dado com a emissão de nova legislação sindical ou, ao menos, ser esta concebida e posta em vigor em paralelo com as duas outras referidas leis.

O princípio da unicidade sindical é contrário à ordem constitucional vigente, não deve pois o Governo eximir-se à consagração legal da liberdade sindical, no mais breve espaço de tempo, única forma de ser construída a unidade sindical na liberdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="483">Muito bem!
Não se compreende, pois, a razão por que o Governo entende dever aguardar até ao fim do ano a apresentação da nova legislação sindical ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="483">Apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="483">... como também não se encontra fundamento para que o Governo não indique medida alguma conducente à ratificação da Convenção n.º 87 da Organização Internacional do Trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PPD)" page-start="483">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="483">Como todos sabem, esta Convenção, que se refere precisamente à liberdade e à protecção do direito sindical, encontrou sempre a animosidade dos ditadores de antes e de depois do 25 de Abril.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="483">Muito bem!
Outro aspecto que gostaríamos de ver classificado no Programa do Governo é o do pacto social entre o Governo, as organizações sindicais e as organizações patronais, várias vezes referido pelo Sr. Primeiro-Ministro.

Certamente que os contactos que estabeleceu com os dirigentes das principais organizações sindicais e empresariais antes da apresentação do programa de Governo a esta Assembleia lhe terão permitido delinear algumas ideias acerca das possibilidades de êxito da política de concertação.

Pode o Governo adiantar alguma coisa sobre o modo por que se concebe essa política de concertação? Como integra nela as relações colectivas de trabalho e a respectiva regulamentação?

Entende o Governo que deve dispor, através do Ministério do Trabalho, de largos poderes de intervenção administrativa na regulamentação das condições de trabalho ou julga preferível reservar essa intervenção para casos excepcionais?

E, por outro lado, de que modo antevê o Governo o anunciado tribunal de conflitos colectivos de trabalho no contexto dos métodos de resolução dos conflitos colectivos?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPD" page-start="484">Muito bem!
Estão os sociais-democratas perfeitamente convictos de que a construção do verdadeiro socialismo ultrapassa o problema da propriedade dos meios de produção, inserindo-se, primordialmente, na problemática da participação da pessoa humana em todas as instâncias da vida colectiva, com respeito integral pela sua individualidade e criatividade.

Este o nosso contributo para a construção do socialismo português, que tem de se alicerçar no diálogo entre as forças democráticas e socialistas que, para ser fecundo, não se compadecerá com declarações e propósitos de hegemonia ou de exclusivismo de qualquer uma delas.

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="485">A intervenção do Sr. Deputado.

Furtado Fernandes teve a duração de catorze minutos. Tem a palavra o Sr. Ministro do Planeamento e da Coordenação Económica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2545" speaker-name="António Sousa Gomes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e da Coordenação Económica (Sousa Gomes)" page-start="485">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao iniciar esta intervenção no período de debate do Programa do Governo, como estabelecido na Constituição, não posso deixar de começar por saudar com grande respeito e consideração esta Assembleia - expressão livre da vontade popular do povo português após os 50 anos de privação de liberdades que o nosso país sofreu.


O Sr. Primeiro-Ministro deu já, na apresentação que fez do Programa do Governo, o necessário destaque às grandes linhas de força do programa. O texto distribuído desenvolve com a extensão julgada suficiente e possível, no curto prazo de que se dispôs, as grandes preocupações e os grandes objectivos do Programa. Esta intervenção tem, pois, a justificá-la apenas a utilidade de sublinhar alguns aspectos do Programa, face às intervenções já produzidas pelos Srs. Deputados, designadamente as que se reportavam a aspectos da política económica.

Começaria por sublinhar a preocupação que houve na redacção do Programa de a subordinar inequivocamente à Constituição. Com efeito, não é secundário, mas antes essencial, saber, como ontem muito bem sublinhou o Deputado António Reis, se o Programa garante ou não o cumprimento da Constituição.

Ora, todo o Programa do primeiro Governo Constitucional, designadamente em matéria de política económica, foi construído no sentido de se inserir no contexto programático da Constituição, informado pelo ideal da construção do socialismo democrático.

É nesse contexto que ganha particular relevo o conteúdo do Programa relativo ao modelo de desenvolvimento e ao papel do Plano.

O Governo Socialista pensa que a crise da economia portuguesa não é apenas uma crise conjuntural, posta em evidência pela Revolução de 25 de Abril, mas sim uma crise de sistema, uma crise que tem raízes estruturais, que exige soluções radicais, que exige, na realidade, um novo modelo de desenvolvimento.

Diz, de resto, o Governo no seu Programa: na situação actual do desenvolvimento das forças produtivas portuguesas e da distribuição dos frutos da actividade económica pelas várias camadas da população não se encontram garantidos padrões mínimos de satisfação das necessidades e aspirações da maioria dos portugueses, mesmo a nível básico. A organização actual da economia afasta-se da preocupação fundamental de proporcionar à população não só meios de subsistência, mas também a possibilidade de viver melhor e de modo diferente. Paralelamente, o funcionamento irracional do sistema traduz-se no desvio de recursos para a produção e importação de bens não essenciais, beneficiando grupos minoritários, enquanto se encontram insatisfeitas necessidades básicas fundamentais, nomeadamente no campo da alimentação, da saúde, da habitação, da educação, da segurança social.

Daí a necessidade de se caminhar seguramente para um novo modelo de desenvolvimento da sociedade portuguesa, menos dependente dos mecanismos cegos do mercado e do lucro e mais propício à reorientação da produção e dos consumos segundo as prioridades estabelecidas pelo planeamento democrático.

O Governo, ao apresentar o seu Programa, tem, portanto, presente a necessidade de um novo modelo para uma economia de transição rumo ao socialismo, no quadro do Estado democrático.

Esse novo modelo, no espírito dos princípios consagrados na Constituição, tem como grandes metas:

O exercício democrático do Poder pela e para a maioria da população trabalhadora;

A regulação da economia realizada através do planeamento, sem, no entanto, se rejeitar a existência de «mercado» com funções de orientação das decisões económicas, subordinadas, no entanto, aos grandes objectivos políticos democraticamente definitivos;

A socialização dos principais meios de produção;

A maior igualdade na satisfação das necessidades da população em geral e das condições materiais oferecidas a todos os cidadãos.

A realização destes objectivos é gradual, objecto de realização por fases sucessivas e progressivamente mais avançadas, já que a via democrática que defendemos supõe que a maioria da população assuma conscientemente o projecto deste modelo, ao mesmo tempo que se prepare para exercer o Poder efectivo em estruturas sociologicamente complexas, como são as das sociedades contemporâneas.

Uma das críticas formuladas ao Programa referia a falta de hierarquização dos objectivos, a falta da definição de prioridades.

Ao nível de medidas concretas, essa hierarquização será formulada no âmbito do Plano, designadamente do Plano a médio prazo e do Plano anual (como se refere no Programa) e que em tempo próximo serão submetidos à Assembleia da República.

É por isso, em nosso entender, sem sentido dizer que o Programa «não é uma lista de medidas possíveis, mas um rol de medidas desejáveis». Isso seria querer que o Programa se apresentasse já sob a forma de plano, que não é o que se estipula na Constituição. A seu tempo, e como expressamente referido no Programa, o Governo apresentará para aprovação da Assembleia da República o Plano com as necessárias quantificações e prazos de concretização.

Entretanto, as medidas agora apresentadas no Programa do Governo assentam numa filosofia, num modelo próprio, que tem uma hierarquização precisa de objectivos qualitativos, designadamente no plano económico:

O combate ao desemprego e a obtenção do pleno emprego como situação desejável e normal da economia, através do aproveitamento integral dos recursos humanos nacionais;

O desenvolvimento orientado para a satisfação das necessidades sociais, privilegiando os consumos colectivos e a satisfação das necessidades básicas da população;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="487">Temos um intervalo de vinte minutos. Está suspensa a sessão.
Eram 16 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="487">Está reaberta a sessão. Eram 17 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="487">Tem a palavra o Sr. Deputado José Vitoriano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitoriano (PCP)" page-start="487">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: Da matéria contida no Programa do Governo apresentado a esta Assembleia, a parte que trata das relações de trabalho - «Regular e estabilizar as relações de trabalho» - é daquelas que suscitam maiores apreensões ao meu partido quanto à orientação que o Governo pretende imprimir à sua actividade.

As conquistas alcançadas pelos trabalhadores portugueses vieram a obter a justa consagração no texto constitucional, tornando-se desta forma património da Revolução.

Assim, se do Programa do Governo devem constar as principais medidas políticas e legislativas a adoptar ou a propor na execução da Constituição, aí deverão estar bem explicitadas as medidas que na actual fase são necessárias para garantir a defesa das conquistas dos trabalhadores. O respeito pela Constituição exige do Governo que tome posição pela defesa e promoção dos interesses dos trabalhadores, pela unidade e reforço da sua organização.

Nos últimos meses avolumaram-se os factores políticos, sociais e económicos preocupantes para os trabalhadores portugueses. As arremetidas de organizações como a CIP e a CAP contra as conquistas dos trabalhadores ganharam arrogância; multiplicaram-se às tentativas de recuperação capitalista.

Os despedimentos ilegais, nomeadamente de dirigentes e delegados sindicais; a falta de cumprimento de contratos colectivos; a recusa dos patrões a sentarem-se à mesa das negociações; a sabotagem económica; a manipulação tendente a conduzir à aceitação de salários e garantias inferiores aos consignados nos contratos; a violência física, a chantagem e ameaças; á desobediência flagrante e provocatória a decisões governamentais, como no caso da Têxtil Manuel Gonçalves este é o panorama que o grande patronato reaccionário apresenta ao Governo no domínio das relações de trabalho.

O Programa do Governo deveria dar resposta a cada uma destas questões.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="490">A intervenção do Sr. Deputado foi de vinte e nove minutos.
Tem a palavra o Sr. Ministro. da Administração Interna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2578" speaker-name="Manuel Da Costa Brás" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna (Costa Brás)" page-start="490">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Incumbiu-me o Sr. Primeiro-Ministro de, em seu nome e nó âmbito da competência do Ministério da Administração Interna, vir prestar a VV. Ex.ªs e ao País os esclarecimentos suscitados pelas intervenções que ontem aqui tiveram lugar.

Permitam-me, no entanto, duas anotações preliminares: A primeira é de natureza estritamente pés-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="491">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2578" speaker-name="Manuel Da Costa Brás" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="491">3.º A adopção deste procedimento não impede o incentivo à desvinculação voluntária para o exercício de outras actividades.

Tanto assim é que há já ex-funcionários associados em cooperativas, exactamente no sector económico. Sem dúvida, no entanto, que deverão melhorar-se as condições para aquele incentivo. Pela minha parte agradeço a contribuição positiva desta chamada de atenção. Mas permita-me, Sr. Deputado, um pequeno comentário adicional:

É que V. Ex.ª abordou esta questão na sequência das considerações que teceu ao congratular-se - como eu - com o término dos «saneamentos baseados em discriminações ideológicas». E a sugestão que lança no início do trecho citado - orientação para vários sectores da economia- como a inquietação que manifesta no seu final - «não é de molde a tranquilizar quanto à isenção ideológica do comportamento do Governo em matéria de saneamento» - não concretizam aquela congratulação e até, bem pelo contrário e no meu entender, se constituem atitudes discriminatórias baseadas ainda por cima em pressupostos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá Carneiro (PPD)" page-start="491">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2578" speaker-name="Manuel Da Costa Brás" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="491">Não será de mais afirmar, mesmo que tal seja convicção generalizada em VV. Ex.ª, que a gestão do funcionalismo em geral é dos problemas e das tarefas mais delicadas e difíceis que encontro no Ministério.

A reorganização feita no final de 1974 e a estrutura então criada organicamente para o efeito não tiveram, em devido tempo, o seguimento necessário, pois só muito mais tarde foi retomada e em situação agravada pelo volume inesperado de casos a processar.

É naturalmente preocupação prioritária.

Da intervenção do Sr. Deputado Freitas do Amaral ressalta, para mim, a crítica quanto à omissão, no Programa, das intenções do Governo em matéria da organização administrativa regional como parte integrante do que, em globo, é o «reordenamento do território».

Considero útil informar quem porventura o não saiba que o projecto de organização administrativa regional, já do conhecimento público, teve uma elaboração com numerosa, cuidada, diversificada e competente participação e, porque possuía uma feição paraconstitucional, foi por mim entregue ao Conselho da Revolução o ano passado, no início da 2.ª quinzena de Março, uma semana antes de abandonar o Governo. Coube ao meu antecessor, comandante Almeida e Costa, o elevado mérito e coragem de o «ressuscitar» e de o pôr em discussão pública, como o previsto, e a honra de o entregar à Comissão Constitucional.

As disposições constitucionais sobre o assunto são, em boa parte, também o reflexo dessas diligências e do conteúdo daquele trabalho.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="492">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2578" speaker-name="Manuel Da Costa Brás" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="492">Finalmente, os esclarecimentos que considero úteis e necessários dar acerca do problema genérico da segurança e autoridade do Estado, a que se referiram os Srs. Deputados Barbosa de Melo e Acácio Barreiros.

Não me parece que se possa colher do que consta cio Programa a ideia de que seja questão descurada. Atrevo-me mesmo a considerar que se é muito claro no que ali se diz, não só quanto aos princípios de actuação das forças de segurança, como relativamente ao modo pelo qual se procurará atingir os objectivos da acção dos seus agentes. Aproveita-se até a oportunidade para se dizer o que se pensa acerca do imperativo de uma relação recíproca forças de segurança-público, que me parece terá passado despercebida aos órgãos de informação, preocupados com a transcrição maçuda do texto em prejuízo da sua missão formativa e educativa.

Quero aqui realçar o que considero ser o princípio base dessa actuação, apesar de já diversas vezes repetido: e esse é o de que se procurará que a liberdade seja usufruída por todos, entendendo-se que «o direito que a ela cada um tem terminará onde o seu uso abusivo lesa igual direito dos restantes, no quadro de uma normal vivência em sociedade».

No âmbito dos direitos e deveres dos agentes e dos cidadãos em geral estão incluídos, evidentemente, os deveres dos primeiros relativamente aos segundos, sendo certo que não só o agente não poderá nem deverá tomar uma atitude passiva face à infracção à lei, como também não deverá abusar da autoridade que lhe é conferida, que, todavia, em absoluto lhe deve ser respeitada.

Cidadãos como os outros, têm por missão fazer cumprir a lei, respeitá-la e fazer-se respeitar. Cumprem ordens. A responsabilidade de fundo é sempre de quem os comanda. Aqui assumo a minha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="492">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2578" speaker-name="Manuel Da Costa Brás" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="492">Por isso, Sr. Deputado Acácio Barreiro, tecerei alguns comentários em torno do assunto suscitado pela intervenção de ontem, mas que não lhe são exclusivamente dirigidos.


O Sr. Deputado tem a pesada responsabilidade de representar uns milhares de eleitores e ontem talvez milhões de pessoas o tenham ouvido. Espero que os mesmos milhões me ouçam agora, e efectivamente a algumas dessas pessoas eu, na realidade, me dirijo em especial.

Não discuto o substrato político e doutrina da intervenção que ontem fez. Aproveito-a, portanto e apenas, como pretexto para esclarecer ideias.

Vê-se frequentemente cometida a grave injustiça de acusar e atingir na sua dignidade cerca de 25 000 homens; comete-se também o erro - aliás, demasiadamente repetido por demasiadas pessoas e em variados temas - de tomar o todo pela parte, não individualizando as acusações, optando-se pelo caminho fácil e irresponsável do genérico. Assim se esquece que ninguém tem o direito de denegrir ou enxovalhar gratuitamente um colectivo numeroso ou uma instituição, com base na actuação passível de crítica, de sanção disciplinar ou de punição criminal de um, de dez, ou mesmo de algumas dezenas dos seus elementos. Fica-se também sem saber porque razão não será ponto assente a aceitação generalizada do artigo 44.º da Constituição da República - o direito de deslocação em confronto com o sequestro; não se vêem completamente clarificadas as posições quanto a depredações, destruições ou assaltos a instalações, sejam de que natureza forem, sem discriminação específica e incluindo embaixadas, edifícios públicos ou sedes de partidos políticos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="492">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2578" speaker-name="Manuel Da Costa Brás" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="492">Não se encontra suficiente referência a que, até ao momento e em resultado do período conturbado que se tem vivido, morreram em serviço 19 agentes e mais de 200 ficaram feridos; não se critica a diferença de projecção noticiosa que alguns jornais usam entre o relato de uma atitude incorrecta de um agente das forças de segurança e a actividade, risco e resultados da sua acção em prol da colectividade (talvez porque as segundas são normais e a primeira excepção ...).

Creiam, Srs. Deputados, que compartilho convosco das preocupações enunciadas sobre o assunto.

Não aceito passivamente que as origens de determinados actos criminosos que perturbam a vida pá-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="493">
O Sr. Ministro falou durante catorze minutos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Oliveira Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="166" speaker-name="Francisco Manuel Lopes Vieira Oliveira Dias" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Francisco Oliveira Dias (CDS)" page-start="493">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: Referem-se estas considerações aos sectores da saúde e da segurança social, à reabilitação de deficientes, que no Programa d'o Governo é tratado à parte, e ainda a alguns problemas referidos a propósito da condição feminina.

Na generalidade, o projecto do Governo quanto a estes sectores 6, no juízo do CDS, ponderado e cauteloso. Verifica-se, porém, que, na nossa opinião, é também gravemente omisso quer quanto a elementos, quer quanto a opções. Assim, a definição dos objectivos parece-nos incompleta ou, mesmo quando é correcta, comprometida por essas omissões. À parte estas críticas e reservas, não temos dúvida em dar o nosso apoio à generalidade do projecto e ao esforço que ele representa.

Como é ridículo ser-se mais papista do que o Papa, não e sem algum embaraço que abordo o tema, na medida em que não pretende o CDS nem pretendo eu ser mais socialista do que o Primeiro-Ministro Mário Soares e o seu Governo. Mas a verdade é que o projecto acaba por ser, no sector da saúde, por exemplo, envergonhadamente liberal, com algumas pinceladas de socialização.
No fundo e através de dificuldades evidentes, através de toda a experiência internacionalmente adquirida, o problema é, porém, pacífico. Partindo daqui ou de além, no pensamento e na prática, a tendência para a integração dos serviços de saúde impõe-se por toda a parte.

Foi pena que, no confronto entre a sua filosofia idealista e as exigências implacáveis do realismo que a conjuntura impõe a quem, conscientemente, assume as responsabilidades da governação em Portugal, foi pena que o PS não tivesse aprofundado um pouco mais a sua análise destes sectores e não tivesse chegado a conclusões que parecem impor-se.

Apenas com a finalidade de chamar a atenção para o facto de que existe uma experiência internacional que é válida também para nós, permita-se-me citar um passo do relatório da OMS e da UNICEF, de Fevereiro de 1975, apresentado depois à 28.º Assembleia Mundial de Saúde:

O ponto fraco mais importante das várias diligências para o planeamento da saúde e a falta de um sistema de orientação geral da saúde, de uma vontade política para fornecer os recursos necessários à sua realização e de uma estrutura executiva eficaz para se cumprirem as decisões.

É neste contexto que se podem situar críticas de fundo e reservas quanto a alguns pontos concretos do texto do Programa do Governo, que passo a expor.

Quando a Constituição afirma, nos seus artigos 63.º e 64.º, que «todos têm direito à segurança social» e qu&amp; «todos têm direito à saúde», pelo menos para nós, que somos personalistas, este «todos» é perfeitamente sinónimo de «cada um». E é por isso mesmo que consideramos indispensável que, para todos os portugueses - mas para todos, sem qualquer discriminação geográfica, profissional ou de condicionalis-mos familiares -, é preciso transformar esse «cabaz das compras», de que nos falou o Sr. Primeiro-Ministro, num «cabaz» de garantias que satisfaçam as necessidades elementares das pessoas e das famílias e que entre essas necessidades a saúde e a segurança social têm de ter o seu lugar.

Por isso mesmo julgamos insatisfatórias as medidas previstas nestes sectores.

Diz o Programa que o sistema nacional de segurança social «será integrado e generalizado a toda a população»; o Serviço Nacional de Saúde será generalizado, mas não integrado.

Ora, nós defendemos sempre e continuamos a defender que o SNS deve ser integrado e caracterizado por centralização normativa e descentralização na execução. O que se prevê quanto ao SNS é uma simples transferência dos serviços de acção médico-social da Previdência para a dependência da Secretaria de Estado da Saúde, como, aliás, se acaba por dizer no respectivo capítulo do Programa, muito embora sob a rubrica de integração. A Previdência continuará, porém, a contribuir para o seu financiamento.

Esta uma primeira objecção de fundo que nos permitimos apresentar.

As medidas a tomar quanto à segurança social revelam que se pretende continuar a tratar a mesma como fundo autónomo, sob regime de tutela do Governo ou de um Ministério, obrigado embora a publicar os seus planos, orçamentos e contas.

Por razões de princípio, e porque não compreendemos muito bem a utilidade de processos morosos que têm por finalidade apenas mudar de um bolso para outro bolso do Estado dinheiros ou títulos de dívidas, entendemos que os fundos da Previdência devem ser integrados no Orçamento Geral do Estado e que as suas contas e orçamentos devem ser sujeitas ao controle técnico do Tribunal de Contas -reorganizado em termos modernos e funcionais - e ao controle político desta Assembleia. Implica também esta nossa posição que as chamadas prestações devem ser sinceramente transferidas de uma categoria de receitas parafiscais, que são, para a de receitas fiscais, certamente consignadas e como tal controladas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="495">A intervenção do Sr. Deputado Francisco Oliveira Dias teve a duração de 20 minutos.
Estamos sobre a hora. A próxima sessão tem lugar segunda-feira, às 15 horas.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
