<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="106" date="1977-05-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Antes da ordem do dia" page-start="3585">Foi aprovado o n.º 96 do Diário.
Deu-se conta do expediente, de petições recebidas e de requerimentos apresentados.

Por proposta de Deputados dos quatro grupos parlamentares, a Assembleia aprovou, por unanimidade, um voto de protesto pela actual situação na Argentina quanto à perseguição de democratas e antifascistas. Na discussão do voto intervieram os Srs. Deputados Carlos Lage (PS), Carlos Brito (PCP) e Olívio França (PSD) e em declaração de voto o Sr. Deputado Amaro da Costa (CDS).

A Assembleia aprovou igualmente, por maioria, um voto de protesto, subscrito por Deputados do PS, PSD e CDS, pelo massacre, na Etiópia, de centenas de estudantes que se manifestaram contra o regime. O voto foi apresentado pelo Sr. Deputado José Luís Nunes (PS), tendo intervindo na discussão o Sr. Deputado Carlos Brito (PCP) e feito declarações de voto os Srs. Deputados Ferreira Júnior (PSD) e Amaro da Costa (CDS), que também respondeu a um protesto do Deputado comunista e a um pedido de esclarecimento do Sr. Deputado Carlos Lage (PS).


O Sr. Deputado Cunha Simões (CDS) manifestou-se contra a burocracia que nos postos fronteiriços e nas alfândegas portuguesas afecta o movimento turístico.


A Sr.ª Deputada Alda Nogueira (PCP) condenou a actuação das empresas multinacionais em Portugal, a propósito de um recente despedimento de 113 trabalhadores da Siemens.


O Sr. Deputado António Lacerda (PSD) criticou a forma como o MEIC pensa solucionar o destino dos que, inscritos no serviço cívico, pretendem ingressar no ensino superior. A propósito desta intervenção fizeram pedidos de esclarecimento, deram explicações, formularam protestos ou contraprotestos os Srs. Deputados Narana Coissoró (CDS), Zita Seabra (PCP), Manuel Gusmão (PCP), José Leitão (PS), Helena Roseta (PSD), Veiga de Oliveira (PCP) e Magalhães Mota (PSD), a alguns dos quais o orador respondeu.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Ordem do dia" page-start="3585">Na primeira parte a Assembleia autorizou o Sr. Deputado Cal Brandão a depor como testemunha na Comissão para a Reintegração dos Servidores do Estado.

Na segunda parate foi aprovado o texto final elaborado pela Comissão de Administração Interna e Poder Local sobre a proposta de lei n.º 44/I, relativa às remunerações dos titulares de cargos municipais. Esse texto foi lido pelo Sr. Deputado Nuno Godinho de Matos (PS), tendo feito declarações de voto, além deste, os Srs. Deputados Lino Lima (PCP), Ruy de Oliveira (CDS) e Moura Guedes (PSD).

Na terceira parte iniciou-se o debate na generalidade do projecto de lei n.º 39/I, sobre cobrança das quotizações sindicais. 
O Sr. Deputado Leitão Paulo (CDS) leu o parecer da Comissão de Trabalho e participaram no debate os seguintes Srs. Deputados: Marcelo Curto (PS); Francisco Oliveira (PSD), que também respondeu a pedidos de esclarecimentos dos Srs. Deputados Sérgio Simões (PS) e Jerónimo de Sousa (PCP) e originou explicações e protestos dos Srs. Deputados José Luís Nunes (PS) e Sérvulo Correia (PSD); Leitão Paulo (CDS); e Jorge Leite (PCP), que no fim respondeu ainda a pedidos de esclarecimentos dos Srs. Deputados Sérvulo Correia (PSD), Francisco Oliveira (PSD), Sérgio Simões (PS), Delmiro Carreira (PS) e Marcelo Curto (PS).


O Sr. Presidente encerrou a sessão às 18 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3585">Vai proceder-se à chamada.
Eram 14 horas e 10 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3587">Responderam à chamada 148 Srs. Deputados.

Temos quórum. Está aberta a sessão.
Eram 14 horas e 25 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3587">Está em aprovação o n.º 96 do Diário.

Há alguma objecção?
Pausa.
Considero-o aprovado.

Vai proceder-se à leitura do expediente.
Deu-se conta do seguinte:
Expediente
Moção
Da Comissão de Reformados do Concelho de Torres Vedras em que solicita que seja revista a Portaria n.º 94/77, por a mesma não satisfazer as necessidades prementes dos reformados e cidadãos na teceira idade.
Cartas
Da Cooperativa Agrícola 23 de Setembro, de Redondo, em que envia fotocópias de documentos sobre a anulação ilegal da expropriação das Herdades da Madeira Nova de Cima e Courelas do Monte Branco.

De Luís Manuel Rodrigues e outros, de Lisboa, em que envia um relatório, acompanhado de fotografias e de uma planta, sobre «um caso que já se arrasta há anos e em que a única culpada é a Câmara Municipal de Lisboa»; trata-se da construção de quarenta fogos na Quinta do Morgado, ocupando um espaço reservado a zona verde, bem como a quase totalidade da faixa de rodagem de uma praceta asfaltada.
De Humberto Soeiro, de Braga, na qual envia cópia de carta endereçada ao Sr. Ministro da Administração Interna, bem como a fotocópia de um impresso distribuído publicamente.

Da Associação Portugal-Brasil, de Lisboa, em que anuncia a sua constituição, depois de cumpridas todas as formalidades.

De Fernando Lopes Ferreira, de Alcobaça, em que expõe a situação em que se encontra pela circunstância de ser proprietário de um prédio de quatro habitações pelas quais aufere a quantia de 2800$ e não ter quaisquer outras fontes de rendimento.

Da Sociedade Protectora dos Animais, de Lisboa, em que envia um esclarecimento acerca da pretensão de alguns aficionados e profissionais da tauromaquia de serem autorizadas em Portugal corridas de touros à espanhola.

De Armindo Augusto Marques de Araújo e Castro, de Ossela (Oliveira de Azeméis), na qual envia cópia de exposição que dirigiu ao Sr. Ministro da Agricultura e Pescas.

De Maria Antonieta Patrício, de S. Mamede de Infesta (Matosinhos), viúva de ferroviário falecido em acidente ocorrido em Janeiro do corrente ano. Já foi notificada pela CP para deixar a casa que ao marido fora distribuída por motivo de função de serviço, o que a coloca numa difícil situação.

Da Comissão Nacional dos Trabalhadores Bancários Desalojados das Ex-Colónias em que informa que, face às dificuldades e lentidão com que tem vindo a decorrer o processo de integração de cerca de três mil e cem bancários, deliberou formar a curto prazo uma cooperativa de crédito a nível nacional, cuja acção, além da criação de postos de trabalho, irá incidir, principalmente, nas regiões subdesenvolvidas do País, na perspectiva de uma nova dinâmica de progresso social e económico.
Ofícios
Dos serviços prisionais militares, em que enviam uma exposição-requerimento apresentada por Rui Adelino Machado Gomes, detido no Forte Militar de Caxias, e que em dado passo afirma:
São passados dezanove meses sobre a data da minha prisão. Reitero o meu mais veemente protesto contra esta situação. É inadmissível que hoje em Portugal, com uma Constituição democrática em vigor, um antifascista continue arbitrariamente encarcerado, sem culpa formada, como se vigorasse em Portugal um regime de arbítrio e violência.
Da Junta de Freguesia de Banho e Carvalhosa, em que remete fotocópia da exposição enviada ao Sr. Ministro do Equipamento Social e Ambiente.

Do Sindicato dos Bancários do Sul e Ilhas, em que envia a posição da Comissão de Delegados Sindicais do Banco Nacional Ultramarino, de Lisboa, sobre os projecto e proposta de lei da greve.

Do Governo Civil do Distrito de Santarém, em que envia três moções aprovadas em reunião da Assembleia Municipal de Coruche.

Da Junta de Freguesia de Aldeia de S. Francisco de Assis, da Covilhã, em que remete uma exposição</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3588">Srs. Deputados, informo que foram apresentadas as seguintes petições: pela União das Associações de Comerciantes do Distrito de Lisboa, que baixou à 6.º Comissão; por Ricardo Jorge Gonçalves Ornelas Camacho e outros, que baixou à 2.º Comissão; por Luís Filipe Simões Morais, de Viana de Castelo, que foi indeferida.
Foram apresentados na sessão de 5 do corrente os seguintes requerimentos: ao Ministério das Finanças e à Secretaria de Estado da Comunicação Social, formulados pelo Sr. Deputado Nandim de Carvalho; ao Governo e ao Ministério das Finanças, formulados pelo Sr. Deputado Sousa Franco; à Secretaria de Estado da Comunicação Social, formulados pelos Srs. Deputados Nandim de Carvalho, Rúben Raposo e Vilalobos Menezes; ao Ministério de Habitação, Urbanismo e Construção e à Secretaria de Estado da Segurança Social, formulados pelo Sr. Deputado Barbosa da Costa; ao Ministério da Administração Interna, formulado pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia.

Foi recebida resposta da Secretaria de Estado do Fomento Agrário ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Victor Louro na sessão de 18 de Janeiro último.

Srs. Deputados: foi apresentado na Mesa um voto de protesto assinado por vários Srs. Deputados dos grupos parlamentares presentes nesta Assembleia. Vai ser lido.
Foi lido. É o seguinte:
Nos termos do artigo 86.º do Regimento da Assembleia da República, os Deputados abaixo assinados propõem a emissão do seguinte voto:
Considerando a existência na República da Argentina de numerosos presos políticos, democratas e antifascistas, muitos deles sem culpa formada;

Considerando a situação de desaparecidos e sequestrados em que se encontram muitos outros democratas e antifascistas;

Considerando a suspenção e limitações da actividade a que se encontram sujeitos os partidos políticos:

A Assembleia da República Portuguesa, por meio deste voto:

Exprime a sua preocupação, que é também a do povo português e a de todos os democratas e antifascistas portugueses, pelos graves atentados e violências cometidos na Argentina sobre trabalhadores, jovens, cientistas e democratas, numa onda de violência que ensombra o povo argentino e preocupa os povos de todo o Mundo, nomeadamente o povo que representamos e que tem na memória violências e desumanidades inesquecíveis;

Apela, espera e exorta o Sr. Presidente da República da Argentina, Sr. Tenente-General Jorge Rafael Vilela, a assumir as suas responsabilidades de forma a garantir que:
- Sejam libertados todos os democratas e antifascistas que se encontram presos;

- Sejam devolvidos a suas casas e famílias os sequestrados e desaparecidos;

- Seja posto termo à suspensão e limitação da actividade dos partidos políticos;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3589">Está em discussão.
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="3589">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Assinámos o voto de protesto, estamos de acordo com o seu conteúdo e vamos, rapidamente, explicar as razões por que participámos na sua elaboração e na sua apresentação ao plenário.

Somos um povo de cultura latina, que temos raízes sólidas de ordem cultural, psicológica e afectiva tanto no Brasil como na América do Sul, América do Sul que se transformou ultimamente num imenso cárcere.

O Grupo Parlamentar do Partido Socialista apresentou algumas vezes moções de protesto e pesar pelos assassinatos da ditadura que foi imposta barbaramente no Chile ou no Brasil. Cabe desta vez à Argentina a nossa atenção e a nossa preocupação. E muito justamente, pois a Argentina vive neste momento sob a bota de uma das mais terríveis e bárbaras ditaduras militares da América do Sul, que tem feito um estendal inqualificável de mortes e violências. Basta recordar a terrível estatística que tenho na minha frente. Calcula-se que há neste momento na Argentina vinte mil sequestrados, dos quais milhares estão desaparecidos em parte incerta, tendo muitos deles sido assassinados por violências inqualificáveis, por torturas as mais cruéis, consistindo nas mais requintadas formas de violência, mutilações, asfixiamentos e toda a forma de destruição implacável da vida humana. Há neste momento dez mil presos políticos nos cárceres da Argentina; há campos de concentração que fazem lembrar os campos de concentração nazis; háfornos crematórios para fazer desaparecer as vítimas dos sequestros, que são destruídos nesses fornos crematórios.

É terrível o panorama de morte e violência que desaba na Argentina sobre operários, militantes sindicais, democratas, cientistas, sobre, digamos, a intelligentzia e os militantes do povo argentino pela democracia e pelo progresso.

Esta Assembleia da República, o povo português e o povo de todo o Mundo não podem deixar passar em claro essa inqualificável e monstruosa violação dos direitos humanos que se verifica na Argentina. E, se
registamos com agrado que neste momento em todo o Mundo se desencadeia uma campanha de defesa dos direitos do homem e da sua dignidade essencial, quando nos batemos pelo ressurgimento dos direitos humanos onde elos foram expoliados ou pelo seu surgimento onde jamais existiram, não podemos esquecer que na América do Sul, na Argentina, esses direitos humanos são barbaramente destruídos sob as formas mais irracionais que se podem imaginar. Basta pensar que na Argentina, neste momento, a subversão é considerada uma doença hereditária e que as famílias dos presos políticos são destruídas, inclusive as crianças, que são responsabilizadas pelas faltas, erros ou crimes que a Junta Militar atribui a essas crianças. É espantoso que haja formas tão irracionais e bárbaras de conduta, que as crianças sejam assassinadas ou presas da forma mais bárbara e cruel.

Quero aqui lembrar as declarações do Sr. General Ibérico Saint Jean, Governador da Província de Buenos Aires, que definiu um complexo subversivo para o qual anuncia esta política governamental:
Primeiro, vamos matar todos os subversivos, depois os seus colaboradores, depois os simpatizantes, depois os indiferentes e por último os tímidos.
Quer isto dizer que todo o povo argentino é potencialmente subversivo e que todo o povo argentino pode ser massacrado e torturado pela Junta Militar. 15to é um verdadeiro suicídio que se está a cometer na Argentina, é mais que um assassinato.

Cientistas argentinos de renome internacional que fazem parte de núcleos eminentes têm sido decapitados, sociólogos, matemáticos e físicos nucleares têm sido decapitados pela Junta Milítar Argentina, que parece fazer um autêntico combate à inteligência e ao pensamento.

Por isso a Assembletia da República e o povo português têm de manifestar, neste momento, a mais profunda solidariedade com o povo argentino, com os operários, sindicalistas e democratas argentinos, protestando veementemente contra as perseguições que estão a sofrer. Temos de alertar a consciência democrática de todo o Mundo, temos, que nos unir com todos os povos democratas para que se isolem aqueles militares que na Argentina cometem os mais bárbaros assassinatos e as mais inqualificáveis violações dos direitos do homem. Nesse sentido, este voto de protesto tem o peso que todos os votos de protesto que forem aprovados em todo o Mundo e em conjunto podem exercer. Quando nesse voto de protesto se exortar o general Videla a tomar as suas responsabilidades não se quer significar que ele não é também responsável, mas sabe-se que há militares argentinos, como este bárbaro que acabei de qualificar, que tomaram o freio nos dentes e são piores que o general Videla. Espera-se que ele com outros militares argenitinos possam bloquear os excessos inqualificáveis da ditadura. Por isso é que nós fazemos uma referência especial, neste voto de protesto, ao general Videla. Queremos assim, que fique bem claro que o Partido Socialista, quando faz esta declaração, está consciente de que na Argentina se cometem crimes que têm cunho irracional que faz lembrar o nazismo. E o povo argentino, pelas suas tradições de luta, pelo seu desenvolvimento económico e cultural, tem direito</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3590">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3590">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Este voto segue-se às visitas feitas ao Sr. Presidente da Assembleia da República e aos Grupos Parlamentares dos Partidos Socialista e Comunista por Júlio Laborda, jornalista argentino e membro do Comité Central do Partido Comunista da Argentina, que foi director do último jornal legal que na Argentina sustentou as posições do Partido Comunista, isto é a Tribuna Popular.

A situação na Argentina é, como todos os Srs. Deputados sabem e como acabou de ser aqui recordado há pouco pelo Sr. Deputado Carlos Lage, extremamente dramátivca para as massas populares, extremamente dramática para todos os democratas e antifascistas argentinos. As forças democráticas da Argentina nas suas publicações referem mais de cem mil presos políticos e referem também a existência de mais de 6500 desaparecidos, muitos dos quais estarão com certeza mortos.

Os partidos políticos e as associações sindicais ,têm a sua actividade suspensa. Grupos fascistas, usando a farda das forças armadas da Argentina, semeiam pelo país a violência mais bárbara e o terror mais feroz.

Não queremos destacar nenhuma figura em especial de entre os presos políticos da Argentina, mas não queríamos deixar de associar o nosso apoio ao voto há pouco apresentado ao caso especial do Senador Hipólito Sollari Iriguém, que, sendo uma eminente figura de cientista, defensor dos direitos do homem na Argentina e também figura eminente do Movimento Internacional pelos Direitos do Homem e pela Paz, se encontra de há muito encarcerado e sujeito às mais bárbaras tonturas. Queremos erguer aqui a nossa voz e juntá-la à do povo argentino para que Hipólito Sollari seja rapidamente posto em liberdade. Desta forma queremos demonstrar que não somos sectários, pois se trata de uma figura política da Argentina que nada tem a ver com o Partido Comunista da Argentina - é um dirigente do Partido Radical.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Entendemos, ao elaborar este voto, formulá-lo em termos de um apelo e adequá-lo aos objectivos e à forma como as forças democráticas da Argentina apreciam a situação no seu país.

Na verdade, não fomos insensíveis à distinção que as forças democráticas da Argentina fazem dos militares que se encontram no Pode e não ilibámos de culpa e de rerponsabilidade o Presidente da República da Argentina, mas entendemos dirigir o nosso voto nos termos que estão concebidos e que foram apresentados, a fim de levar a que ele próprio assuma as suas responsabilidades, no sentido de meter na ordem estes grupos fascistas que, utilizando a farda das forças armadas da Argentina, campeiam na completa ilegalidade. Estamos certos de que, ao proceder desta maneira, isto é, ao apoiarmos os objectivos exactos que as forças democrátias da
Argentina põem em realce e ao inserirmos o nosso voto na fonma como apreciam a situação no seu próprio país, estamos a contribuir para tornar eficaz a nossa solidariedade, para contribuir eficientemente para que os sequestrados sejam postos em liberdade, para que os desaparecidos sejam devolvidos às suas casas e às suas famílias, para que todos os presos políticos sejam postos em liberdade, para que os partidos políticos e as associações sindicais retomem a sua actividade legal, para que as liberdades democráticas e a própria democracia sejam restabelecidas na Argentina.

Não temos dúvida em confirmar que o povo argentino vencerá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3590">Tem a palavra o Sr. Deputado Olívio França.
</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Olívio França (PSD)" page-start="3590">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O meu partido não podia, em qualquer Circunstância, deixar de dirigir também a sua voz sempre que, porventura, as, liberdades humanas estejam em perigo, seja quando for.

Eu penso que nestes problemas, mesmo com aqueles países com quem tenhamos relações diplomáicas, devemos sempre diferenciar o que seja interferência nos negócios internos de um país do direito, mesmo quanto a esses países com quem mantemos as melhores relações, de intervir sempre que a liberdade do homem esteja em perigo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3590">Esta tem sido sempre a nossa norma, seja qual for o país onde as liberdades humanas tenham sido espezinhadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3590">Penso, portanto, que deste modo a minha posição pessoal, e também a minha posição como representante do PSD, é a de levantar sempre a voz junto daquelas vozes que não se esquecem, e que de forma nenhuma poderiam esquecer, que a nossa atitude de perfeita solidariedade vem do fundo dos nossos corações e dos nossos sentimentos, porque tivemos durante 48 anos, na pátria que era a nossa, atitudes horrorosas praticadas também por outros homens que, censuravelmente, actuavam contra a liberdade, atitudes essas que atingiam o nosso país, atingindo também a nossa própria carne e o nosso próprio sentimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3590">E eu penso, por isso mesmo, que a nossa posição seria falsa se só nos lembrássemos, egoisticamente, que fomos vítimas durante 48 anos e não trouxéssemos a nossa voz, principalmente ao plenário da nossa própria Assembleia, contra outros governantes que põem os seus povos na mesma situação em que os governantes fascistas de Portugal nos colocaram a nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3590">Desta maneira, penso que efectivamente é altura de nós intervrirmos sempre que tal</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3591">Portanto, é com o mais profundo agrado que o meu partido e eu pessoalmente estamos ao lado daqueles que estão presos, daqueles que foram exilados, daqueles que o actual regime fez desaparecer, perante a angústia das famílias, que não sabem se esse desaparecimento é um acto político ignóbil isolado ou se tem a intenção de fazer desaparecer esses homens definitivamente da vida, se porventura vai mais longe e se daqueles que neste momento damos como desaparecidos na Argentina amanhã, dolorosamente, tivermos de assinalar a sua própria morte.

Estamos ao lado de todos aqueles que não foram devolvidos às suas casas, estamos ao lado das famílias onde esses homens, com o seu salário e com os seus ganhos, tanta falta fazem para que elas vivam longe da miséria e da fome, estamos ao lado de todos aqueles que viram as suas actividades limitadas, estamos, enfim, ao lado de todos aquedes que, não vivendo num Estado de direito, como nós queremos para este país, não atingiram ainda o pleno gozo das liberdades que tanto amamos.

O Partido Social-Democrata dá, portanto, pleno apoio ao voto de todos os Deputados e de todos os partidos aqui representados nesta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3591">Srs. Deputados, vamos proceder à votação deste protesto.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3591">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3591">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uma breve declaração de voto, para acentuar que o caso da Argentina merece finalmente um consenso por parte de todos os grupos parlamentares aqui representados. Isso significa que a própria leitura que desse caso seria feita por uma ou outra formação partidária aqui representada terá sofrido inflexões. Julgamos positivo que assim tenha acontecido, dado que, desde o começo, e não agora, o que esteve em causa foi uma e mesma questão, isto é, a do respeito dos direitos, liberdades e garantias fundamentais na Argentina.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3591">O CDS, ao votar a favor, é, pois, coerente com a sua posição de sempre acerca deste
caso, como, aliás, o é acerca de todos os casos que constituam violação dos direitos do homem, onde quer que ocorram, quer seja na Checoslováquia quer seja em Angola, na Argentina ou em qualquer outro pais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3591">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presdente" page-start="3591">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes para fazer a apresentação de outro voto de protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3591">Sr. Presidente, eu não sei se nesse voto de protesto sobre a Argentina, como tem sido timbre desta casa, consta a decisão da Assembleia de dar conhecimento do facto à Embaixada da Argentina. Certamente que os signatários, como se tratava de um apelo, julgaram desnecessário fazer tal referência. De qualquer forma suponho que ela se encontra implícita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3591">De acordo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3591">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O voto de protesto e pesar é do seguinte teor:
Considerando terem sido assassinados na Etiópia, de forma indiscriminada, centenas de estudantes que se manifestavam contra o regime, o qual cometeu, assim, um bárbaro massacre contra a juventude estudantil, propomos a esta Assembleia o seguinte voto de protesto e de pesar:

A Assembleia da República manifesta o seu protesto indignado contra tal crime, acompanhando os familiares desses estudantes na sua dor.
Assinam este requerimento os seguintes Srs. Deputados: José Luís Nunes, José Ferreira Júnior, Olívio França, Cunha Rodrigues, Sérvulo Correia, João Porto, Álvaro RiIbeiro, João Pulido e mais outro cuja assinatura não consigo ler.

Sr. Presidente, Srs. Deputados, serei extremamente breve nas considerações que, a seguir farei.

Este voto de pesar impõe-se, por si e de forma nenhuma necessita de justificações. Lembramos que, em relação a isto, ele é um voto de pesar por um crime e um voto de crítica contra um método de actuação, porque, segundo informam os jornais, as pessoas assassinadas foram recolhidas por estruturas de poder popular e este tipo de crimes são sempre inerentes a esse tipo de estruturas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3591">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3591">O voto de protesto está em discussão.
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3591">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Procurá-mos recolher o máximo de informações relativamente aos factos que são invocados como fundamentando este voto de protesto e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3592">Srs. Deputados, como não há mais oradores inscritos, vamos passar à votação do voto de protesto agora em apreço.
Submetido à votação, foi aprovado por maioria, com abstenção do PCP e os restantes votos a favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3592">Tem a palavra o Sr. Deputado Ferreira Júnior para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="248" speaker-name="José Ferreira Júnior" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Ferreira Júnior (PSD)" page-start="3592">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em nome do PSD, quero fazer uma curta declaração de voto.

O meu partido votou a favor desta moção de protesto, apresentada por alguns Deputados do PS, do PSD e do CDS, porque considera que a série de notícias e de informações que chegam de várias partes do Mundo sobre uma repressão violenta passada na Etiópia são já de tal maneira volumosas que nos levam realmente a não aguardar por muito mais tempo uma moção de protesto contra o que se está a passar na Etiópia. Mas lastimamos muito sinceramente que neste momento esta moção de protesto não seja aprovada por unanimidade por parte da Assembleia da República, depois de momentos antes, numa outra situação, em que também serão agências internacionais...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="3592">Não, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O orador" page-start="3592">..., em que também é a informação de um jornalista, que, por acaso nem proeurou o
PSD nem outros - só proeurou dois partidos nesta Câmara -, que nos leva a não termos a menor dúvida em assinar essa moção de protesto. E devo dizer que, embora neste caso o volume de informações possa ser maior, no caso da Etiópia é também já bastante considerável para igualmente não termos dúvidas em subscrever esta moção de protesto.

Fica-nos, no entanto, a dúvida, em relação à razão que o PCP apresentou quando disse que se operam modificações na situação política na Etiópia que podem levar realmente a uma campanha contra ela, se não serão essas mesmas modificações políticas na Etiópia que levam o PCP a não querer aprovar este protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3592">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="3592">Isso é uma declaração de voto, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3592">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa igualmente para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3592">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quando se invocam as circunstâncias políticas e as transformações económicas e sociais ocorridas num país, a par da falta de informação ou de uma eventual falta de informação, como justificação para se tomarem determinadas posições relativas à condenação da violação dos direitos do homem é evidente que fica aberto um amplo campo de debate e de polémlica. Todos sabemos que há um país fronteiriço da Etiópia, a Somália, que também sofreu profundas transformações económicas e sociais da mesma natureza, aliás, iguais às da Etiópia, ou de natureza semelhante, o que naturalmente não impede que esses dois países estejam em conflito, transformando essa zona do Globo numa das zonas mais quentes e mas delicadas para a paz internacional.

As informações existentes acerca do massacre dos estudantes na Etiópia são suficentes, como quaisquer outras, para nos intimar a um voto no sentido que acabámos de dar. E nesse voto vai naturalmente não só a condenação do acto em si, como a condenação das estruturas políticas, económicas e sociais que lhe procuram dar legitimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3592">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3592">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3592">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3592">É para um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3592">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3592">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É apenas um curto protesto de resposta às declarações de voto feitas pelos Srs. Deputados do PSD e do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3592">Por acaso não tenho razões nenhumas!?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Em relação às afirmações produzidas pelo Sr. Deputado Ferreira Júnior, quero dizer-lhe que, no caso da Argentina, nós não dispomos apenas das informações que nos foram trazidas por um jornalista argentino. Dispomos de larga documentação que podemos facultar ao Sr. Deputado, documentação essa que transmite e reflecte as posições não apenas do Partido Comunista Argentino...
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3593">E do KGB.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">..., mas também dos demais partidos democratas da Argentina, de meios da Igreja argentina ,e de outros sectores da intelectualidade argentina.

Portanto, a insinuação feita pelo Sr. Depotado Ferreira Júnior é despropositada, pois na verdade não tem confirmação nos factos.

Em relação à declaração de voto feita pelo Sr. Deputado Amaro da Costa, lamento que o Sr. Deputado tenha deformado o que afirmei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3593">Eu não deformei nada, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Baseamos a nossa posição na forma como esta notícia é divulgada, e não no facto de se terem produzido, na Etiópia, profundas alterações políticas, económicas e sociais, como poderia concluir-se da interpretação que o Sr. Deputado Amaro da Costa fez das minhas palavras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3593">Posso interrompê-lo, Sr. Deputado Carlos Brito?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3593">Era para perguntar ao Sr. Deputado se a falta de informação relativamente à Etiópia se deve à expulsão dos correspondentes estrangeiros que se verificou nos últimos dias.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Sr. Deputado Rui Pena, quero dizer-lhe que o facto que invocámos foi o de não considerarmos suficientemente válida a informação tal e qual é dada. Não nos referimos às razões que impedem o mundo de conhecer o que se passa na Etiópia. Referimo-nos apenas à situação em que nos encontramos para podermos formar um juízo em consciência do que está a ocorrer na Etiópia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3593">Estou esclarecido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Continuando ainda a referir-me à declaração de voto do Sr. Deputado Amaro da Costa e para terminar, queria dizer que é tempo de nesta Assembleia da República discutirmos as ideias e as razões dos outros, não as adulterando.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3593">Eu fiz isso, Sr. Deputado, eu fiz isso.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Essa é, na verdade, a forma de democraticamente procedermos ao livre debate de ideias e não adulterar o pensamento, as razões e as posições do adversário para mais facilmente e com menores razões podermos apresentar a nossa própria posição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3593">Quando é que o PCP acaba com esta palhaçada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3593">
O Sr. Amaro da Costa pediu a palavra para um contraprotesto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3593">
O Sr. Deputado Carlos Brito referiu que eu tinha adulterado as suas declarações. Eu considero que não o fiz, e nessa medida cabe realizar um curto contraprotesto.


O Sr. Deputado Carlos Brito na intervenção introdutória referiu concretamente dois aspectos: primeiro, as carências de informação, fazendo inclusivamente a enumeração de vários jornais, e, em segundo lugar, aventou a hipótese de que, por se terem dado transformações económicas e sociais na Etiópia, havia da parte do Sr. Deputado e do seu partido...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3593">Não, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Um momento, por favor, ainda não acabei. Havia, dizia eu, uma consciência de que pudesse ser pelo lado dos correspondentes estrangeiros ou da informação internacional mais um serviço ao imperialismo.

Ora, foram estas duas noções que eu utilizei para a minha...
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="3593">Dá-me licença?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Faz favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Cargos Lage (PS)" page-start="3593">Para nosso esclarecimento, e estando de acordo em que as estruturas económicas e sociais da Etiópia devem ser condenadas publicamente pelas barbaridades cometidas, gostaria de saber se o Sr. Deputado Amaro da Costa, atendendo às barbaridades cometidas na Argentina, acha que também as estruturas económicas, sociais e políticas desse país devem ser condenadas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Se os Srs. Deputados do Partido Comunista não levam a mal que eu utilize uma língua estrangeira para o dizer: «Cela va sans dire, ça va mieux en le disant.»...
...Quer dizer: ainda bem que o diz e que me dá oportunidade para o dizer.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Voz do PCP" page-start="3593">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Se quer que eu formalize a expressão no sentido estrito que...
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3593">A tradução é um pouco livre!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Eu depois faço uma hermenêutica especial para o Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Quero eu dizer que a condenação em relação às violações dos direitos humanos na Argentina</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3594">Mas o Sr. Deputado acredita nessas possíveis deformações feitas pela Imprensa internacional ao serviço do imperialismo?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3594">Sr. Deputado, eu acredito em deformações dos homens, como acredito que os homens erram...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3594">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3594">..., como acredito que há homens que mentem. Mas devo dizer-lhe que acredito muito mais na veracidade da Associated Press, da United Press International e da Reuter do que na agência Tass.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3594">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3594">Tem a palavra o Sr. Deputado Cunha Simões para uma intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3594">Lá vem o templário!
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3594">Não, não vou falar do Convento de Tomar, mas antes de começar a minha intervenção gostaria de dizer algo acerca destas intervenções que consomem o tempo desta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3594">Este problema está terminado. Agradecia ao Sr. Deputado que entrasse directamente na sua intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3594">Mas, Sr. Presidente, o que tenho a dizer enquadra-se na minha intervenção.

Na verdade, como Deputado, expressamente eleito pelos portugueses para tratar de assuntos urgentíssimos deste país...
... não me parece correcto aplicar o tempo que devo às tarefas de reconstrução nacional com atitudes, embora meritórias, deslocadas da nossa missão; de igual modo, as horas de trabalho em qualquer fábrica só podem ser correctamente empregues no trabalho e na produção...
Manifestações de desagrado do PCP .
... parece-nos que nós, Deputados, devíamos pensar nisto a sério. É que, na verdade, se nas fábricas não se podem fazer plenários, também aqui nesta Assembleia os assuntos nacionais devem ser tratados como deve ser...
... não é prejudicando o povo português que nós melhoramos a situação do País...
Novas manifestações de desagrado do PCP.
... eu tenho a impressão de que os Deputados da bancada comunista são talvez os únicos satisfeitos com a situação política deste país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3594">Atenção, Srs. Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3594">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O estendal de burocracia que se patenteia a estrangeiros e a portugueses nos postos fronteiriços e nas alfândegas portuguesas é prova evidente que não somos ainda um país livre.

Dispersos e ocupados em vigilâncias menores, temos uma horda de funcionários apostados em evitar que o anis d'el Mono tente a invasão de Portugal.

Paralelamente, a primeira imagem deste país, que se quer de turismo, é de mesquinha comadrice de quem se torce de gozo ao espiolhar peça por peça a roupa interior de quem passa.
Riam-se, mas é verdade!

Se quisermos ser coerentes teremos de concordar que não é a revistar bolso por bolso que se arranja pretexto para desculpar a delapidação do tesouro Nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="3594">Para ser coerente, o melhor é usar DDT!</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3594">
O Sr. Deputado ainda acaba por passar pela vergonha de ser o primeiro político reformado sem nunca ter feito nada pela revolução.
Taxar em 7 contos cada português que sai é cavar fundos canais de clandestinidade e pôr de sobreaviso quem tem valores a resguardar.

Se desejarmos inverter toda esta situação basta que queiramos fazer nascer um país próspero para que ninguém retire um centavo do ouro que se recria.

Com tudo isto, as nossas fronteiras são, na Europa, paradigma de repressão, fazendo lembrar em tudo os sacrários do comunismo europeu.

É urgente entregar nas mãos dos portugueses as uma sociedade que sabe conviver com os outros povos.

É urgente abandonar por completo os complexos de ridícula vigilância que nem sequer contribuem para uma relativa segurança social.

É urgente entregar nas mãos dos portugueses as decisões que podem levar este país à normalidade e à prosperidade.

É urgente criar entre nós um ambiente de confiança que por si só seja um travão eficaz às exportações de divisas, às fugas de capitais, à delapidação do património português.

Transformar o País numa imensa colónia de vigilantes e de vigiados é degradante e nem sequer é útil.

Útil, sim, seria a transferência deste esforço para dotar os bancos por esse País fora de um sistema eficaz anti-roubo que evite os assaltos a toda a hora, com a quase certeza de que o crime compensará.</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3595">Não sabia que os papagaios riam!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3595">Srs. Deputados, peço atenção para a intervenção do Sr. Deputado Cunha Simões.</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3595">O assunto que abordamos é na realidade urgentíssimo quando estamos a escassas semanas de nova avalancha de turistas, que eles, eles sim, vêm à procura do país original e desconhecido que nós, há tanto tempo andamos a prometer. Para que a desilução não se inicie logo à entrada seria bom que eles encontrassem menos trancas à porta do que aquelas que o actual regime herdou do antigo e mantém religiosamente.

Estou certo de que o tempo da sensatez está a aproximar-se. Apressemos, pois, a sua chegada para o bem de todos, para o bem deste país, para o bem dos nossos filhos.

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3595">Algum dos Srs. Deputados deseja fazer pedidos de esclarecimento?
Pausa.
Como não há nenhum orador inscrito para pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada Alda Nogueira para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="3595">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A multinacional Siemens decidiu despedir mais 113 trabalhadores.

Não é a primeira vez que esta multinacional, à semelhança das outras multinacionais, leva a cabo despedimentos colectivos após o 25 de Abril.

À gravidade desta decisão da Siemens junta-se o facto destes despedimentos terem sido confirmados por despacho da Secretaria de Estado da População e Emprego, datado de 21 do mês de Abril último.

Esta nova ofensiva das multinacionais, com nova onda de despedimentos colectivos, que começou a esboçar-se em Fevereiro passado na Siemens, Sociedade Electron e noutras empresas multinacionais do ramo, foi logo então denunciada pela comissão sindical negociadora do contrato colectivo de tralbalho dos electricistas.

É evidente que as manobras das multinacionais neste campo se encontram extraordinariamente
facilitadas pala legislação laboral do actual Governo sobre os despedimentos.

À sombra de tal legislação, o patronato das multinacionais ligadas ao material eléctrico e electrónico, e outras, estão à vontade para levar por diante os seus fins de desestabilização e de sabotagem económica contra o processo democrático iniciado em 25 de Abril de 1974, no nosso país.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O peso das multinacionais neste sector de material eléctrico e electrónico é grande.

Basta lembrar que em 1973, 15 empresas das 223 que existiam no sector eram dominadas por capitais estrangeiros.

Ora, estas 15 empresas detinham nada mais nada menos do que 75 % do volume total das vendas, dois terços de emprego e aproximadamente 60 % do capital social.

Daqui se pode concluir o reflexo que necessariamente tem tido e tem na nossa economia decisões tão antieconómicas como a suspensão do fornecimento de matérias-primas, suspensão de encomendas do estrangeiro, encerramento de fábricas inteiras (como a Applied, Timex e agora a Divisão Electrónica, no Sabugo, da Siemens, que esta multinacional se propõe encerrar).

Recordemos aqui que em 1974 esta Divisão da Siemens, no Sabugo, empregava 400 trabalhadores, na maioria mulheres, que despediu, em Novembro de 1975, 200 trabalhadores e que se prepara agora para fechar as portas.

A gravidade e ilegalidade dos despedimentos agora decididos pelo patronato imperialista da Siemens é tanto maior quanto é certo que em acordo assinado em Março de 1976 pelo Governo e administração da empresa ficou estabelecido que esta manteria na Divisão Electrónica (que agora se prepara para encerrar) 100 postos de trabalho no mínimo.

Ora, a verdade é que neste momento trabalham nesta fábrica da Simens 86 trabalhadores, pois ao longo de todo o ano de 1976 a administração ofereceu aos trabalhadores que se quisessem despedir «voluntariamente» 12 meses de indemnização, valor portanto superior ao que a lei prevê, o que levou alguns trabalhadores a deixarem-se levar nesta manobra.

E agora, neste momento, quando tal manobra não é aceite pelos trabalhadores (caso da Divisão Electrónica do Sabugo), a administração recorre a despedimentos colectivos, como agora faz, e que atingem também a Unidade Fabril de Évora e trabalhadores dos Serviços Comerciais da Siemens.

E não é por acaso que entre os 36 trabalhadores propostos pela Siemens para serem despedidos na sua fábrica de Évora se encontram dirigentes sindicais, delegados sindicais, membros da comissão de trabalhadores, além de (como bom patronato que preza da «Europa Connosco» - pois como se sabe a Siemens tem a sua casa-mãe na República Federal da Alemanha), dizia eu que, como bom patronato que se preza da «Europa Connosco», do reino dos potentados da CEE, também a Siemens inclui na sua lista de propostas para despedimentos trabalhadores em circunstâncias de parto recente ou em estado de gravidez.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3596">Tem a palavra o Sr. Deputado António Lacerda, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. António Lacerda (PSD)" page-start="3596">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por recente resolução desta Assembleia foi extinto o Serviço Cívico. Pois foi com grande satisfação que então votámos a sua revogação. Satisfação redobrada que nos advém do facto de termos sido os primeiros a reclamá-la, cientes de que traduzíamos então o pensar e o sentir da grande maioria dos estudantes portugueses. O futuro veio a dar-nos razão, e a prova disso é o consenso a que chegaram nesta Câmara os vários partidos aquando da votação da sua extinção. Pois se na altura nos batemos contra o Serviço Cívico, reclamando a sua extinção, cientes que traduzíamos a vontade da maioria dos estudantes, é em nosso nome, em nome da JSD e desses mesmos estudantes que hoje levantamos a nossa voz contra a forma como o MEIC pretende solucionar o destino de quantos que, inscritos no Serviço Cívico, pretendem ingressar no ensino superior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3596">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3596">Para nós, Juventude Social Democrática, achamos que, dadas as legítimas expectativas criadas aos estudantes que fizeram o Serviço Cívico, nomeadamente no decreto-lei que o criou, o que representou, em termos financeiros, e não só, quer para o próprio estudante quer para o agregado familiar a que pertencia, um ano de paralisação e inactividade, independentemente do que juridicamente se possa depreender dos decretos que o instituíram e o tornaram obrigatório, e porque se trata de fazer justiça, nós, sociais-democratas, humanistas que somos, não podíamos deixar de lhe ser sensíveis. Por isso, pelas razões atrás apontadas, defendemos que todos os estudantes matriculados no Serviço Cívico tenham acesso, este ano, ao ensino superior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3596">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3596">Compreendemos que será impossível satisfazer as pretensões de todos os estudantes quanto</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3597">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3597">Mas, reportando-me não à ordem processual como tal «lei» foi «despachada», mas entrando no cerne da questão, acha a JSD e o PSD que assunto de tal gravidade não podia, não deveria ser tratado nas costas dos estudantes, isto é, sem se ter auscultado as suas estruturas representativas: associações e assembleias de representantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3597">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3597">Tal pretensão foi por nós defendida na Comissão de Educação, Ciência e Cultura, vindo a ser rejeitada pelo bloco que congregava os deputados do PS e do CDS, bloco esse que viria, aliás, a rejeitar outra proposta do PSD no sentido de o tempo do Serviço Cívico vir a ser descontado no tempo de prestação do serviço militar obrigatório, pretendendo-se com tal medida atenuar os malefícios de um ano de paralisação forçada. Como diz o slogan «temos que viver com aquilo que temos», pressupomos que teremos igualmente que viver «com o despacho que temos», até porque, mesmo que o MEIC venha a legislar por decreto-lei sobre esta matéria, mesmo que não modifique o conteúdo do despacho, terá o CDS a fazer coro com o partido do Governo na sua manutenção integral, numa possível ratificação por nós pedida, gorando assim os nossos intentos, que o mesmo é dizer os intentos da maioria dos estudantes portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3597">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3597">Saliente-se ainda que, se não bastasse a tal despacho os males atrás enunciados, não garantindo o aceso de todos os estudantes inscritos no Serviço Cívico ao ensino superor, facto que nos leva a apelar desde já para o bom senso do Sr. Ministro no sentido de o revogar já, substituindo-o por outro que defenda os inrteresses dos estudantes, ouvindo-os para o efeito, enferma de males graves, como seja a exigência a todos os candidatos ao ensino superior, provenientes do Serviço Cívico Estudantil, de provas eliminatórias e únicas, de carácter extremamente selectivo, com a agravante de terem sido anunciadas a escassos quatro meses da sua execução. Ora isto vem criar situações gravemente injustas e discriminativas, baseadas na diversidade geográfica da origem dos candidatos, com prejuízo para os habitantes de pequenos centros habitacionais, nomeadamente rurais, e
sobretudo nas diferentes capacidades financeiras dos agregados familiares a que pertencem, permitindo a uns, os habitantes citadinos ou de zonas próximas, de maiores recursos económicos, frequentar cursos ou explicações preparatórias para tal exame de admissão são, em flagrante contraste e injustiça com aqueles que, economicamente mais débeis ou afastados dos grandes centros, a tal não têm acesso, em evidente desrespeito pelo artigo constitucional em que se defende o princípio da igualdede de oportunidades de todos os cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3597">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3597">Mas é assim, perguntamos, que se constrói o socialismo? É assim que se defendem os interesses dos filhos dos trabalhadores economicamente mais débeis? É assim que se dá igualdade de oportunidades a todos os cidadãos? É assim, violando frontalmente este preceito fundamental que a construção de uma sociedade mais progressiva e mais justa para todos os portugueses virá a ser uma realidade? Cremos que não.

Por isso aqui ficam estas perguntas e a denúncia que contém, para que os estudantes e o povo português em geral possam fazer juízo da actuação dos seus governantes e mais tarde venham a fazer jusitiça, sabendo distinguir, disso estamos certos, aqueles que defenderam e deram garantias de no futuro continuar a defender os seus interesses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3597">Para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3597">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero perguntar ao Sr. Deputado António Lacerda, a respeito da afirmação que fez, de que o CDS concordou com o despacho do Governo relativo ao acesso ao ensino superior dos estudantes matriculados no Serviço Cívico Estudantil, o mesmo que costumo perguntar quando aqui se fazem afirmações gratuitas sobre o meu partido, e que é o seguinte: onde é que o Sr. Deputado viu qualquer escrito ou qualquer afirmação de pessoa responsável do meu partido que tivesse apoiado o despacho do MEIC que V. Ex.ª apontou?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3597">
O Sr. Deputado António Lacerda deseja responder já?
</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. António Lacerda (PSD)" page-start="3597">Respondo depois, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3597">Igualmente para pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada Zita Seabra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="3597">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo por me congratular com a intervenção do Sr. Deputado António Lacerda, pois verifiquei que muitos dos pontos que nós defendemos aqui, aquando do debate sobre este assunto, vieram a ter o seu acordo. No entanto, há um aspecto que suscita a nossa pergunta e que é o seguinte: tendo o nosso partido, aquando do debate na Comissão de Educação, Ciência e Cultura,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3598">Também para perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Gusmão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="297" speaker-name="Manuel Mendes Nobre De Gusmão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Gusmão (PCP)" page-start="3598">No desenvolvimento da questão posta pela minha camarada, e saudando também a coincidência, pelo menos em muitos pontos, das posições agora defendidas pelo Sr. Deputado Antóndo Lacerda com as posições por nós defendidas no Plenário e na Comissão de Educação, Ciência e Cultura, sobre o projecto de extinção do Serviço Cívico, queria-lhe perguntar se não estará também de acordo que o modo, a altura e o processo como se procedeu à extinção daquele serviço vieram criar precisamente aos estudantes que desejam e têm o direito a ingressar no ensino superior uma situação pior de que aquela em que se encontravam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3598">Ainda para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado José Leitão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="250" speaker-name="José Maximiano De Albuquerque Almeida Leitão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Leitão (PS)" page-start="3598">Ouvi com muita atenção a intervenção do ilustre deputado do PSD, e não menos ilustre dirigente da Juventude Social-Democrata, e fiquei um pouco surpreendido por a JSD - que tem sido tão abundante em declarações de diálogo com o Ministro da Educação e Investigação Científica, com o qual item debatido vários assuntos - vir, inopinadamente, ao contrário do que foi defendido na Comissão de Educação, Ciência e Cultura, como já foi justamente referido pelos deputados do PCP, defender que a frequência do Serviço Cívico era não só condição necessária mas também suficiente para o ingresso, este ano, no ensino superior.

Em face disto, queria-lhe perguntar, Sr. Deputado, se isto representa uma mudança súbita da JSD neste campo ou se se insere nas críticas ultimamente dirigidas pelo PSD, a diversos níveis, em relação ao Ministério da Educação e Investigação Científica. Também lhe quero perguntar qual é a posição da JSD em relação a este Ministério portanto, se a JSD mantém a posição de aibertura e diálogo em relação ao MEIC ou conjuga essa posição, publicamente anunciada, com alterações súbitas de táctica e com críticas perfeitamente inesperadas em função das posições que tem sustentado sobre esta questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3598">Tem a palavra o Sr. Deputado António Lacerda, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. António Lacerda (PSD)" page-start="3598">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Respondendo às perguntas da Sr.ª Deputada Zita Seabra, devo dizer que na Comissão de Educação, Ciência e Cultura não nos opusemos à proposta do PCP. Apenas nos abstivemos, porque, numa análise superficial, os argumentos se equilibravam e, portanto, carecíamos de tempo para fazer uma análise mais profunda para nos pronunciarmos sobre essa circunstância. O facto de não termos desde logo, a priori, dado o nosso apoio, foi para podermos estudar os argumentos. Não a tendo rejeitado, deixámos a porta aberta para tomarmos a posição que hoje aqui assumimos.

E foi exactamente porque achamos que, independentemente do que juridicamente podia ser extraído dos despachos que criaram e extinguiram o Serviço Cívico Estudantil e de as expectativas criadas serem ou não serem totalmente legítimas, e porque se tratava de fazer justiça - nós estamos ao lado das pessoas sedentas de justiça - , que nós demos o nosso apoio a estas posições, e as procuraremos defender, não valorizando demasiado a análise jurídica da questão.

Em relação à posição do CDS, que eu saiba não rejeitou o despacho, tendo-se falado da hipótese de esse despacho vir a ser prejudicado, uma vez quer na Comissão de Educação, Ciência e Cultura se estava a discutir o problema da extinção do Serviço Cívico e daquilo que se lhe seguiria, que eram as condições de acesso ao ensino superior.

Nessas condições de acesso ao ensino superior, dissemos que deveriam ser auscultados os órgãos representativos dos estudantes, assembleias de representantes e associações, e portanto esse projecto de lei, se fosse aprovado, automaticamente anularia o despacho dor Sr. Ministro da Educação e Investigação Científica. O CDS contrariou esta nossa proposta, em que pretendíamos que para legislar sobre as condições de acesso ao ensino superior fossem auscultados os órgãos representativos dos estudantes, o que constitui um apoio implícito ao despacho do Sr. Ministro, fazendo portanto que os estudantes ficassem subordinados àquilo que já estava exarado sobre essa matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3598">Dá-me licença, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3598">É ou não é verdade que, quando na Comissão se tratou de discutir o despacho, os Deputados do CDS disseram claramente que o despacho do Sr. Ministro da Educação era anterior à discussão do projecto de lei, e por isso não tinha qualquer ligação com o mesmo, e que esperávamos que, após a aprovação do projecto de lei, o despacho caducaria automaticamente? Não se lembra o Sr. Deputado de os representantes do CDS terem dito que não concordavam com o despacho do Sr. Ministro, que até era contrário ao espírito do projecto de lei que estávamos a discutir na Comissão? Não é verdade, Sr. Deputado, que na Comissão o único partido que verdadeiramente manteve oposição em relação ao despacho foi o PCP e que todos os outros, incluindo o de V. Ex.ª, concordaram que o despacho não tinha nada a ver com</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3599">Vou procurar ser calmo, não perco a cabeça como o Sr. Deputado Narana Coissoró, mesmo quando os problemas não me correm à feição - e não é este o caso.
O problema desse despacho - que foi exarado em Fevereiro - é que, quando foi exarado pelo Ministro, já tinha dado entrada nesta Assembleia o projecto lei de extinção do Serviço Cívico Estudantil. Portanto, o despacho não é anterior, é posterior. Acho que esta parte da questão está respondida.

Quanto ao problema da posição do CDS, devo dizer que a força com que defendeu a possibilidade de o Ministro poder legislar sobre as condições de acesso ao ensino superior, sem ouvir ninguém, automaticamente, como já disse, representou um apoio implícito ao despacho, porque a única maneira de anular os efeitos do dito despacho era aprovar o preceito que nós defendíamos...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3599">Não defendiam nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3599">... que era a auscultação dos órgãos representativos dos estudantes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3599">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3599">
O Sr. Deputado Manuel Gusmão perguntou-me se a situação agora criada era pior do que quando existia o Serviço Cívico Estudantil. Digo-lhe que não. Ambas eram más. Fomos sempre contra o Serviço Cívico Estudantil, quando lle foi instituído, pela forma como foi instituído e pela manipulação fácil de que poderia vir a ser alvo, a priori, o que de facto veio a confirmar-se como facto consumado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3599">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3599">Como atacámos o Serviço Cívico, também atacamos a situação criada com a sua extinção - e neste momenno estamos a fazê-lo. Com a mesma veemência com que combatemos o Serviço Cívico Estudantil, também combatemos o estado caótico em que se encontram as perspecativas que se deparam aos alunos que pretendem entrar no ensino

superior.

Em relação ao Sr. Deputado José Leitão, devo dizer-lhe que todo o conteúdo da minha intervenção foi alvo de uma comunicação feita por uma delegação da JSD ao Sr. Ministro da Educação. Tivemos o curidado de falar com o Sr. Ministro, num clima de diálogo e de abertura, que sempre tem caracterizado o MEIC para as nossas posições. O que me surpreende é que o Sr. Deputado José Leitão não tenha tido conhecimento da nossa entrevista com o Sr. Ministro e do que nela foi abordado.

A nossa posição em relação ao, MEIC não mudou. Definimos a nossa posição em relação à política do MEIC como um apoio crítico, que, como a palavra significa, umas vezes é apoio, outras vezes é crítica.
Apoiaremos as posições que nos parecem justas, defenderemos os interesses dos estudantes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3599">E com legitimidade!</utterance>
  <utterance speaker-id="269" speaker-name="António Augusto Lacerda De Queiroz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3599">Exactamente, e nesse sentido aqui estamos hoje a denunciar uma coisa que, em nosso entender, viola, e de que maneira, os interesses dos estudantes portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3599">
A Sr.ª Deputada Helena Roseta pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Helena Roseta (PSD)" page-start="3599">Desejo formular um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3599">Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="3599">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria formular um protesto contra o espanto manifestado por Deputados e várias bancadas desta Assembleia perante a intervenção do meu colega de bancada e dirigente do PSD, António Lacerda, presumindo-se nas intervenções dos Deputados interpelantes que teria havido uma alteração da posição da JSD contra o MEIC.

O facto é que, no ano passado, precisamente em Outubro, fiz uma intervenção nesta Casa em que anunciei as decisões tomadas nas primeiras jornadas sociais-democráticas sobre problemas de educação e de ensino e em que já nessa altura a JSD se tinha pronunciado unanimemente por uma atitude de apoio crítico ao Ministério da Educação. É nessa atitude que a JSD se tem mantido desde o princípio e é nessa atitude que hoje a JSD se pronuncia nesta Assembleia.

E, se nos falam em amnésia, podemos dizer que amnésicos porventura serão outros, que não os Deputados do PSD e da JSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3599">Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3599">Há um motivo que julgo suficiente para formular um pedido de esclarecimento ao Sr. Deputado Magalhães Mota sobre a posição do então PPD, agora PPD/PSD, quando foi votada a lei do Serviço Cívico, na altura do então IV Governo Provisório.

Se o Sr. Presidente me dá licença, pediria este esclarecimento ao Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3599">Desculpe-me, Sr. Deputado Veiga de OLveira, mas já passam cinco minutos do termo do período de antes da ordem do dia, para além de que o Sr. Deputado Magalhães Mota não interveio no debate e, pelo que me parece que é extemporâneo estar neste momento a suscitar...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3599">15to é completamente anti-regimental!
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PSD)" page-start="3599">Se o Sr. Presidente me dá licença, gostaria de dizer que concordo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Faça favor, Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PSD)" page-start="3600">O Partido Social-Democrata tem como ponto do seu programa, aprovado em Congresso Nacional, em Novembro de 1974, o Serviço Cívico Nacional como um objectivo a atingir, e como um objectivo essencial.

Salientámos na discussão que foi travada em Conselho de Ministros, a propósito do Serviço Cívico Nacional, que o Serviço Cívico então proposto não correspondia, nos objectivos que pretendia atingir, aos objectivos que nós próprios tínhamos fixado em termos de programa e surgia como uma medida conjuntural, destinada a resolver um problema também conjuntural, que era o da falta gravíssima de instalações naquele momento especial verificado, tendo eu, nesta conformidade, na altura da votação, como certamente o Sr. Deputado recordará, votado contra a proposta, porque essa decisão se traduziu numa solução em que praticamente houve diferença, salvo erro, de um voto.

Na votação dissemos que o resultado da mesma traduzia as dificuldades que todos sentíamos de uma decisão e, portanto, como tal, nos pareceria que todos deveríamos, tendo consciência das dificuldades que esse próprio resultado demonstrava, aceitar a decisão que tinha sido tomada.

Creio que esta foi a posição que assumimos. Só agora, e agora acrescento, a prática que veio a ser seguida revelou que os objectivos tidos em vista pela criação do Serviço Cívico não correspondiam à boa intenção com que na altura o acoolhemos. E por isso, logo em Dezembro, a JSD estava a pronunciar-se contra o Serviço Cívico e, em reunião havia com o então Secretário de Estado da Orientação Pedagógica ou da Investigação Científica, Dr. Avelãs Nunes, reunião essa em que inclusivamente estiveram presentes representantes da organização de Juventude de vários partidos, e até lá esteve o nosso colega Carlos de Brito, portanto tendo lá estado não só as juventudes dos vários partidos, como também...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Faça favor de ser breve, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3600">Com certeza, Sr. Presidente. Farei por isso, mas queria dar um esclarecimento completo.

Como ia dizendo, nessa reunião, em que também esteve presente o então Brigadeiro Otelo Saraiva de Carvalho, tivemos ocasião de exprimir claramente muitas reservas, não só em relação ao Serviço Cívico como à prática que vinha sendo adoptada pelo Ministério da Educação e Investigação Científica da altura e, muito concretamente, contra a actuação seguida pelo Dr. Avelãs Nunes, nomeadamente em relação a documentação que ele tinha produzido em nome do Ministério e que era documentação de típico
cariz partidário e que revelava que o Serviço Cívico também tinha essa intenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">
O Sr. Deputado José Leitão pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="250" speaker-name="José Maximiano De Albuquerque Almeida Leitão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Leitão (PS)" page-start="3600">Tinha pedido a palavra antes do Sr. Deputado Veiga de Oliveira, para fazer um contraprotesto em relação ao protesto feito pela Sr.ª Deputada Helena Roseta. Desejava, pois, apenas fazer um breve contraprotesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="250" speaker-name="José Maximiano De Albuquerque Almeida Leitão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Leitão (PS)" page-start="3600">Realmente queria contraprotestar porque a Sr.ª Deputada Helena Roseta confundiu o motivo do meu espanto e penso que também o dos Deputados dos outros partidos que pediram esclarecimentos.

Apenas nos espantámos pelo facto de o Sr. Deputado António Lacerda ter agora aqui defendido uma posição completamente diferente daquela que defendeu o seu partido na Comissão. Não nos espantámos por mais nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos de Brito (PCP)" page-start="3600">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">
O Sr. Deputado Carlos de Brito fica com a palavra reservada para a sessão plenária da próxima terça-feira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos de Brito (PCP)" page-start="3600">Sr. Presidente, apenas necessito de um minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidenie" page-start="3600">Não pode ser, Sr. Deputado, pois já excedemos bastante o período de antes da ordem do dia.

Portanto, Srs. Deputados, terminou o período de antes da ordem do dia.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Encontra-se na Mesa um pedido de autorização para que o Sr. Deputado Cal Brandão deponha como testemunha na Comissão para a Reintegração dos Servidores do Estado sobre o pedido de António Nunes Gaspar.

Há alguma oposição da Assembleia?
Pausa.
Como não há oposição, está autorizado.

Srs. Deputados, está na Mesa o relatório da Comissão Eventual para os Desalojados, cuja leitura faz parte da ordem do dia de hoje. Entretanto, como o relatório é bastante extenso, o relator, Sr. Deputado Bento de Azevedo, pede para que a sua leitura fique para a sessão plenária da próxima terça-feira, com vista a não atrasar a matéria da segunda parte da ordem do dia de hoje.

Há alguma oposição da Assembleia?
Pausa.
Não há, pelo que estamos de acordo.

Vai proceder-se à leitura do relatório da Comissão</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Muno Godinho de Matos (PS)" page-start="3601">Sr. Presidente, Srs. Deputados: não se trata já propriamente do relatório, na medida em que o mesmo foi lido aquando da votação na generalidade da proposta de lei n.° 44/I, imas, sim, já do texto final votado na 11.ª Comissão.

Redacção final da proposta de lei n.° 44/I aprovada em reunião da 11.ª Comissão:
Remunerações dos Titulares de Cargos Municipais
Tornando-se necessário criar um novo regime de remunerações para os presidentes das câmaras, vereadores e presidentes de comissões administrativas, dado que o actual sistema é manifestamente insuficiente para a compensação dos serviços que agora prestam às autarquias;

Admitindo-se, pois, ser imperiosa a revisão dos quantitativos dos subsídios mensais atribuídos aos responsáveis pela administração das diferentes câmaras, alargando tal direito aos presidentes das câmaras urbanas e rurais de 3.ª ordem;

Entendendo-se necessário fixar subsídios para os vereadores que prestem serviço na câmara em regime de permanência, e havendo que regulamentar o artigo 39.°, n.° 2, do Decreto-Lei n.º 701-A/76, de 29 de Setembro;

Julgando-se conveniente atribuir ajudas de custo, senhas de presença e subsídio de transporte dos ululares de cargos municipais, regulamentando-se, igualmente, o estabelecido no n.° 2 do antigo 28.° do citado decreto-lei;

Considerando-se oportuno contemplar a situação dos administradores de bairro, de núcleos distintas dos de Lisboa e Porto, os quais, tal como os presidentes e vereadores das câmaras não devem ser integrados no esquema de letras em vigor para o funcionalismo público;

A Assembleia da República decreta, nos termos da alínea d) do artigo 164.° e da alínea h) do artigo 167.° da Constituição, o seguinte:
ARTIGO 1.º
(Incompatibilidades)
As funções do presidente da câmara, de comissão administrativa ou de vereador em regime de permanência são incompatíveis com a actividade de agente ou funcionário do Estado, de pessoa colectiva de direito público e de empresa nacionalizada.
ARTIGO 2.º
(Remunerações)
Os presidentes das câmaras de comissões administrativas e os vereadores em regime de permanência terão direito a receber um subsídio mensal e dois subsídios extraordinários, em Junho e Dezembro, do mesmo montante do subsídio mensal, ficando sujeitos ao regime fiscal aplicável aos funcionários, públicos.
2. Os administradores de bairro, de núcleos distintos dos de Lisboa e Porto, perceberão o subsídio indicado na tabela A anexa a este diploma, ficando sujeitos ao regime dos funcionários públicos.
ARTIGO 3.º
(Regime de remuneração dos presidentes e vereadores)
1. Os presidentes das câmaras de comissões administrativas e os vereadores em regime de permanência terão direito aos subsídios fixados na tabela A, anexa a este diploma, atribuídos do seguinte modo:
a) Aqueles que exerçam exclusivamente as suas funções autárquicas perceberão a totalidade do subsídio ou optarão pela outra remuneração a que tenham direito;
b) Aqueles que exerçam uma profissão liberal, no caso em que o respectivo estatuto profissional permita a acumulação, ou qualquer actividade privada perceberão 50% do subsídio, sem prejuízo da totalidade das regalias sociais a que tenham direito;
c) Aqueles que exerçam uma actividade política num órgão de soberania, pertençam à administração de qualquer pessoa colectiva de direito público ou empresa nacionalizada terão a facilidade de optar por uma das duas remunerações.
2. Os presidentes das câmaras ou de comissões administrativas e os vereadores em regime de permanência que não optem pelo exclusivo exercício das suas funções terão de assegurar a resolução dos assuntos municipais, dependentes da sua competência, no decurso de parte do período de expediente público.
ARTIGO 4.º
(Ajudas de custo e subsídio de transporte para os membros do executivo camarário)
1. Os presidentes das câmaras, das comissões administrativas, os vereadores e os vogais das comissões administrativas terão direito a ajudas de custo e subsídio de transporte, a abonar nos termos e nos quantitativos fixados para as letras da escala geral da função pública que mais se aproximem dos respectivos subsídios.
2. O subsidio de transporte referido no número anterior não será abonado sempre que os presi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3603">Srs. Deputados, não se trata da discussão, como consta da agenda de trabalhos, mas sim da votação final global.

Vamos proceder, portanto, à votação do texto apresentado.
Submetido à votação, foi aprovado, com a abstenção do PCP e os restantes votos a favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3603">Há declarações de voto?
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Lino Lima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="3603">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou ler a declaração de voto do Partido Comunista Português sobre a proposta de lei n.° 44/I:

O Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português absteve-se de votar o texto de substituição da proposta de lei 44/I, apresentado ao Plenário para votação global pela Comissão de Administração Interna e Poder Local, porque:

1.° Apoia o princípio-base da proposta de lei 44/I de que devem ser atribuídos subsídios aos presidentes das câmaras ou de comissões administrativas e aos vereadores em regime de permanência. Por isso mesmo votou, na generalidade, a favor dessa proposta, apesar das reservas que lhe mereciam vários dos seus dispositivos. O PCP admitia, porém, que na discussão na especialidade fosse possível melhorá-los. Mas na Comissão formou-se uma maioria, que fez vingar resoluções, que o PCP não pode subscrever;

2.° Efectivamente, o PCP emende que o critério de classificação dos municípios adoptado na proposta inicial do Governo e mantido no texto de substituição da Comissão - que é o critério do Código Administrativo marcelista - representa um retrocesso relativamente ao caminho aberto pelo Decreto-Lei n.º 701/A, onde

a classificação foi feita em função do número de eleitores dos municípios. Era este o critério que entendemos deveria ser seguido para a definição dos subsídios a atribuir aos presidentes das câmaras e vereadores;

3.° Também merece ao PCP sérias reservas que seja permitido aos presidentes das câmaras e aos vereadores em regime de permanência o exercício, em acumulação, de actividades privadas. Julgamos, por um lado, que os presidentes das câmaras e os vereadores em regime de permanência deveriam dedicar-se em pleno à actividade municipal para que foram eleitos e designados; e, por outro, tememos - e a experiência do passado dá-nos razão - que o exercício da actividade privada por parte dos presidentes das câmaras e dos vereadores em regime de permanência lhes, facilite situações de privilégio e favor que, além de serem imorais, desprestigiarão o poder local e, consequentemente, o poder democrático;

4.° Mereceram ainda sérias reservas ao PCP os vencimentos atribuídos na proposta de lei do Governo e mantidos na proposta de substituição da Comissão, para os presidentes das câmaras e das comissões administrativas e dos vereadores em regime de permanência. Nas condições económicas e financeiras em que o País se encontra e sabendo-se que as receitas dos municípios são reduzidíssimas, não chegando muitas vezes para pagar os vencimentos dos seus funcionários (e, saliente-se, os dos presidentes das câmaras e vereadores em regime de permanência não serão pagos pelo Orçamento Geral do Estado, mas pelas receitas municipais), os subsídios atribuídos na proposta agora votada contrariam flagrantemente a política de austeridade que tanto se apregoa mas tão pouco se executa. Para o PCP os subsídios máximos da tabela não deveriam exceder os que se acham fixados para os Deputados desta Assembleia;

5.° Finalmente, e pelas mesmas razões que acabam de ser referidas, o PCP também não podia dar, e não deu, o seu acordo ao regime estabelecido na proposta quanto a ajudas de custo, senhas de presença, e subsídios de transporte, os quais irão afectar gravemente os débeis orçamentos das receitas municipais, tornando assim mais difícil a realização dos programas inadiáveis de obras de interesse público que as populações reclamam justamente para que melhore a sua qualidade de vida.

Eis as razões por que - estando de acordo com o princípio-base da atribuição de subsídios - o PCP se absteve de votar a favor do texto proposto pela Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3603">Tem a palavra o Sr. Deputado Ruy de Oliveira para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="357" speaker-name="Ruy Garcia De Oliveira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Ruy de Oliveira (CDS)" page-start="3603">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Centro Democrático Social votou pelo vencimento desta proposta de lei, porque considera que, após as bene-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3604">Tem a palavra o Sr. Deputado Moura Guedes, também para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Moura Guedes (PSD)" page-start="3604">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na declaração de voto que emitimos, aquando da aprovação na generalidade, acentuámos claramente a nossa discordância em relação a vários pontos fundamentais do regime proposto pelo Governo. Condenámos inclusivamente, então, a própria filosofia política centralizadora que parecia ter presidido à elaboração da proposta de lei, traduzida, na economia do diploma, em medidas caracterizadamente burocratizadoras da função do presidente da câmara municipal. Desde logo considerámos essas medidas como incompatíveis com a autenticidade e a subsistência de um poder local, tal como a Constituição democraticamente o entende e tal como nós próprios, sociais-democratas, o vemos.

Acentuámos, nesse momento que, se dávamos o nosso voto favorável à aprovação na generalidade do diploma, isso resultava tão-somente do facto de alimentarmos a esperança de que o mais elementar bom senso conduziria decerto à correcção daqueles e de outros aspectos negativos.

Foi na verdade penoso o trabalho da Comissão Parlamentar, obrigada, como se viu, a reelaborar completamente o texto governamental, francamente mau, não só no que respeita ao conteúdo das soluções como até no que concerne à terminologia e ao próprio critério de sistematização que se adoptava.

Não ficou, como saldo de tudo isso, um documento legislativo exemplar. E se isso aconteceu foi sobretudo porque seria praticamente impossível estabelecer uma correcta e justa fixação dos subsídios a atribuir aos titulares dos cargos municipais e regular adequadamente os demais aspectos conexos com esta matéria antes da precisa e concreta definição, por via normativa, das tarefas, poderes e responsabilidades inerentes ao exercício desses cargos.

Um diploma desta natureza exigiria, consequentemente, a prévia definição legal das competências dos órgãos autárquicos. Isto mesmo salientámos a nível da Comissão Parlamentar logo na primeira reunião que esta efectuou para apreciação da proposta na generalidade.

Como é do conhecimento desta Assembleia, o PSD, procurando colmatar o enorme vazio criado pela inércia do Governo, apresentou a esta Câmara um projecto de lei definidor das competências dos órgãos autárquicos, o qual começará, dentro de breves dias, a ser discutido na Comissão Parlamentar de Administração Interna e Poder Local.

Crê o Partido Social-Democrata ter prestado um importante serviço ao País com a apresentação desse diploma, cuja iniciativa deveria ter naturalmente cabido ao Governo, mesmo antes das eleições para as autarquias. Por falta da correcta medida, que nos seria dada por esse indispensável quadro de referências, bem se compreende que o texto que acabamos de votar nesta sessão, um tanto feito a olho, esteja muito longe de ser perfeito, ou até minimamente satisfatório, em todos os seus aspectos.

Nós, sociais-democratas, votámo-lo mesmo assim favoravelmente, transigindo, aqui e além, em questões que, não obstante, considerávamos importantes para conseguirmos assegurar o vencimento maioritário das soluções que defendíamos em relação a pontos que reputávamos essenciais. Na impossibilidade de conseguirmos o óptimo, tivemos de contentar-nos com o razoável, para evitarmos o péssimo.

E péssimo seria que tivessem vingado algumas das soluções preconizadas pelo Governo no seu projecto, como, por exemplo, em matéria de vencimentos, a da equiparação do presidente da câmara eleito ao funcionário administrativo, ou a proibição de o mesmo presidente da câmara poder exercer qualquer profissão liberal ou outra actividade, privada.

A sua dimensão humana, a competência que soube revelar na orientação da sua vida privada, a sua capacidade de gestão, a sua eficiência profissional, terão sido seguramente razões determinantes do crédito e da confiança que a maioria dos votantes mostrou depositar ao candidato eleito, ao dar-lhe o seu voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="3604">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3604">Não poderíamos aceitar que, depois disso, viesse uma lei, de cima para baixo, burocratizá-lo e funcionalizá-lo, tentando esvaziá-lo dessa</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3605">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3605">Tendo nós, Partido Social-Democrata condenado sempre e continuando a condenar, por indesejável, a compatibilização da função do presidente de câmara com o exercício de funções políticas em órgãos de soberania, como é o caso, por exemplo, dos Deputados, aceitámos, não obstante esse facto, o sistema estabelecido na alínea c) do n.° 1 do artigo 3.° que, não proibindo a acumulação das referidas funções, proíbe a acumulação dos respectivos subsídios. Por que o fizemos?

Em primeiro lugar, por entendermos que não tendo essa proibição sido estabelecida em devido tempo, ou seja, antes da apresentação das candidaturas às eleições para as autarquias, seria, porventura, de algum modo abusivo impô-la, neste momento, a situações já criadas. Em segundo lugar, porque acreditamos que a consciência moral das pessoas que se encontrem nessa situação e o seu sentido das realidades as levarão a resolver o problema por si mesmas, adaptando a solução que, em principio, se impõe - a renúncia a um dos mandatos.

Também a tabela A, anexa a este diploma, nos parece estar longe de traduzir uma correcta e enxuta justiça relativa no tocante à quantificação dos subsídios que prevê que os presidentes de câmaras e vereadores dos vários municípios venham a receber. Pensamos que é demasiado aberto o leque dos subsídios aí previstos, sendo particularmente chocante a enorme diferença existente entre os subsídios atribuídos aos presidentes das. câmaras de Lisboa e Porto, por um lado, e a todos os demais.

Deputados do PSD na Comissão sujeriram que se estreitasse esse leque, designadamente através da elevação dos subsídios a atribuir aos presidentes das câmaras quer dos concelhos rurais de 2.ª ordem e urbanos de 3.ª ordem quer dos concelhos rurais de 3.ª ordem.

Aceitámos, porém, uma razão que foi oposta e nos pareceu de peso: a de que o orçamento, mais do que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3606">Também para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Godinho de Matos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="337" speaker-name="Nuno Maria Monteiro Godinho De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Godinho de Matos (PS)" page-start="3606">Nós não vamos, na nossa declaração de voto, referir-nos à lei das competências das autarquias locais e ao serviço público que o Governo irá prestar quando apresentar o seu projecto a esta Assembleia, porque neste momento trata-se tão-somente de fazer uma declaração de voto em relação à lei que regulamenta os vencimentos dos presidentes das câmaras.

Durante a discussão deste problema na especialidade, nós discordámos da posição expressa pelo Centro Democrático Social naquilo que se referia à definição de um estatuto para os responsáveis pela administração das autarquias, que sugeria um princípio de profissionalização. E discordámos porque entendemos que não é possível, ou que será dificilmente compatível um estatuto de profissionalização nestes cargos, quando a forma de acesso a estas situações, quando a forma de acesso a estas responsabilidades resulta de um sistema eleitoral, de uma escolha política que é feita periodicamente através do voto, através da urna. E, sendo assim, parecia-nos efectivamente difícil compatibilizar estes dois esquemas, estes dois princípios: o declivo e o profissional.

Discordámos também do Partido Social-Democrata no tocante à escala e ao leque de vencimentos, na medida em que nos parece que não é efectivamente possível comparar o grau de remuneração que se deve atribuir a um município com mais de 1 milhão de habitantes - como é o caso do município de Lisboa ou como será, aproximadamente, o caso do município do Porto - com o da generalidade dos restantes municípios deste país, que têm menos de 10 mil habitantes. E é por isso que nós julgamos que, em termos relativos, em termos de justiça, é perfeitamente natural e lógico que os municípios de Lisboa e Porto, pela responsabilidade, pelo volume de matéria, pelo peso do trabalho que têm de sobraçar, encontrem uma remuneração totalmente distinta daquela que se prevê para a remuneração dos responsáveis pela direcção dos outros municípios.

Discordámos também do Partido Comunista Português, quanto ao estabelecimento do critério de definição das remunerações a atribuir aos responsáveis pelas várias câmaras, na medida em que esse critério se baseava em dois pólos fundamentais: estabelecer como regra geral que em todas as câmaras o vencimento seria idêntico ao dos deputados à Assembleia da República, e de, nos casos em que por falta de encaixe orçamental os municípios não pudessem satisfazer vencimentos tão altos, serem as próprias assembleias municipais a definirem a remuneração dos responsáveis pelas câmaras.

E, sendo assim, nós entraríamos num critério que, primeiro, estabeleceria uma identidade entre o órgão de soberania que é esta Assembleia da República, entre o órgão fundamental da expressão política deste país que é esta Assembleia e todos os municípios, todos os concelhos, por todo o País. E, para além disso, estabelecer-se-ia, para aqueles casos em que os concelhos não pudessem suportar vencimentos tão pesados, um regime que não seria fixo, que não seria igual para os diversos graus de municípios, que dependeria, portanto, das votações das maiorias que se estabelecessem nas várias assembleias municipais, o que poderia virtualmente introduzir fenómenos de perturbação na vida municipal do nosso país.

Também não concordámos com o agravamento do regime de incompatibilidades que foi defendido pelos Deputados do Partido Comunista Português, porque pensamos que é lícito e legitimo que se admita que um médico, um farmacêutico, um pequeno industriai, um pequeno comerciante ou um veterinário possam desenvolver a sua actividade em simultâneo com a gestão de uma câmara. Mas exigindo-se, sim, nesses casos, que esse indivíduo que acumula, portanto, dois tipos de actividade: a política e a pública, ma gestão da câmara, e a privada, pessoal, no exercício da sua profissão, só possa receber, nesse caso, metade do vencimento que lhe caberia como responsável pela gestão da câmara.

Quanto às críticas ao critério de classificação das câmaras, concordamos - e, aliás, aí todos os partidos manifestaram a sua discordância-com esse critério.

Mas é do conhecimento geral que se adoptou o critério antigo, actualmente previsto no Código Administrativo, por uma simples questão de funcionabilidade e de poder satisfazer as necessidades prementes que se verificam neste momento e a indispensabilidade de poder, definir o conjunto de remunerações dos responsáveis pelas câmaras.

A reutilização deste critério não exprimiu da nossa parte uma aprovação de fundo, uma aprovação sobre a filosofia desse mesmo critério, mas exprimiu, sim, a necessidade de ceder face à realidade perante a qual nos encontrávamos.

Por último, queremos, pura e simplesmente, destacar a importância em termos de justiça relativa de se terem previsto três formas de escalonar a distribuição dos subsídios pelos responsáveis da gestão municipal: prever que aqueles que se dedicam inteiramente ao seu exercício percebam o seu vencimento na totalidade; estabelecer que aqueles que não se dedicam inteiramente ao exercício da sua função política-pública percebam simplesmente metade desse mesmo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3607">Srs. Deputados, vamos passar agora à leitura do relatório da Comissão de Trabalho sobre o projecto de lei n.° 39/I - Cobrança de quotização sindical.

Peço ao Sr. relator o favor de proceder à sua leitura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3607">Tem a palavra o Sr. Deputado Leitão Paulo para ler o parecer sobre o projecto de lei n.° 39/I.
</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Leitão Paulo (CDS)" page-start="3607">Sr. Presidente, Srs. Deputados:
Parecer da Comissão de Trabalho sobre o projecto de lei n.° 39/I
1 - Por despacho de 15 de Fevereiro de 1977, baixou à Comissão de Trabalho, para emissão de parecer, o projecto de lei n.° 39/I relativo à cobrança da quotização sindical, apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Socialista.

2 - A Comissão de Trabalho, para cumprimento dos preceitos Constitucionais sobre legislação laborai, submeteu à apreciação dos trabalhadores o referido projecto de lei, através dá sua publicação em separata do Diário da Assembleia da República, de 24 de Fevereiro de 1977.

3 - O período concedido para a apreciação do projecto em causa foi de quinze dias, compreendidos entre 24 de Fevereiro e 10 de Março de 1977.

4 - A Comissão de Trabalho deliberou constituir uma subcomissão paritária integrada pelos deputados Adelino de Carvalho, do PS, Francisco Oliveira, do PSD, Leitão Paulo, do CDS, que foj designado relator, e Jorge Leite, do PCP, especialmente incumbida do estudo do projecto de lei n.° 39/I e da análise das sugestões e pareceres apresentados pelas organizações de trabalhadores, com vista à elaboração de um projecto de parecer a apresentar ao plenário da Comissão de Trabalho.

5 - Considerando a necessidade de salvaguardar a independência e liberdade sindical e muito especialmente a liberdade dos trabalhadores e das suas organizações, para a construção de uma autêntica democracia no mundo do trabalho, a Comissão de Trabalho deliberou emitir parecer favorável à aprovação na generalidade do projecto de lei em apreço, com base nos seguintes fundamentos:

5.1 - O sistema de cobrança de quotização sindical é matéria que poderá ser objecto de negociações entre as associações sindicais e as associações patronais ou entidades patronais.

5.2 - É livre a inscrição do trabalhador em qualquer sindicato e nenhuma forma de cobrança de quotização que possa frustar esse direito fundamental poderá ser adoptada.

5.3 - Nenhum trabalhador poderá ser obrigado a pagar quotizações para sindicato em que não esteja inscrito.

6 - Ao emitir o seu parecer a Comissão de Trabalho tornou em consideração as sugestões e pareceres dos sindicatos e comissões de trabalhadores que se pronunciaram sobre o projecto de lei em apreço.

7 - Este parecer foi aprovado por unanimidade.
Palácio de S. Bento, 21 de Abril de 1977. - O Relator, Leitão Paulo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3607">Tem a palavra o Sr. Deputado Marcelo Curto, para fazer a apresentação do projecto de lei n.° 39/I, sobre a cobrança da quotização sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="3607">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O projecto apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Socialista, projecto de lei n.° 39/I, sobre a cobrança de quotização sindical, é um projecto que tem uma explicação histórica e tem uma explicação e uma justificação constitucional e política.

Efectivamente, nós dizemos que, até ao presente, até à entrada em vigor do Decreto-Lei n.° 841-B/76, basicamente fundamentado no regime da quotização obrigatória estabelecido pelo regime fascista, o Decreto-Lei n.° 29 931, de 1939, estabeleceu as bases financeiras em que os sindicatos fascistas conseguiram sobreviver até 25 de Abril de 1974.

Na verdade, nesse decreto-lei estabelecia-se que mesmo aqueles trabalhadores que não estavam inscritos nos sindicatos fascistas e corporativos eram obrigados a descontar para o sindicato que abrangesse a sua profissão. Este sistema permitiu a salvação financeira desses mesmos sindicatos, pois que a livre inscrição nos sindicatos corporativos era diminuta e eles teriam financeiramente soçobrado às circunstâncias em que viviam, quero dizer, de desinteresse completo dos trabalhadores.

Depois do 25 de Abril, o sistema, foi efectivamente mantido e foi reforçado pela disposição do artigo 21.° do Decreto-Lei n.° 215-B/75.

Aí se estabelecia que as entidades patronais tinham de descontar, fazer a cobrança e remeter as quotas dos sócios dos sindicatos para os sindicatos. Simplesmente, não foi feito nenhum controlo quanto à livre inscrição nos sindicatos e os mapas de quotização continuaram a ser os mesmos que vinham de antes do 25 de Abril, e uma disposição legai, que era pura e simplesmente utópica, dizia que os trabalhadores poderiam declarar que não queriam descontar para os sindicatos.

Na verdade, o sistema sindical que continuou depois de 25 de Abril não deu a mínima hipótese aos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3608">Algum dos Srs. Deputados deseja fazer pedidos de esclarecimento?
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3608">Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Oliveira: para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Francisco Oliveira (PSD)" page-start="3608">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A democracia e a liberdade são bens tão caros aos portugueses que, perdidos 48 anos, não mais os poderemos deixar roubar. Para muitos portugueses a ditadura foi uma realidade bem triste, ainda que os pasquins saudosistas de hoje a queiram lembrar como o período áureo da nossa nacionalidade. Sobretudo para nós, trabalhadores, menos recompensados, para os mais pobres, a liberdade era apenas esperança.

O direito de reunião e associação era espezinhado e o menor movimento reivindicativo era esmagado pelas forças do Poder. Dentro desta pressão se foi organizando o movimento sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3608">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3608">A força organizada dos trabalhadores começou a ter peso. Os sindicatos expandiram-se e os trabalhadores foram formando a sua própria consciência de classe, consolidando cada vez mais a sua unidade e a força do movimento sindical.

Mas o Poder estava alerta. Haveria que saber dominar e aproveitar esta força e unidade. Haveria que dominar o movimento sindical.

A filosofia e política sindicai corporativa fez força.

O sindicato não era um órgão de defesa do trabalhador, com todo o seu poder reivindicativo, virado à transformação das estruturas económicas, sociais e políticas da sociedade e à construção da sociedade mais justa, mais livre e à instauração da justiça social.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3608">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3608">O sindicato não tinha alguma intervenção na modificação das estruturas. Os sindicatos eram apenas órgãos que seriam representantes dos trabalhadores - «zeladores da harmonia social».

Mas a escuridão não «dura sempre e com a madrugada nasce um novo dia.

Nas direcções dos sindicatos começaram a aparecer os «indesejáveis» os «agitadores» e que a pouco e pouco, como a prudência aconselhava, foram lutando e conseguindo vitórias. O Poder começou a ver que os seus intentos se desvaneciam e eram destruídos.

Deste modo o que era preciso fazer? Entre outras medidas, era preciso cortar as bases financeiras a esses sindicatos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3608">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3608">A quotização era obrigatória, por isso, para evitar que aqueles sindicatos continuassem a singrar e a levar avante as suas lutas, limitavam-se-lhes as receitas.

O Decreto-Lei n.° 30/74, de 1 de Fevereiro, acautelava este pormenor. Deste modo podia o Ministro das Corporações e Segurança Social, discricionariamente, impor ou denegar, caso a caso, a obrigatoriedade da quotização sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3608">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3608">Nos termos do mesmo decreto-lei deveriam os sindicatos que recebessem, há mais de 3 anos, quotização ao abrigo dos despachos de quotização obrigatória requerer a confirmação daqueles</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3609">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3609">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">Assim, sucederam-se assaltos a sindicatos - o que conseguirei provar-, manobras de todo o género em assembleias gerais e todo o seu golpismo se consumou na manipulação dos trabalhadores por meio de falsas promessas de paraísos sonhados, tudo destruindo e desestabilizando toda a economia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3609">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">Traidores dos trabalhadores, aproveitaram-se das suas fraquezas para deles se servirem para satisfazer os seus interesses. Era bem claro o seu ódio à democracia. Assim, usaram também os trabalhadores para vibrar o golpe mortal nas jovens instituições democráticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3609">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">Ninguém duvida deste ódio que o tinha à democracia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3609">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3609">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">Senão lembremos o sequestro à Assembleia Constituinte, todo ele manipulado pelo PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3609">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">Srs. Deputados comunistas, que alegria era aquela dos comunistas ao saírem do Palácio perante os manifestantes e que segredinhos eram aqueles ditos ao ouvido?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3609">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">O Partido Comunista, porém, não desarmou. Continua a manipular as estruturas sindicais, além de outras estruturas fundamentais, e não deixará de provocar agitação e desestabilização enquanto nós, trabalhadores, disso não nos consciencializarmos e não lançarmos uma larga ofensiva contra o golpismo praticado sobretudo a nível sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3609">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3609">Fala também dos acontecimentos de Salvaterra!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">O tempo vai passando e toma posse o I Governo Constitucional. Aparece a primeira dificuldade. É o Partido Comunista - ou, o que é o mesmo-, é a Intersindical, correia de transmissão do PCP, a provocar a desestabilização. «Que há a fazer», pensa o Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="3609">Tu é que és manipulado!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">Só uma solução encontra: «quebrar a espinha ao movimento sindical!»
Que ideia Srs. Deputados. Será ela própria de um partido de trabalhadores?
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="3609">Não estás a ser operário. Estás a trair a tua classe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="137" speaker-name="Ercília Carreira Pimenta Talhadas" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ercília Talhadas (PCP)" page-start="3609">Ser trabalhador é ter consciência da classe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3609">Da classe burocrática!...</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">Não preciso de tomar as atitudes do PCP para ser operário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3609">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3609">Como fazer para quebrar essa espinha? O mais fácil que se depara ao Governo é lançar um decreto que vá quebrar as forças aos sindicatos. Assim nasce o Decreto-Lei n.° 841-B/76, que pretende apanhar os sindicatos desprevenidos e desorganizados, não podendo, deste modo, proceder por si sós à recolha das quotas sindicais. Não conside-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3610">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3610">Isso não é uma intervenção, é um sermão.</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3610">Assim, o projecto de lei n.° 39/I apresentado pelo Partido Socialista aparece com a marca profunda da nossa intervenção.
Por fim, reflectindo e dando conta do erro feito, o Partido Socialista aceitou as nossas críticas e muito logicamente as incorporou num todo completo, «o projecto-lei n.° 39/1», ficando assim sanado um grave erro do Governo. Esperamos também que o PS deixe de pensar que resolve os problemas do mundo laboral com estas tiradas pouco reflectidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3610">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3610">Senhores socialistas: Para sanar as incorrecções do movimento sindical é preciso acções positivas concretas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3610">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3610">É preciso criar condições de democraticidade efectiva nos sindicatos, é preciso denunciar a conduta dos totalitários...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3610">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3610">...e todas as manobras golpistas dos inimigos da liberdade é da democracia. Só assim os trabalhadores darão conta de que as promessas feitas são pura traição para levar ao poder os novos czares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3610">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3610">Este projecto consubstancia, pois, os princípios fundamentais que o Decreto n.° 841-B/76, com a sua interpretação de 6-1-77, desprezava. Salvo algumas alterações na especialidade que apresentaremos, manifestamos o nosso voto favorável na generalidade. Garante-se aos sindicatos o direito de eles próprios estabelecerem os seus sistemas de cobrança de quotização sindical e respeita-se a liberdade de contratação, para que quando o sistema de cobrança preferido for o do desconto nos salários pela entidade patronal, este possa ser estabelecido livremente entre as partes. Respeita-se a liberdade e a democracia sindical.

Achamos sadia e correcta a declaração individual prevista no art.° 2.° para que o desconto das quotas no salário só possa subsistir, após a declaração do interessado. Reactiva-se e consciencializa-se, assim, a participação dos trabalhadores na vida sindical, princípio de importância primordial para o avanço do movimento sindical, pois que a acção sindical exige uma contínua presença, individual e colectiva, para evitar a escalada dos totalitários.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3610">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3610">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Depois de todas estas considerações. Depois de verificar que o projecto de lei n.° 39/I apresentado pelo Partido Socialista veio contemplar todas as nossas críticas, apetece-me perguntar: Porquê o Partido Socialista fez tanto barulho nesta Assembleia, não aceitando as nossas críticas quando aqui falámos sobre este tema? Porquê tanto argumento ilógico? Por que esgrimiu tanto, embora em falso como agora comprova, contra as nossas razões?

Srs. Deputados: A fraqueza e a indefinição a isto leva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="3610">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3610">Mas deixemos passar e sejamos compreensivos. Já D. Quixote e seu asno pelado inventavam batalhas e assaltavam moinhos de vento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3610">Isso não é teu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3610">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérgio Simões para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="3610">Depois da brilhantíssima intervenção do Sr. Deputado Francisco Oliveira, só apetece perguntar por que razão o PSD não apresentou ele próprio um projecto de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3610">Tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="3610">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Antes de iniciar o meu pedido de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3611">Muito bem!

O Sr. Pedro Roseta (PSD): Isso vem no Pravda?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3611">Olha, o Roseta já chegou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3611">E o KGB já está agitado!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3611">Sr. Presidente, posso continuar?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3611">Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3611">Quando os agitados, especialmente o Sr. Pedro Roseta, se calarem, então ou continuo o meu pedido de esclarecimento.


O Sr. Deputado falou em golpismo e domínio do PCP, que veicula as suas ideias através da Intersindical, etc.

Gostaria de lhe perguntar se considera que aqueles trabalhadores que estiveram no 1.º de Maio em Lisboa, no Porto, em Coimbra, no Alentejo...
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3611">Ele foi para a praia!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3611">... que ultrapassara um milhão...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3611">Eh!...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3611">Não há tantas, de facto, há mais burgueses que trabalhadores neste país!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3611">..., se todos eles foram manipulados pelo PCP e pela Intersindical, ou se, de facto, pretendem a unidade do movimento operário popular aquilo que o Sr. Deputado parece não querer, apesar de ser um operário que respeito como tal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3611">Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Oliveira para responder aos pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Francisco Oliveira (PSD)" page-start="3611">Em primeiro lugar, quero fazer um protesto contra um aparte que tenho que rejeitar, de um Deputado do PCP.

Não admito que alguém nesta Câmara possa dizer que o que eu aqui disse não foi da minha lavra, não saiu da minha vivência, daquilo que é a realidade portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3611">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3611">Não sei se os Srs. Deputados comunistas estão habituados a isso, mas eu não.
Estou habituado a sentir os problemas da classe a que pertenço e por isso é que aqui falo assim.
Não são os livros do marxismo-leninismo que neste momento me inspiram, são as dificuldades e as realidades vividas no mundo em que trabalho.
Sinto-me, porém, contente por ver o Partido Comunista desiludido com a minha intervenção. Continuarei satisfeito porque sei que não fujo da linha do Programa do Partido Social-Democrata, dentro da linha do sindicalismo reformista.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3611">Tu não foges é da linha do patrão!</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3611">Em resposta ao Sr. Deputado Sérgio Simões, que perguntou porque e que o PSD não apresentou um projecto de lei, digo que fomos surpreendidos pelo projecto do Partido Socialista quando preparávamos o nosso. E porque, de verdade, vimos ali consubstanciados todos os nossos princípios, não poderíamos ir preparar outro, a não ser que fosse uma coisa totalmente diferente, o que não podia ser até porque o PS não foge muito das linhas do sindicalismo reformista.
Parece-me, embora ande muito indefinido. E é preciso que se definam, Srs. Deputados socialistas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3611">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3611">Boa resposta! Eles que se definam.</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3611">
O Sr. Deputado do Partido Comunista pergunta-me se será verdade que os trabalhadores presentes no 1.º de Maio foram manipulados pelo PCP ou pela Intersindical.

Sr. Deputado, não estou a criticar o 1.º de Maio. O 1.º de Maio é o Dia dos Trabalhadores, não é o dia do PCP nem da Intersindical, e aqueles que lá estiveram só eles próprios sabem porque é que lá estiveram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3611">Foram convocados pela Intersindical!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3611">
O Sr. Deputado José Luís Nunes pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Luís Munes (PS)" page-start="3611">Não, não faço nenhuma intervenção. Queria só dar uma explicação á Câmara sobre o motivo por que o meu partido não apresentou nenhum protesto. A explicação é esta: em primeiro lugar, nós não apresentamos nenhum protesto na base do princípio cristão que começa na frase: «Perdoai-lhes, Senhor...»
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3612">Tem inveja?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3612">
O Sr. Deputado Sérvulo Correia pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3612">Para contraprotestar, Sr. Presidente, lamentando determinadas crises súbitas de misticismo que não têm aqui o seu lugar mais apropriado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3612">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3612">Pedi a palavra para manifestar ao Sr. Deputado Sérvulo Correia a minha concordância com as suas palavras. Efectivamente as crises de misticismo não têm aqui o seu lugar mais apropriado.

No entanto, como bons tradicionalistas que somos - dentro da expressão de Jean Jaurés que mandava à fogueira da tradição tomar a chama e deixar a cinza -, não deixamos, quando se torna oportuna, de invocar a tradição cristã, que é, como o Sr. Deputado sabe melhor do que eu, um património do povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3612">A caridade bem ordenada começa por nós mesmos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3612">Tem a palavra o Sr. Derputado Leitão Paulo, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Leitão Paulo (CDS)" page-start="3612">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O CDS já por várias vezes teve oportunidade de desenvolver uma análise crítica dos desvios ocorridos a partir do movimento revolucionário do 25 de Abril, e nunca nessa análise deixou de ser ponderado e objectivo.

Fê-lo sempre com a consciência tranquila e largueza de vistas de quem entende que em política, mesmo nos momentos mais conturbados, em que acontecimentos se precipitam e contradizem, impelidos pelo vendaval da Revolução, nem tudo é negativo, e há muito de positivo.

O CDS, e hoje creio que já ninguém o contesta, esteve sempre decididamente com o 25 de Abril; com ele nasceu, com ele tem vivido as dificuldades da Revolução, pela pureza dos seus princípios lutou sempre bem na vanguarda...
...sem temor nem receio daqueles que desde a primeira hora, não tendo conseguido diminá-lo, tudo fizeram para marginalizá-lo.

O CDS apontou sempre como factor positivo da Revolução a instauração do sistema democrático e pluralista e com ele a liberdade e um futuro de esperança para todos os portugueses, que de agora em diante haverão de viver em convivência fraterna, empenhadas num objectivo comum, que deverá ser o objectivo de todos os portugueses; sem discriminações
nem retaliações, qualquer que seja o sector político em que possa inserir-se, no respeito pelas instituições democráticas e no acatamento da vontade popular livremente expressa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3612">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3612">O CDS nunca sofreu nem sofre de complexos de esquerda...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3612">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3612">...antes entendeu e entende que a democracia, para a sua génese, desenvolvimento e firme implantação, não podendo dispensar a esquerda democrática, não poderá também prescindir do centro e até da direita democrática.

O CDS considerou factor positivo da Revolução a promulgação de uma Constituição Política, a eleição de Deputados para a Assembleia da República, a eleição por sufrágio directo do Presidente da República e a constituição do I Governo Constitucional.

O CDS considerou ainda como factor positivo da Revolução a democracia levada ao mundo do trabalho, através das organizações sindicais e comissões de trabalhadores, que se pretendem fortes, livres e operantes, isentas de qualquer sujeição política que lhe desvirtue a sua finalidade ou imponha uma directriz nem sempre coerente com os interesses reais dos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3612">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3612">O CDS reconhece as potencialidades próprias da vida sindical da empresa, através de comissões sindicais que se situam no plano reivindicativo e que devem ser protegidas de qualquer comportamento lesivo ou discriminatório, como reconhece que as comissões de trabalhadores estão vocacionadas para serem o verdadeiro órgão representativo do trabalho na empresa em ordem à libertação dos trabalhadores e à assunção dos objectivos e resultados do seu trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3612">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3612">Importa, como é evidente, fixar o modo da sua eleição democrática e os processos do seu funcionamento.

O CDS denuncia, no entanto, o abuso cometido por organizações partidárias que se arvoram em porta-vozes dos trabalhadores sem que para tal tenham recebido mandato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3612">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3612">Os sindicatos têm ou devem ter uma actuação unicamente dirigida para a política do trabalho, pois o seu fim é a protecção dos interesses dos trabalhadores.

O CDS defende de uma forma decidida o princípio de uma autêntica liberdade sindical, onde esteja implícita a sua unidade, como elemento que lhe confere força e assegure a mesma liberdade, se essa unidade for a resultante da iniciativa própria dos trabalhadores e não a sequência arbitrária de uma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3613">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3613">Assim, a organização sindical será independente do Estado, dos partidos e das entidades empregadoras.

A vida sindical não pode ser dominada por indesejáveis lutas partidárias.

O CDS confia em que os trabalhadores saberão superar essa lamentável «partidarite» e encontrar o caminho da sua unidade.

O CDS considera que sem um sindicalismo forte, agressivo e ao serviço efectivo dos trabalhadores, não poderá haver empresas verdadeiramente progressivas.

O CDS considera também absolutamente indispensável que as associações patronais se instituam solidamente para actuar em face dos sindicatos e do próprio Estado, de modo a definirem-se como um interlocutor válido nas relações sociais.

O CDS confia em que trabalhadores e empresários saberão sempre alcançar os níveis de esclarecimento que lhes permitam estar sempre ao lado da democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3613">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3613">Ao debruçar-se sobre o projecto de lei agora em discussão, o CDS entende que serão admissíveis todos os regimes de cobrança de quotização sindical que não ponham em risco a liberdade sindical dos trabalhadores, a liberdade de associação e garantam a independência das associações sindicais frente às associações patronais ou patronato ou a quaisquer outras organizações estranhas aos interesses sindicais.

Por isso, aceitamos que, dentro do espírito de independência que deve caracterizar as associações patronais e as associações sindicais, o regime de cobrança de quotização sindical é matéria que poderá ser objecto de negociações entre as duas entidades, embora pudesse parecer mais curial que dispensasse qualquer tipo de negociações prévias com a entidade partronal, como o seria, por exemplo, a cobrança através dos delegados sindicais, ou outros que as associações sindicais viessem a encontrar mais adequados.

Este sistema traria ainda a vantagem acrescida de, como se refere no preâmbulo do projecto, obrigar a um maior contacto entre os delegados sindicais e os trabalhadores, com os benefícios emergentes de um maior e melhor conhecimento e de uma mais pontual auscultação de interesses e problemas particulares dos trabadhadores, o que se traduziria numa mais perfeita e verdadeira Institucionalização da democracia sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro de Costa (CDS)" page-start="3613">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="135" speaker-name="Emílio Leitão Paulo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3613">Admitindo, portanto, que em resultado de negociações a cobrança de quotização sindical se processe através do seu desconto no salário do trabalhador, condicionado este à livre autorização do interessado, o meu partido vai aprovar na generalidade o projecto em dabate, reservando-se, embora,
o direito de apresentar algumas alterações na discussão na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3613">Como não há pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Leite, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3613">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A história recente da cobrança de quotizações sindicais descreve-se em poucas palavras. O Decreto-Lei n.º 215B/75, de 30 de Abril, obrigava, no seu artigo 21.º, as entidades patronais a proceder à cobrança e remessa aos sindicatos das quotas sindicais dos trabalhadores sindicalizados, deduzindo o seu montante, das respectivas remunerações, e ao mesmo tempo permitia às associações sindicais estabelecer, se assim o entendessem, um sistema diferente, por deliberação destas associações. Pode dizer-se que este sistema funcionou sem qualquer sobressalto até ao momento em que a CIP, considerando criadas as necessárias condições, resolveu desferir mais um golpe no movimento sindical; com certeza para, também ela, lhe quebrar a espinha, fazendo circular entre as empresas, suas associadas ou não, uma circular em que recomendava aos patrões que deixassem de proceder à cobrança e remessa das quotas sindicais. O Governo do Partido Socialista, na sua histórica reunião do Porto, em Novembro do ano transacto, resolveu, coincidências, é evidente, ele mesmo, responder a este apelo e fez aprovar um decreto-lei, nos termos do qual as cobranças das quotas sindicais competiam às associações sindicais. Mas se nesta história se pode descrever em paucas palavras, outro tanto se não poderá dizer, com certeza, acerca do seu verdadeiro sentido e alcance. Na verdade, sobre esta tão singular questão bem se pode afirmar que ela constitui um claro exemplo não só da arte de tomar complexo um problema simples, como também da arte de bem confundir para melhor governar. E vale a pena recordar aqui a fundamentação evocada pelo Governo para proceder à referida alteração. Tratava-se, segundo o preâmbulo do decreto-lei, de alterar uma norma que era inconstitucional e que consagrava uma forma de paternalismo e de intervenção do patronato na vida

sindical. Enfim, para o Governo era necessário garantir a autonomia e independência sindical perante um patronato quer nos termos da aludida circular da CIP, até parecia não estar interessado em tais consequências. Só que a divergência de fundamentação encobria, pura e simplesmente, a convergência de objectivo. No fundo, do que se tratava, para a CIP e para o Governo, era de .rocurar quebrar a espinha ao movimento sindical unitário, objectivo em que se revelou igualmente interessado, como é óbvio, o capital internacional. É que, Sr. Presidente e Srs. Deputados, o Decreto-Lei n.º 841-B/76 não acrescentou coisa nenhuma à autonomia e independência do movimento sindical, antes pelo contrário, podendo torná-lo economicamente mais débil, contribuiria para a perda dessa autonomia e independêcia. E digo que não acrescentou nada em matéria de autonomia e independência pela simples razão de que os sindicatos podiam sempre, par sua exclusiva vontade, alterar o sistema de cobrança das quotas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3615">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3615">Eu pedia ao Sr. Deputado Jorge Leite o favor de me esclarecer sobre o seguinte: em primeiro lugar, sobre se o diploma votado na Assembleia Regional dos Açores - onde existe uma maioria social-democrata -, diploma esse que teve também a sua origem numa iniciativa do Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata nessa Assembleia, demonstra ou não que o Partido Social-Democrata estava empenhado em que as fontes contributivas das receitas dos sindicatos se mantivessem.

Em segundo lugar, desejaria saber se o Sr. Deputado entende que as iniciativas que o Partido Social-Democrata toma através dos seus Deputados na Assembleia Regional dos Açores têm de ser necessariamente decalcadas a papel químico das iniciativas tomadas nesta Assembleia, em Lisboa, ou vice-versa. E portanto, se o Sr. Deputado tem uma visão centralista da actuação de um partido que está representado numa Assembleia da República e numa Assembleia Regional, e, portanto, não admite que não tenha que haver necessariamente uma absoluta e permanente sincronização nas iniciativas legislativas tomadas nas duas assembleias.

E, finalmente, eu desejaria saber se o Sr. Deputado não entende que é uma visão maniqueísta, uma visão que parte de uma concepção extremamente pessimista e deturpada da humanidade, ver, de um lado, os bons, do outro lado, os maus, e partir do princípio de que, sempre que os pretensos maus fazem alguma coisa que é objectivamente boa, essa coisa objectivamente boa vinda dos pretensos maus bem de corresponder necessariamente a intuitos maquiavélicos de manipulação. Eu desejava saber se o Sr. Deputado não entende que isto é uma visão infantil, uma visão injusta, pessimista e mesquinha da humanidade e da personalidade de cada um daqueles que não pertencem ao partido do Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3615">
O Sr. Deputado quer responder já, pois há vários pedidos de esclarecimento?

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3615">Respondia já, Sr. Presidente.

Uma pergunta, na primeira parte da sua intervenção, Sr. Deputado Sérvulp Correia, era se eu considero ou não - se não a captei exactamente pedia-lhe para me interromper e que o dissesse - que o PSD revelou, aliás com o diploma que fez aprovar nos Açores, a sua preocupação em que os sindicatos mantivessem as suas receitas. Era esta a pergunta, não é assim? Pois é evidente que revelou. A minha estranheza não é essa. A minha estranheza foi que não tenha revelado a mesma vontade aqui, que não tenha apresentado aqui nenhum projecto de lei. E mais ainda: que, salvo erro, não tenha feito aqui nenhuma proposta de aditamento com exactamente esse sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3615">
O Sr. Deputado dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3615">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correis (PSD)" page-start="3615">
O Sr. Deputado não prestou atenção à afirmação do meu camarada Francisco Oliveira, segundo a qual nós estávamos a preparar aqui também um projecto do diploma legal, que só não apresentámos porque entendemos que, na generalidade, era satisfatório o projecto que entretanto o Partido Socialista apresentou - o Sr. Deputado não tem conhecimento de que nós apresentámos hoje aqui, em relação ao projecto do Partido Socialista, propostas de alteração na especialidade?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3615">Mas é exactamente isso que estou a dizer, Sr. Deputado. O que eu estranho é que uma norma semelhante àquela que fizeram aprovar nos Açores não conste aqui das vossas propostas de alteração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3615">Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Francisco Oliveira (PSD)" page-start="3615">Sr. Deputado:
O sindicato reivindicava na altura, e muito bem, um período de seis meses para a sua organização interna, para a possibilidade de eles próprios cobrarem as suas quotas. Entretanto já seis meses se passaram e os sindicatos, os sindicalistas e as direcções sindicais não são tão preguiçosas e tão malandras, como muitas vezes se quer fazer crer, que não tenham já, neste momento, a sua organização sólida.

Além do mais, eu nunca estive nos Açores, mas queria perguntar ao Sr. Deputado se nos Açores as condições de cobrança e de organização sindical não são muito mais difíceis devido à distância a que se encontram os várias órgãos de direcção local e regional, se não acha que essa lei saída na Assembleia Regional dos Açores não é resultante das características concretas, das maiores dificuldades que os sindicatos têm nos Açores para a sua própria organização, dificuldades essas que aqui no continente são muito mais reduzidas devido a condições que nos Açores existem e aqui não.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3615">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Leite, para responder ao pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3615">Sr. Deputado: A segunda parte refere-se à questão de saber se nos Açores existem ou não condições diferentes e se essas condições diferentes poderiam justificar eventualmente um regime diferente. Bom, é preciso ter a noção das proporções e julgo, apesar de tudo, que as condições existentes aqui justificam também uma medida de igual género. Mais ainda: perguntava o Sr. Deputado se eu entendia ou não que o movimento sindical tem dinamismo suficiente para ser capaz de superar as suas dificuldades, etc.

Eu devo dizer-lhe que uma das maneiras por que o movimento sindical proeurou superar as suas</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="3616">É lógico!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3616">Relativamente à segunda questão posta pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia, se reparasse bem, eu até disse, na parte final da minha intervenção, que não acreditava, apesar de tudo, que o PSD tentasse manipular. Mas no que eu acreditava fundamentalmente era que os trabalhadores se não deixariam manipular. E se quer referir maniqueísmo e infantilismos a propósito desse tema, podia bem ter-se virado para a sua bancada, porque encontraria aí, com certeza, objecto justo e correcto de acusações desse tipo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3616">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérgio Simões, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="3616">
O Sr. Deputado Jorge Leite, a certa altura da sua intervenção, estranhou que num dos artigos do projecto de lei se dissesse que o trabalhador deveria indicar, no acto do preenchimento da declaração, o valor da quota. A questão que eu quero pôr é bastante simples. Como o Sr. Deputado não ignora, com certeza, infelizmente ainda hoje em Portugal não existem sindicatos por ramos de actividade, na maior parte dos casos, sindicatos verticais. Como o Sr. Deputado sabe, numa empresa podem existir, e existem na maior parte delas, variadíssimos sindicatos e os trabalhadores estão divididos por muitos sindicatos. Se o trabalhador não declarar, na sua declaração, o valor da quota que deseja descontar e dado que, como 
O Sr. Deputado também muito bem sabe, o valor da quota de desconto para os sindicatos varia de sindicato para sindicato, a pergunta que eu faria era a seguinte: o Sr. Deputado propõe que seja o sindicato o intermediário entre a entidade patronal e o trabalhador?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3616">
O Sr. Deputado Jorge Leite quer responder?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3616">Respondo sim, Sr. Presidente.

Eu, apesar de tudo, relativamente à sua questão, tinha ressalvada a hipótese de haver um lapso de redacção, mas pelos vistos já fico com um pouco mais de dúvidas. A redacção podia ter sido mais objectiva, poderia talvez até dizer-se: «o valor da quota estatutariamente estabelecida.» Mas a que eu estranho, de facto, é que - e apesar de tudo julgo que não foi isso que defendeu,contrariamente àquilo que esteja estabelecido, possa ser o próprio trabalhador, em violação dos se estatutos- recordo que um dos fundamentais deveres dos trabalhadores é acatarem os estatutos, cumpri-los , a indicar um montante diferente daquele que está estabelecido. Mas não surgirão, por virtude de neste momento haver empresas onde os trabalhadores se distribuem por vários sindicatos, dificuldades em apurar qual o montante do desconto? Julgo que continua a haver um excesso de preocupação relativamente a esta questão, mas os trabalhadores praticaram este sistema desde 25 de Abril e não me consta, digo-lhe sinceramente, que tenha havido

graves perturbações acerca do conhecimento, por parte da entidade patronal, do exacto valor da quota. Aliás, normalmente a entidade patronal tem os estatutos dos respectivos sindicatos e sabe exactamente, em termos de percentagem, qual é a percentagem ou, em termos de valor absoluto, qual é o valor absoluto que deve descontar. O que eu não vejo é razão para, a propósito disso, ter de ser o trabalhador ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="3616">
O Sr. Deputado dá-me licença que o interrompa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3616">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="3616">Sr. Deputado: Devo depreender, portanto, que o facto de a entidade patronal possuir os estatutos, saber exactamente o valor da quota, e inclusive saber quais são os trabalhadores que estão sindicalizados ou não, não considera, de maneira nenhuma, que isso afecte a independência e autonomia dos sindicatos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3616">Sr. Deputado: Devo dizer-lhe que não considero de maneira nenhuma, se isso for reclamado, mais do que isso, por vezes imposto, como fizeram os trabalhadores italianos recentemente, que isso implique com qualquer diminuição ou perda da independência do movimento sindical. Aliás, relativamente a outros direitos dos trabalhadores muita coisa há-de saber também a entidade patronal dos trabalhadores, nomeadamente, por exemplo, quem são os elementos das comissões de trabalhadores, etc. E isso não significa de modo nenhum que haja qualquer perda dessa independência. Julgo que, apesar de tudo, há, aí sim, contrariamente àquilo que se dizia no Decreto-Lei n.º 841B/76, um excesso de paternalismo que não ajuda, antes pela contrário dificulta o movimento sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3616">Tem a palavra o Sr. Deputado Delmiro Carreira, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="121" speaker-name="Delmiro Manuel De Sousa Carreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Delmiro Carreia (PS)" page-start="3616">Sr. Deputado: Uma das perguntas que tinha para lhe fazer era sobre esta questão que o meu camarada lhe pôs agora, pelo que, de alguma forma, já terá esclarecido qual o seu pensamento relativamente a este ponto. Mas, de qualquer forma, não queria deixar de considerar estranho que o Sr. Deputado Jorge Leite, perante a iminência de tralbalhadores violarem os estatutos do seu sindicato, remeta a fiscalização desses actos para a entidade patronal, com o argumento de que elas dispõem dos estatutos, de que sabem quanto é que o trabalhador deveria descontar. Não sei se é essa a sua ideia, mas foi isso que disse, não foi?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Srª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3617">Está enganado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3617">Dá-me licença Sr. Deputado? Ó Sr. Deputado olhe que os estatutos são publicados! Os estatutos são públicos. E, portanto, a entidade patronal pode ter acesso fácil a eles. Não me diga que é por isso que fica em causa a independência ou a autonomia do movimento sindical.

O Sr.Delmiro Carreira (PS)- Pois isso sei eu também, que os estatutos são publicados e que a entidade patronal logicamente terá conhecimento deles, mas o problema que o Sr. Deputado colocou há pouco foi o de que poderia haver trabalhadores que violassem os estatutos, indicassem uma quota de montante inferior àquela que estatutariamente deveriam descontar e que, portanto, a partir dai haveria vantagem em que fosse a entidade patronal a fazer directamente o desconto, não havendo necessidade de ser o trabalhador a indicar qual o montante. Daqui que se possa inferir que esse controlo pertemceria à entidade patronal. Mas, se não é isso, ainda bem, porque ficamos mais esclarecidos relativamente às posições de um e de outro. Mas pareceu-me que tinha sido isso que tinha ficado no ar.

Uma outra pergunta que eu queria pôr ao Sr. Deputado é a seguinte: Disse na sua intervenção que iriam apresentar alterações que tornassem este projecto mais coerente. Eu perguntava: Mais coerente com quê? É que, para nós, o projecto é coerente com os princípios que defendemos de liberdade e de reforço das organizações sindicais. Não vemos que se possa tornar o projecto mais coerente a respeito destes princípios. Era, portanto, neste sentido a minha pergunta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3617">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Leite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3617">Vou dar só um exemplo, Sr. Deputado. Por exemplo, o n.º 2 do artigo 3.º diz o seguinte: «Apenas passados três meses sobre a declaração ou do fim do prazo em que poderia ser feita...» Eu pergunto: Porque não no mês imediato? Francamente, isto, de facto, será coerente com o princípio de liberdade aí afirmado? Porquê três meses depois? Porque não quatro, porque não seis, porque não um, porque não apenas passados quinze dias? Porque não no dia imediato? Porque não há-de ser o trabalhador a poder decidir dessa questão?

Ora, Sr. Deputado, eu confesso que não vejo grande coerência em procurar com este projecto, digamos, realçar o valor da liberdade sindical e vir por outro lado - talvez com boas intenções, mas de resultados negativos - restringir essa mesma liberdade individual dos trabalhadores.

Este é um dos aspectos que nós pensamos poder melhorar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3617">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3617">Tem a palavra o Sr. Deputado Marcelo Curto, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="3617">Sr. Presidente, Sr. Deputados: Tenho duas perguntas a fazer ao Sr. Deputado Jorge Leite.

A primeira diz respeito precisamente à interpretação que deu ao sistema instituído pelo artigo 21.º do Decreto-Lei n.º 215-8/75. Na verdade, eu queria saber se o Sr. Deputado Jorge Leite está convencido de que o artigo 21.º do DecretoLei- n.º 215-B/75 assegurará a liberdade de pagar ou não pagar a quotização e, logo, a liberdade de inscrição. Ou ainda: se todos os trabalhadores que pagavam e pagam por desconto as suas quotas são os que estão voluntariamente inscritos. Por outras palavras: se tem dados que lhe permitam afirmar que havia uma segurança de libeadade do pagamento, das quotas, pois que os mapas que vinham a público antes do 25 de Abril traziam inscritos, quer os voluntariamente inscritos quer os não voluntariamente inscritos. A intenção do projecto de lei é, precisamente, que só paguem aqueles que estejam voluntariamente inscritos.

A segunda pergunta é um comentário à sua afirmação de que o projecto é um colete de forças e tem atitudes de ingerência. Eu perguntava em que é que o Sr. Deputado vê um colete de forças e se vê ingerência na fundamentação básica do projecto, que é a declaração individual do trabalhador, quer dizer, a vontade do trabalhador, e se, portanto, a livre inscrição é que marca o pagamento ou não pagamento das quotas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3617">
O Sr. Deputado Jorge Leite pode responder?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3617">Como o Sr. Deputado Marcelo Curto sabe, a lei sindical prescreve exactamente, numa das suas disposições, a liberdade de inscrição e prescreve mais: que só é obrigado a pagar quotas o trabalhador que esteja inscrito ou que queira. Aliás, como sabe, pode não estar inscrito e, no entanto, querer pagar as quotas. Não é proibido, julgo eu. 
O Sr. Deputado Marcelo Curto entende que é proibdo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="3617">Não, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="3617">Ainda bem!

Então, se é assim, porque é que nós nos haveanos de preocupar tanto com o facto de ser a lei que vai a todos esses pormenores e, repito, metê-la num colete de forças, em tais termos que se um trabalhador fizer hoje uma determinada declaração e no dia seguinte quiser que o desconto seja por sistema diferente ele não o possa fazer? Não entende que isso de facto é que limita a liberdade sindical? E, por outro lado, por que é que nós havemos de estar aqui, a nível de lei - e, curiosamente, vindo essas preocupações da parte de grupos que tanto se preocuparam com o facto de que não devia haver normas que significassem uma ingerência na vida sindical-, por que é que nós havemos de estar aqui com esse paternalismo exagerado?


O Sr. Deputado pergunrtou-me se eu tinha conhecimento de que pudesse ou não haver trabalhadores que não estando inscritos, no entanto pagassem quotas sindicais. Devo-lhe dizer o seguinte: é que, de facto, eu não conheço toda vida sindical deste país, mas conheço alguma. E mais: conheço que, quando as entidades patronais deixaram de fazer o desconto,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3618">Srs Deputados, são quase 18 horas. Terminamos aqui os nossos trabalhos de hoje.


O Sr. Deputado Francisco OliVeira fica com a palavra reservada para a próxima sessão plenária, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="164" speaker-name="Francisco Da Costa Lopes Oliveira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Francisco Oliveira (PSD)" page-start="3618">Prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3618">Srs. Deputados: Foi apresentado ontem na Mesa, e já teve despacho do Sr. Presidente,para baixar à 2.ª Comissão, o projecto de lei n.º 49/I, do PSD, sobre o Conselho de Imprensa por qualquer lapso, este projecto de lei não figura na agenda dos trabalhos de hoje para ser comunicado à Assembleia. Fica, por consequência, feita a comunicação.

Srs. Deputados, a sessão plenária da próxima terça-feira terá como ordem do dia a continuação da discussão do projecto de lei n.º 39/I, a leitura do relatório da Comissão dos Assuntos Constitucionais sobre o projecto de lei n.º 5/I e ainda a leitura do relatório da Comissão Eventual para os Desolojados.

Está encearrada a sessão.</utterance>
</debate>
