<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="43" date="1976-11-23">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="1327">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 16 horas e 30 minutos.
Antes da ordem do dia. - Deu-se conta do expediente.


O Sr. Presidente associou-se ao repúdio que a Assembleia manifestou, em sessão anterior, pelo atentado bombista de que foi alvo o Sr. Deputado Lopes Cardoso; referiu-se à participação de uma delegação da assembleia na 22.ª Sessão dos

Parlamentares da NATO, realizada nos Estados Unidos; informou que se realizaria uma sessão especial do Plenário no próximo dia 29 para receber o Sr. Presidente da República da Venezuela, que então estaria de visita oficial a Portugal, e

anunciou a chegada à Mesa de umas comunicação do Tribunal de Contas sobre a declaração geral de conformidade com a Conta Geral do Estado respeitante a 1973.


O Sr. Deputado Álvaro Ribeiro (CDS) produziu considerações sobre o tema Droga, violência e sexualidade)).


O Sr. Deputado Armando Lopes (PS) manifestou-se contra a campanha empreendida por certos jornais de direita e extrema-direita com vista a condução de Portugal a uma nova ditadura.


O Sr. Deputado Fernando Roriz (PSD) propôs algumas medidas tendentes a defender o público da pornografia inútil e abjecta que invade a esmagadora maioria da salas de exibição cinematográfica do País.


O Sr Deputado Vítor Louro (PCP) criticou a actuação de António Barreto à frente do Ministério da Agricultura e Pescas.


O Sr. Deputado Luís Ramires (CDS) falou sobre problemas da indústria de montagem de automóveis em Portugal, respondendo ainda a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados Sousa Marques (PCP) e Leitão Carvalho (PS).
Ordem do dia.- Na primeira parte, o Sr. Deputado Aires Rodrigues (PS) leu uma informação da Comissão de Trabalho sobre a sua actividade.

Na segunda parle, a Assembleia autorizou os Srs. Deputados Salgado Zenha e António Macedo, do PS, a prestarem declarações nos Serviços de Coordenação de Extinção da ex-PIDE/DGS, em processo instaurado a um ex-agente daquela organização.

Na terceira parte, o Sr. Deputado Lucas Pires (CDS) procedeu à leitura do relatório da Comissão dos Negócios Estrangeiros e Emigração sobre a proposta de lei de aprovação do Tratado de Adesão de Portugal ao Conselho da Europa, fendo

o Sr. Deputado Aboim Inglês (PCP) tido a declaração de voto dos representantes do seu partido na Comissão.

Em seguida, iniciou-se o debate na generalidade da proposta de lei, tendo usado da palavra os Srs. Deputados Rodolfo Crespo (PS), Theodoro da Silva (PSD), Maria Emitia de Melo (PS), Carlos Carvalhas (PCP) - que também respondeu a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados Carlos Lage (PS), Jaime Gama (PS) e Fernando Costa (PSD)-, Nuno Cadinho de Matos (PS), Sérvulo Correia (PSD), Lucas Pires (CDS), Jaime Gama (PS) e o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros (Medeiros Ferreira), que respondeu ainda a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputado Vital Moreira (PCP) e Sérvulo Correia (PSD).


O Sr. Presidente encerrou a sessão às 20 horas e 5 minutos.

O Sr. Presidente;- Vai proceder-se à chamada.
Eram 16 horas e 10 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Fernando de Carvalho.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1329">Estão presentes 197 Srs. Deputados.

Temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 16 horas e 30 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
Deu-se conta do seguinte
Expediente
Moções
Da Associação de Moradores de Miragaia, Porto, exigindo que o Governo levante de imediato todos os entraves ao processo SAAL, que dê garantia de que haja participação efectiva dos moradores, através das suas comissões e associações, em tudo o que diga respeito ao SAAL e que se ponha fim às campainhas que, no fundamental, visam denegrir os moradores e as suas associações.
Abaixo-assinados
De candidatos do Partido Socialista às próximas eleições para as autarquias locais de Vila Nova de Gaia manifestando a sua mais viva repulsa pelo vil e ignóbil atentando de que foram vítimas os cidadãos António Lopes Cardoso e Fernanda Lopes Cardoso, manifestando a sua solidariedade e reclamando, por intermédio do Sr. Presidente da Assembleia, que os Órgãos de Soberania envidem, todos os esforços necessários que levam à rápida identificação dos criminosos bombistas e terroristas e à consequente e urgente aplicação da justiça em defesa da democracia.
Cartas
Da Federação do Comércio Retalhista Português remetendo fotocópia do ofício enviado ao Sr. Ministro do Trabalho sobre o feriado de 24 de Dezembro.

Da comissão de trabalhadores da Sundlete remetendo um abaixo-assinado de trabalhadores daquela firma e ainda da Efacec, Sonae, CUF Portuense e

Arlíquido repudiando energicamente a medida do pagamento, em títulos do Tesouro, do valor superior a 5000$ do subsídio de Natal e propondo que tal medida seja aplicada a subsídios superiores a 10000$.

De David Alves da Silva, do Rio de Janeiro, remetendo fotocópias de vários documentos e sugerindo que a Assembleia promova a revisão do Acordo de Previdência Social com o Brasil, a fim de incluir a aposentadoria por tempo de serviço.

De José Augusto Antunes Capucho, António José Machado Raimundo e Joaquim dos Santos Ferreira, todos de Vila Franca de Xira, remetendo cópias de abaixo-assinados dirigidos à administração da CP e ao Ministro dos Transportes e Comunicações a propósito da situação caótica dos transportes ferroviários e particularmente das tranvias Azambuja-Vila Franca-Lisboa.

Do Sindicato dos Transportes Rodoviários do Distrito de Faro remetendo o texto da moção aprovada em assembleia geral extraordinária, em que apoia inteiramente a comissão sindical negociadora do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1330">Não me encontrava presente em Portugal, e portanto não podia estar nesta Assembleia, quando aqui foi verberado o atentado bombista de que foram vítimas o nosso colega de hemiciclo engenheiro Lopes Cardoso e sua esposa. Quero pois dizer que, se estivesse presente, ter-me-ia associado com a maior indignação -e digo-o em meu nome e no de todos aqueles que comigo se encontravam ausentes de Portugal - ao protesto contra esse atentado. Faço votos para que as autoridades competentes procedam o mais rápida e eficientemente possível às necessárias investigações, no sentido de evitar no futuro a repetição de tão lamentável acontecimento.

Como é do conhecimento da Assembleia, uma deputação constituída pelos Srs. Deputados Álvaro Monteiro, Barbosa de Melo, Amaro da Costa e por mim tomou parte na 22.ª1 Sessão dos Parlamentares da NATO, em Williamsburg. Poderei dar a notícia de que a delegação portuguesa foi recebida com imenso carinho e muita consideração. De facto fomos cumulados de gentilezas pela maioria, se não mesmo pela totalidade, das delegações.

Na comissão em que tomei parte., fiz a declaração de que me encontrava ali como parceiro da NATO, porquanto Portugal já era uma democracia política, no exercício pleno da sua cidadania e da sua Constituição. Independentemente de sublinhar, aliás, como era meu dever, a situação económica em que nos encontramos, foi em Williamsburg que tivemos conhecimento da ajuda substancial feita pelos Estados Unidos a Portugal.

Foi unia viagem, sob todos os ponto5 de vista, imensamente útil, pela convivência, pela experiência e pelo espectacular fenomenal, cuja essência se pode discutir, mas que representa a situação americana para os europeus que nós somos.

Por outro lado, queria também informar a Assembleia de que oportunamente serão apresentados pequenos relatórios da presença e trabalho dos nossos representantes nas diversas comissões. Entretanto, resolvi, dado que instalei junto da presidência um serviço de informação internacional, mandar "ciclostilar" as conclusões das diversas comissões, as quais me parecem muito importantes. Os jornais fizeram pouca referência a isso, pelo que penso mandaria traduzir, para depois as fazer circular por todos os Srs. Deputados, que com certeza devem ter muito interesse em as conhecer, pois algumas são de grande importância.

Finalmente, quero informara Assembleia de que o Presidente da República da Venezuela visita oficialmente Portugal nos dias 29 e 30 do corrente mês. Será recebido nesta Assembleia no próximo dia 29, segunda-feira. Assim, a Plenário reunirse-á às 18 horas, mas antes teremos de abrir a sessão, interrompendo-a depois para a recepção do Sr. Presidente da República da Venezuela. Usarei da palavra, em nome da Assembleia, e o Presidente da República da Venezuela responderá.

Portanto, havendo sessão na próxima segunda-feira, peço-vos a vossa ajuda, pois é dia em que habitualmente não há sessão, no sentido de comparecerem, se não na totalidade, pelo menos, no número suficiente para termos quórum. Pedia também aos representantes dos partidos aqui presentes, particularmente aos presidentes dos grupos parlamentares, o favor de transmitirem aos seus partidos esta notícia que acabo de dar e que teríamos muito gosto em que estivesse- neste hemiciclo, como público, o maior número de filiados seus.

Tenho na Mesa requerimentos que foram formulados pelos Srs. Deputados Luís Fernando Cardoso e Nandim de Carvalho, dirigido ao Governo, e António Rebelo de Sousa, dirigido ao Ministro do Comércio e Turismo.

Dou conhecimento aos Srs. Deputados de que o John F. Kennedy Institute da Universidade Católica de Tilburg (Holanda) organiza, em Abril de 1977, um colóquio sobre o tema "Desanuviamento incerto: uma avaliação de Helsínquia antes de Belgrado". Se algum dos Srs. Deputados estiver interessado em ir a Tilburg,</utterance>
  <utterance speaker-id="22" speaker-name="Álvaro Dias De Sousa Ribeiro" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Álvaro Ribeiro (CDS)" page-start="1331">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em comunicação à Academia de Ciências de Lisboa, em Novembro de 1972, sob o título "Psicopatologia dos desvarios dia adolescências e o subtítulo "As toxifiliais juvenis", Baraona Fernandes aborda magistralmente alguns problemas de fundo inerentes ao tema que me proponho versar, dentro das estreitas normas regimentais, nesta Câmara: "Droga, violência e sexualidade".

Com douta competência e rara felicidade, Baraona Fernandes apresenta uma síntese magistral de uma série de quadros de psicopatologia da adolescência, que engloba sob a designação genérica de "desvarios". Dessas condutas desmandadas faz sobressair todavia a apetência apara o abuso de drogas com acção sobre o sistema nervoso, que considera um dos actuais riscos máximos dos desvarios da adolescência. Julgo lícito tal entendimento, mas permito-me realçar também como de primordial importância e actualidade os dois outros pontos desta intervenção.

Define o citado autor os desvarios como "formas peculiares de atitudes pessoais do espírito que se exprimem em condutas não conformes com as normas culturais".

Longe de mim o intuito de obrigar esta Câmara a ouvir-me discorrer sobre a fenomenologia inerente a tais quadros; apenas vou expender algumas considerações, necessariamente simplificadas, que não têm outro escapo senão o de chamar a atenção da mesma, do Governo, dos meios de comunicação social e da população em geral para tão magnos problemas.

Entende o supracitado autor que tais desvarios são mais especificamente resultantes da "repercussão perturbada na formação das superestruturas da personalidade dos adolescentes das mutações das normas e valores que estão ocorrendo no ambiente cultural" do que de uma situação psicopatológica específica ou da "falta de compreensão e aceitação e de encontro e comunicação da parte dos adultos e do ambiente sócio-cultural das peculiares características da crise habitual desta fase evolutiva da vidas.

Do meu acordo com tão sensato entendimento se pode inferir que não pretendo de modo algum "psiquiatrizar" fenómenos com tão vastas implicações; tão-pouco pretendo minimizá-los no âmbito de um estafado argumento de um conflito de gerações; muito menos limitá-lo - no caso específico português - aos reflexos de brusca mutação política ou (perdoe-se-me o aproveitamento do termo) ao desvario político dos últimos dois anos.

Mas voltemos ao fecundo conceito do Prof. Baraona Fernandes, que lhe permite concluir que "da complexa constelação de determinantes etiopatogénicos" temos que pôr em relevo "a personalização de um factor cultural: os desvarios do ser espiritual pessoal". Significa isto que não estão em causa, fundamentalmente, anomalias psíquicas, nem tão-pouco "meros desajustamentos sociológicos" ou desvios culturais, mas um "conjunto muito mais complexo", embora passível de predomínio de um ou outro parâmetro mais específico. Trata-se, pois, de um enfoque simultaneamente mais lato e mais profundo, ao nível das superestruturas da pessoa, sobretudo da "constituição de um sistema pessoal de valores".

Vão na mesma linha de pensamento os trabalhos de Viktor Frankl ao estudar o vazio existencial e o sentimento do absurdo, conceitos que não só não contradizem os anteriormente expendidos, como os aprofundam e completam. com um escalão intermédio, que nos atrevemos a situar entre a dificuldade da constituição de um sistema pessoal de valores e o desvio no sentido dissociai do desvario. Menos idealisticamente, fixa-se mais num significado psicopatológico: no plano das actualmente chamadas " neuroses noégenas", caracterizadas sobretudo por uma fraqueza da motivação, e que são um triste apanágio da nossa época. Por Maslow considerada a "motivação humana fundamental", a falta de vontade de sentido é uma queixa cada vez mais comum, quer nas sociedades ditas capitalistas, quer nas ditas socialistas ou comunistas, quer naquelas, do dito Terceiro Mundo, que esboçam aperras e ainda um movimento no sentido de procura de uma evolução colectiva própria.

É que, ao contrário do animal, "o homem não possui instintos que lhe digam o que ele deve fazer, e, ao contrário dos seres humanos do passado, o homem actual já não é guiado pelas tradições. Por vezes, parece já nem mesmo saber o que realmente pretende,."

Como corolário, ao indivíduo apenas podem então surgir três opções fundamentais:

Fazer o que os - fazem - razão do conformismo;

Fazer o que os outros querem que faça- razão do totalitarismo;

Abster-se resvalando na falta de vontade de sentido, com a consequente frustração existencial.
A meu ver, essa frustração existencial pode ter ainda suas saídas:

Evoluir em circuito fechado para aquilo a que se chama neurose neógena e que se assemelha, passe a expressão, a uma espécie de negativo do narcisismo;

Evoluir para a rotura, no sentido dissociai do comportamento - em desvario.
Ora, estudos vários de vários autores mostram, à evidência, que o nível de frustração existencial é muito mais elevado nos que atingiram a rotura, evoluindo no sentido dissocial do desvario quer ele. se manifeste ,por uma peculiar apetência alcoólica, ou toxicofílica, por agressividade ou por inflação no domínio da sexualidade.

Em última análise, diferentes soluções dissociais em desvario não são mais do que a hipertrofia de um movimento de procura do prazer, surgida no indivíduo invadido pelo sentimento do absurdo. Mas, como esse prazer é apenas !apanhado de passagem, ele não chega</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1332">Tem a palavra o Sr. Deputado Armando Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Arriando Lopes (RPS)" page-start="1332">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tem assistido o País nos últimos tempos, ao nível de certa imprensa, a uma insistência, cada vez maior, na afirmação do carácter democrático do Estado Português e do consequente direito à liberdade de expressão 'e divu9gação doe ideias.

Se os princípios são indubitavelmente correctos no domínio da filosofia conceptual do Estado, a verdade é que a maior parte das vezes a origem e os objectivos de semelhantes afirmações são mais do que suspeitas.

Não raro se descobre, por detrás destas exibições de espírito pseudodemocrático, o propósito mal disfarçado do uso das liberdades por quem não pretende outra coisa senão destrui-las e instaurar uma nova ordem donde elas sejam banidas para sempre.

Os exemplos estão aí à vista.

Jornais de direita e extrema-direita, empolando os mínimos pormenores da vida política nacional, para lançarem o descrédito sobre a democracia, mas invocando descaradamente o direito à liberdade de expressão, como direito constitucional e até mesmo como direito natural.

Publicações de cunho declaradamente fascista, bolsando as mais torpes calúnias sobre tudo e sobre todos, de que um dos casos mais recentes é a vergonhosa pasquinada, em forma de livro que dá pelo nome de Acuso. E como não podia deixar de ser, no seu prefácio lá se encontra a invocação e o incenso das públicas liberdades restabelecidas.

É óbvio que a maior parte dos novos arautos das liberdades democráticas são precisamente aqueles para quem elas eram, antes do 25 de Abril, a pior das maleitas e o seu exercício o pior dos crimes.

E aquilo que agora sustentam ser até de direito natural era então invenção dos inimigos da humanidade, que orgia extirpar como tumores malignos, ou fruto de livres pensadores que a história decisivamente enterrara.

Tudo isto impõe naturalmente lima reflexão crítica sobre o Estado de legalidade em que vivemos e a definição clara da sua estrutura íntima.

É bem certo que a República Portuguesa é um Estado democrático, baseado na soberania popular, no respeito e na garantia dos direitos e liberdades fundamentais e no pluralismo de expressão e organização política, como se consigna do artigo 2.º da Constituição Política.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1334">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Roriz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Fernando Roriz (PSD)" page-start="1334">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Aboliu-se em Portugal do cinema a censura, para que o cinema fosse uma janela maior, mais rasgada e mais útil sobre o horizonte cultural que é necessário abrir diante dos olhos e oferecer ao espirito dos Portugueses.

A nossa revolução optou aí, e muito bem, por recusar o medo dos falsos fantasmas tradicionais, substituindo-o pela coragem viril de aceitar o impacte das diferentes ideias, conceitos e perspectivas formativas que desse quadrante lhe chegassem.

Oferecemos, assim, sem limitações nem barreiras, aos agentes daquela forma d.e expressão cultural o manancial imenso da curiosidade e expectativa do nosso povo. E esperamos receber, naturalmente, por troca com essa total disponibilidade, uma retribuição de serviço formativo e cultural sério, útil e vertebrado.

Que alimento tem oferecido o cinema, entretanto, ao "apetite" de novidade que os Portugueses alimentaram durante décadas?

Já nos apercebemos todos, decerto, que por entre uma ou outra excepção positiva estamos a ser quotidianamente alvejados por um tipo de sugestões e propostas para hábitos que, ao invés de servirem o povo sobre o qual incidem, o tendem a degradar física e espiritualmente.

Falo da pornografia inútil e abjecta que em esmagadora maioria das salas de exibição do nosso país se oferece aos seus frequentadores. Inútil porque despia do mais ínfimo suporte cultural e formativo; abjecta por pretender apenas explorar, cone afrontosa ganância de lucro, a curiosidade natural do público, pela via de uma especulação desenfreada de todo o género de depravações, a que não será exagero rotular-se de sinistra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1334">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1335">A experiência de dois anos e meio da nossa abertura neste espaço de ocupação dos lazeres do povo português permite que dela se Baça já este primeiro balanço: do cinema livre, sem tutelas nem censuras, esperamos uma mensagem nova e saudável sobre o mundo e a vida. Que em matéria de sexo, por exemplo, desmistificasse os tabus irracionais d.º passado, e a partir dessa atitude didáctica exaltasse a beleza do amor como força capaz de dignificar quem a cultiva e prática. O que acontece,, no entanto, é que o cinema hoje vendido em Portugal defraudou as legítimas e claras expectativas de quem lhe deu uma ,total liberdade de acção. E, em consequência disso, o que esse cinema nos tem oferecido não é a apologia da dignidade no amor, mas a difusão do vício, a apologia da degradação, a exaltação da carne como fim último de uma perspectiva de vida sem nenhum horizonte socialmente útil.

É impossível negar que neste âmbito o País novo que somos se transformou num velho couto de oportunistas que recorrem a todos os expedientes para nele introduzirem uma "mercadoria" indigna do respeito que o nosso povo devia merecer-lhes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="1335">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1335">E que fazemos nós diante desta autêntica afronta à nossa boa fé?

Vamos continuar a consentir nela sem protesto?

Não pretendo aqui advogar, de nenhum modo, qualquer forma de regresso aos princípios de censura oportunamente banidos dos nossos hábitos. Mas nem será necessário servirmo-nos desse odioso processo de contrôle para se estabelecer a " legítima defesa" de que o País carece em relação a tão nocivo assalto de que está a ser alvo.

Aceitemos, dentro de um princípio de liberdade plena, que o cinema cultiva a difusão dessa sua expressão mercantilista já que de expressão de arte não se poderá falar, sem grave ofensa a quem dele se serve para construir um diálogo cultural útil. Mas isolemo-la claramente daquilo que culturalmente aproveitável tem essa forma de linguagem, e ao isolá-la estaremos a avisar o nosso povo -a "avisar toda a gente", como dizia o poeta da inutilidade que o espera, e dos perigos que atrás dela se escondem.

Há-de ser possível fazer isso ...

É preciso começar por modificar o tipo de tímidos e nem sempre muito claros avisos que definem o género de filmes que por aí se exibem.

É pouco dizer-se que o espectáculo X ou Y pode ser considerado pornográfico. É pouco e susceptível de estabelecer confusões injustas, porque o critério mele no mesmo saco filmes de, pornografia gratuita, sem o mínimo interesse defensável, e obras culturalmente válidas, onde a pornografia aparece apenas como elemento da vida racionalmente tratado. Por isso e depois de feita a distinção entre uma coisa e outra, necessário será incluir em cada um dos elementos de propaganda dos espectáculos de pornografia inútil um bem visível aviso que diga, pelo menos, isto: "este filme não tem nenhum valor cultural, e pode ser um convite ao vício".

Depois, importa isolar esse tipo de espectáculos de todos os outros que são susceptíveis de ocupar, com alguma vantagem, os lazeres do público. E para o fazer, não pode deixar ele restringir-se a sua exibição a casas que queiram aceitar o carácter específico de divulgadoras desse género de cinema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. )Pedro Roseta (PSD)" page-start="1335">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1335">En.4ão aí, sim, poderá dizer-se que estarão conciliados os princípios da liberdade com os da defesa de uma sociedade contra os abusos que a coberto dessa liberdade nela se queiram cometer.

É necessário que o público saiba claramente o que querem vender-lhe e onde isso se vende, sem malabarismos que levam a confusões inevitáveis, e sem o perigo que hoje corre qualquer cidadão deste país - de entrarmos numa casa de espectáculos para ver cinema e depararmos com uma outra "mercadoria" que nada tem a ver com essa forma de arte.

Quando isso se fizer, teremos peto menos a certeza de que a " droga&gt; em que se transformou o cinema em apreço só será aspirada por quem o desejar e nunca por incautos; saberemos, em suma, que a sordidez tem, no nosso país, só o lugar que lhe compete, que é um ligar marginal, e não anda permanentemente confundida com as virtudes de um povo que as tem e carece de as desenvolver para alcançar as suas mais dignas metas do futuro.

Se não se fizer isto e urgentemente; se não se colocar um dique à onda desenfreada de pornografia que o cinema veicula por todo o País, então estaremos a ser suicidamente ingénuos.

Que queiramos ser livres e prescindir de tutelas, está certo. Mas irresponsáveis, não! E o uso e abuso que esse cinema está a fazer da liberdade que lhe demos é uma forma nem sequer muito sofisticada de fazer da nossa democracia, no plano da ocupação de lazeres do público, uma irresponsabilidade ingénua, que acaba traindo as suas responsabilidades maiores, consentindo o progressivo envenenamento do seu mais precioso património, que é a moral e a cultura do seu povo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1335">Tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Louro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vítor Louro (PCP)" page-start="1335">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Venho juntar a minha voz à do orador do Partido Socialista que falou antes de mim e que se referiu a alguns aspectos que assumem as formas desestabilizadoras neste país. Vou referir-me à actuação do Ministério da Agricultura e Pescas.

Estamos em plena época de sementeiras. Nos campos do. Sul do País, os trabalhadores entregam-se com denodo aos árduos trabalhos correspondentes, realizando com decisão :e perseverança a sua tarefa.

Era já passado o perigo resultante do processo das desocupações, que a reacção desejava fosse um processo beligerante. Mas não foi, graças à elevadíssima consciência de que os trabalhadores deram prova mais uma vez. Os trabalhadores devolveram essas terras, através da análise caso a caso, o que permitiu desmascarar muitas das reclamações apresentadas pelos agrários. Agora não há na área da Reforma Agrária um só hectare que esteja indevidamente ocupado, Srs. Deputados!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="1336">E não só ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="375" speaker-name="Vítor Manuel Ribeiro Constâncio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vítor Constâncio (PS)" page-start="1336">Os comunistas.</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1336">Srs. Deputados: As leis foram violadas porque estabelecem que em qualquer caso a atribuição das áreas de reserva não pode ser feita com prejuízo da viabilidade económica das unidades colectivas.

Além disso, a maior parte dos pedidos de reserva foram feitos fora do prazo e das condições que a lei estabelece. E, ainda por cima, fazendo tábua rasa da disposição que não permite dar reserva àqueles que manifestamente sabotaram a economia ou mantinham as terras incultas ou subaproveitadas.

O programa do Governo também foi violado, porque, ao contrário do que ele estabelece, que vemos nós fazer ao Sr. Ministro Barreto?

Em vez de "elevar significativamente a contribuição da agricultura para satisfação das necessidades alimentares", como enuncia por objectivo o Programa do Governo, o Sr. Ministro manda que centenas de trabalhadores suspendam as sementeiras, para que as terras sejam entregues aos agrários. Ao mesmo tempo, revoga a portaria que permite a distribuição compulsiva dos trabalhadores para herdades subaproveitadas, alegando que a terra já não está nas mãos dos agrários. A resposta dos agrários, que ainda em grande parte têm as terras nas suas mãos, a começar por aqueles que estão a recuperar terras que são dos trabalhadores, como é o caso de João Maria Palma Cano, é inequívoca: despedimentos em massa, dizendo: a terra é minha, aqui não quero trabalhadores".

Em vez de, como diz o Programa, "elevar significativamente a contribuição da agricultura para a melhoria da dieta", recomenda à população que coma os restos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="1336">Não disse isso nesse contexto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="1336">Não disse só isso.</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1336">Foi o Sr. Ministro da Agricultura que disse isto.

E, não satisfeito, como não disse só isto, dá cobertura ao Instituto dos Cereais quando está claramente denunciado ser este organismo responsável não só por não distribuir semente seleccionada, como por deixar apodrecer toneladas e toneladas de cereais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="1336">Hei ...</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1336">Nós também dizemos cheio ... Em vez de "criar condições que assegurem a participação dos trabalhadores do sector no planeamento e contrôle</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Unia voz do PS(r)" page-start="1337">O que para aí vai!</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1337">Em vez de planear "as acções a empreender no quadro da Reforma Agrária" (como diz o Programa do Governo), cria situações de facto e sem qualquer planeamento. Mais ainda: o planeamento feito sob a direcção do seu antecessor, que permitia, de acordo com o Programa elo Governo, realizar a Reforma Agrária de forma programada, esse planeamento pô-lo de parte, ao ponto de organismos do MAP, como o Centro Regional de Reforma Agrária de Bera, considerarem gorada a esperança de novas expropriações. É uma afirmação também oficial.

Em vez de ",regulamentação e efectivação do direito de reserva", que o Programa anuncia, o Sr. Ministro quer entregar a terra aos agrárias:, violando o estabelecido na lei, e apenas dando ordens aos trabalhadores.

Em vez de criar um serviço de extensão .rural (prato foi-te do Programa do Governo para o sector), o Ministro, por proposta do secretário António Campos, liquida, de uma penada, o serviço que já existia o - SADA -, e que, melhor ou pior, era dos únicos serviços operacionais do MAP, com um corpo de técnicos dedicados e que cumpria os seus objectivos num esforço evidente e comprovado por milhares de pequenos agricultores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1337">Já passaram os dez minutos, Sr. Deputado ...

Mas pode conc4uir.</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1337">E tudo isto tem sido feito criando um clima de grande tensão no Alentejo, utilizando sistematicamente a GNR. Assim o Governo tem obrigado ume, força militar a cumprir ordens absolutamente ilegais. Que os responsáveis atentem bem na gravidade de semelhante situação, e que se lembrem que para as desocupações não foi preciso a intervenção de nenhum militar armado.
Terá isto a ver com o facto de o novo Secretário de Estado da Estruturação Agrária ser um técnico de família latifundiária expropriada, que tem posto os seus conhecimentos ao serviço do capital e contra a Reforma Agrária? E terá isto a ver com o convite para dirigir o Gabinete de Planeamento a um homem como o engenheiro Mariano Feio, que é o exemplo acabado do grande agrário, também expropriado? É caso para ficarmos na expectativa de quem irá presidir o Instituto de Gestão Fundiária ...

Srs. Deputados: O Governo constitucional tem um compromisso perante esta Assembleia que assumiu quando aqui trouxe o seu Programa. Os seus Ministros não podem, portanto, realizar, com o nosso consentimento, uma política oposta a esse Programa. Por isso, juntando a nossa voz à de dezenas de milhares de trabalhadores, que ecoou nos campos do Alentejo durante o fim de semana, exigimos que o Ministério do, Agricultura considere as medidas que pretendeu impor; exigimos que o Ministério não prossiga com a sua política contra os trabalhadores, contra a Reforma Agrária; exigimos que o Ministério cumpra as leis e a Constituição e honre os compromissos que assumiu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1337">Quem deturpa e deforma não pede exigir nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. )Presidente" page-start="1337">Tem .ª palavra o Sr. Deputado Luís Ramires.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="U Sr. Laís Ramires (CDS)" page-start="1337">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As indústrias do petróleo, dos automóveis e dos ordenadores electrónicos são por muitos consideradas as três maiores, à escala mundial.

Em Portugal estão a instalar-se a do petróleo e a electrónica, mas, quanto à dos automóveis, é de admitir que houve uma regressão. dotal sobre o já feito.

A lei que instituiu as linhas de montagem nacionais teve em vista: criar o emprego; desenvolvei- a indústria nacional, compelindo os montadores à incorporação progressiva do produto nacional; economizar divisas.

Verificou-se porém: as linhas de montagem exigirem pouca mão-de-obra; ter sido desvirtuada a contagem. das incorporações, incluindo transportes nacionais, seguros, salários, gastos gerais, reintegrações, etc.; terem os importadores conseguido das entidades competentes que a contagem das incorporações recomeçasse sempre que surgisse um modelo novo; não terem, consequentemente, e mesmo com a fixação de mínimos, as incorporações nacionais ultrapassado as percentagens mais baixas; ter sido exagerado o preço das montagens e das incorporações nacionais, o que fez resultar apreciavelmente mais caros os automóveis montados em Portugal do que os montados na origem, mesmo com a redução de direitos que provocaram; serem pouco encorajadores os resultados obtidos pela .pequeníssima economia de divisas que acarretaram, que foi pouco mais de metade do valor nacional incorporado.

Alegaram os montadores: custos muito elevados das peças importadas em regime CKD; embalagens caras, de manutenção e devolução muito dispendiosas ou mesmo não compensadoras; irregularidades no abastecimento CKD provenientes de dificuldades próprias, das fábricas-mãe, por motivo de grevas, faltas ocasionais de peças e conjuntos originários de outros fabricantes e mudanças de modelo; peças e conjuntos credita-os .por preços mínimos quando a sua incorporação não acarretasse sensíveis vantagens aduaneiras; má dualidade, grandes atrasos e intermitências não previsíveis e fortemente entorpecedoras nas entregas do produto nacional; prejuízos injustos, resultantes da fixação de percentagens mínimas de incorporação, dependentes de factores que não puderam dominar; avultadas despesas com as instalações amortizações, manutenção, adaptações e transformações que foram sendo necessárias; encargos apreciáveis com a fiscalização aduaneira a manter em permanência nos entrepostos criados nas linhas de montagem; e foi assim que alguns preconizaram entrar-se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1338">Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Marques, para pedir esclarecimentos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="1339">Sr. Deputado: Eu gostava de lhe pôr uma ou duas questões em relação à sua intervenção, mas não posso deixar de referir as suas últimas palavras no que diz respeito ao fabrico de camiões e tractores. Isto para lhe dizer que, se não se avançou já na realização desses objectivos, não foi por culpa dos trabalhadores, mas sim por culpa do patronato, e até por culpa do próprio Governo, que não avança com aquilo que estabeleceu no seu Programa.

Ainda há poucos dias o grupo parlamentar do meu partido recebeu as trabalhadores da Metalúrgica Duarte Ferreira, que vieram aqui, mais uma vez, expor a sua situação relativamente à reconversão da empresa e à possibilidade de nela se ,proceder ao fabrico de camiões, tractores e máquinas agrícolas.

Relativamente à sua intervenção, eu gostaria, em primeiro lugar, de lhe perguntar: por que é que não referiu, quanto à indústria automóvel em Portugal, que a situação que hoje existe é fundamentalmente uma herança que nos vem do tempo do fascismo, uma herança da entrada das multinacionais em Portugal e da impossibilidade real de sermos independentes no fabrico de veículos automóveis'?

Em segundo lugar, pergunto por que é que o Sr. Deputado não referiu o facto de nós podermos avançar para a construção de transportes colectivos?

Gostaria ainda de lhe, fazer uma pequena referência, entre as muitas que haveria para fazer, relativamente ao aço que se fabrica em Portugal. De facto, Sr. Deputado, o aço que é feito pela Siderurgia Nacional não serve neste momento. para fabricar os tais 64 % das matérias-primas necessárias ao fabrico do automóvel que o Sr. Deputado referiu. É pura e simplesmente ilusório referir-se o Sr. Deputado a isso, até porque nem sequer há infra-estruturas montadas em Portugal que permitam, de imediato e a curto prazo, avançar para a construção sistematizada de veículos ligeiros de transporte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1339">Pode responder, Sr. Deputado Luís Ramires.
</utterance>
  <utterance speaker-id="280" speaker-name="Luís Esteves Ramires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Ramires (CDS)" page-start="1339">Sr. Deputado: Respondendo à sua primeira pergunta, devo dizer-lhe que ninguém está autorizado a pensar que eu não estou de acordo consigo. Os males das, linhas de montagem que referi é evidente que vêm desde a origem, vem de antes do 25 de Abril.
Quanto à segunda questão, eu peço-lhe que repita, se puder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="1339">A minha segunda questão era .para lhe recordar que, relativamente à sua intervenção, me pareceu não ter feito qualquer referência aos transportes colectivos, limitando-se a fazer referências a camiões e tractores, não tendo feito inclusivamente referência 'a outro equipamento que. é necessário para a exploração agrícola.
</utterance>
  <utterance speaker-id="280" speaker-name="Luís Esteves Ramires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Ramires (CDS)" page-start="1339">Não percebo a sua pergunta, porque, quando me refiro a camiões, é evidente que me refiro a châssis que podem ser adaptados a transportes colectivos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1339">Estamos esclarecidos quanto aos châssis?
Parece-me que. sim.

Tem a palavra o Sr. Deputado Benjamim Leilão, também para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="87" speaker-name="Benjamim Nunes Leitão Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Leitão Carvalho (..PS)" page-start="1339">A intervenção do Sr. Deputado deixou-me várias dúvidas, quer pela largueza da sua exposição sobre o automóvel, quer porque me parece que na mesma exposição havia pontos em desacordo.

Referia o Sr. Deputado que a mão-de-obra aplicada na indústria automóvel altamente especializada e eu pergunto-lhe como é que pode garantir que a mão-de-obra utilizada nas nossas linhas de montagem se pode considerar- efectivamente uma mão-de-obra especializada.

Em segundo lugar, pergunto-lhe se não teriam sido as foras elo capital que, ao instituírem as linhas de montagem, que já tinham o seu fim marcado para. 1979, nada fizeram para desenvolver e aperfeiçoar o trabalho já aí desenvolvido, o que levava a pensar e a dizer que uma linha de montagem mais não era do que um trabalho de alfaiate em ritmo industrial era quase coser peças que vinham do estrangeiro.

Dizia também o Sr. Deputado que um dos aspectos que se punha era o problema das importações do CKD. Saberá por acaso o Sr. Deputado que os nossos industriais estão-se nas tintas .para evitar a saída de divisas, como é, por exemplo, o caso de caixas que vêm de França, que podem ser pintadas em Portugal por 12 000 e que são devolvidas a França, onde, para que sejam pintadas, pagamos 20 OOO$?

Dizia também o Sr. Deputado que queria aproveitar os trabalhadores do Nordeste Transmontano para fabricarem peças em regime artesanal. Por aquilo que eu conheço de automóveis, ponho certas dúvidas. Não se queira comparar a indústria de automóveis com a indústria de rádios transistorizados.

Ao fim e ao cabo, eu só pretendia dizer que convinha não virmos para aqui culpar o Governo de limitar a importação de componentes automóveis, porque não temos divisas para suportar isso, esquecendo que nada se fez neste país para desenvolver a indústria produtiva de componentes, os quais eram escamoteados, muitas vezes, com mão-de-obra e preços fraudulentos, nus componentes de incorporação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do 1PS" page-start="1339">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1339">
O Sr. Deputado Luís Ramires poderá responder, sucintamente, peço-lhe, porque estamos no limite do período de antes da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="280" speaker-name="Luís Esteves Ramires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Ramires (CDS)" page-start="1339">Parece-me que o Sr. Deputado devia ler com atenção, no Diário da Assembleia, a minha intervenção. Depois, terei muito prazer em trocar impressões consigo ou mesmo ouvir uma intervenção sua a este respeito.

Falou em mão-de-obra especializada, mas eu não falei nisso. É evidente que na fabricação de um automóvel há peças que tem de ser feitas por mão-de-obra especializada e há outras que podem ser feitas por analfabetos.</utterance>
  <utterance speaker-id="8" speaker-name="Agostinho Martins Do Vale" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Agostinho do Vale (PS)" page-start="1340">Está a sonhar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="87" speaker-name="Benjamim Nunes Leitão Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1340">Quanto aos males que afectaram e afectam as linhas de montagem, eu limito-me a referi-los e, se bem se recorda, eu falei nas duas partes: falei nas razões que apontaram os montadores para o não sucesso das linhas e falei nos vendedores dos automóveis, nas fábricas-mãe dos automóveis, que evidentemente defenderam sempre os ,seus interesses, e que, como disse, e bem, o Sr. Deputado, apesar de no meu entender terem feito mal, creditavam peças feitas em Portugal por valores ínfimos, quando, se viessem da origem, viriam muito mais caras.

Tudo isso é um conjunto de factores que eu tentei referir na totalidade e que levaram o sucesso das linhas de montagem quase a zero. Contudo, longe de mim considerar a tentativa feita para o arranque ela indústria automóvel com as linhas de montagem como uma tentativa que não se devesse ter feito. O que me parece é que devemos agora aproveitar o que está feito para tirar todo o proveito dessas linhas e evitar o mais possível a saída de divisas.

Disse.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1340">Está encerrado o período de antes da ordem do dia.
Vamos passar à
ORDEM DO DIA
Tem a palavra, para uma comunicação, o presidente da Comissão de Trabalho.

O Sr. Aires Rodrigues (PS):
Informação mensal da 3.ª Comissão
Iniciou a 3.º Comissão os seus trabalhos no dia 21 de Setembro de 1976, com. a constituição da mesa da referida Comissão. De então para cá e até esta data tiveram lugar nove reuniões. Destinaram-se estas reuniões, no essencial, a assegurar o expediente, a elaborar o regimento intervalo da Comissão e a programar os seus trabalhos, lendo em conta os projectos de diploma que por ela devem ser apreciados de imediato: projectos de lei n.º 5 7/I e 8/I e proposta de lei n.º 4/I.
O regimento interno da Comissão, do qual se junta cópia, foi aprovado na sua forma definitiva na 9.º reunião desta Comissão.

Foram constituídos dois grupos de audição destinados a recolherem dados, auscultarem as organizações dos trabalhadores e prepararem um relatório à Comissão, sobre os projectos de lei n.º 7/I e 8/I. O grupo de audição sobre o projecto de lei n.º 7/I e constituído pelos seguintes Srs. Deputados: Manuel

Pires (PS), Fritas Monteiro (PCP), Martelo de Oliveira (PSD) e Azevedo Vasconcelos (CDS). Compõem o 2.º grupo de audição para o projecto de lei n.º 8/I os Srs. Deputados Sérgio Simões (PS), Jerónimo Sousa (PCP), Amândio de Azevedo (PSD) e Narana Coissoró (CDS).

Diligenciou também a Comissão, através do Sr. Presidente da Assembleia da República, que fossem publicados pela imprensa estatizada, de imediato, os projectos de lei n.º 7/I e 8/I; no prazo de uma semana a publicação da proposta de lei n.º 4/I. Estas diligências efectuaram-se em seguida à 7.ª reunião da Comissão no dia 28 de Outubro de 1976.

Até à presente data não publicou a imprensa estatizada, com excepção de A Capital, os projectos de lei n.º 7/I e 8/I na sua versão integral, tendo o Sr. Presidente da Assembleia da República informado de que enviara novo ofício ao chefe de relações públicas da Secretaria de Estado da Comunicação Social solicitando a sua publicação.

Entendeu também esta Comissão, cone o acordo do Sr. Presidente da Assembleia da República, enviar à Secretaria de Estado da Comunicação Social uma fórmula única que precederia a publicação de qualquer projecto ou proposta de lei. Esta fórmula permitirá ao público identificar a origem dos diplomas e conterá também os prazos durante os quais as comissões de trabalhadores e as associações sindicais se poderão pronunciar, por escrito, ou solicitar à Comissão uma audiência.

Neste momento tomou lugar na bancada do Governo o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros (Medeiros Ferreira).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1340">Os Srs. Deputados Salgado Zenha e António Macedo estão convidados a ir à Rua de António Maria Cardoso, 20, aliás já vossa conhecida de outros tempos, mas agora por motivo de um pedido de comparência nos Serviços de Coordenação de Extinção da ex- PIDE/DGS, no dia 24 do corrente, pelas 15 horas, a fim de serem ouvidos nos autos de corpo de delito que correm seus termos contra Jaime Augusto Gomes da Silva, ex-inspector da ex-PIDE/DGS.
Alguma observação dos Srs. Deputados?
Pausa.
Estando estes Srs. Deputados de acordo em comparecer, suponho que a Assembleia também nada terá a opor.
Pausa.
Tomo o silêncio como assentimento.
Tem a palavra um membro da Comissão dos Negócios Estrangeiros e Emigração para a leitura do relatório sobre a proposta de aprovação do Tratado de Adesão de Portugal ao Conselho da Europa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="272" speaker-name="Francisco Antonio Lucas Pires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Lucas Pires (CDS)" page-start="1340">O relatório é o seguinte:

Tendo-se reunido lio dia 23 de Novembro, pelas 10 horas da manhã, para o efeito de se pronunciar sobre a proposta de lei n.º 8/l, que aprova o Tratado de Adesão de Portugal ao Conselho . da Europa, a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1341">Passamos às declarações de voto.

Tem a palavra o Sr. Deputado Aboim Inglês.

O Sr. Aboim Inglês (PCP):
Declaração de voto do Grupo Parlamentar

do Partido Comunista Português
O Conselho da Europa, fundado em 1949, é uma criação da guerra fria e, malogrado a influência que sobre ele possa ter exercido o processo de desanuviamento em curso na Europa, mantém a sua natureza de bloco político de uma parte dos Estados europeus que se opõe a outros Estados europeus, isto é, uma "Europa mutilada" dentro da lógica do passado e não do futuro.

O Conselho da Europa tem como objectivo, expresso (artigo l .º do Estatuto) " realizar uma união mais estreita entre os seus membros" e, nomeadamente pelas atribuições do seu Comité de Ministros (artigo 15.º), a "adopção pelos Governos de uma política comum em relação a questões determinadas, de âmbito bastante lato o que tudo confere tendencialmente às suas decisões um carácter objectivamente vinculatório, mormente para pequenos países, como o nosso, em situação de dependência económica de grandes</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. :residente" page-start="1342">Vamos entrar na discussão na generalidade, nos termos da alínea j) do artigo 164.º da Constituição, do artigo único da proposta de lei n.º 8/I, ou seja, a aprovação do instrumento de adesão de Portugal ao Conselho da Europa.

Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Rodolfo Crespo, tenho um problema a pôr-lhes: como sabem, temos sempre o nosso intervalo, mas desta vez havia certa conveniência em não o termos. Assim, se os Srs. Deputados estivessem dispostos a fazer um sacrifício, o que só lhes fica bem, prescindiríamos do habitual intervalo, em virtude de o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros não poder intervir amanhã por estar ocupado com ú visita do Chefe do Governo Espanhol, a qual poderá ultrapassar a nossa hora regimental.

Creio bem que todos estarão de acordo em fazer este pequeno sacrifício.
Pausa.
Tem então a palavra o Sr. Deputado Rodolfo Crespo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="349" speaker-name="Rodolfo Alexandrino Suzano Crespo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rodolfo Crespo (PS)" page-start="1342">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Traz hoje o Governo à aprovação desta Câmara o Tratado de Adesão de Portugal ao Conselho da Europa, dando seguimento à política de aproximação e de integração do nosso País na Europa democrática. Esta política, Sr. Presidente e Srs. Deputados, foi calorosamente, saudada pela esmagadora maioria deste hemiciclo na altura em que o Sr. Primeiro-Ministro apresentou o Programa do Governo a esta Assembleia. É, pois, dia de júbilo o que viremos hoje.

Durante os longos anos em que, no nosso país foram espezinhados os direitos do homem e as liberdades fundamentais, durante os longos anos sem que nos foi negado o direito de livremente escolher os nossos governantes, o Conselho da Europa abriu as suas portas àqueles que se bateram para que neste país não houvesse súbditos mas sim cidadãos e para que a liberdade fosse a realidade quotidiana de um povo maior que tinha o direito de construir o seu futuro na solidariedade livremente assumida. E assim pôde o actual Primeiro-Ministro e meu camarada Mário Soares em 1970, entes, pois, do 25 de Abril de 1974, subir à tribuna internacional prestigiada que constitui a Assembleia Parlamentar do Conselho da Europa, para daí denunciar as arbitrariedades de um poder ilegítimo e usurpador que no Portugal de então amordaçava o nosso povo.

Com efeito, o Conselho da Europa foi criado a fim de salvaguardar e promover os princípios que são o património comum dos seus membros: os direitos do homem, as liberdades fundamentais, o direito a eleições livres por escrutínio universal e secreto, enfim, - os valores, pelos quais .todos os democratas deste país se bateram, antes e depois do 25 de Abril, cada vez que eles se encontravam vilipendiados ou ameaçados. E nunca o Conselho da Europa se afastou da defesa destes princípios: nem no caso português ou no caso espanhol, nem no caso grego. Lembro aos Srs. Deputados que enquanto Portugal só hoje é admitido, a Espanha não é membro por não viver em democracia e a Grécia teve de abandonar o Conselho em 1970, quando nesse país se instalou uma' ditadura militar-fascista, e só foi reintegrada em Novembro de 1974, uma vez derrubado o regime militar e asseguradas as liberdades através de um governo constitucional saído de eleições livres.

A adesão de Portugal ao Conselho da Europa constitui, assim, a consagração da luta travada pelas forças democráticas no nosso país e o reconhecimento pela Europa do regime de direito que hoje se vive em. Portugal. E esse reconhecimento será também a solidariedade activa de todos os membros do Conselho pela consolidação das nossas conquistas democráticas e, reciprocamente, a nossa solidariedade para com as conquistas democráticas dos nossos parceiros.

E solidariedade no Conselho da Europa, Sr. Presidente e Srs. Deputados, não é palavra vã, antes se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1343">Tem a palavra o Sr. Deputado Theodoro da Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="265" speaker-name="José Theodoro De Jesus Da Silva" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Theodoro da Silva (PSD)" page-start="1343">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Governo, ao pedir a esta Assem-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1345">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Emília de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Maria Emílio de Melo (PS)" page-start="1345">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro: A aprovação pela Assembleia da República do. instrumento de adesão de Portugal ao Conselho da Europa marcará mais uma data histórica para a povo português. Simbolizará o encontro de Portugal consigo próprio no espaço geopolitico que sempre deveria ter sido o seu e que, pode dizer-se, foi alienado desde os primórdios da nassa história.

Este povo que descobriu outros povos começa, pela primeira vez, a descobrir-se, não só no reconhecimento do seu real espaço geográfico, mas também cultural. Vivendo sempre para fora de si mesmo, nunca procurou buscar nele a sua própria identidade, definir a sua personalidade em função não de outros povos ou espaços, mas sim do que é e do que quiser ser, isto é, obter as condições para viver de forma permanentemente criativa, e não sob o peso de um facto, que não é mais do que submeter-se ao desenrolar aleatório dos acontecimentos, impotente para os dominar.

Se tivemos e temos alguns poetas, romancistas, pintores, músicos ou até cientistas de alta craveira, eles são acontecimentos efémeros, não ,tem continuadores, não fizeram escolar, mais grave ainda, na maioria dos casos atingiram o nível que os distinguiu. - ou distingue fora do seu país, como se de corpos estranhos se tratasse e naturalmente fossem repelidos. Mesmo quando conseguimos alguma individualização, nomeadamente na arquitectura, ela registou-se quando a nossa história assinala o momento em que Portugal mais se virou e viveu para fora de si mesmo, a época dos Descobrimentos.

Mesmo no passado recende, terminado em 25 de Abril de 1974, quando quiseram impor aos Portugueses o isolamento do resto do Mundo, basearam esse sistema na mística "do Portugal multirracial e pluricontinental".

Temos vivida como um povo sem fronteiras, sem localização própria, não :sabendo onde está, logo não sabendo para ande quer ir.

Assim, em consequência desta indefinição, mais recentemente, guarda criadas as condições políticas para livremente podermos determinar as linhas de força gele deverão definir o nassa campa de actuação para o futuro, a solução apresentada como a mais progressista e de alternativa à saciedade que se pretende ultrapassar foi a de tentar a identificação directa ou indirecta de Portugal com o Terceira Mundo, tese esta que mal oculta o pensamento reaccionário e colonialista de privilegiar o nosso país nas relações com outros povos.

Na verdade, se essa identidade abstracta, designada por Terceira Mundo, carece da definição de um denominador comum que permita estabelecer o cdo de ligação entre os elementar que. ,e diz compô-la, esse só poderá ser encontrado no facto de, na generalidade, esses países terem todos sofrido processos de descolonização, pois outro não se encontra entre Estados tão diferentes cama aqueles que

integram os continentes asiático, africano e sul-americano: nem a história nem a cultura desses povos, em globo, permitem uma outra definição desse conjunto. Assim sendo, fácil é verificar que nem Portugal pertence ao espaço geográfico por onde se- convencionou espalhar a zona terceiro-mundista, nem foi um País colonizado, mas ,pelo contrária, foi uma potência colonialista.

É, pois, na Europa que devemos colocar as para podermos pensar-nos enquanto povo.

Só assumindo a nossa verdadeira identidade de europeus, com toda a carga histórica e cultural que tal comporta, isto é, aceitando o conhecimento real do povo que, somos, poderemos definir-nos em termos de futuro. Só sabendo donde vimos d(;. forma consciente, sem mistificações nem complexos de culpa, poderemos determinar para onde queremos ir. Só aceitando o país verdadeiro que somo,-, podemos desenhar o futuro real que desejamos.

Assim sendo, o Partido Socialista, se, por um lado, tem uma visão ecuménica, em matéria de relações externas, e prova disso é o facto de ter sido o então Ministro dos Negócios Estrangeiros e actual Primeiro-Ministro que, em altura oportuna, desenvolveu todo um conjunto de. actividades para que fosse possível a abertura de embaixadas em todos os países do (..este europeu, se e efectivamente, como dizia, somos partidários de uma política ecuménica, não seremos obviamente partidários de relações privilegiadas por questões ideológicas.

Sem complexos de qualquer tipo, assumimos o nosso passado histórico e cultural, bem como a nossa posição na Europa. Para construir um sonho jamais destruiremos um povo.

Reconhecendo quem somos, definindo a nossa personalidade, melhor definiremos a nossa individuali-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1346">Tem .ª palavra o Sr. Deputado Carlos Carvalhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="1346">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Conselho da Europa foi formado em Londres, em 5 de Maio de 1949, no tempo da guerra fria, tendo constituído um dos seus elementos.

Ultrapassando a capa formal e legal dos estatutos, o que de facto levou à criação do Conselho da Europa foi a necessidade de o imperialismo organizar uma frente ideológica e de pressão na opinião pública que, ultrapassando as rivalidades e contradições dos países signatários, formasse uma barreira ao avanço do socialismo, em face da movimentação popular do período do pós-guerra.

Há quem queira dar ao Conselho da Europa o estatuo de aferidor e guardião da democracia. A sua prática ao longo da sua vida desmente tais opiniões. O que se verificou ao longo da sua existência foi urna actividade. anticomunista e de propagação "dos valores espirituais e morais", suportes do modo ele produção capitalista.

Tal orientação está comprovada, entre outros factos, pelo convite feito à Turquia e à Grécia em 1949, com regimes que, mesmo no plano formal, estavam muito longe de serem democráticos, e estilizando um argumento claro: " Se se quer evitar que tombem sob a influência soviética ou árabe, é necessário trazê-los a Estrasburgo ou aos seus aliados da NATO! "
Também a sua atitude em relação a Portugal e à Espanha é muito sinuosa e ambígua. Estes países nunca pediram a adesão ao Conselho da Europa e, consultando a documentação. produzida par essa instituição, nunca encontrámos qualquer- condenação do fascismo e dos seus crimes. A omissão é a regra e em muitos casos o Conselho da Europa lava as suas mãos como Pôncio Pilotos. No entanto, encontrámos, sim, várias intervenções ele parlamentares com elogios ao colonialismo português e à "firme defesa pelo regime fascista dos valores ocidentais".

Já após o 25 de Abril, o Conselho da Europa é muito mais claro. e concreto quanto a Portugal. De facto, quando o exemplo de Portugal poderia pôr em causa os monopólios europeus, o Conselho da Europa produziu alguns documentos de descarada ingerência na nossa vida. interna, mostrando-se muito preocupado com as liberdades em Portugal, como nunca o tinha feito durante o fascismo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="1346">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1346">A sua coroa de glória, sempre relembrada quando se quer provar a sua fidelidade prática aos valores da democracia, é a saída da Grécia após o golpe dos coronéis.

Mas é bom que se saiba que tal se deve fundamentalmente à atitude da Holanda e aos socialistas franceses, depois de muitos debates e conciliações. ,O Conselho da Europa procura agora acertar o passo, aparecer com urna nova cara, em face da nova correlação de forças, em face do desanuviamento, mas não perdeu o seu espírito.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pela sua origem, pela sua prática, pela sua atitude após o 25 de Abril e ainda pelo facto de a adesão ao Conselho da Europa não ser um acto isolado, mas sim um vector de uma política que, longe de diminuir os nossos laços tradicionais de submissão e dependência, ames os agrava, tal passo não poderia deixar de nos merecer as mais sérias reservas.

Na verdade, .ta'1 acto não é um acto isolado. No plano económico, por exemplo, não modificámos os nossos laços de dependência em relação à Europa e aos principais países capitalistas. O comércio ex-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1347">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos 1Lage (PS)" page-start="1347">Sr. - Presidente, Srs. Deputados: Embora não concorde com a análise histórica que o Sr. Deputado fez do Conselho da Europa, acho que é uma perspectiva perfeitamente dogmática e que não tem uma análise suficientemente dialéctica da situação. Eu só lhe queria perguntar o seguinte: diz o Sr. Deputado que o Conselho da Europa. foi um instrumento de guerra fria, foi uma arma na luta anticomunista, uma frente ideológica contra as forças progressistas. Creio que foi mais ou menos isto que disse. A pergunta é só esta, Sr. Deputado: considera que o Conselho da Europa ainda é esse instrumento de guerra fria, essa arma ideológica contra o socialismo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1347">Tem a palavra o Sr. Deputado Jaime Gama, também para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jaime Cama (PS)" page-start="1347">
O Sr. Deputado considerou que o relatório Gessner representava uma intromissão abusiva nos assuntos internos de Portugal. Certamente o fez na medida em que nesse relatório se referiam algumas situações menos consentâneas com os princípios democráticos vividos no nosso país antes do 25 de Novembro.

Queria perguntar ao Sr. Deputado se também considera uma ingerência abusiva nas assuntos internos de Portugal a condenação. que fez o Conselho da Europa da pseudoliberalização de Marcelo Caetano e a condenação, também feita nessa altura, sobre as violações das direitos humanos em Portugal.

Em segundo lugar, queria saber qual a opinião do Sr. Deputado sobre o posição do Partido Comunista italiano em relação ao Conselho da Europa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1347">Nem sequer lá está! É perguntar ao Berlinguer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1347">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Costa, também para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="143" speaker-name="Fernando Jose Da Costa" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Fernando Costa (PSD)" page-start="1347">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostava de perguntar ao Sr. Deputado Cantos Carvalhas em que medida é que a adesão de Portugal ao Conselho da Europa prejudica os acordos de Helsínquia.

Em segundo lugar, gostaria que me esclarecesse em que medida é que a adesão de Portugal ao Conselho da Europa agrava os laços de dependência económica. E permito-me perguntar se o Sr. Deputado Carlos Carvalhas desconhece que as resoluções do Comité de Ministros exigem a unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1347">Há mais algum pedido de esclarecimento?
Pausa.
Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Carlos Carvalhas.</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="1348">
O Sr. Deputado Carlos Lage afirmou que a minha análise era uma análise dogmática. É uma opinião. Mas dogmática é a afirmação de quem, sem se ter baseado em estudo elos textos produzidos pelo Conselho da Europa, a faz aqui nesta Assembleia da República. Ideia dogmática, ideia mais cega, porque o pior dos cegos é aquele que não quer ver.

Ora, o que se passa é que o Conselho da Europa mantém ainda o mesmo espírito, até pela composição, que e uma composição conservadoras socialistas e comunistas são minoritários, ultraminoritários, os comunistas italianos não têm estado presentes no Conselho da Europa por razões que certamente conhece, os comunistas franceses têm três elementos, os socialistas são minoritários. O peso é, pois, extremamente conservador.

Se V. Ex.ª tivesse assistido à discussão sobre a situação em Espanha ou na África do Sul, com curteza não teria feito a afirmação que fez e corroboraria muitas afirmações que aqui produzi. Para que este diálogo não seja um diálogo de surdos, iterei muito prazer em facultar-lhe a documentação, pois tenho quase a certeza de que a desconhece.

Em relação ao Sr. Jaime Gama, quanto às recomendações do Conselho da Europa sobre a pseudoliberalização de Caetano, recordo-lhe e também lhe posso fazer chegar documentação que tenho a impressão que não leu ou desconhece- que o Conselho da Europa tem posições muito dúbias em relação à pseudoliberalização de Caetano. Pelo contrário, há uma declaração em que se fazem elogios à actividade. de Marcelo Caetano, inclusivamente á descolonização, e há uma intervenção do Deputado italiano Bettioli, amigo de Marcelo Caetano, que é francamente elogiosa. Também lhe poderei facultar esta documentação, se assim o quiser.

Em relação ao Sr. Deputado Fernando Costa, que me fez a pergunta acerca de a adesão prejudicar os acordos de Helsínquia, eu lembro que para nós a Europa não é a Europa dós oito ou dos dezanove, com a inclusão agora de Portugal, mas a Europa dos trinta e quatro. Esse é que é o espírito de Helsínquia. E em relação aos laços de dependência económica, não são só as decisões por unanimidade, são os factos. E senão, compulse os dados do comércio externo e verifique duo a nosso dependência em relação à Europa, longe de ter diminuído, se tem agravado, não só em ralação u Europa dos monopólios como à dos países capitalistas, e essa dependência não é só uma dependência em relação ao comércio externo, e também uma dependência financeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1348">Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Godinho de Matos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="337" speaker-name="Nuno Maria Monteiro Godinho De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Godinho de Matos (PS)" page-start="1348">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No cumprimento do seu Programa, o Governo Constitucional aderiu, em Setembro passado, ao Conselho da Europa. Acto formalizado através ela entrega do instrumento de adesão pelo Ministro dos Negócios Estrangeiros do Governo português.

Na realidade, a Constituição estabelece dois processos diferentes regulamentadores da aprovação ele tratados ou acordos internacionais.

Um, previsto na alínea j) do artigo 164.º, atribui à Assembleia da República competência para aprovar os tratados que versem matéria da sua exclusiva competência legislativa e, entre outros, os tratados chie regulem a adesão de Portugal a organizações internacionais.

Outra forma ele realizar ou estabelecer tratados e acordos internacionais encontra-se estatuída na alínea c) do artigo 200.º da Constituição de 1976, onde se concede ao Governo competência para aprovar os tratados que não selam da competência exclusiva do Conselho da Revolução ou que não tenham sitio aprovados pela Assembleia da República. Compete agora à assembleia da República, para se dar cumprimento ao disposto na alínea j) do artigo 164.º da Constituição, pronunciar-se sobre a aprovação levada a cabo pelo Governo, a fim de que a lei formalizadora, no direita interno, da entrada ele Portugal para o Conselho da Europa seja apresentada a S. Ex.ª o Sr. Presidente da República para ratificação e promulgação.
Sr. Presidente e Srs. Deputados: Esta Assembleia é, assim, chamada a pronunciar-se sobre se Portugal deve ou não continuar a ser membro do Conselho

da Europa. Em nosso entender a resposta é, evidentemente, positiva e vamos tentar passar a sua justificação.

Embora se trate de uma discussão na generalidade, parece-nos indispensável recorrer a alguns artigos dos estatutos do Conselho da Europa para melhor se apreenderem as funções desta organização.

Das diferentes alíneas do artigo l.º resulta que o escopo determinante ela actividade elo Conselho é a obtenção, de urna união mais estreita entre os vários países membros, procurando favorecer o seu progresso económico e social; a prossecução destes objectivos será alcançada através da realização de acordos e de acções concertadas nos seguintes domínios: económico, social, cultural, científico, jurídico e administrativo.

Como pano ele fundo para todos os empreendimentos que se desencadeiem como regra de ouro, constante em todas as deliberações do Conselho, encontramos a salvaguarda dos direitos do homem e das liberdades fundamentais, apoiada no instrumento que é o reconhecimento expresso do primado do direita.

Julgamos que estes princípio são totalmente compatíveis com o título o da parte I da Constituição ele 1976, e, se se verificarem quaisquer dúvidas, elas deverão ser eliminadas pela integração expressa realizada pelo n.º 2 do artigo 16.º da Constituição da Declaração Universal dos Direitos do Homem, como norma interpretativa ele toda a parte r da Constituição.

Quanto à referência ao primado do direito, parece-nos ser ela um complemento lógico e útil a regra elo artigo 3.º, n.º 4; da Constituição, segundo a qual o Estado se fundamenta na legalidade democrática, habilitando, deste modo, o intérprete a um julgamento mais preciso sobre o conteúdo dos princípios constitucionais.
Não ignoramos que algumas vozes se irão levantar dizendo que a adesão ao Conselho da Europa aliena a independência do País, dado que a soberania do Estado fica enfraquecida pela participação numa organização supranacional, embora ele momento se lhe</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1350">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1350">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro: Os descobrimentos portugueses e o pensamento de Galileu deram ao homem do Renascimento a noção exacta da sua forma de inserção no Universo. A revolução industrial contribuiu poderosamente para a mútua aproximação de todas as comunidades, através do desenvolvimento dos meios de transporte e comunicação social. O início da exploração do espaço, a crescente quantificação dos dados da economia mundial, o perigo do aniquilamento através de uma catástrofe nuclear ou da destruição das condições ecológicas possibilitam à humanidade contemporânea uma crescente consciência da natureza comum do seu destino. Um sentimento comunitário nascente é já hoje um fenómeno sociologicamente palpável no âmbito das relações internacionais. Por ora ainda apenas em planos sectoriais e desligados entre si, é todavia um facto que membros destacados da comunidade internacional reconhecem as vantagens da cooperação. De uma interacção mutuamente proveitosa vão surgindo a possibilidade e o hábito de equacionar posições no plural.

Mas até ao dia longínquo em que o género humano terá constituído essa república mundial que racionalistas do século XVIII idearam bancada na livre vontade de todos os povos da Terra para em nome deles governar na justiça e na paz, quantos holocaustos, quanta opressão, quanto desperdício de recursos naturais limitados esperam ainda à Humanidade nas curvas do seu dever histórico?

A bipolarização do planeta devido à rivalidade entre as duas superpotências e a divisão norte-sul entre países ricos e pobres atrasam indefinidamente o funcionamento das Nações Unidas como um embrião de verdadeiro governo mundial. As experiências de poder supranacional têm, pois, de fazer-se a uma escala mais reduzida e com objectivos restritos. O declínio da soberania torna-se assim mais aceitável para os Estados que dela parcialmente se despojam.

No espaço europeu, o Conselho da Europa é a mais antiga das organizações políticas e aquela cuja composição permanece mais ampla. Em vinte e sete anos decorridos sobre a sua constituição, não se alteraram os seus objectivos fundamentais: agir em prol de uma mais estreita unidade europeia, melhorar as condições de vida e desenvolver os valores humanos na Europa, defender os princípios da democracia parlamentar, do império do direito e do respeito pelos direitos do Homem. Aberta a todos os Estados que respeitam na prática estes princípios, aceita agora a adesão de Portugal como 19.º Estado membro.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não foi sem emoção que, integrando urna deputação desta Assembleia, presenciei em Setembro último o içar da bandeira portuguesa ao lado das dos restantes dezoito países membros em frente da sede do Conselho da Europa, em Estrasburgo, enquanto soavam os acordes do hino da Europa - a abertura da "Ode à alegria" da 9.º Sinfonia de Beethoven.

Naquela simples mas significativa solenidade encerrava-se, por assim dizer, um. ciclo multissecular e extra-europeu da nossa história, para outro se abrir, marcado pelo regresso ao Velho Continente, que serviu de berço à nossa nacionalidade.

Também agora aqui, na iminência de um voto desta Assembleia cujo sentido não sofre dúvida, vemos todos nós materializar-se mais um ponto fundamental na viragem da nossa história, fruto da vontade de um povo livre; a edificação de um regime político democrático consubstanciou-se nesta Sala pela aprovação da Constituição, ,pelo início dos trabalhos desta Assembleia, pela tomada de posse do Presidente da República. Mas com estes actos históricos não se encerram definitivamente apenas cinquenta anos de ditadura: foi todo um capítulo longo de séculos de grandezas e misérias ultramarinas que se fechou, para abrir um outro, marcado pelo retorno de Portugal ao Velho Continente, sua matriz e doravante seu projecto. A aprovação pela Assembleia da República do Tratado de Adesão de Portugal ao Conselho da Europa enfileira, pois, com aqueles outros actos de transcendente relevância, franqueando com eles novos horizontes ao povo português.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A forma catastrófica como decorreu a descolonização da grande maioria dos territórios administrados pelo nosso país demonstra o carácter ilusório das crenças que erigiam Portugal em placa giratória entre os países industrializados e o Terceiro Mundo. As grandes afinidades e os laços históricos que a este nos ligam constituem, sem dúvida, uma riqueza sem par do nosso património cultural, que cumpre respeitar e fazer frutificar em iniciativas concretas, para bem da paz e do progresso da Humanidade. Mas isso não nos</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1351">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1351">Ao aderir ao Conselho da Europa, ao pretender revigorar as suas ligações com as Comunidades Europeias, Portugal opta oficialmente por uma solução chie um milhão de portugueses de há uma quinzena de anos a esta parte de antemão referendaram. É doravante dentro dos limites do continente europeu e em comunhão com os outros povos europeus livres que o nosso destino se há-de concretizar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1351">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1351">Ao escolher, Portugal .não escolhe uma Europa imutável nos termos em que hoje a conhecemos; antes atenta nas enormes potencialidades deste espaço que vai dos Açores e da Madeira ao Bósforo, ao rio Elba e á Escandinávia para, com base nos valores da liberdade, da igualdade e da solidariedade, construir pela via das reformas sucessivas uma sociedade desalienada e jovem, capaz de contribuir decisivamente para que sejam superados por vias pacíficas e progressivas os tremendos problemas que o atraso, a desigualdade, a insegurança e a ambição suscitam à Humanidade. a caminho do ano 2000.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Medro Roseta (PSD)" page-start="1351">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1351">Quando refiro o rio Elba como limite geográfico, não ignoro o Acto da Conferência de

Helsínquia e o espírito que ele procurou traduzir.

Reconheço tão-só a ineficácia de muitos dos bons propósitos ali enunciados e exprimo a esperança de que a própria acção do Conselho da Europa - cuja Assembleia Parlamentar possui uma comissão para os países europeus não membros- possa constituir um apoio às forças democráticas que, abafadas pela força, persistem Intentes em países como a Checoslováquia, a Hungria, a Polónia e a própria URSS, as quais, no prazo de vida de uma ou de duas gerações, vencerão seguramente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1351">As esperanças da burguesia custam a morrer!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1351">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido social-democrata não regateia louvores ao. Governo quando este, pela sua acção, os mereça. Apenas

lamentamos que poucas sejam as oportunidades que para ;tanto nos tem sido proporcionadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1351">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1351">Foi por isso muito grata a ocasião que tive de, em reunião da Assembleia Parlamentar do Conselho da Europa, com a presença do Ministro dos Negócios Estrangeiros, Medeiros Ferreira, felicitar o Governo Português, em nome do meu partido, pela decisão de aderir ao Conselho da Europa, felicitação que sem reservas renovo, pois se trata efectivamente de um acto que se .inscreve na folha de serviços que o Governo pode apresentar ao País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1351">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1351">Este é um daqueles pontos em que é total a convergência entre o Partido socialista e o Partido social-democrata, que, no seu programa, aprovado faz hoje precisamente does anos, inscrevera a necessidade desta adesão e que, pela pessoa de dois dos seus Secretários de Estado no VI. Governo Provisório, deu um impulso decisivo à adesão de Portugal ao Fundo de Restabelecimento do Conselho ela Europa, a qual bem se pode considerar como preâmbulo da adesão ao próprio Conselho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1351">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1351">É, no entanto, com muna pena que, a par destas felicitações, não posso eximir-me a alinhar uma censura, de certo modo pesada.

Dos problemas sociais e do trabalho à educação e ao desenvolvimento cultural, da política de juventude á preservação e melhoramento do meio ambiente, do ordenamento do território à dinamização das autarquias locais, da reforma do ordenamento jurídico cá prevenção da criminalidade e ao. tratamento da delinquência, do estabelecimento de bases para uma política científica e tecnológica europeia ao estudo CIOS n 7GIOS de preservar a liberdade e a dualidade da imprensa, são inúmeros os sectores em que o Conselho da Europa se item notabilizado pela sua actuação. Nenhum, porém, tanto como o da defesa dos direitos e das liberdades fundamentais.

Em face disso, em face da nossa experiência ao longo de cinquenta anos de regime não democrático e também dos traumatismos sofridos no período gonçalvista, considera o Partido Social-Democrata que a adesão ao Conselho da Europa vê o seu significado muito robustecido pela assinatura a que em Estrasburgo se procedeu da Convenção Europeia dos Direitos do Homem, marco sem precedentes no plano de garantia internacional dos direitos e liberdades fundamentais.

A ratificação dessa Convenção constitui também uma exigência programática do nosso parido.

Mas logo a propósito da assinatura se levantaram dúvidas que, exprimi na Assembleia Parlamentar, em Estrasburgo, na presença do Sr. Ministro Medeiros Ferreira, e aqui nesta Assembleia, alguns dias mais tarde. Nada fora, com efeito, dito sobre se Portugal subscreveria à parte o artigo 25.º e o artigo 46.º da Convenção, formalidade essa necessária para que se abrisse: via de recurso individual por parte de qualquer cidadão português para a Comissão Europeia</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1352">Muito bem?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1352">Tem a palavra o Sr. Deputado Lucas Pires.
</utterance>
  <utterance speaker-id="272" speaker-name="Francisco Antonio Lucas Pires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Lucas Pires (CDS)" page-start="1352">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O CDS congratula-se com a adesão de Portugal ao Conselho da Europa e aproveita a presença do Sr. Ministro Medeiros, Ferreira para o felicitar, a ele, e ao Governo, porque embora seja cea-lo doe a glória, desta adesão é, nu fundo, glória do 25 de Abril, mais do que a glória do Governo socialista, a verdade e que poderíamos dizer, parafraseando Ortega Gasset, que também cada circunstância é ela própria e os seus homens.

Este ingresso no Conselho da Europa é, para nós, sinal do avanço ela democracia portuguesa, porque, digamos, de coe-to modo há um notariado - internacional da democracia e esta admissão no Conselho da Europa funciona como um reconhecimento da nossa própria evolução democrática.

Além disso, há um processo, democrático na Europa, do qual os próprios Estados são sujeitos.

Há a construir-se, na Europa, um império que se constrói- sem imperialismos talvez u único império que se constrói sem imperialismos. Um império que se forma a partir. ela federação de vontades livres das sociedades que o compõem, e é por isso também que, com particular regozijo e com um espírito de colaborar- num processo de determinação europeia, u CDS apoia esta iniciativa.

Diria ainda mais: que &amp; algum modo esta adesão ao Conselho (Ia, Europa é o instrumento de clarificação e de compleição da nossa própria constituição Política, funcionando de algum modo como uma compensação para a rigidez dessa Constituição e. para certo chauvinismo latente em múltiplas das Suas disposições as mais infelizes, naturalmente. Isso é sobretudo visível no momento em que v possibilidade. de recurso por Bodos os cidadãos portugueses a um tribunal europeu dos direitos do homem venha dar no fundo à justiça em Portugal uma largura e uma altura que ela nem sempre teve- duram este período conturbado que vivemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="1352">É falho!</utterance>
  <utterance speaker-id="272" speaker-name="Francisco Antonio Lucas Pires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1352">De facto, considero, e já foi Considerado por outros oradores, o Conselho da Europa como um instrumento das liberdades fundamentais. h por isso que não vejo razão nenhuma para se falar aqui da supranacionadidade. Penso até que a Europa do Conselho da Europa é sobretudo a Europa dos cidadãos. É mais do que a Europa dos interesses, mais do que a Europa dos poderes, a Europa das pessoas. E também por isso a vocação personalista do meu partido se sente particularmente ligada a esta opção

altera tomada proposta Assembleia. Além de que nós acreditamos também por isso lamentamos que não tenha aqui vindo já a Convenção Europeia dos Direitos do Homem- que a liberdade não é nada ele abstracto, mas é simplesmente uma federação de liberdades; que. a democracia não é nada de abstracto, mas é apenas uma federação de democracias; que a liberdade será tanto mais amplo quanto mais amplo for o espaço em que se pode exercer, e que então na Europa teremos, sim, verdadeiramente, as amplas liberdades não antes disso. É por isso que não estranhamos também que sejam os partidários do internacionalismo proletário que aqui invocam o nacionalismo contra o Conselho da Europa, que sejam justamente aqueles doe são partidários de unia direcção única do movimento socialista mundial, doe são ao mesmo tempo partidários ele uru isolamento das nacionalidades. Torna-se ¡;atente a partir deste momento qual é a estratégia que este esclarecimento visa, s,: Irão é uma. estratégia ele domínio. São aqueles que: trazem a Lisboa o Sr. Boris Ponomarev e que são partidários de um paternalismo dirigido a partir de fura que altura protestam pelo facto de Portugal se ligar, num sistema de trocas políticas, à própria Europa. É sintomático c~ claro ,cudo o que, com uma ilação concludente, se pode tirar dessas realidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1352">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="272" speaker-name="Francisco Antonio Lucas Pires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1352">Além disso, esperamos e fazemos um

crédito de. boa fé ao Governo, que, por exemplo, esta omissão de trazer aqui a Convenção dos Direitos do Homem e do Cidadão não tenha evidentemente nadar a ver, por exemplo, com o facto de até hoje ainda não ter sido publicado o relatório sobre as sevícias anteriores ao 25 de Novembro.

Nós congratulamo-nos ainda com esta opção, porque acreditamos que ela 1105 vai permitir aproximar dos nossos emigrantes. No fundo, essa nossa presença em Estrasburgo será um factor capaz de evitar uma desnacionalização larvada dos nossos emigrantes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1354">Tem a palavra o Sr. Deputado Jaime Gama.
</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jaime Gama (PS)" page-start="1354">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro: Os objectivos europeus da política externa portuguesa, que o Governo tem definido em consonância com o Presidente da República, vão ser claramente ratificados por esta Assembleia ao aprovar, em nome da vontade majoritária do povo português, a adesão de Portugal ao Conselho da Europa.

Desde a clandestinidade, o Partido Socialista é um partido europeu, no sentido em que sempre defendeu uma aproximação europeia do nosso país capaz de conciliar as exigências, da nossa independência nacional com os, valores económicos, sociais, políticos e culturais dos povos da Europa livre e democrática.

Em 17 de Abril de 1970, ao participar no debate que o Conselho da Europa promoveu sobre as violações dos direitos humanos em Portugal, e que o regime anterior não hesitou em classificar de ingerência nos assuntos internos, o actual Primeiro-Ministro, então no exílio, afirmaria: "Nós, democratas portugueses, queremos entrar na Europa porque pensamos que é esse o nosso interesse e também o da Europa democrática. Mas sabemos que não podemos - nem devemos - entrar enquanto a democracia não for restabelecida em Portugal. Sabemos que o Conselho da Europa se interessa por Portugal. É importante que assim seja. Porque o Conselho da Europa tem sido um defensor da liberdade e da legalidade democrática. Estamos por isso seguros de que quando o Conselho da Europa deseja ajudar Portugal não esquece que deve, ao mesmo tempo, ajudar a

democracia."

Hoje, que o fascismo não existe, que a democracia se encontra restabelecida no nosso país e que a sua consolidação é um facto irreversível, as palavras de

Mário Soares representam, e ainda bem, o testemunho de um passado que foi vencido pelo sacrifício e pela coragem dos democratas e do povo português. Ao entregar, em 22 de Setembro último, o instrumento de adesão de Portugal ao Conselho da Europa, o Ministro dos Negócios Estrangeiros deu sequência a um

ponto específico do Programa do Governo por que lutavam, desde há muito, os democratas e socialistas portugueses.

A adesão ao Conselho da Europa exprime a nossa vontade colectiva de realizar um projecto europeu. Mas significa igualmente o reconhecimento, por parte da comunidade democrática europeia, de que em Portugal existe hoje uma democracia representativa, onde os direitos e liberdades fundamentais encontram plena expressão no Estado de direito que a Constituição consagra.

Nunca o regime anterior foi admitido no Conselho da Europa, apesar de sabermos o modo como foi encarado por várias organizações e realizações internacionais, incluindo a Conferência de Helsínquia. Qualquer candidato a ditador em Portugal ou noutro país terá sempre a certeza de que o Conselho da Europa não admite no seu seio regimes antidemocráticos, como acontece com a Espanha e aconteceu com a

Grécia durante o período da ditadura dos coronéis. Pelas atitudes que tomou para com os regimes ditatoriais português e grego, pelas restrições que põe ao regime espanhol, pela sanção europeia que representa a qualquer ditadura, o Conselho da Europa merece a estima, o reconhecimento e a gratidão de todos os democratas e antifascistas. Não é, pois, dentro de uma óptica democrática ou de luta contra qualquer despotismo que se poderá justificar uma reticência, uma reserva, ou uma oposição de princípio ao valioso contributo dado pelo Conselho da Europa na luta

contra as violações dos direitos humanos em vários países.

Ao defender a consolidação da paz fundada na justiça e na cooperação internacional e ao excluir do seu âmbito as questões relativas à defesa nacional, o Conselho da Europa não pode ser acusado em termos simplistas e demagógicos de "criação da guerra fria". Ao gozar apenas de um mero poder de recomendação sobre os Governos dos países membros, e ao repudiar, sob qualquer forma, a teoria da soberania limitada, o Conselho da Europa não ó passível de ser considerado uma instituição supranacional com abusivos poderes de ingerência na vida dos Estados que dele soberanamente decidiram fazer parte. A adesão ao Conselho da Europa consubstancia o artigo 7.º da Constituição, quando este diz que Portugal deve reger as suas relações internacionais pelo princípio da "cooperação com todos os outros povos", tendo em vista a "criação de uma ordem internacional capaz de assegurar a paz e a justiça" entre os homens.

Apenas superpotências empenhadas; em impedir a afirmação da Europa no mundo dos nossos dias e forças políticas anacronicamente adversas à defesa dos direitos humanos poderão discordar das vantagens da entrada de Portugal para o Conselho da Europa. Em contrapartida, às forças democráticas e do socialismo democrático europeu competirá a tarefa de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1355">Tem a palavra o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros (Medeiros Ferreira)" page-start="1355">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É para mim um dever vir a esta Assembleia no momento em que é discutida a proposta de lei que diz respeito à aprovação da nossa adesão ao Conselho da Europa. A minha tarefa está decididamente facilitada pelas

intervenções da maior parte dos Srs. Deputados, independentemente dos partidos onde se filiam.

Não há dúvida de que o único partido que tomou uma atitude adversa a esta adesão, emitindo reservas que a mim próprio me surpreendem - embora já tenha

uma certa experiência de possibilidade de respostas singulares por parte desse partido (o que aconteceu, por exemplo, em questões relacionadas com a vida

democrática em Portugal)-, e o Partido Comunista Português. Não deixo, portanto, de referir que a maior parte dos argumentos e das considerações avançadas para justificar a entrada de Portugal no Conselho da Europa foram aduzidas pelos Srs. Deputados de uma forma geral.

Não deixo, no entanto, de referir que para o Governo a entrada de Portugal no Conselho da Europa é, sem sombra de dúvida e embora se queira fazer pairar uma sombra, um dos maiores actos antifascistas dos Governos desde a Revolução do 25 de Abril.

É um acto antifascista e foi dentro desse espírito - e aí reside o erro do Partido Comunista em não querer acompanhar esse espírito - que Portugal, por

meu intermédio, discursou na Assembleia de Estrasburgo, imprimindo-lhe, exactamente e para não haver dúvidas, o espírito antifascista, que é, aliás, apanágio do Conselho da Europa.

Vir neste momento referir que o Conselho da Europa tem uma génese, relacionada com a divisão da Europa em blocos é, quanto a mim, manifestação de grande incoerência e, se me permitem, de um imobilismo realmente quase comovedor, de tão ingénuo que é.

Não há dúvida de que o Conselho da Europa é, neste momento, a expressão da Europa democrática, ou seja, daquela Europa baseada no respeito pela vontade popular e pela dignidade da pessoa humana. São, aliás, os pilares onde assenta a nossa Constituição e é no respeito por esses valores que uma civilização

se pode erguer.

Sc essa Europa democrática pode estar amputada, não é, decididamente, da responsabilidade dos países que informam, desde já, essa Europa democrática.

A Europa democrática está, penso eu, aberta a todos os países que venham a evoluir para um regime de instituições democráticas, onde o respeito pela vontade popular e pela dignidade humana e onde o acatamento das decisões tomadas por voto secreto seja um facto. Onde o Estado de direito impere e onde haja

pluralismo é evidente que a Europa democrática está aberta a qualquer país nessas condições.

A Europa pode estar amputada, mas não está amputada por culpa dos países democráticos. Eu acredito no futuro desta Europa democrática.

A minha política, naquilo que ela tem de estilo - como diria o Deputado do CDS -não é realmente da escola de Genebra. A minha escola principiou por ser a da Universidade de Lisboa, donde fui expulso. E aí, realmente, aprendi qual era, digamos, o grande impulso a dar a Portugal.

Nessa altura, o anti-europeísmo era apanágio, sobretudo, de uma direita arrogante, de uma direita opressora, de uma direita colonizadora, de uma direita estéril, que cavava a sua própria sepultura com os olhos no chão, sem saber o futuro e o grande dinamismo que a Europa poderá ainda ter.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e PSD" page-start="1355">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1356">Fala-se muito - e creio que foi a história recente destes dois anos que levou a essa incompreensão - de uma alternativa de Portugal no que diz

respeito à Europa e ao Terceiro Mundo. Essa alternativa, quanto a mim, não existe. Portugal é um país europeu e só concentrando energias na Europa poderá ter um papel no mundo; e também para se impor no concerto europeu terá de haurir forças fora da Europa.

Eu creio, aliás, que o movimento dos não alinhados acabará por olhar para a Europa democrática como uma alternativa real, como um interlocutor válido aos

problemas que, hoje em dia, afectam ,a maior parte desses países em vias de desenvolvimento. A Europa terá que dar resposta, por parcelar ou regional que

seja, aos problemas de alguns desses países e assim terá com certeza um futuro universal. Eu acredito que será essa a tendência geral da Europa democrática, consubstanciada, no caso presente, no Concelho da Europa - e então nós poderemos vir a Ter esperança de que as tensões que hoje em dia afligem o mundo possam vir a ser atenuadas, ultrapassadas e resolvidas, se não de uma forma, universal ao menos de uma forma regional transcontinental. Eu acredito que esse é o papel da Europa democrática e que nós, Portugueses, temos ainda um papel nessa construção

transcontinental de resposta a muitos dos problemas que afectam os países em vias de desenvolvimento ou do Terceiro Mundo.

15so significa que para nós a Europa não é estática e neste momento pouco interessa saber qual é o peso dos Deputados conservadores, dos Deputados liberais, dos Deputados sociais-democratas, dos Deputados socialistas e dos Deputados comunistas no Conselho da Europa ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="1356">E democratas cristãos!</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1356">E democratas cristãos, evidentemente. O que acredito é que esses partidos respeitam a vontade popular e que o trabalho dos partidos, como

o Partido Socialista, que acreditam no socialismo democrático, mais cedo ou mais tarde, fará com que essa Europa evolua para formas de socialismo democrático, sempre no respeito da vontade popular e no respeito da dignidade da pessoa humana. Se é esse o esforço comum que o CDS propõe, o Governo aceita o desafio e tem confiança em que a Europa democrática vai evoluir no sentido do socialismo democrático.
Foi dito aqui que a Europa do Conselho da Europa, uma Europa amputada, estaria quase em contraposição com a Europa de Helsínquia. Gostaria de historicamente frisar aqui o seguinte: a Conferência de Helsínquia foi uma conferência entre Estados, não foi uma conferência que, de uma maneira ou de outra, viesse alterar as condições de vida interna de cada Estado. E recordo que o regime de Marcelo

Caetano viu. na realização da Conferência de Helsínquia um motivo particular de aproximação dos países europeus, quer os democráticos, quer os da Europa de Leste, que, devido à política colonial do regime fascista, estavam com relações bastante frias em relação ao regime de Caetano. A Conferência de Helsínquia, com todos os seus aspectos positivos, ofereceu historicamente ao regime de Caetano a possibilidade de se encontra com os parceiros europeus que até ali lhe não permitiam institucionalmente essa aproximação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1356">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1356">Defendemos, evidentemente, o espírito de Helsínquia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1356">É incrível!</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1356">
O Sr. Deputado Vital Moreira referiu, em aparte, que é incrível, mas o que lhe afirmo é que é verdade. E há uma instrução precisa no Palácio

das Necessidades ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1356">Olhe que não, olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1356">Não imite tanto! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz" page-start="1356">Boa!</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1356">Há uma instrução no Palácio das Necessidades exactamente nesse sentido.

Era necessário que a diplomacia do regime de Caetano aproveitasse a realização da Conferência de Helsínquia para lançar algumas pontes em relação aos países do Leste Europeu e para sair do seu isolamento. Mais gostava de dizer que não há aqui da minha parte nenhuma tentativa para beliscara realização da Conferência de Helsínquia, mas também quero acentuar que a sua mitificação não serve a ninguém e desorienta a todos.
O Governo tem sido acusado - e na parte que me loca gostaria de responder - no que diz respeito à tentativa de alternativa não seguida referente a empréstimos e outras medidas de carácter financeiro internacional. Gostaria que aqueles Deputados que frisaram esse ponto dissessem ao Governo quais são os mecanismos alternativos, quais são aquelas instituições financeiras internacionais alternativas que podem levar a que Portugal realmente possa diversificar os seus contactos nesse campo. 15so seria para nós frutuoso.

Felizmente, até aqui temos encontrado eco favorável nas instâncias financeiras internacionais a que temos recorrido. Pode ser que alguns estivessem a contar que durante este mês Portugal não conseguisse um empréstimo ou outro. Enganaram-se. Esse empréstimo foi dado, Portugal honrará os seus compromissos e o Governo está atento a todas as possíveis consequências que podem derivar de uma política

sistemática de empréstimos, que isso é a política do Governo. A política do Governo é uma política de desenvolvimento, como os Srs. Deputados terão ocasião de verificar durante a discussão do Plano e do Orçamento para o ano de 1977.

Sobre o problema da nossa independência institucional em relação ao Conselho da Europa, o Sr. Deputado Godinho de Maios respondeu de forma precisa e eu só gostaria de relembrar que o Conselho da</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1357">Basta praticá-la.</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1357">Antes de terminar, gostaria de dizer que a nossa adesão ao Conselho da Europa foi precedida - como disse, aliás, o Sr. Deputado Sérvulo Correia - de algumas realizações prévias nesse caminho: foi a assinatura da Convenção Cultural, foi também a entrada no Fonci de Rétablissement Européen. Aproveito, aliás, para dizer que o Governo acaba de depositar nesta Assembleia uma proposta

de lei para que lhe seja facultado o direito de contrair um empréstimo até 1 milhão de contos nessa instituição, porque esse empréstimo será necessário para a execução de projectos tendo em conta as condições de vida dos nossos nacionais retornados das ex-colónias.

Para terminar, gostaria de fazer a seguinte afirmação: depois da nossa entrada no Conselho da Europa só os autoritários, só os que ainda albergam em si um projecto totalitário, seja de que natureza for, podem ter receio dessa entrada no Conselho da Europa, porque, realmente, caso venha ainda a acontecer tal desiderato, têm de contar com o juízo moral do Conselho da Europa e com a expulsão do seu seio.

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1357">Tem a palavra, segundo creio para formular pedidos de esclarecimento, o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1357">Sr. Ministro: Gostaria de lhe fazer vários pedidos de esclarecimento: um, referente às palavras que proferiu, outros, respeitantes

a esta matéria, e não ao fundo. Mas, aproveitando a presença tão rara de um membro do Governo nesta Assembleia, tentarei concretizar alguns aspectos da

filosofia constitucional, que parecem não estar ainda concretizados.

A primeira pergunta a que me referi, e que tem relação com as palavras que o Sr. Ministro pronunciou, refere-se ao seguinte: procurando comparar a Conferência de Helsínquia com o Conselho da Europa, o Sr. Ministro afirmou que a preparação da

Conferência de Helsínquia serviu ao regime de Marcelo Caetano para tentar uma aproximação com os países socialistas, o que prova que, além dos aspectos

positivos, admitia também este aspecto negativo. Já agora queria perguntar ao Sr. Ministro se não é verdade que nenhum país socialista mantinha relações

diplomáticas com o regime fascista, enquanto o que é certo é que os governos daquilo que o Sr. Ministro chama Europa democrática existentes no Conselho

da Europa, salvo uma ou outra honrosa e passageira excepção, não só sempre mantiveram todas as relações diplomáticas com o regime fascista português,

como inclusivamente o apoiaram mesmo quanto à guerra colonial.

Esta a primeira questão.

As restantes questões referem-se a problemas de comportamento do Governo perante esta Assembleia e de outros aspectos conexos de filosofia constitucional.

Em primeiro lugar, por que e que o Governo, tendo depositado o instrumento de adesão ao Conselho da Europa em 22 de Setembro, só passados dois meses vem solicitar com urgência a competente aprovação da Assembleia da República?

Em segundo lugar, por que é que o Governo, ainda antes de ter solicitado a aprovação desta Assembleia, resolveu dar o tratado como vinculando já integralmente Portugal, como resulta claramente da visita do Ministro Medeiros Ferreira ao Conselho da Europa e das várias actividades realizadas desde então em Portugal sob a égide do Conselho da Europa?

Em terceiro lugar, por que é que. o Governo, juntamente com a adesão ao Conselho da Europa, não submeteu igualmente à aprovação da Assembleia a vinculação de Portugal à Convenção Europeia dos Direitos do Homem?

Em quarto lugar, noto, ao ler a proposta de lei n.º 8/I, sobre a aprovação do tratado que tem por título "Tratado de Adesão de Portugal ao Conselho da Europa", que o texto do artigo único refere que "é aprovado o instrumento de adesão de Portugal ao Conselho da Europa". Simplesmente, onde é que está o instrumento de adesão ou tratado de adesão? É que, por mais que procurasse, não encontrei de facto neste texto tal instrumento de adesão.

No preambulo da proposta de lei do Governo refere-se que o Governo aprovou a adesão - cito - "de harmonia com a parte final da alínea c) do artigo 200.º da Constituição" e que - volto a citar - "compete agora à Assembleia da República dar o seu assentimento - sublinho - a essa aprovação, nos termos da alínea. j) do artigo 164.º da Constituição". Sendo certo que a Constituição é clara em que é da exclusiva competência da Assembleia aprovar - friso - os tratados internacionais deste tipo, onde é que o Governo encontra esteio para esta insólita interpretação da Constituição, segundo a qual compete à Assembleia assentir na aprovação governamental dos tratados internacionais desta categoria?

No texto do instrumento de adesão, cuja cópia foi hoje facultada em mão à Comissão Parlamentar, o Governo invoca em seu favor o facto de o Programa

do Governo que incluía aquela intenção ter sido - cito - "aprovado ou aceite pela Assembleia da República". Volto a perguntar por que é que o Governo não apresentou, juntamente com a proposta de lei, o texto do instrumento de adesão. Qual o verdadeiro texto do instrumento, já que a cópia que me foi facultada, na parte referida, tinha impressa a seguinte expressão: "aprovação do programa do Governo pela Assembleia da República", depois corrigida à mão para "aceitação do programa do Governo pela Assembleia da República"? Qual o verdadeiro texto do instrumento de adesão que foi entregue ao Conselho da Europa e em que filosofia constitucional é que se baseou o Governo para afirmar que a Assembleia aprovou ou aceitou o Programa do Governo, quando a Constituição é expressa ao afirmar que o Programa do Governo não é aprovado pela Assembleia?

Eram estas perguntas que tinha a fazer ao Sr. Ministro Medeiros Ferreira, sem deixar de notar dois pontos que me parecem importantes. Em primeiro lugar, estas perguntas são feitas apenas no intuito de esclarecimento da questão, dado que é a primeira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1358">Igualmente para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1358">Sr. Ministro: Uma das perguntas que eu tencionava fazer já está feita. Aliás, seria uma mera repetição, possivelmente incómoda, mas espero que não desatenciosa: por que é que o Governo não submeteu desde já, concomitantemente com a própria aprovação do tratado, a Convenção Europeia dos Direitos do Homem?

Mas eu atrever-me-ia a ir um pouco mais longe - e este pouco é muito: o que é que o Governo tenciona fazer quanto às cláusulas especiais que respeitam à possibilidade de recurso individual para a Comissão Europeia dos Direitos do Homem e que sujeitam o Estado Português à jurisdição plena do Tribunal Europeu dos Direitos do Homem?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1358">Mais algum pedido de esclarecimento?
Pausa.
Tem V. Ex.ª a palavra, Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="1358">Começo pela última pergunta, que é de ordem processual constitucional. Creio que estamos no início da aplicação da Constituição e certamente todos esses casos farão parte de uma jurisprudência a ter em conta. Vou-lhe dizer como procedi politicamente e quais as razões desse procedimento.

Em primeiro lugar, o Governo apresentou o seu programa nesta Assembleia. Esta rege-se pela Constituição que não exige uma aprovação taxativa do programa, mas pelo facto de o Governo apresentar um programa isso significa que vai executar o que está escrito nesse programa. Ou seja, estava claramente dito, no que diz respeito à política externa, que o Governo iria pedir a adesão ao Conselho da

Europa, sendo esse um dos seus primeiros actos. Acontece que a Assembleia da República entrou em férias ate ao mês de Outubro e a sessão do Conselho da Europa em que eslava previsto o pedido de adesão de Portugal realizava-se no mês de Setembro. A partir daí o Governo entendeu que linha capacidade, caso contrário não pode fazer política externa, de negociar a entrada de Portugal no Conselho da Europa, sujeito, evidentemente, à aprovação por esta Assembleia, antes da ratificação pelo Sr. Presidente da República.

Foi esse o entendimento do Governo e é o percurso que está a fazer seguir.


O Sr. Deputado referiu-se ao facto de que a adesão foi no dia 22 de Setembro e que a proposta de lei só há poucos dias chegou à Assembleia da República.

Ora, isso deve-se a problemas de vária ordem, dos quais se destaca a actividade e as medidas que o Governo tem tomado e que não lhe permitiram fazer aprovar mais cedo em Conselho de Ministros essa proposta de lei. Contudo, o Governo agradece à Assembleia o ter aceite o pedido de urgência, e se a Assembleia o aceitou é porque achou pertinentes as razões invocadas pelo Governo.

No que diz respeito ao problema da Conferência de Helsínquia, gostava de dizer o seguinte, com o fim de desfazer dúvidas: o Governo considera que a Conferência de Helsínquia foi uma realização positiva e pensa até imprimir em português a acta final de Helsínquia, dando assim seguimento a uma aspiração de um sector da opinião pública. Por outro lado, gostaríamos de deixar esclarecido que não temos dúvidas sobre a política externa dos países socialistas da Europa de Leste em relação ao regime anterior. O que dissemos foi que da parte do regime de Caetano

houve a tentativa de entrar em contacto com os países do Leste Europeu através da Conferência de Helsínquia.

Em relação ao facto de se ter ou não relações diplomáticas, e não estou aqui a defender qualquer outro país, pois não preciso e nem é esse o meu papel,

temos de ver o seguinte: é que os países de regime socialista de certo tipo surgiram após a II Guerra Mundial e a partir daí não houve de parte a parte, isto é, nem parte do Governo Português na altura, nem desses Governos, qualquer movimento no sentido do estabelecimento de relações. O Governo Português

e os Estados da Europa democrática já tinham há muito tempo relações, a tal ponto que, sendo o corte de relações diplomáticas, algo de extremamente grave,

isso deve tê-los levado a pensar que seria melhor manter as relações diplomáticas com Portugal. No entanto, não creio que estivesse na mente do Sr. Deputado Vital Moreira preconizar uma política internacional apenas por afinidades ideológicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="1358">Interpreta bem, Sr. Ministro.</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1358">Portugal segue uma política externa que não tem em conta as políticas nacionais dos diferentes Estados, o que permite ter relações com a

maior parte dos países. A partir do momento em que nós tivéssemos um critério rigoroso, possivelmente leríamos dificuldades em encontrar parceiros.

Relativamente ao problema da Convenção Europeia dos Direitos do Homem, queria dizer sinceramente que o Governo, por meu intermédio, assinou essa Convenção Europeia, com reservas no que respeita aos protocolos n.ºs 2 e 4, reservas essas que estão a ser estudadas. O Governo pensa que é possível ultrapassar essas reservas, pelo que pensa só apresentar à Assembleia a proposta de lei depois de um parecer em que essas reservas possam ser levantadas de uma maneira geral. É essa a intenção do Governo, no sentido de que essa aprovação pela Assembleia tenha lugar no momento em que pelo menos o protocolo n.º 2 já possa ser assinado pela parte portuguesa, dentro do entendimento do Governo. E é essa a razão

por que não foi apresentada simultaneamente para aprovação e ratificação a Convenção Europeia dos Direitos do Homem. No entanto, dentro em breve,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="1359">Desculpe, Sr. Ministro, é que uma questão independente do protocolo é a de abrir a via de recurso para a Convenção Europeia dos Direitos do Homem, isto nos termos do artigo 25.º da mesma, e uma outra declaração que sujeitaria o Estado Português à jurisdição plena do

Tribunal Europeu dos Direitos do Homem.</utterance>
  <utterance speaker-id="2568" speaker-name="José Medeiros Ferreira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1359">Os departamentos governamentais respectivos, sobretudo o Ministério da Justiça, estão a estudar essas questões e dentro em breve o Governo tenciona apresentar a respectiva proposta de lei, tendo já resolvido o estudo das mesmas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1359">Não há mais pedidos de esclarecimento?
Pausa.
Ainda lenamos quatro Deputados inscritos, mas já passa das 20 horas.
Chegou, entretanto, à Mesa um requerimento do CDS no sentido de prolongar a sessão, supondo, naturalmente, que restavam apenas dois Deputados, mas,

como disse, são quatro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1359">Sr. Presidente: Dá-me licença que esclareça a Mesa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1359">Faz favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1359">Esse requerimento era feito no pressuposto da desistência do uso da palavra por parte de dois Deputados inscritos, que eram os

Deputados Pedro Rosta e Amaro da Costa. De qualquer modo, ao verificar que estão inscritos mais dois Deputados, desistimos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1359">Amanhã continua o debate sobre esta matéria e creio que temos de incluir na ordem do dia três pedidos de ratificação do Partido Comunista Português sobre decretos-leis relativos ao ensino superior.

Boa noite, Srs. Deputados, e até amanhã às 15 horas.</utterance>
</debate>
