<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="108" date="1977-05-12">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Sumário" page-start="3661">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 15 horas e 25 minutos.
Antes da ordem do dia. -Deu-se conta do expediente.

A Assembleia congratulou-se com o êxito da viagem do Sr. Presidente da República a Londres.

Em declaração política, o Sr. Deputado Sérvulo Correia (PSD), referindo-se à vitória do seu partido em Ourique quando das eleições para as autarquias locais, censurou ao Governo a prática de algumas discriminações prejudicando aquele município em relação aos restantes do distrito de Beja. No fim respondeu a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados António Esteves (PS), Veiga de Oliveira (PCP) e Jaime Gama (PS).


O Sr. Deputado Alexandre Reigoto (CDS) reclamou do Governo medidas que possibilitem o desenvolvimento turístico da região do Douro.


O Sr. Deputado Anatólio Vasconcelos (PSD) referiu-se a alguns dos problemas da Região Autónoma dos Açores, designadamente os concernentes à aquisição plena da autonomia consagrada na Constituição e ao desenvolvimento socioeconómico.


O Sr. Deputado Alcides Monteiro (PS) procedeu à leitura do relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos, que reconhece o mandato do Sr. Deputado Fernando Gomes Vasco (PS) em substítuição do Sr. Deputado Francisco Ganhitas.


O Sr. Deputado Gomes Fernandes (PS), fazendo uma resenha histórica do movimento cooperativo mundial, realçou o papel importante que deve desempenhar entre nós o sector cooperativo no desenvolvimento económico e social do País.


O Sr. Deputado Pinto da Cruz (CDS) leu o parecer da Comissão de Regimento e Mandatos sobre uma pergunta que a Mesa lhe dirigia, relativa à eventual necessidade de autorização prévia da Assembleia aos Deputados com mandato suspenso para deporem como testemunhas.


A Sr.ª Deputada Hermenegilda Pereira (PCP) referiu-se aos problemas surgidos com a desintervenção ordenada pelo Governo na Auto-Reconstrutora do Barreiro, censurando o dispositivo policial montado para reforçar a retirada da empresa de vinte trabalhadores que se encontravam de piquete. No fim respondeu a pedidos de esclarecimento do Sr. Deputado Florival Nobre (PS) e a um protesto do Sr. Deputado Costa Moreira (PS) originado pela resposta aos pedidos de esclarecimento.


O Sr. Deputado Severiano Falcão (PCP), a propósito da desintervenção ordenada pelo Governo na empresa Supermercados Pão de Açúcar, referiu os prejuízos que, em seu entender, tal decisão causará à economia nacional.


O Sr. Deputado Manuel Dias (PS) denunciou casos de especulação que vem a verificar-se na comercialização do bacalhau e exigiu as convenientes medidas de regressão. No fim respondeu a pedidos de esclarecimento do Sr. Deputado Barbosa da Costa (PSD).
Ordem do dia.-Na primeira parte foi autorizado a depor no Serviço de Coordenação da Extinção da PIDE/DGS o Sr. Deputado Francisco Miguel (PCP), que usou da palavra a propósito.

Na segunda parte, depois da leitura pelo Sr. Deputado José Leitão (PS) do relatório e parecer da Comissão de Educação, Ciência e Cultura sobre a especialidade do projecto de lei n.º 16/I -Extinção do Serviço Cívico Estudantil-, procedeu-se à votação final global deste projecto de lei, que foi aprovado. Fizeram declarações de voto os Srs. Deputados Nuno Abecasis (CDS), Pedro Roseta (PSD), José Leitão (PS) e Manuel Gusmão (PCP).


O Sr. Deputado Jaime Gama (PS) leu o parecer da Comissão de Negócios Estrangeiros e Emigração sobre o pedido de autorização do Sr. Presidente da República para a sua deslocação a Madrid, tendo a Assembleia dado o seu assentimento.

Foi lido, pelo Sr. Deputado Carlos Robalo (CDS), o relatório da Comissão de Economia, Finanças e Plano sobre a especialidade do projecto de lei n.º 27/I, que veda a empresas privadas e a outras entidades da mesma natureza a actividade económica em determinados sectores, tendo o projecto de lei sido aprovado na votação final global. Apresentaram declarações de voto os Srs. Deputados Carlos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3662">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)

Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Álvaro Monteiro.
Partido Social-Democrata (PSD/PPD)

António Alberto Monteiro de Aguiar.

Amantino Marques Pereira de Lemos.

António Barros dos Santos.

Amélia Cavaleiro Monteiro de Andrade.

António Cândido Macedo de Azevedo.

António Chaves Medeiros.

Américo de Sequeira.

António Duarte Arnaut.

António Fernando Marques Ribeiro dos Reis.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Poppe Lopes Cardoso.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando dos Santos Lopes.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Bento Elisio de Azevedo.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Jorge Ramalho dos Santos Ferreira.

Carlos Manuel da Costa Moreia.

Carlos Manuel Natividade da Costa Candal.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira.

Dieter Dillinger.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Abel Simões.

Fernando Jaime Pereira de Almeida.

Fernando Reis Luís.

Florêncio Joaquim Quintas Matias.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco do Patrocínio Martins.

Herlânder dos Santos Estrela.

Jaime José Matos da Gama.

João da Silva.

Joaquim José Catanho de Meneses.

Joaquim Oliveira Rodrigues.

Joaquim Sousa Gomes Carneiro.

Jorge Augusto Barroso Coutinho.

José Alberto Menano Cardoso do Amaral.

José Borges Nunes.

José Cândido Rodrigues Pimenta.

José Ferreira Dionísio.

José Gomes Fernandes.

José Justiniano Taboada Brás Pinto.

José Maria Parente Mendes Godinho.

José Maximiniano de Albuquerque de Almeida Leitão.

José dos Santos Francisco Vidal.

Ludovina das Dores Rosado.

Luís Abílio da Conceição Cacito.

Luís José Godinho Cid.

Luís Patrício Rosado Gonçalves.

Manuel Augusto de Jesus Lima.

Manuel Barroso Proença.

Manuel do Carmo Mendes.

Manuel Joaquim Paiva Pereira Pires.

Manuel Lencastre Meneses de Sousa Figueiredo.

Manuel da Mata de Cáceres.

Manuel Pereira Dias.

Maria Margarida Ramos de Carvalho.

Mário Manuel Cal Brandão.

Raúl d´Assunção Pimenta Rêgo.

Reinaldo Jorge Vital Rodrigues.

Rui Paulo do Vale Valadares.

Sérgio Augusto Nunes Simões.

Telmo Ferreira Neto.

Vasco Manuel Ribeiro Fernandes de Almeida.
Partido Social-Democrata (PSD/PPD)

Amantino Marques Pereira de Lemos.

Amélia Cavaleiro Monteiro de Andrade de Azevedo.

Américo de Sequeira.

Anatólio Manuel dos Santos Vasconcelos.

Antídio das Neves Costa.

António coutinho Monteiro de Freitas.

António Egídio Fernandes Loja.

António José dos Santos Moreira da Silva.

António Júlio Simões de Aguiar.

António Moreira Barbosa de Melo.

Armando António Correia.

Artur Videira Pinto da Cunha Leal.

Carlos Alberto Coelho de Sousa.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Fernando Adriano Pinto.

Francisco Barbosa da Costa.

Francisco Braga Barroso.

Francisco da Costa Lopes Oliveira.

João Afonso Gonçalves.

João António Martelo de Oliveira.

João Gabriel Soeiro de Carvalho.

João Lucílio Cacela Leitão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3663">Estão presentes 167 Srs. Deputados.

Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.

Eram 15 horas e 25 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3663">
O Sr. Secretário Alberto Andrade vai proceder à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Alberto Andrade)" page-start="3663">Em primeiro lugar, vou ler um ofício enviado ao Sr. Presidente da Assembleia da República pelo Sr. Presidente da Assembleia Regional da Madeira do seguinte teor:
Sr. Presidente da Assembleia da República,

Lisboa:

Com respeitosos cumprimentos.

A seguir transcrevo o teor de um voto de protesto, aprovado pela Assembleia Regional da Madeira na sua sessão plenária de 3 de Maio de 1977:

Voto de protesto
Considerando que mais dois atentados terroristas foram praticados no Funchal, desta vez contra o automóvel do Presidente da Assembleia Municipal do Funchal e pondo em perigo a sua própria residência, onde estavam sua mulher e filhos menores, e ainda contra um outro cidadão;

Considerando que todas os protestos e outras diligências desta Assembleia junto das mais diversas entidades competentes se mantêm infrutíferas;

Considerando que a continuidade de actos desta natureza conduz a situações insurreccionais contra o nosso Estado de direito democrático;

Considerando que o actual aparelho legal não permite à Polícia Judiciária levar a bom termo as investigações em que vem diligenciando;

Considerando que o aparelho judicial tem de corresponder aos esforços da Policia Judiciária no combate à criminalidade;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3665">Encontram-se na Mesa os seguintes requerimentos apresentados na sessão de 10 do corrente: Ao Ministério dos Negócios Estrangeiros, formulado pelo Sr. Deputado Moreira da Silva; ao Ministério das Obras Públicas, formulado pelo Sr. Deputado Moura Guedes; ao Governo, ao Ministério das Obras Públicas e à Secretaria de Estado da Saúde, formulados pelos Srs. Deputados Sérvulo Correia e Pedro Roseta; ao Governo, formulado pelos Srs. Deputados Freitas Monteiro e Maia Nunes de Almeida; ao Ministério da Agricultura e Pescas, formulado pelo Sr. Deputado João Gonçalves.
Foi recebido um ofício do Sr. Presidente da República, que vou passar a ler:
Sr. Presidente da Assembleia da República, Excelência:

Tencionando deslocar-me nos próximos dias 23, 24, 25 e 26 do mês em curso a Madrid, em viagem de carácter oficial, venho, nos termos do n.º 1 do artigo 132.º da Constituição, solicitar o necessário assentimento dessa Assembleia.

Com os melhores cumprimentos. Lisboa, 12 de Maio de 1977. - O Presidente da República, António Ramalho Eanes.

O Sr. Deputado Jaime Gama, como presidente da Comissão de Negócios Estrangeiras e Emigração, promoverá a emissão do parecer acerca da viagem do Sr. Presidente da República a Madrid. Se não o puder fazer hoje, ficará para amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jaime Gama (PS)" page-start="3665">Sr. Presidente: Agradecia que ficasse convocada uma reunião da Comissão dos Negócios Estrangeiros e Emigração para o intervalo da sessão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O .Sr. Presidente" page-start="3665">V. Ex.ª, como presidente da Comissão, fará o favor de a convocar.

Srs. Deputados: Como é do conhecimento de todos, o Sr. Presidente da República regressou ontem da sua viagem a Londres. Parece-me que este facto devia ser assinalado nesta Assembleia como um facto importante da nossa vida nacional, não só pelos resultados que hão-de decorrer dessa visita como também porque representa um prestígio para o nosso país e para as instituições democráticas.

Suponho interpretar o sentimento da Assembleia, pois creio que não há oposição, transmitindo ao Sr. Presidente da República os nossos votos de felicidades e de bom augúrio dessa sua viagem que reputo de grande importância para o nosso país.
Vou agora fazer a leitura de um ofício do Conselho da Revolução. É o seguinte:
Sr. Presidente da Assembleia da República:

Comunico a Vossa Excelência que o Conselho da Revolução, em sua reunião de 27 do corrente mês, tomou a seguinte:
Resolução
O Conselho da Revolução, precedendo parecer da Comissão Constitucional, recomenda à Assembleia da República, nos termos e para os efeitos do disposto na alínea b) do artigo 146.º e no artigo 279.º da Constituição, a emissão das medidas legislativas necessárias para tornar exequível a norma constante do n.º 4 do artigo 46.º, que proíbe as organizações que perfilhem a ideologia fascista.

Aprovada em Conselho da Revolução, em 27 de Abril de 1977. - Com os melhores cumprimentos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3666">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Proclamou há dias nesta Casa o Presidente Eanes que é imperativo reanimar este país e organizar o esforço dos seus cidadãos. Fórmula por excelência adequada a este desígnio é a das autarquias locais, agora que eleições livres as devolveram ao povo, tornando em realidade o generoso projecto constitucional. Mas esta transposição para o domínio dos factos sociais dos esquemas que a nossa lei suprema delineia não é ainda integral. Idealistas que se ignoram sob a capa de um materialismo pouco consistente vêem na Constituição um repositório de conquistas. Os germes de um conservadorismo marxista-lenintista são aí tão evidentes quanto a incapacidade de sobrepor a compreensão do País real à sua distorção com base em postulados de catecismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3666">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3666">Mais do que o mapa de uma conquista, a Constituição é um programa para a árdua tarefa de modernizar o País e vencer a crise.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3666">Está certo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3666">Modernizar este país significa também criar um novo estilo de municipalismo, cioso da sua autonomia, ufano do seu pluralismo, empenhado na edificação no concreto de uma vida melhor.

Vencer a crise implica derrubar o sectarismo, que cria inimigos onde só devia haver adversários, mutila as vivências pluralistas e rouba às instituições o papel que lhes deveria caber.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3666">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3666">Justifica este arrazoado a situação do município de Ourique.

Poderão perguntar-me qual o propósito desse tema para uma declaração política. Responderei que Ourique é neste momento um símbolo e um aviso. E a sua invocação pelo Partido Social-Democrata, nos termos em que aqui a faz, irá também convertêlo em teste.

Ourique é um símbolo de aspirações que se vão tornando desespero. É um aviso para todos aqueles que, independentemente da sua cor partidária, se empenham em fazer de uma histórica oportunidade democrática uma vitória do povo português e de Portugal.

Será um teste da viabilidade do entendimento em torno de uma plataforma programática tão prioritária, como é a da isenção da Administração Central face à composição partidária das autarquias.

Em Dezembro último, foi o meu partido o vencedor das eleições para a Câmara Municipal de Ourique. Esta vitória num município do Baixo Alentejo foi motivo de júbilo para os sociaisdemocratas portugueses e de curiosidade expectante e benevolente por parte de todos os democratas deste país. Nesse Alentejo descompassado do tempo, em que a um neofeudalismo gerado no século XIX se tenta ainda substituir a um outro modelo opressivo engendrado nos escombros de um longínquo império eslavo, nesse Alentejo, nossa tribulação e nosso desafio, o povo de Ourique manifestou a sua confiança na social-democracia como penhor de um futuro de justiça e de progresso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3666">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3666">A realidade contemporânea só pode ser entendida à luz das suas origens. Para quem o compreenda, resulta acrescido o significado da vitória social-democrata em Ourique. Velhíssima terra em que abundam os vestígios de civilizações passadas que de nós fizeram aquilo que hoje portugueses somos, Ourique é um daqueles pontos que avultam na consciência da Nação. A lenda que o liga ao fundador da nossa nacionalidade inscreve-se sobre o escudo da nossa bandeira.

Lenda já formada no século XIV, teve ela, como facto cultural, uma incalculável relevância no encorajamento do nosso povo em fases críticas para a sua identidade nacional. Neste instante em que uma nova sociedade renasce nos limites do corpo primitivo, Ourique de novo se perfila, sinal dos tempos que virão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="3666">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3666">Numa autêntica vivência municipalista e democrática, têm coexistido em boa harmonia na Câmara a maioria social-democrata e as minorias socialista e FEPU, unidas por um comum</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3667">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3667">É um aviso para todos os democratas.

A sua rápida correcção por parte do Governo é para nós um indispensável teste da viabilidade de uma plataforma programática assente na livre escolha pelas populações locais dos gestores dos seus destinos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="149" speaker-name="Fernando Adriano Pinto" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Fernando Pinto (PSD)" page-start="3667">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3667">Se neste como noutros domínios o Governo não vier a revelar-se isento e capaz de impor isenção aos serviços dele dependentes, se não for capaz de imprimir nos factos da vida quotidiana do povo o sinal evidente de que vivemos num país novo,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3668">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3668">As crises sociais e económicas para as quais um Governo não equaciona saída transformam-se inevitavelmente em crise política. Ideal seria que o advento desta pudesse ser evitado. Por nossa parte, nada temos feito para a gerar; tudo havemos feito para a impedir. Tudo faremos para que uma, previsível crise política não seja uma crise da democracia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Dozes do PSD" page-start="3668">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3668">Mas, do nosso ponto de vista e da nossa posição, agir com tal objectivo não significa alargar indefinidamente os limites da nossa complacência perante os erros e as insuficiências do Governo. Apontar faltas, fazer ressoar aqui a voz angustiada de um povo que se interroga perante o seu futuro, equivale à nossa tentativa de inflectir o rumo dos acontecimentos, corresponde ao nosso desejo de intervir no exercício do Poder como oposição que somos, influenciando com o peso que democraticamente nos foi atribuído a adopção de soluções positivas e a rejeição de caminhos ínvios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3668">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3668">Transigir acalmadamente perante a ineficácia, a indefinição, a cedência às pressões antidemocráticas, não tem sido nem será a nossa atitude. E não se diga que aproveitamos partridariamente a crise. Limitamo-nos, sim, a não a ignorar e pretender que seja atalhada, atitude patriótica de são realismo em que conviria que o Governo nas acompanhasse, até no próprio interesse da sua subsistência.

Se o Governo não vencer a crise, será a crise a derrubar o Governo. A consciência clara que temos de que assim seria não nos inibiu nunca de dar a mão ao Governo para tudo aquilo que nos parece adquado à correcção dos males que afligem Portugal. Acima do partidarismo, colocamos o patriotismo. A frente das cadeiras do Poder, a salvaguarda da democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3668">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3668">Esta salvaguarda exige a disponibilidade de todas as forças democráticas e patrióticas para a construção em comum do Portugal democrático, prósópero e aberto ao futuro. Estamos, como sempre estivemos, disponíveis. Condenamos e rejeitamos a atitude daqueles que pretendem fazer equivaler a queda da democracia ao não preenchimento dos seus desígnios partidários.

Sem perder de vista o imediato, agimos perante a História.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3668">Tem a palavra o Sr. Deputado António Esteves para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="47" speaker-name="António José Sanches Esteves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Esteves (PS)" page-start="3668">
O Sr. Deputado Sérvulo Correia acaba de apresentar uma série de números que deixam com certeza, na mente das pessoas o que me parece ser uma visão deturpada do que foi a distribuição das verbas pelo Ministério da Administração Interna, face aos concelhos do Alentejo, nomeadamente do distrito de Beja. Efectivamente, o Sr. Deputado Sérvulo Correia referiu várias verbas, mas eu tenho aqui o Diário da República de 26 de Abril deste ano, em que relativamente ao distrito de Beja, que conta com treze ou catorze concelhos, aparece em quarto lugar, a relativamente curta distância do terceiro, o concelho de Odemira, com uma verba de 34 000 contos, enquanto há outros concelhos com 6000 contos, 9000 contos, 16 000 contos e por aí adiante. Aliás, quanto ao concelho de Ourique, que não é dos maiores, eu estou a ver aqui um concelho imediatamente a seguir a Ourique, Odemira, que tem uma verba maior mas que por sua vez também é maior. Face a estes números globais, fico perplexo, porque não

correspondem de modo nenhum à exposição que o Sr. Deputado Sérvulo Correia fez do que foi esta repartição de verbas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3668">
O Sr. Deputado Sérvulo Correia responde individualmente ou prefere responder em conjunto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3668">Prefiro responder em conjunto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3668">Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira, também para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3668">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Sérvulo Correia fez uma crítica, que em certos aspectos nós também subscreveríamos, à distribuição das verbas feitas para os municípios. Esta distribuição deveria ter sido feita por decreto-lei publicado até 31 de Março, mas só veio a sair em suplemento ao Diário da República de 26 do Abril, e só lhe foi dada publicidade anteontem, salvo erro.

Em tempos, o PSD apresentou um projecto de lei que se destinava ao estabelecimenno de normas para a distribuição de verbas aos municípios. Por outro lado, a Lei do Orçamento estipulou claramente no seu artigo 4.º regras que deviam presidir a essa distribuição. Finalmente, saiu o decrerto-lei com atraso e foi publicado com maior atraso ainda. A pergunta que eu queria fazer ao Sr. Deputado Sérvulo Correia é simplesmente esta: tenciona o PSD pedir a ratificação do decreto-lei por forma que a Assembleia possa corrigir pelo menos aquilo que há de mais gravoso nessa distribuição?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3668">Tem a palavra e Sr. Deputado Jaime Gama, igualmente para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jaime Gama (PS)" page-start="3668">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Sérvulo Correia tem o hábito de pretender conferir a máxima dignidade política a todas as questões, sem qualquer espécie de discriminação. Na sequência deste princípio, queria</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3669">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3669">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="3669">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Irei responder em primeiro lugar ao pedido de esclarecimento do Sr. Deputado António Esteves, no qual critica a circunstância de eu ter tomado como objecto da minha análise algumas das rubricas de distribuição de verbas sem ter mencionado os totais gerais. Quero observar em primeiro lugar, ao Sr. Deputado António Esteves, que uma visão comparativa dos totais gerais não pode de forma alguma invalidar as injustiças que se tenham cometido em relação a cada uma das rubricas, uma vez que, em relação a cada uma dessas rubricas, deve haver critérios gerais compreensíveis e que ditem essa mesma distribuição. Penso que o Sr. Deputado não partilhará certamente de um ponto de vista, que me pareceria bastante abstruso e que seria o de principiar por fazer uma divisão total global, sem saber bem a que critérios, ela corresponderia, para depois repartir os números assim obtidos em função de diversas rubricas. Penso, pois, que não é toda e qualquer consideração das verbas globais que invalida as críticas que se possam fazer em relação à distribuição feita sobre cada rubrica.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3669">Muito bem!
O Orador-Quero no entanto acrescentar o seguinte: as críticas, as interrogações, as ansiedades que pela minha boca hoje aqui foram transmitidas são as do povo de Ourique, através do órgão que legitimamente eu represento, isto é, através da sua Câmara Municipal. Devo ainda dizer que já em 15 de Fevereiro de 1977, pelo ofício n.º 11/77-G.C., a Câmara Municipal tinha oficiado ao Sr. Governador Civil do distrito, fazendo as observações e os reparos que acabo de efectuar aqui em relação às rubricas que acabo de mencionar. Infelizmente, este ofício não tinha, pelo menos até há uma semana atrás, merecido ao Sr. Governador Civil do distrito, ou a quem exercesse as funções na sua falta, a atenção de uma resposta. Portanto, os munícipes de Ourique continuaram sem saber quais as razões pelas quais as rubricas que eu referi foram objecto da repartição em causa. Se o Governo, através dos seus representantes tivesse esclarecido como lhe cumpria, talvez não tivesse havido a necessidade de pedir aqui e nestes termos este

eslarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="3669">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3669">Passo agora a responder ao pedido de esclarecimento do Sr. Deputado Veiga de Oliveira. Refere o Sr. Deputado um decreto-lei que, como muito bem observa, apesar de constar de um Diário da República, datado de 26 de Abril, apenas anteontem, creio, foi distribuído. Esse decreto-lei ainda não pôde merecer por parte do meu partido a análise aprofundada que terá de ser feita. Portanto, a pergunta que o Sr. Deputado Veiga de Oliveira me dirige quanto à atitude que iremos adoptar aqui, no sentido de um possível pedido de ratificação, pois essa atitude não está ainda tomada nem no sentido positivo nem no negativo. Desde já, no entanto, posso dizer ao Sr. Deputado que, numa primeira análise, este diploma nos merece as maiores reservas e críticas acentuadas. Em primeiro lugar, parece-nos ininteligível a determinação dos critérios que tenham presidido a estas rubricas - o decreto-lei não as explica e implicitamente também não é fácil determiná-las. Por outro lado, não vemos, numa primeira análise, nestes

números uma tradução dos critérios gerais que aqui oportunamente defendemos, como o Sr. Deputado Veiga de Oliveira lembrou.

Finalmente, e respondendo ao Sr. Deputado Jaime Gama, que se bem entendi, criticou a circunstância de eu entender como digna de uma declaração política a problemática de um município, neste caso concreto do município de Ourique, digo-lhe, que para nós, sociais-democratas, a máxima dignidade política é revestida por todos os problemas da vida concreta do povo ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3669">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3669">... e pela construção real, em todos os pontos deste país, de uma vivência democrática, que para nós, como tive ocasião de referir, é um símbolo e um teste.
</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jaime Gama (PS)" page-start="3669">Dá-me licença, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3669">Faz favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jaime Gama (PS)" page-start="3669">Desejava dizer-lhe que não critiquei esse facto, apenas o constatei e até o poderia ter elogiado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3669">Pareceu-me, Sr. Deputado Jaime Gama, que implícita na sua observação havia uma crítica. Se ela não existiu, só tenho motivos para me regozijar.

Sr. Deputado, no que diz concretamente respeito à repartição de verbas pelas autarquias locais na Região Autónoma dos Açores, passo esclarecer que essa repartição tem sido feita pelo Governo da República; o Governo Regional ainda não assumiu a competência que éfectivamente devia ser a sua, como o Sr. Deputado implicitamente reconhece. Essa competência tem estado a ser exercida pelo Governo da República. Devo dizer no entanto ao Sr. Deputado que estou certo de que os órgãos das Regiões Autónomas, no dia em que vierem a exercer estas competências, estão sempre prontost a explicar ao povo dessas regiões, aos seus órgãos representativos e aos seus deputados nas Assembleias Regionais, quais</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3670">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3670">Tem a palavra o Sr. Deputado Alexandre Reigoto para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="18" speaker-name="Alexandre Correia De Carvalho Reigoto" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Alexandre Reigoto (CDS)" page-start="3670">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Região Demarcada do Douro começa onde acaba o concelho de Baião - Barqueiros - e termina onde começa a Espanha - Barca de Alva -, englobando, como é óbvio, determinados concelhos das duas margens do rio Douro.

Vou pois debruçar-me sobre esse Douro tão lembrado e acarinhado por alguns jornais, nomeadamente os jornais diários do Porto, a quem testemunho, como duriense, o meu profundo reconhecimento e gratidão. Chamo desde já a atenção dos Durienses que outra riqueza possuímos, que não apenas o vinho, o azeite, as frutas, os minérios, que, não dependendo apenas de nós, a nós directamente interessa e diz respeito, o turismo no nosso Douro.

A nós compete principalmente dinamizá-lo e acarinhá-lo, pondo à sua disposição a nossa iniciativa, o nosso trabalho, a nossa hospitalidade, compartiIhando-o com todos os portugueses e oferecendo-o ao turismo internacional.

Os nossos actuais governantes também devem saber que nós, Transmontanos e Alto-Durienses, quando resolvemos, realizar não encontramos obstáculos que nos detenham, habituados como estamos a dominar a natureza agreste da terra em que nascemos.

A nossa capacidade devem juntar-se os factores naturais até agora inaproveitados mas suficientemente ricos para garantirem dentro da contextura duriense uma posição privilegiada e uma riqueza turística nacional.

Se o turismo aproxima os homens e aprofunda o conhecimento entre eles, se é o elemento de ocupação dos lazeres dos trabalhadores, compete ao Governo o dever de o estimular e facilitar.

O Douro dispõe, efectivamente, de um conjunto de valores dignos de divulgação turística, cuja diversidade nos aspectos paisagísticos, nas romarias com as suas procissões, arraiais e fogo de artifício, na gastronomia tradicional e apreciada, na variedade dos seus vinhos, na arte popular, muito nos oferecem.

Lembro as romarias da Senhora dos Remédios, em Lamego; de Santo Antônio, em Vila Real; da Senhora do Socorro, na Régua; da Senhora da Piedade, em Sanfins do Douro; da Senhora da Assunção, em Vila Flor; do Senhor dos Aflitos, em Guiães do Douro, e de Santa Eufémia, em Armamar. Os miradouros de S. Leonardo, em Galafura; S. Domingos, em Armamar; de S. Salvador do Mundo, em S. João da Pesqueira; da Fraga do Facho, na serra do Reboredo, em Moncorvo; de S. Domingos da Queimada, em Sabrosa; de Penedo Durão, em Freixo de Espada à Cinta, e da Senhora da Assunção, em Vila Flor. Os vales de Loureiro do Ródano, na Régua; da Vilariça, em Moncorvo; de Vila Flor-Mesão Frio, em Meda. As veigas de Santa Marta, em Murça; de Carrazeda de Ansiães, em Alfândega da Fé; os socalcos de Vila Real, Sabrosa, Alijó, Resende e Tabuaço; as encostas de Lamego, Armamar, S. Julião da Pesqueira, Figueira de Castelo Rodrigo, Foz Côa e Freixo de Espada à Cinta. As vindimas, as amendoeiras em flor, as casas brancas plantadas nos vinhedos que

matizam de verde, rubro e amarelo as serranias.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: É evidente que não bastam as belas paisagens, a hospitalidade e a boa mesa. Precisamos de infra-estruturas que, onde quer que se instalem, têm de ter a garantia de serem económicas e socialmente rendíveis, bastando para isso a sua indispensável utilização. Por outras palavras, tem da haver turistas e um turismo economicamente ligado a todos os concelhos durienses.

A Régua, enquadrada como está num formidável anfiteatro vinhateiro, debruçada sobre a albufeira Carrapatelo-Régua, o maior centro comercial da região para onde se encaminharam todos os produtos regionais, bem merece ser a capital do vinho do Porto, a capital do turismo duriense.

Para tanto, necessita de um organismo coordenador de turismo, rodovias de fácil acesso, um museu do vinho do Porto, um clube de caça e pesca, um porto fluvial e um porto de abrigo, uma unidade hoteleira e outros elementos de apoio como cinema, piscina, uma feira da agricultura duriense, uma festa das vindimas e outras, influindo directamemte no Rali Vinho do Porto, e uma estalagem do vinho do Porto.

Como é evidente, deverá ser apoiada por outros centros: Vila Real, Lamego, Moncorvo, Vila Nova de Foz Côa e outros, tornando eficaz e saboroso 0 nosso turismo do Douro.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao lembrar ao Governo a urgente necessidade de um estudo, por técnicos competentes, de novos diplomas, não poderão esquecer-se, a dar a sua opinião os representantes do turismo e da lavoura duriense e deverão lembrar-se de que necessitamos, entre outras das seguintes medidas: descentralização, efectiva e prática, da Secretaria de Estado do Turismo, Comissões Regionais de Turismo, plano regional de desenvolvimento turístico, escola de turismo e hotelaria, eficiente propaganda e publicidade, distiribuição estacional de turismo, agências de viagens, sociedade de desenvolvimento regional, expansão do turismo interno e do emigrante-turista, circuitos e cartas turísticas, estruturas locais de apoio turístico, como unidades hoteleiras e parques de campismo, portos fluviais ao longo do percurso do rio Douro, aproveitamento para múltiplos fins das albufeiras já existentes (passeios fluviais, natação, remo, vela, motonáutica, esqui aquático, etc.), beneficiação dos aeródromos de Vida

Real, Alijó, Mirandela e a construção de novos, exploração piscícola; a rectificação da estrada marginal do Douro, Porto-Barca de Alva, é necessária para canalizar o tráfego da orla marítima para o interior, permitindo desenvolver zonas termais, piscatórias e rurais, incentivar os desportos náuticos, dinamizar a criação de outras infra-estruturas necessárias ao desenvolvimento turístico e para assegurar a conveniente ligação à estrada que é o eixo Lamego-Régua -Vila Real-Chaves. Finalmente, facilidades a conceder à iniciativa privada, no que respeita ao crédito, lançando-nas corajosamente na conquista de mais este potencial económico.

Sr. Presidente, Srs. Doputados: Não pretendo com esta minha intervenção criar à gente duriense, que o integra, mais ilusões ou alimentar-lhes mais</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3671">Tem a palavra o Sr. Deputado Anatólio Vasconcelos para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="34" speaker-name="Anatólio Manuel Dos Santos Vasconcelos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Anatólio Vasconcelos (PSD)" page-start="3671">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na intervenção que vou proferir pretendo chamar a atenção desta Assembleia para alguns aspectos a ter em conta relativamente à Região Autónoma dos Açores, e, muito francamente, fazer um apelo a todos os Srs. Deputados, das diversas linhas políticas, para que se informem o mais possível, requisitando documentação e ou visitando o arquipélago, a fim de que possa haver uma real compreensão de todo o processo autónomo dos Açores e do sentir do seu povo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Voz do PSD" page-start="3671">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="34" speaker-name="Anatólio Manuel Dos Santos Vasconcelos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3671">Num jornal autonomista de Abril de 1893 pode ler-se o seguinte: uma emancipação dos Açores em todos os ramos dos serviços públicos, com um sistema circulatório comum que não desejamos interromper, há-de ser produto de uma civilização mais adiantada, quando Portugal reconheça como a Grã-Bretanha que os vínculos históricos não se enfraquecem por concessões de liberdade, e que, pelo contrário, mais se estreitam, acendrando o amor pátrio e acrisolando o civismo que nunca floresceram em terras de escravidão, sob o jugo de iniquidades.» E mais adiante continua-se: «queremos autonomia para podermos acudir aos melhoramentos mais instantes, a fim de não continuarmos a viver eternamente neste desconforto de civilização, atroz e deprimente.»
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se houve algo por que os Açorianos sempre se bateram verdadeiramente, foi por uma autêntica autonomia. Ao ouvirmos o que li anteriormente podemos pensar ser demasiado duro o sentido de algumas das palavras. O certo, porém, é que vinham sendo vividas de há muitas décadas a esta parte, e ao lermos hoje todo o título VII da Constituição referente às regiões autónomas não podemos deixar de nos regozijar com o actual regime político-administrativo dos Açores e da Madeira, seus estatutos (provisórios embora), poderes, órgãos de governo próprio, apesar de tudo isto ainda não ser o ideal, e recordar aqui que foram muitos os açorianos que se bateram, das mais diversas formas, pela afectiva concretização de uma autonomia progressiva.

Mas não queiramos comparar as exigências do hoje com a simplicdade, talvez só aparente do ontem.

A ditadura impediu qualquer tipo de reivindicação regional. Pensar em termos de efectiva descentralização talvez fosse considerado crime pego regime anterior, que, por favor, permitiu um estatuto dos ex-distritos pseudo-autónomas, que de autonomia apenas tinha o nome.

Apesar de tudo foram feitos estudos, publicados artigos nos jornais e feitas conferências sobre este tema. Todavia, na prática, não escapávamos ao controlo centralizado do Governo de Lisboa.

No pós 25 de Abril de 1974 tudo continuou na mesma.

Uma manifestação de lavradores em Ponta Delgada, em 6 de Junho de 1975, em pleno gonçalvismo, contribuiu para a precipitação dos acontecimentos nos Açores, surgindo poucos meses depois uma Junta Regional, que de governativa pouco ou nada teve. Coube-lhe a tarefa, entre outras, de nomear uma comissão que elaboraria um estatuto autónomo provisório a ser discutido, alterado e aprovado posteriormente na Assembleia Constituinte. Ainda não seria desta vez que os emigrantes das regiões autónomas no estrangeiro teriam a possibilidade de votar para as respectivas assembleias regionais. Confiemos, porém, no estatuto definitivo a ser elaborado neste período de quatro anos e no qual esta Assembleia terá a última palavra. Maiores terão de ser as reivindicações das regiões autónomas, pois a experiência o exigirá. Este é um primeiro aspecto a ter sempre presente e a merecer o maior respeito.

Um outro aspecto é o de que os Açores devem ter sempre em atenção o seu desenvolvimento integral, nomeadamente os aspectos socioeconómicos. Seguindo uma linha social-democrática é necessário ter presente as características locais: predominância das pequenas e médias empresas; pequeno sector de empresas mistas; pequeno sector de empresas nacionalizadas e sector cooperativo; bem como atender a diversos outros pontos, como os seguintes: a pecuária que até há bem poucos anos se dirigia quase exclusivamente para a produção do leite, passou a orientar-se também para a produção de carne; consequentemente alargou-se a área das pastagens, reduzindo a área das culturas cerealíferas e industriais. O sistema de pecuária é defeituoso e as rações industriais não estão devidamente estruturadas. Rareia a mão-de-obra com o subsequente aumento de salários. Há subida do custo de vida devido à alta de salários, à emigração e à entrada de divisas. Há</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3672">Tem a palavra o Sr. Deputado

Alcides Monteiro para proceder à leitura de um

relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.
maior poder de compra (que se nota no arranjo de casas, no vestuário, no aparecimento de pequenos supermercados, na aquisição de electrodomésticos, no aumento de automóveis particulares e na proliferação de casas bancárias de «raízes continentais»). A indústria da pesca é artesanal, aguardando-se a exploração científica dos mares dos Açores. Há a política dos transportes por definir: terrestres (com caminhos de penetração, camionagem e transportes colectivos de passageiros); marítimos (com apetrechamento de portos, garantia de carreiras regulares, encargos de fretes e de taxas) ainda aéreos (não há acesso a várias ilhas por via aérea, são altos os custos das passagens, etc.). O apetrechamento turístico está em fase embrionária. Os corpos administrativos estão privados de levar a bom termo os seus trabalhos de fomento e obras públicas, devido à insuficiência de receitas (para habitação, sanidade, abastecimento de água), ele.

Poderá dizer-se que alguns destes aspectos serão de resolução regional e estão a ser equacionados, naturalmente, mas outros há, que têm muito que ver com a Administração Central, pois todo o processo moroso de transferências de serviços levará o seu tempo.

Um terceiro aspecto: a democracia e a liberdade não se compadecem com o tempo e, havendo linhas programáticas sociais-democráticas a seguir, há que olhar de frente os problemas e resolvê-los sem desfalecimento. A confiança popular assenta fundamentalmente na defesa intransigente dos seus interesses, os da maioria, constituída pelas classes mais desfavorecidas: operárias, camponeses, reformados, funcionários públicos e outras.

Os açorianos há muito que atingiram a maioridade e não estão dispostos nem aceitam ser comandados à distância, por muito que doa a muito boa gente. Aqueles que num repente descobriram um qualquer processo açoriano ou qualquer mina (no bom sentido) no arquipélago, têm de se debater com graves problemas de consciência porque da Democracia pluralista e da liberdade a ela inerente é que os açorianos nunca abdicarão e estarão sempre dispostos a denunciar em qualquer momento possíveis pressões deste ou daquele grupo, que em busca de quaisquer lucros políticos ou outros pretenda impor o bairrismo divisionista.

Finalmente, Sr. Presidente e Srs. Deputados, um último aspecto: os açorianos, apesar de todas as intempéries, apostam na unidade. Obviamente, o pluripartidarismo na Região não obsta à congregação de todos os esforços no sortido de darmos as mãos e avançarmos na senda do progresso. Autonomia e unidade na Região são duas constantes de cada dia que passa, na instauração de um sistema social-democrata que cerca de 60% do eleitorado escolheu.

A experiência parlamentar açoriana tem sido palco das atenções de todo o arquipélago. Todos estão confiantes na concretização da autonomia constitucional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte" page-start="3672">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3672">As seguintes palavras do Sr. Presidente da República dirgidas aos povos das Regiões Autónomas no passado 25 de Abril são peremptórias: «pese embora aos saudosistas ou a quantos procuram nos seus fantasmas a razão de novas ditaduras, estamos lançados num caminho em que não há regresso.»

Assim, os açorianos o entendem para a Autonomia. Tal como diz o povo «o prometido é devido».

O Sr. Alcides Monteiro (PS):
COMISSÃO DE REGIMENTO E MANDATOS
Relatório e parecer
Em reunião realizada no dia 11 de Maio de 1977 foi apreciada a substituição do deputado abaixo indicado, solicitada pelo Partido Socialista:
1 - Francisco Alberto Pereira Ganhitas (círculo eleitoral de Coimbra) por Fernando Gomes Vasco.
2 - Analisados os documentos,pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que o substituto indicado é real e actualmente o primeiro candidato eleito ainda não solicitado na ordem de precedência da lista eleitoral apresentada a sufrágio pelo referido partido no respectivo círculo eleitoral.
3 - Foram observados todos os preceitos regimentais e legais.
4 - Finalmente, a Comissão entende proferir o seguinte parecer:
A substituição em causa é de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.
A Comissão: Presidente, Álvaro Monteiro (PS) VicePresidente, Manuel Cardoso Vilhena de Carvalho (PSD) Secretários, António Cândido M. Macedo (PS) - Alcides Strecht Monteiro (PS) - Cristóvão Guerreiro Norte (PSD)-Amantino Marques Pereira de Lemos (PSD) - Victor Afonso Pinto da Cruz (CDS) - José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3672">Tem a palavra o Sr. Deputado Gomes Fernandes para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="177" speaker-name="José Gomes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gomes Fernandes (PS)" page-start="3672">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O sector cooperativo assume ,hoje particular importância na caracterização das novas estruturas económicas, sociais e cullurais da sociedade portuguesa em transição para o modelo de socialismo democrático, consagrado na Constituição.

Na verdade, na parte II «Organização económica», alíneas m) e n) ,do antigo 81.º, referem-se como incumbências prioritárias do Estado « proteger o consumidor, designadamente através do apoio à criação de cooperativas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3674">Tem a palavra o Sr. Deputado , Pinto da Cruz, para proceder à leitura de um parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.

O Sr. Pinto da Cruz (CDS):
GOMISSãO DE REGIMENTO E MANDATOS
Parecer
1 - A Mesa da Assembleia da República solicita a esta Comissão parecer que se consubstancia na resposta a dar à seguinte pergunta: é ou não, necessária autorização prévia da Assembleia da República aos Deputados, cujos mandatos se encontram suspensos, para deporem como testemunhas?

2 - A resposta está contida na interpretação a dar ao artigo 3.º do Estatuto dos Deputados - Lei n.º 5/76-, que reproduz o princípio já expresso no n.º 1 do artigo 161.º da Constituição da República.

3 - Na realidade, ali se estabelece que os Deputados não podem ser testemunhas sem autorização da Assembleia, durante o funcionamento efectivo desta.

4-Ora, numa interpretação a contrario sensu das mesmas disposições legais, forçoso é concluir que os Deputados podem ser testemunhas, sem autorização da Assembleia, fora do funcionamento efectivo desta.

5 - Logo, atenta a mesma ratio legis, ou até por maioria de razão, os Deputados, cujos mandatos se encontram suspensos, podem depor como testemunhas sem necessidade de autorização prévia da Assembleia da República.

6 - Este mesmo princípio é extensivo aos casos de notificações para jurados e peritos, que não são expressamente contemplados na dúvida a que respondemos, mas que julgamos útil também referir.
Palácio de S. Bento, 27 de Abril de 1977. - O Presidente da Comissão de Regimento e Mandatos, Álvaro Monteiro. -O Relator, Pinto da Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3674">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Hermenegilda Pereira, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3674">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A população do Barreiro foi surpreendida na madrugada do dia 9 de Maio por um forte dispositivo policial, com cerca de trezentos polícias de choque, para retirar da empresa Auto-Reconstrutora do Barreiro vinte trabalhadores que lá se encontravam de piquete. Os trabalhadores da Auto Reconstrutora do Barreiro, durante os trinta e nove dias de luta que se seguiram à reentrega ao patrão, mostraram bem, perante as forças policiais locais, a sua disciplina, aliás reconhecida pelas próprias forças da ordem, incluindo o comandante distrital de Setúbal da PSP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3676">Tem a palavra o Sr. Deputado Florival Nobre, para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="157" speaker-name="Florival Da Silva Nobre" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Florival Nobre (PS)" page-start="3676">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Auto-Reconstrutora do Barreiro, que se pode considerar entre uma pequena e média empresa, foi construida a partir do nada. Até ao 25 de Abril era a empresa que melhor pagava no concelho do Barreiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3676">Falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="157" speaker-name="Florival Da Silva Nobre" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3676">Até ao 25 de Abril era uma empresa rentável. Até ao 25 de Abril deu trabalho a 180 trabalhadores e neste momento tem 120 trabalhadores.

A intervenção nesta empresa resultou da intervenção do comandante Albuquerque à frente de uma força de fuzileiros, pondo pela porta fora os respectivos proprietários. Não se trata de proprietários que fugiram para o estrangeiro, mas, sim, forçados a abandonar a sua empresa - aliás nem sequer os conheço - e que têm lutado sempre pela sua posse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3676">Qual é o pedido de esclarecimento?
O Orador- A verdade é que a partir do 25 de Abril, como se pode verificar através de bastante documentação, esta empresa tornou-se altamente deficitária, para além de passar de 180 postos de trabalho para 120. Não sei se há sabotagem ou se deixa de haver.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="3676">
O Sr. não sabe?!</utterance>
  <utterance speaker-id="157" speaker-name="Florival Da Silva Nobre" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3676">O que sei são realidades que não podem ser destruídas. Os próprios sócios minoritários...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3676">Qual é o pedido de esclarecimento?</utterance>
  <utterance speaker-id="157" speaker-name="Florival Da Silva Nobre" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3676">Se o Sr. Deputado quiser fazer perguntas, terei muito gosto em responder-lhe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3676">Se é um pedido de esclarecimento, pode inscrever-se para o formular, se o Sr. Deputado quer interromper, pode fazê-lo com autorização do orador, mas essa troca de palavras é que me parece um bocado despropositada.</utterance>
  <utterance speaker-id="157" speaker-name="Florival Da Silva Nobre" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3676">É sempre a mesma história, Sr. Presidente; quando falam gostam que os outros ouçam mas quando os outros falam gostam de interromper.
Como dizia, os sócios minoritários até ao 25 de Abril assinam eles próprios os relatórios e contas das respectivas gerências estão lá com as suas assinaturas ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="3676">Onde está o pedido de esclarecimento?</utterance>
  <utterance speaker-id="157" speaker-name="Florival Da Silva Nobre" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3676">... a avalizarem essas contas. Sendo verdade que essas contas se baseavam em defraudamentos ao Tesouro Público ou para os trabalhadores ou para a empresa, a primeira pergunta que eu queria fazer é a seguinte: como é que esses sócios minoritários, que foram os primeiros a revoltarem-se contra os sócios maioritários, justificam as suas assinaturas nos respectivos relatórios da gerência?

Uma segunda pergunta: como é que se justifica que o sócio minoritário, que se insurgiu contra o patrão, tenha também efectuado um levantamento da ordem dos 118 000$?

Uma terceira pergunta: como é que se fazem mobilizações à porta da Auto-Reconstrutora e se colocam à frente as mulheres e as crianças?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PSD" page-start="3676">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="157" speaker-name="Florival Da Silva Nobre" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3677">Ainda queria fazer uma quarta pergunta, mas não me é possível fazê-la por não ter aqui a respectiva documentação, mas apresentá-la-ei amanhã, que é um comunicado que começa da seguinte maneira: «As 4 horas e 30 minutos da manhã estamos a fazer um comunicado, pois que fomos surpreendidos pela ocupação às 3 horas e 30 minutos.» Assinam este comunicado diversas comissões de trabalhadores da célebre Cintura Industrial de Setúbal e diversas outras comissões.

Em face disto pergunto: como é possível que às 4 horas e 30 minutos da manhã todas estas pessoas fossem contactadas? Como é possível lançar-se para a rua um comunicado deste tipo? Foram realmente contactadas ou não?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PSD" page-start="3677">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3677">Tem a palavra a Sr.ª Deputada, para responder aos pedidos de esclarecimento, se assim o entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3677">Sr. Deputado FIorival Nobre, agradeço as suas perguntas que me dão a possibilidade de o esclarecer, na medida em que, como Deputado e a residir no concelho do Barreiro, nunca o conheci- como uma pessoa que se preocupasse com os problemas dos trabalhadares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="157" speaker-name="Florival Da Silva Nobre" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Florival Nobre (PS)" page-start="3677">Sr. Presidente, Srs. Deputados: gostaria de lhes dar um pequeno esclarecimento, bem como especialmente à Sr.ª Deputada.

No concelho do Barreiro e no concelho da Moita toda a vida lutei nas colectividades da Baixa da Banheira, no Ginásio Atlético Clube, no qual existia a única escola onde ninguém pagava ,para aprender e ninguém recebia para ensinar, onde eu era simultaneamente director e aluno, como bem pode perguntar ao nosso colega, que foi aqui Deputado à Assembleia Constituinte, José Manuel Figueiredo e também pode perguntar à Columbófila do Barreiro, onde fui director e à Cooperativa Operária Barreirense, onde igualmente fui director.

Pelos vistos, a Sr.ª Deputada não estaria lá no combate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3677">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3677">Não me refiro ao antes do 25 de Abril, mas sim ao momento actual, e, em relação a este, digo-lhe que nunca o Sr. Deputado participou nem conheceu a luta dos trabalhadores da Auto-Reconstrutora do Barreiro.
Manifestações de desagrado do PS.
É sobre a minha intervenção que eu estou a focar o problema. Foi até bem visível que o Sr. Deputado nunca se preocupou, porque até o comunicado do seu partido, endereçada da Federação de Lisboa, era calunioso para a população do Barreiro e para os trabalhadores da Auto-Reconstrutora. É sobre este problema que me estou a basear, Sr. Deputado.

No que respeita ao Sr. Deputado dizer que desconhece as avarias e os boicotes que houve na empresa Auto-Reconstrutora digo-lhe que é lamentável, pois se o Sr. Deputado acaba de dizer que tem documentos que pode mostrar, esses documentos comprovam o que eu disse. Eu também os tenho, Sr. Deputado, e foi a partir deles que tirei todos estes elementos. Será que não é boicote, vales no valor de 1290 contos? Será que não é sabotagem económica letras de favor que numa só operação atingirem 6600 contos? Será que não é sabotagem económica facturas fictícias em nome de Julião Vieira atingindo 544 contos? Eu deixo-lhe a pergunta Sr. Deputado.

Quanto ao Sr. Deputado dizer que eram feitas mobilizações para a Auto-Reconstrutora do Barreiro que tinham à frente mulheres e crianças, não é de admirar. Os chefes de família estavam lá e as mães e os filhos iam para junto dos seus companheiros. Portanto, não é de admirar que lá estivessem mulheres e crianças, além da população do Barreiro que está com os trabalhadores da Auto-Reconstrutora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="179" speaker-name="Gualter Viriato Nunes Basílio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gualter Basílio (PS)" page-start="3677">E a Nossa Senhora de Baleizão também!</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3677">
O Sr. Deputado também disse que desconhecia a sabotagem económica e o que os sócios minoritários defendiam.

E eu informo o Sr. Deputado que eu não sou advogada dos patrões, nem nunca o fui. Nunca defendi o patronato sabotador, porque fui uma das vítimas desse patronato sabotador, portanto, nunca poderia defender esse patronato.

Penso que respondi a todas as perguntas e como o Sr. Deputado fez inicialmente uma grande referência sobre a Auto-Reconstrutora, convido-o a contactar com os trabalhadores e a conhecer realmente os seus problemas, porque é com eles que nós conhecemos a verdade, e só a verdade, e apenas ela é revolucionária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3677">Findou o período de antes da ordem do dia, mas tenho na Mesa um requerimento assinado por Srs. Deputados do Partido Comunista Português, em número regimental, pedindo a sua prorrogação que deferi.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Costa Moreira (PS)" page-start="3677">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3677">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Costa Moreira (PS)" page-start="3677">Sr. Presidente, queria pedir um esclarecimento à Sr.ª Deputada Hermenegilda Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3677">Já não poderá fazer esse pedido de esclarecimento, pois o período dos esclarecimentos já terminou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Costa Moreira (PS)" page-start="3677">Então queria fazer um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3677">Tem V. Ex.ª a palavra para fazer um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Costa Moreira (PS)" page-start="3677">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero protestar porque a Sr.ª Deputada</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3678">Sr. Presidente, dá-me licença que use da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3678">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="187" speaker-name="Hermenegilda Rosa Camolas Pacheco Pereira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Hermenegilda Pereira (PCP)" page-start="3678">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É só para dar uma explicação ao Sr. Deputado Costa Moreira. Tenho conhecimento, visto que o li, que esse comunicado foi entregue ao camarada do seu grupo parlamentar que recebeu a comissão de trabalhadores da Auto-Recanstrutora do Barreiro por esta mesma comissão de trabalhadores. Pode assim o Sr. Deputado informar-se e ver esse comunicado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. presidente" page-start="3678">Srs. Deputados, como já disse, está deferido o prolongamento do período de antes da ordem do dia. Cada grupo parlamentar dispõe de cinco minutos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Severiano Falcão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="361" speaker-name="Severiano Pedro Falcão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Severiano Falcão (PCP)" page-start="3678">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Trazemos hoje aqui um outro, caso em que a desintervenção do Governo levará a graves prejuízos , para a economia nacional: o da empresa Supermercados Pão de Açúcar (Suga). Com efeito, em despacho de 3 de Maio último, assinado pelos Secretários de Estado do Comércio Interno e da Coordenação Económica e pelo Subsecretário das Finanças, o Governo propõese ajudar a Supa com um total de cerca de 1 milhão de contos (800 000 contos no mínimo) -tudo isto depois de se anunciar nesse despacho que foi nomeada uma comissão interministerial encarregada de propor a forma de cessação da intervenção do Governo na empresa Supermercados Pão de Açúcar.

Quer dizer, sem ouvir os trabalhadores, e mesmo contra a vontade expressa por estes em plenário de 20 de Março último, o Governo aponta para a devolução da empresa ao antigo patrão.

Tem o Governo, aqui neste caso como noutros, invocado os prejuízos acumulados até fins de 1976, cerca de 300 000 contos. Mas não se diz que destes 300 000 contos cerca de 120 000 respeitam aos prejuízos acumulados pela empresa antes da intervenção. Não se diz que o comendador brasileiro Valentim Dias, a quem o Governo se prepara para entregar a empresa, nem sequer completou o capital social desta, que é de 80 000 contos.

Este capital, o que falta (20 000 contos), foi realizado através de um empréstimo ao Banco que nunca foi liquidado. E é a empresa que tem vindo a arcar estes dois anos com os juros deste empréstimo, o que só tem dificultado a gestão da mesma.

Mas há mais. Além de não realizar a totalidade do capital social, a administração do Pão de Açúcar do Brasil, antes da intervenção, ainda retirou grandes importâncias para atender a dívidas de outras empresas do grupo, num total de mais de 57 000 contos.

E, finalmente, a Supa devia à banca, em fins de 1975, antes da intervenção, nada mais, nada menos, do que 461 119 contos!

A acrescentar a tudo isto há ainda as acções de desvio de dezenas de milhares de contos, vales de caixa irregulares, saída ilegal de capitais para o estrangeiro, contas bancárias paralelas à da empresa, «empréstimos» irregulares, etc., etc., - em resumo, gestão ruinosa e deliberada descapitalização da empresa, factos estes denunciados pelos trabalhadores nos cinco processos-crimes por estes instaurados contra os antigos proprietários e administradores do grupo Pão de AçúcaR.

Nada disto teve em conta o Governo na sua decisão de 3 de Maio, já referida, que, não sendo definitiva, é, porém, sinal de que as coisas se encaminham no sentido da desintervenção, e não só também com indemnização choruda aos patrões brasileiros e facilidades de vária ordem, que nunca foram concedidas durante a intervenção do Estado na empresa, e que muito auxílio prestariam aos trabalhadores e à referida empresa.

Os trabalhadores do Pão de Açúcar, que continuam com os seus salários ao nível do CCT de Dezembro de 1974, aprovaram no referido plenário, de 20 de Março último, uma proposta sobre a solução do caso do Pão de Açúcar. Ao aprovarem tal proposta, os trabalhadores do Pão de Açúcar deixaram claro que consideram que a solução mais justa é «a integração das empresas no património do Estado, transformando-as numa empresa pública, pois, efectivamente, só esta solução permite um verdadeiro domínio do Estado e a participação activa e criadora dos trabalhadores, para salvaguardar os interesses da economia nacional, defender com eficácia o poder de compra das populações, bem como dar garantias aos fornecedores, servindo ao mesmo tempo de instrumento regulador dos canais de comercialização, incitamento à produção nacional, e para um bom abastecimento em qualidade e quantidade das populações.» (Comunicado n.º 7 dos trabalhadores.)

Há ainda, para finalizar, um aspecto não menos importante no despacho de 3 de Maio que atrás citei. É aquele que se prende com a referência feita no referido despacho à «concessão de um subsídio temporário para pessoal considerado em excesso», o que não faz prever nada de bom quanto à garantia de postos de trabalho. A declaração do Governo abre perspectivas para despedimentos massivos no Pão de Açúcar para o pessoal considerado em excesso.

Que os trabalhadores sejam ouvidos pelo Governo antes de se decidir em definitivo a sorte da empresa Pão de Açúcar é o que aqueles reclamam.

Aqui trazemos a sua voz, à qual juntamos gostosamente também a nossa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3678">Mais algum grupo parlamentar deseja utilizar o período de cinco minutos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="292" speaker-name="Manuel Pereira Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Dias (PS)" page-start="3678">Nós, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3678">Tem V. Ex.ª a palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="292" speaker-name="Manuel Pereira Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Dias (PS)" page-start="3679">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero trazer a esta Casa um problema que afecta, diria, todos os portugueses, mas muito especialmente os portugueses que se vêem a braços com grandes dificuldades económicas, por verem diminuídos; os seus orçamentos familiares. Sabemos e concordamos que as problemas de distribuição dos produtos alimentares do País não se resolvem com opressão. Mas também sabemos que se não houver um mínimo de repressão da parte das autoridades, os especuladores e açambarcadores farão, por todo o lado, aquilo que melhor entenderem. E é isso ques se está a verificar em certos sectores, muito especialmante no sector que comercializa o bacalhau.

Ainda não há muitos dias tive conhecimento pessoal, através de um senhor que, vivendo num pequeno aglomerado populacional de uma freguesia do concelho de Abrantes, tinha em súa casa 23 fardos de bacalhau avaliados em 149 244$. Bacalhau que ninguém, ou quase ninguém, na aldeia lhe poderia comprar. Mas porquê o bacalhau naquela terra? Qual o potencial comprador desse produto? Comerciantes que procuravam bacalhau fixado em 140$ por quilo para o revenderem a 200$ e mais. E aqui cabe perguntar se de facto os portugueses que têm o orçamento familiar baixo têm acesso a bacalhau a 200$, a 220$ e até 250$ por quilo.

Os agentes das Actividades Económicas, conhecedores do facto, deslocaram-se à aldeia e surpreenderam o dito comerciante em flagrante delito. Foi multado, foi o bacalhau apreendido e lançado ao consumo público.

Como sabemos, o Sr. Ministro do Comércio também há poucos dias nomeou uma comissão encarregada de elaborar o relatório para preparar legislação e aperfeiçoar a distribuição dos produtos alimentares. Queria aqui chamar a atenção para as enormes carências com que esses agentes exercem as suas actividades. Tive ocasião de ver que os agentes que se deslocaram àquela localidade faziam-se transportar em dois automóveis que tinham poucas condições para circular na estrada. Não sei mesmo se do regresso a Santarém não teriam sido abordados por agentes da Guarda Nacional Republicana, por terem os pneus completamente lisos, o que não seria a primeira vez.

Quero também dizer aqui que o chefe de brigada se queixava de que a obrigatoriedade de colocarem no carro a chapa « Estado», quando eles se deslocam, especialmente no Centro do País, em missão de serviço, alerta as populações e por vezes passados dois ou três minutos já se sabia por todo a lado que os fiscais tinham entrado na povoação e logo o bacalhau desaparecia, como que por encanto, para a adega, para trás do barril e quem diz o bacalhau diz, certamente, ourtros produtos, como, por exemplo, o peixe.

Por impressões trocadas com o chefe da brigada, verifiquei que havia em todo o distrito de Santarém dezena e meia, julgo que dezassete agentes, o que é manifestamente insuficiente para um distrito que tem perto de 350 000 habitantes, cem milhares de aglomerados populacionais -pequenos, médios ou grandes - e que era quase impossível exercer, de facto, uma acção capaz.

Porque, como atrás dizia, sabemos que o Sr. Ministro do Comércio mandou elaborar um relatório a uma comissão nomeada para tal, também queria frisar aqui que deveriam ser ouvidos, e talvez já o tivessem sido, os agentes que nos vários distritos contactam directamente com os problemas do dia-a-dia, junto de comerciantes que são sérios, mas que estão a ser lesados por comerciantes que sem o menor escrúpulo vão manchando todos os seus colegas.

Este caso do bacalhau é um caso que merece a atenção do Ministério do Comércio. Quando se vendem 60 kg de bacalhau, que é o peso de um fardo, a 200$ e se realizam 12 000S só entre o preço da tabela e o preço por que ele é vendido, se não for mais, apuramos 3600$. Onde fica esta quantia? Este comerciante disse que o bacalhau tinha sido enviado de Vale de Cambra e isto leva-me a deixar aqui uma pergunta: Quem é que fornece dezenas de fardos de bacalhau, que ao longo de um ano talvez sejam centenas, a um comerciante a que só são atribuídos dois fardos de bacalhau por mês?

Era este problema que desejava aqui levantar com a ideia de que com esta pequena achega se poderia dar um passo firme, mesmo que pequeno, contra a especulação neste país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3679">Para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="81" speaker-name="Francisco Barbosa Da Costa" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Barbosa da Costa (PSD)" page-start="3679">Sr. Deputado: Estou em absoluto acordo com as afirmações produzidas, porque a nível do problema levantado se faz a mais escandalosa especulação neste país. Entretanto, penso que poderíamos ampliar um pouco o âmbito do problema, dado que há todo um conjunto de agentes neste processo que normalmente não são detectados pela fiscalização.

Queria perguntar ao Sr. Deputado se tem conhecimento de determinados factos que vêm exactamente, comprovar a afirmação produzida anteriormente por mim. Sabe o Sr. Deputado que há venda de bacalhau verde ainda no alto mar a determinados armadores, à semelhança do que se faz nas lotas, comprando barcos completos na ordem dos quinze mil fardos que, depois de secos, são postos no mercado quando há falta desse produto?

Por outra lado, queria perguntar-lhe se conhece o sistema de distribuição que está a ser feito, que permite que haja retalhistas de mercearia que tenham um contingente de cinquenta e mais fardos, outros tenham um contingente de meia dúzia de fardos e outros que não têm qualquer possibilidade de arranjar bacalhau e que se vêem obrigados, mercê da exigência do público consumidor, a comprá-lo sob a forma especulativa, pagando uma determinada quantia fora do preço estabelecido por lei.

Há ainda outros aspectos que se verificam e que estão a criar condições para a obtenção de grandes fortunas, na medida em que quem tem poder de compra, como determinados grossistas, pode adiantar dinheiro na ordem dos oito a doze meses para poderem obter esse produto. 15to permite-lhes, depois, um ganho escandaloso, sob forma especulativa, quando não há o produto à venda, o que todos senti-mos quando o queremos obter.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3680">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="292" speaker-name="Manuel Pereira Dias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Dias (PS)" page-start="3680">Sr. Deputado: Da especulação a nível de grossistas - no caso concreto que apresenta de comercialização de bacalhau, mesmo dentro dos barcos-, não tenho conhecimento dela. Quero, no entanto, dizer-lhe que acredito que isso aconteça.

Agradeço, entretanto, o seu pedido de esclarecimento, pois isso permite-me dizer-lhe que estou absolutamente convencido de que o grande responsável pela especulação, no que diz respeito ao bacalhau, não é o pequeno, eu diria, o pequenino Tenreiro, aquele muito pequenino. Serão outros, talvez médios Tenreiros. Sobre isto acrescento que não posso aceitar, e nunca poderei concordar, que tendo nós acabado com o Tenreiro - o tal «tubarão» -, possamos permitir que se criem pequenos ou médios Tenreiros que irão, certamente, lesar profundamente o povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3680">Mais algum grupo parlamentar deseja usar do benefício de intervenção de cinco minutos?
Pausa.
Como mais ninguém deseja usar da palavra, vamos entrar no período da ordem do dia.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3680">Deram entrada na Mesa as seguintes propostas de lei do Governo: proposta de lei sobre alteração do artigo 43.º do Código da Contribuição Industrial, que foi admitida e seguiu para a 6.ª Comissão; proposta de lei definidora da competência das autarquias locais, que foi admitida e seguiu para a 11.º Comissão.
Pausa.

A Sr.ª Deputada Georgete Ferreira ainda não está presente, pois encontra-se doente e na altura própria será notificada para o pedido de comparência no Serviço de Coordenação da Extinção da PIDE/DGS.


O Sr. Deputado António Chaves Medeiros tem aqui um pedido de autorização para que seja inquirido na Polícia Judiciária de Lisboa. Segundo me informam, já tomou conhecimento.

Há, finalmente, um pedido de autorização para que o Sr. Deputado Francisco Miguel seja ouvido como queixoso no Serviço de Coordenação da Extinção da PIDE/DGS. 
O Sr. Deputado também já tomou conhecimento.

A Assembleia tem alguma coisa a opor a estes pedidos de autorização?
Pausa.
Não há. No entanto, dou a palavra ao Sr. Deputado Francisco Miguel, certamente sobre este assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="165" speaker-name="Francisco Miguel Duarte" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Francisco Miguel (PCP)" page-start="3680">Sr. Presidente: No próximo dia 7, autorizado pela Assembleia, irei ao tribunal como declarante no processo em que vai ser julgado o pide assassino José Gonçalves.

Nessa altura o juiz, os membros da Comissão que me convoca, ou quem quer que seja, poderá ouvir as declarações que vou produzir. Como aqui tenho afirmado outras vezes, não me considero no dever de comparecer a essa Comissão, porque não quero falar dos pides entre quatro paredes. Prefiro fazê-lo em público. Os membros dessa Comissão podem, eles próprios ou alguém em seu nome, ir ao tribunal e ouvir o que vou dizer. Se, por outro lado, quiserem saber como passei oito anos no campo de concentração do Tarrafal sujeito a trabalhos forçados-, como não ganhei nada durante esses anos por estar preso, como fui tratado durante os vinte e um anos e dois meses que passei nas cadeias fascistas, podem convocar-me para qualquer outro lado onde, em público, estou disposto a explicar o que a esse respeito posso e quero explicar. Mas não falarei perante alguém que prepara o terreno para facilitar a libertação dos pides sem julgamento ou com penas simplesmente simbólicas.

O meu norte não ficará ligado a nenhum desses processos que condeno veementemente, porque os considero injustos e que não deviam existir após o 25 de Abril. Precisamente porque o 25 de Abril derrubou a ditadura fascista é que sempre tenho dado vivas ao 25 de Abril, pois é um acontecimento que considero importante na nossa história e que nunca esquecerei. Mas tudo o que for contra o espirito do 25 de Abril, tal como o entendo, não terá a minha aprovação. Assim, não irei à Rua de António Maria Cardoso onde estive muitas vezes e onde fui brutalmente espancado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3680">Vamos agora passar à votação final global do projecto de lei n.º 16/I, que diz respeito à extinção do Serviço Cívico Estudantil.

Antes, para leitura do relatório, vou dar a palavra ao .Sr. Deputado José Leitão.

O Sr. José Leitão (PS):
Relatório e parecer da Comissão de Educação, Ciência e Cultura relativo à votação na especialidade do projecto de lei n.º l6/l sobre a extinção do Serviço Cívico Estudantil
Terminada a discussão na generalidade do projecto de lei n.º 16/I e após ter sido aprovado na generalidade, foi apresentado um requerimento pelo Grupo Parlamentar do PCP nos seguintes termos: Ao abrigo do artigo 155.º do Regimento da Assembleia da República, requeremos que a apresentação e votação do presente projecto de lei n.º 16/I na especialidade seja remetido à 5º Comissão parlamentar especializada.

Este requerimento foi aprovado por maioria.

Também pelo Grupo Parlamentar do PSD foi apresentado outro requerimento, que viria a ser aprovado por unanimidade e que dizia o seguinte: Considerando que o texto sugerido pela Comissão de Educação, Ciência e Cultura para</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">Vai agora proceder-se à votação final global do projecto de lei n.º 16/I.

Submetido à votação, foi aprovado, com abstenção do PCP e os restantes votos a favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">Vou agora interromper a sessão para o habitual intervalo, fazendo os Srs. Deputados, que assim o desejarem, as declarações de voto, sobre o projecto de lei que acaba de ser votado, após o intervalo.

Está suspensa a sessão.
Eram 17 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">Quanto às votações globais, reconsiderando melhor, e até por uma sugestão do nosso colega Rui Pena, parece-me que não posso pôr em votação global o texto todo. Tenho de pôr em votação global artigo por artigo, porque, na verdade, pode acontecer que a Câmara, que não está vinculada ao parecer da Comissão queira rejeitar um artigo e aprovar outro, porque a decisão da Comissão não vincula a Assembleia.

O Sr. Deputado Sousa Franco deseja manifestar a sua opinião sobre este assunto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="3683">Sr. Presidente: Embora não tenha aqui o Regimento, parece-me que o que houve na Comissão de Educação, Ciência e Cultura foi a votação na especialidade, e, consequerrttemente, não vai haver aqui uma nova votação nesse sentido. A votação final global é uma só, que ou ratifica ou infirma a votação na especialidade feita na Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">Sr. Deputado Rui Pena, gostava de ouvi-lo antes de me decidir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3683">Sr. Presidente: Salvo outra interpretação, a minha opinião é perfeitamente coincidente com a apresentada pelo Sr. Deputado Sousa Franco.

A reflexão que tive a honra de fazer a V. Ex.ª-,reportava-se ao facto de ter iniciado esta votação - a meu ver indevidamente- pela votação do artigo 1.º, quando efectivamente, nos termos regimentais, V. Ex.ª devia ter posto à votação na globalidade todo o diploma que já havia sido votado na especialidade, artigo por artigo, na Comissão. É precisamente, salvo erro a melhor opinião, a lição do artigo 157.º do Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">Efectivamente foi isso que eu disse. Íamos pôr à votação na globalidade o projecto de lei n.º 16/I. É isso mesmo que vamos fazer.

Há mais alguma dúvida?
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Franco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="3683">Sr. Presidente: Era apenas para dizer que é esse também o nosso entendimento. A ratificação global é uma só em relação a todo o texto votada na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">Foi, aliás, o que sempre se fez. Era exactamente isso que eu tinha feito, simplesmente houve aqui um lapso: foi a leitura do parecer da Comissão. Uma vez isso, vamos agora votar na globalidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3683">É a votação anterior, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">É sim, Sr. Deputado. Vamos votar.

Submetido à votação, foi aprovado, com a abstenção do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3683">Alguém deseja fazer declarações de voto?
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="3683">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Acaba de ser aprovado por este Plenário mais um dos projectos de lei que o nosso partido apresentou à Assembleia da República nesta sessão legislativa.

Extinto que está o Serviço Cívico Estudantil, não é tempo de falar no passado. Antes nos devemos virar para o futuro, com a audácia e a imaginação</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3684">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3684">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta também para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3684">O Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata congratula-se com a extinção do Serviço Cívico Estudantil, agora finalmente aprovada. Há muito que a esmagadora maioria dos estudantes vinha reclamando tal medida. Aliás, já antes da sua institucionalização a Juventude Social-Democrata tinha sido a primeira organização juvenil a criticar a anunciada criação daquilo que foi um mero paliativo destinado a esconder a total incapacidade dos governos gonçalvistas para conseguirem resolver os problemas postos pelo aumento do número de candidatos ao ensino superior e para procederem a uma reforma democrática do ensino.

Além disso, foi visível a intenção de também aqui, copiar experiências análogas levadas a cabo na década de 40 em vários países da Europa de Leste, em que os estudantes foram instrumentalizados para manipular as populações, num dos casos mais espantosos de dirigismo ideológico da História ao serviço de uma nova classe dirigente.

De novo reiteramos a nossa homenagem à esmagadora maioria dos estudantes que respeitou a vontade livremente expressa e a maneira de ser do povo, não se deixando instrumentalizar pela classe burocrática que, com base numa estrutura de capitalismo de Estado e falando em nome dos trabalhadores que pretendia oprimir, tentou, em 1975, impor uma nova ditadura terrorista aos portugueses. Graças à atitude da quase totalidade dos estudantes, fiéis ao seu passado de luta contra a anterior ditadura, a perda do domínio das escolas e o fracasso das intenções iniciais do Serviço Cívico abriram as portas a uma das primeiras derrocadas de um dos vários monopólios que o PCP tinha conseguido na sociedade portuguesa.

A partir dai, o Serviço Cívico vegetou mais algum tempo sem objectivos que justificassem a sua subsistência.

Agora, os jovens portugueses ficam livres de uma estrutura inútil que era um encargo para o País e a todos prejudicava duramente, fazendo perder um ano na formação daqueles cujo contributo real para a comunidade era adiado sem proveito para ninguém.

No entanto, os sociais-democratas preocuparam-se, desde o início do debate da questão da extinção do Serviço Cívico, com a situação dos vinte e três mil estudantes, aproximadamente, nele inscritos no ano lectivo de 1976-1977. Aprovados no ciclo complementar do ensino secundário e tendo perdido um ano suplementar, não podem eles ser prejudicados no acesso ao ensino superior. Por isso, os Deputados do PSD congratulam-se por ter sido aditada no artigo 1.º do texto votado a ressalva «sem prejuízo dos direitos adquiridos pelos estudantes legalmente inscritos no mesmo Serviço Cívico. Lamentam, porém, que já no artigo 2.º, ao serem referidas as medidas legislativas que ao Governo competirá tomar sobre as condições de acesso ao ensino superior para o ano lectivo de 1977-1978, não tenha sido aprovado o aditamento que constava da sua proposta a tentativa, «por forma a evitar que a extinção do Serviço Cívico Estudantil possa causar prejuízos aos directamente interessados».

Na Comissão, os representantes do PSD abstiveram-se na votação de uma proposta de aditamento do PCP, visando o ingresso automático dos referidos estudantes no ensino superior. Em primeiro lugar, por entenderem que a referência ao respeito dos direitos adquiridos pelos estudantes inscritos no Serviço Cívico era suficiente, e também porque os proponentes não demonstraram cabalmente, na altura, o bom fundamento da sua proposta. Deve referir-se que, já posteriormente a esta votação na Comissão, ocorrida em Março, e conforme já foi afirmado nesta Assembleia, o Conselho Nacional da Juventude Social-Democrata</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3685">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3685">No que se refere à segunda proposta referida, poderia ser explicitado aquilo que é certo, já consta da legislação que regulou o Serviço Cívico.

Finalmente, não podem os Deputados do PSD deixar de se congratular pela aprovação unânime da nova redacção do corpo do artigo 2.º, na sequência de um notável, exaustivo e definitivo parecer da Comissão de Assuntos Constitucionais; aí também aprovado por unanimidade, e pedido por iniciativa do PSD. Nele se veio a dar razão às fortes reservas que tínhamos levantado na discussão na generalidade à autorização legislativa que, fora das normas constitucionais e regimentais, se pretendia dar ao Governo para legislar sobre matéria tão vasta e tão vaga como a «expansão e diversificação do ensino superior». Substituindo o texto do referido preceito, a Comissão de Educação, Ciência e Cultura deu provas da sua maturidade e da sua habitual preocupação em aperfeiçoar o mais possível, por consenso, os textos dos projectos e propostas discutidos.

Em conclusão, deu-se um passo importante com a aprovação deste projecto de lei, mas o Governo deve, pelos meios constitucionais e regimentais, propor as necessárias e urgentes reformas democráticas do ensino secundário, especialmente o terminal, e do ensino superior, procurando, nomeadamente, conseguir a efectiva igualdade no acesso de todos a qualquer grau de ensino, de acordo com a sua capacidade e aptidões e independentemente da região onde vivam, do nível cultural e das condições socioeconómicas das respectivas familias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3685">Tem a palavra o Sr. Deputado José Leitão, para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="250" speaker-name="José Maximiano De Albuquerque Almeida Leitão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Leitão (PS)" page-start="3685">0 Grupo Parlamentar do PS congratula-se com a aprovação na especialidade do projecto de lei n.º 16/I, sobre a extinção do Serviço Cívico Estudantil.

Como dissemos já durante a discussão na generalidade, o chamado Serviço Cívico Estudantil não só não resolveu o problema real que motivou a sua criação - a necessidade de impedir a entrada imediata dos milhares de estudantes que procuravam ter acesso ao ensino superior-, como também não correspondeu aos objectivos que lhe foram atribuídos aquando da sua instituição.

Congratulamo-nos também por a Comissão ter acabado por encantrar uma redacção que mereceu unanimidade para o artigo 2.º, que com efeito, como resulta, nomeadamente do relatório, foi aquele que suscitou mais discussão.

Desta forma, o preceito tornou-se de interpretação mais clara e evitaram-se ambiguidades e potenciais inconstitucionalidades, com o que só beneficiaram naturalmente os candidatos ao ensino superior.

Quanto ao artigo 1.º, em que o PCP propôs que se aditasse a expressão «nomeadamente o direito de ingressarem no ensino superior no ano lectivo de 1977-1978», votámos contra, tal como, aliás, todos os outros partidos, excepto o PCP, por entendermos que só há que ressalvar os direitos adquiridos pelos estudantes legalmente inscritos no Serviço Cívico. Aditar a expressão proposta pelo PCP seria afirmar que, pela legislação existente, a inscrição no Serviço Cívico é condição não só necessária coma suficiente para o ingresso na Universidade. Não nos parece ser essa a melhor interpretação da legislação existente.

As propostas de substituição apresentadas pelo PSD ao texto do artigo não mereceram também a nossa aprovação.

O aditamento de um número em que se exigia a prévia audição das assembleias de representantes do ensino superior foi por nós rejeitado,por desnecessário e incorrecto. Desnecessário, porque o MEIO está aberto ao diálogo com todas as entidades responsáveis e acatadoras da ilegalidade democrática, e incorrecto, porque pensamos que o Conselho Directivo e o Conselho Científico são igualmente interlocutores qualificados e representativos.

Pretender, como pretendia o PSD regular, por outro lado, nesta lei sobre a extinção do Serviço Cívico matéria referente ao serviço militar, estabelecendo que o tempo de prestação do Serviço Cívico será descontado no período da prestação do serviço militar obrigatório, parece-nos também igualmente uma posição incorrecta e que não podemos aprovar. Não nos parece que seja a melhor forma de legislar, regular matéria referente à reformulação do serviço militar a propósito de uma lei deste tipo.

É evidente que se pretende apenas uma certa propaganda fácil à custa de um entendimento menos correcto da responsabilidade e competência da Comissão de Educação, Ciência e Cultura. A lei agora aprovada foi-o com um texto claro, preciso e conciso, o que só facilitará a actividade legislativa do Governo destinaria a regular o acesso ao ensino superior e resolver os problemas que a extinção do Serviço Cívico Estudantil deixa em aberto.

Estamos certos de que os jovens estudantes e suas famílias esperam com atenção e confiança as medidas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3686">Também para uma declaração de voto tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Gusmão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="297" speaker-name="Manuel Mendes Nobre De Gusmão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Gusmão (PCP)" page-start="3686">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP absteve-se na votação deste projecto de lei por duas ordens de razões fundamentais: primeiro porque o PCP não se opõe à extinção do Serviço Cívica Estudantil, porque considera, por um lado, que tal Serviço, por causas já por nós levantadas no decorrer da discussão e em anteriores declarações de voto da Comissão e na generalidade, no Plenário, não pôde cumprir os objectivos para que foi criado e, por outro lado, porque não há arctualmente condições para que um serviço deste tipo seja possível, acontecendo que a sua continuação, no estado em que estava, tem sido, para além de aspectos positivos embora, objecdo de justa crítica e frustração por parte de muitos estudantes.

O PCP -isso é conhecido- apoiou, entretanto, numa perspectiva revolucionária, a criação de um Serviço Cívico Estudantil, completado por um ano propedêutico, não só como medida conjuntural, mas como medida tendente a permitir encarar a questão de acesso ao ensino superior, a do início da ligação dos estudantes ao trabalho junto do povo em geral, segundo o princípio da unidade entre educação e prática produtiva, e no sentido do «serviço à comunidade», que viria, aliás, a ser expresso na Constituição como um objectivo prioritário da política da juventude, no ponto 2 do artigo 70.º Uma e outra posição, a de ontem e a de agora, são coerentes porque a ambas orienta a análise da situação concreta e o mesmo projeto programático de democratização do ensino.

É, aliás, bom notar que grande parte do inêxito do Serviço Cívico Estudantil se deveu ao boicote que junto do aparelho de Estado foi promovido pelas forças da direita reaccionária, assim ,como é bom notar que o Serviço Cívico Estudantil não era, de modo algum, cópia de modelo alheio, mas antes uma forma original, aparecida no meio do processo revolucionário português e como tal, inclusivamente, considerada por organismos da UNESCO.

Em segundo lugar, não pretendendo opor-se à extinção do Serviço Cívico Estudantil pelos motivos expressos, o PCP não pode, no entanto, permitir que o seu voto favorável a este projecto de lei pudesse servir como caução a uma política que no momento da primeira votação em plenário já se adivinhava e hoje mais se confirma como inadequada aos interesses dos estudantes e da democratização do ensino. A nossa posição seria provavelmente diferente se, por exemplo, a extinção do Serviço Cívico Estudantil decorresse explicitamente de uma política de ensino que fosse oubra.

Assim, com esta abstenção, o Grupo Parlamentar do PCP quer manifestar o seu desacordo com uma política de que a extinção do Serviço Cívico Estudantil, pelo modo como é feita, é uma peça de uma política que tem o significado malthusiano e, no fundo, profundamente discriminatória.

Na Comissão, os Deputados comunistas apresentaram uma proposta tendente a garantir que os estudantes inscritos no Serviço Cívico Estudantil no ano lectivo de 1976-1977 ingressassem automaticamente no ensino superior no ano lectivo de 1977-1978. Embora hoje esta posição seja por outros, com argumentos talvez diferentes, igualmente perfilhada, só os Deputados comunistas votaram a seu favor na Comissão.

No seguimento desta posição, votámos também favoravelmente uma proposta apresentada pelo PSD que incluia a indicação de que, na legislação sobre o acesso ao ensino superior, o Governo deveria ouvir previamente as assembleias de representantes dos estabelecimentos de ensino superior e as associações de estudantes. Esta proposta foi derrotada, embora permitisse, pelo menos, minorar o arbítrio das decisões governamentais sobre esta matéria.

Entretanto, congratulamo-nos que, com base no parecer da Comissão de Assuntos Constitucionais, tenha sido retirada a forma de autorização legislativa ìnicialmente contida no texto e a possibilidade que se abria ao Governo de legislar sobre matérias por nós consideradas de âmbito das bases gerais do ensino, da competência reservada da Assembleia da República.

Entretanto, o que o Governo planeou e já anunciou quanto ao acesso ao ensino superior agrava a situação de estudantes a ele candidatos. O exame de aptidão e o modo como é formulado, numerus clausus e a forma como tem vindo a ser decretado, o facto de não se vislumbrarem quaisquer medidas de discriminação positiva a favor dos trabalhadores e dos filhos das classes trabalhadoras, o facto de não se saber ao certo como será o próximo ano propedêutico, com que professores e em que instalações funcionará, revelam uma política sem perspectivas, que não se vê como poderá apontar no sentido da concretização de preceitos constitucionais como o que diz que o «Estado deve modificar o ensino de modo a superar a sua função conservadora de divisão social no trabalho» e aquilo que é disposto no artigo 76.º da Constituição.

Sabemos que em Portugal a proporção entre o número de estudantes universitários e a população é -a mais baixa da Europa e mesmo mais baixa do que aquela que existe nos países do chamado Terceiro Mundo. Sabemos que não se dispõe ainda em Portugal de elementos que permitam calcular a quantidade e qualidade dos diferentes tipos de técnicos médios e superiores necessários nos próximos anos; mas sabemos também que as próprias transformações económicas e sociais profundas realizadas no nosso país no desenvolvimento do 25 de Abril de 1974, assim como as carências herdadas da estrutura débil da economia saída do fascismo e como também os imperativos e metas constitucionais não permitem fundamentar qualquer perspectiva malthusiana do fechamento da ensino superior.

Sabemos também que, tal como é previsto o acesso ao ensino superior, um agravamento virá a verificar-se com o argumento de seleccionar os melhores; representará, sim, a segregação da esmagadora maioria</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3687">Tem a palavra o Sr. Deputado Jaime Garra para ler o parecer da Comissão dos Negócios Estrangeiros e Emigração sobre a viagem do Sr. Presidente da Republica a Madrid.

O Sr. Jaime Gama (PS) - Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Comissão de Negócios Estrangeiros e Emigração da Assembleia da República, tendo apreciado a mensagem do Presidente da República em que solicita o assentimento para se deslocar aos dias 23, 24, 25 e 26 do mês em curso a Madrid, em viagem de carácter oficial, apresenta ao Plenário a seguinte proposta de resolução:
Nos termos do n.º 1 do artigo 132.° da Constituição, a Assembleia da República dá o seu assentimento à viagem oficial do Presidente da República a Madrid nos dias 23, 24, 25 e 26 do mês em curso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3687">Está em discussão.

Ninguém pede a palavra?
Pausa.
Ha alguma oposição?

Pausa.
Considero-o aprovado por unanimidade.

Chamo a atenção dos Srs. Deputados s sobretudo dos grupos parlamentares para o seguinte: acabo de receber um telefonema do Protocolo do Estado a transmitir um convite do Sr. Presidente da Republica ao Presidente da Assembleia e a um representante de cada grupo parlamentar para o jantar que oferece no Palácio da Ajuda na próxima segunda-feira, dia 16, pelas 20 horas, em honra do Sr. Vice-Presidente dos Estados Unidos. O protocolo deseja saber até amanhã de manhã o nome dos representantes dos grupos parlamentares.

Amanhã, às 10 horas, estou na Assembleia e agradecia muito aos grupos parlamentares que escolhessem o conviva que os vai representar no jantar em honra do Sr. Vice-Presidente dos Estados Unidos.

Portanto, amanhã, entre as 10 horas e as 10 horas e 30 minutos seria boa hora de me fazerem o favor de dar o nome do Sr. Deputado que vai representar o seu grupo, a não ser que queiram resolver já, isso é com os Srs. Deputados.

Por outro lado, a despeito de se tratar simplesmente de uma visita de cumprimentos, quero informar a Assembleia de que o Sr. Vice-Presidente dos Estados Unidos visita o Presidente da Assembleia, em visita de cumprimentos, nesse mesmo dia, segunda-feira, dia 16, pelas 15 horas. É uma comunicação que faço, porque entendi que a devia fazer, a despeito de se tratar de uma visita puramente de cumprimentos e protocolar, ao Presidente da Assembleia.

Vamos passar à votação final global da proposta de lei n.º 27/I, que veda a empresas privadas e a outras entidades da mesma natureza a actividade económica em determinados sectores.

Dou a palavra ao Sr. Deputado Carlos Robalo para proceder à leitura do relatório.

O Sr. Carlos Robalo (CDS):
Relatório
A Comissão de Economia, Finanças e Plano procedeu à discussão e votação na especialidade do texto de substituição da Comissão à proposta de lei 27/I, sobre a definição das áreas vedadas a empresas privadas a outras entidades da mesma natureza, dando cumprimento à decisão do Plenário da Assembleia da República tomada na reunião de 5 de Maio. após aprovação do texto na generalidade.

Tendo sido reconhecida a objecção de em assunto de tal importância e natureza não ser aconselhável que os trabalhos da Comissão de Economia, Finanças e Plano, para votação na especialidade da proposta de lei n.° 27/I decorressem em privado, foi excepcionalmente e por decisão unanime autorizada a presença da Imprensa na reunião.

Em resultado das deliberações foi aprovado o texto anexo, do acordo com votações constantes do livro de actas da Comissão, sobre o qual deve incidir a votação final e global no Plenário.

Por proposta do Partido Comunista Português, foi acordado que figurasse no relatório o entendimento da Comissão sobre as entidades definidas no artigo 3.°, n.º 2, designadamente as instituições parabancárias, de que são exemplo as sociedades de investimento. Nesse entendimento, tais entidades nunca poderão exercer a actividade bancária quer comercial quer de investimento.
Palácio de S. Bento, em 11 de Maio de 1977 - O Presidente da Comissão, António Manuel de Oliveira Guterres.- Os Relatores,

António Luciano Pacheco de Sousa Franco

Fernando de Almeida Sousa Marques

José Macedo Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3687">Vai proceder-se à votação final global da proposta de lei n.° 27/I segundo o texto da Comissão.

Submetida à votação, foi aprovada, com 27 votos contra (PCP), abstenções do CDS e os restantes votos a favor. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3688">ALguém deseja fazer declarações de voto?

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3688">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A pouco mais de um ano da promulgação da Constituição, a Assembleia da República acaba de adaptar uma decisão que a fere gravemente e que carreia novas ameaças ao regime democrático.

A maioria formada pelo PS e pelo PPD/PSD, com o apoio encapotado e ainda não completamente satisfeito do CDS, consumou o plano que vinha elaborando desde há meses, impondo à Câmara um texto que prepara os instrumentos jurídicos para uma grande ofensiva contra as nacionalizações - conquista das maiores da Revolução de Abril.

Os apelos que aqui produzimos no decorrer do debate na generalidade e na declaração de voto da primeira votação não foram correspondidos. As propostas de alteração apresentadas pelo PCP não foram, integral ou substancialmente, contempladas.

A fulminante discussão e votação na especialidade não teve em conta as graves repercussões dos dispositivos que denunciámos, pôs em evidência as posições fechadas dos partidos que, formaram a maioria, revelou, por isso mesmo, a existência de acordos extraparlamentares, contra os quais esbarraram as justas razões e argumentos dos Deputados comunistas.

O texto aqui trazido à votação final global, com pequenas alterações de sentido variado ou mesmo oposto, mantém as grandes linhas do texto que mejeitámos na generalidade.

Consequentemente, o Grupo Parlamentar do PCP voltou a votar contra. .

Consequentemente, o Grupo Parlamentar do PCP volta a afirmar que o decreto da Assembleia da República sobre a delimitação dos sectores público e privado desrespeita a Constituição da República, atenta contra uma das conquistas fundamentais da Revolução de Abril, lesa os interesses dos trabalhadores e de todo o povo, contraria a recuperação e o desenvolvimento económico, ameaça as liberdades, a democracia e o futuro socialista de Portugal.

O texto agora submetido a votação final global manteve os dispositivos que reduzem drasticamente os sectores vedados à iniciativa privada em relação à situação até agora de facto existente; os que permitem a reinstalação do grande capital no estratégico e decisivo sector financeiro da economia nacional; as que consentem sem garantias bastantes, a associação de empresas nacionalizadas com entidades estrangeiras e agrava agora, sem nenhuma justificação, esse regime, com a permissão de assocóações com o próprip capital nacional; os que abandonam à decisão discricionária de um Governo apostado na recuperação capitalista a decisão sobre situações das mais relevantes para a defesa das nacionalizações; as que estabelecem em flagrante violação da Constituição, a possibilidade de entrega da gestão e exploração de cerca de dois terços de empresas nacionalizadas ao capital privado, não representando garantia suficiente as normas, agora introduzidas, que tornam obrigatória a consulta aos trabalhadores e a decisão por

decreto-lei.

Não deixamos sem referência a eliminação do artigo 11.º e louvamo-nos da denúncia que dele fizemos como gritantemente atentatório da dignidade nacional.

Mantemos, pois, a acusação de que a proposta de lei agora transformada em decreto de Assembleia desrespeita e viola o espírito e a letra da Constituição, pode transformar-se num instrumento de reinstalação do grande capital nos seus privilégios e poderes e até de reconstituição dos grupos monopolistas.

Alertámos, ao longo do debate na generalidade e na declaração de voto que então produzimos, para o perigo fatal que a reconststuição do poder económico do grande capital representa para as liberdades dos trabalhadores e de todo o povo português, para a existência do regime democrático em Portugal.

Permitimo-nos hoje, Sr. Presidente e Srs. Deputados, dirigir-vos uma nova chamada de atenção para a grave orientação que se persiste em prosseguir.

Não sofre contestação de que a política económica do Governo PS não representa o esforço resoluto que se impõe para atacar os mais graves problemas que afectam a situação económica e financeira do País, designadamente a debilidade da produção nacional, os gigantescos idéfires das finanças públicas e da balança de pagamentos, nem os problemas que mais afligem as massas trabalhadoras e todo o povo português, designadamente a subida vertiginosa e alarmante dos preços, a insuficiência do abastecimento de artigos de primeira necessidade e o desemprego crescente.

A política económica do Governo, em aliança de facto com o PPD/PSD e o CDS, é cada vez mais claramente um empenhamento para fazer retroceder as transformações democráticas operadas na estrutura da sociedade portuguesa no decurso do processo da Revolução de Abril.

Os resultados dos ataques à Reforma Agrária, com a entrega de terras a latifundiários e seus agentes, que as deixam abandonadas, a devolução de empresas intervencionadas a patrões sabotadores, que a seguir as mandam encerrar, a ofensiva que agora se prepara contra as nacionalizações, estão à vista de todos. A não ser prontamente corrigida tal orientação, representará a baixa ainda mais acentuada da produção, o aumento do desemprego, o alargamento de todos os défices e de todas as carências e, com isto, perigos acrescentados para as liberdades e a democracia.

Acreditamos, porém, que o povo português e todas as forças democráticas conscientes saberão dar-se conta destes perigos, saberão unir-se para travar esta corrida para o abismo, saberão entender-se numa plataforma que responda aos graves problemas que nos atingem de acordo com o projecto e a perspectiva da Constituição.
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Victor Sá Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3688">Para uma declaração de voto tem a palavra o Sr. Deputado Ângelo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="35" speaker-name="José Ângelo Ferreira Correia" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Ângelo Correia (PSD)" page-start="3688">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao votar favoravelmente a lei de delimitação dos sectores público e privado, o Partido</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3689">ALgu6m deseja fazer declarações de voto?

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3689">Sr. Presidente, Srs. Deportados: A pouco mais de um ano da promulgação da Constituição, a Assembleia da República acaba de adaptar uma decisão que a fere gravemente e que carreia novas ameaças ao regime democrático.

A maioria formada .pelo PS e pelo FPD/PSD, com o apoio encapotado e. ainda não completamente satisfeito do CDS, consumou o plano que vinha elaborando desde há meses, impondo à Câmara um texto que prepara os instrumentos jurídicos para uma grande ofensiva contra as nacionalizações - conquiata das maiores da Revolução de Abril.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ângelo C®rr&quot; (PSD)" page-start="3689">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao votar favoravelmente a lei de deQimntação dos sectores público e privado, o Partido

13 DE MAIO DE 1977
Social-Democrata tem perfeita consciência do significado do seu voto.

Ele representa a concretização legal do modelo constitucional cuja interpretação não é monopólio do Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do ILnSdD" page-start="3689">Muito bem!
O Orador. - E que claramente aponta paia a consolidação, em Portugal, de um sistema de economia mista, isto é, para a ,exàstência de um sector público abarcando a actividade bancária e seguradora, as infra~estrutu.ras básicas e as indústrias básicas em paralelo com um forte sector privado nas restantes áreas da actividade económica e ainda de um sector cooperativa cujas pontas são largamente abertas através da pre~semte lei. Deste modo se dá um passo importante para a extinção do gonçalvismo económico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSnD" page-start="3689">Muito bmi</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3689">Gançadvismo., quase sinónimo de capitalismo de Estado, que, tendo soçobrado nos domínios jurídico e das liberdades, fruto do 25 de Novembro, se viu, contudo, cant~inuado na esfera ecanómàca e muitas vezes social e laborai.

Não consideramos esta lei como uma panaceia que tudo vai -resolver, mas antes uma condição permissiva clarificadora do cenário onde se irão mover os agentes económicos.

A Sua eficácia está, todavia, profundamente condicionada por novos ,passos que terão. de ser dados urgentemente, quer no domínio da leffiiglação laborai quer numa prática dàánia das entidades públicas, através da não discriminação. no crédito, nas aquisições, nas celebrações de contratos e outras formas.

Sem isso, a .presente lei poderá não produzir os

frutas que potencialmente contém e permitir -mais

uma fonte de- frustração,

O nosso voto favorável cria também, a nós próprias,

novas expectativas noutros domínios, legislativos.

Vacar contra esta dei mais não irepresenta do que ingénua ou daliberadamente pretender um regresso ao passado, quer elo se configure .no ano de 1975 quer em 24 de Abril de 1974.

Passado que de uma .forma ou de outra .pretendeu estrangular e coarctar a iniciativa privada, -tentando extingui-Ia progressivamente ou fazendo-a depender em graus multo acentuados de insti~tu4ções bancárias ou do poder monopolista datadas de lógica ,própria.

Quer a extinção .progressiva quer o condicionamento industrial, privilegiam o Estado ou grandes grupos estabelecidos, não permÚtindo o desenvolvimento de um recurso escasso na sociedade poztugue~sa, e que ,reside na iniciativa e criatividade dos seus cidadãos.
A .presente lei contraria frontalmente ambas as ópticas, e nesse sentido. é um documento avançado, progressivo e adequado à realidade portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PUP)" page-start="3689">. A ver vamos!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3689">, Depende de VV. Ex.ºº, em pazte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª .IIda Nogueira (POP)" page-start="3689">Olhe que não ...</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3689">Ponto final ... no meu texto.
Permite ao Estado dedicar-se à reindibidàzaçãa das empresas públicas e promover a sua urgente rees~truturação e funcionamento em moldes satàsfatóriros, e não como sorvedouros de dinheiros de todos nós.

Permite ao sector privado uma recuperação da confiança e segurança de não haver novas nacionalizações ou intervenções.

Permite ao sector cooperativo .um desenvolvimento que a espírito, de solidariedade e cooperação venha a canstituàr uma forma privilegiada de .redação humana frutuosa.

Par último, consàderamos importante e digno de realce a convergência programática encontrada e que tornou possível esta lei.

Tal facto transcende o económico e projecta-se no político. Portugal carece. de um amplo entendimento entre as forças democrávicas apostadas no bem-estar, :progresso e ~Iibe,rdade~ dos portugueses, de' modo que o processo democrático se instale coar amplitude e -se consolide. e que a governação seja justa e eficaz.

Pensamos que a política do «orgulhosamente, sós» deve ,pertencer em exclusivo ao passada. Não ao presente. Não ao futuro. Fwturo que não se deseja

incerto e angustiante. Presente que paca tal tem de

vencer a. crise que afecta, a Nação, ou seja todos nós, Governo e oposição.

Vencer a crise é o objectivo prioritário do presente. Mas para tal mwitas mais passos deverão ser dadas, alguns dos quais nesga Assembleia, com urgência, entendimento, diálogo., tolerância, isto é, através do plataformúsmo.

A lição política desta votação reside precisamente na vontade política manifesta, em se encontrar uma plataforma.

Que a lição frwtàâàque~, que o exemplo se repi~ta...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="3689">Abrenúncio!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3689">... sob pema de podermos ser vencidas pela crise, que o mesmo é dizer a democracia portuguesa .pader conre.r peTngo.

O Sr. Presidente: = Também para declaração de voto, tem a .palavra o Sr. Deputado Herlânder Estrela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Herlãnder Estreia (,PS)" page-start="3689">O Grupo Parlamentar do Partido Socialásta, ao sublinhar a àmpostância da lei cuja votação final global acabamos de efectuar, deseja congratulas-se com o resultado alcançado e o apoia político e também social com que o mesmo pôde contar.

Ao dar cumprimento ao disposto no n.º 2 do &amp;rúgo 85.º da Constit.uàção, que imputa a esta Assembleia da Repúblüca a responsabilidade pela d.efinnção dos sectores básicos nos duais é vedada a actividade às empresas privadas e a outras entidades da mesma natureza, deu-.se um passo de funxiamentQ importância ma alaini~ficação das regras de funcionamento do modelo ;económico consti,tuoi,anad e confirma-D;e, -em forma de lfii, o que reiteradamente o Partido Socialista vem .afirmando quanto às funções que as ac2ividad~e,s pr~vadas e públicas são chamadas a de-

13 DE MAIO DE 1977
Social-Democrata tem perfeita consciência do significado do seu voto.

Ele representa a concretização legal do modelo constitucional cuja interpretação não é monopólio do Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do ILnSdD" page-start="3689">Muito bem!
O Orador. - E que claramente aponta paia a consolidação, em Portugal, de um sistema de economia mista, isto é, para a ,exàstência de um sector público abarcando a actividade bancária e seguradora, as infra~estrutu.ras básicas e as indústrias básicas em paralelo com um forte sector privado nas restantes áreas da actividade económica e ainda de um sector cooperativa cujas pontas são largamente abertas através da pre~semte lei. Deste modo se dá um passo importante para a extinção do gonçalvismo económico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSnD" page-start="3689">Muito bmi</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3689">Gançadvismo., quase sinónimo de capitalismo de Estado, que, tendo soçobrado nos domínios jurídico e das liberdades, fruto do 25 de Novembro, se viu, contudo, cant~inuado na esfera ecanómàca e muitas vezes social e laborai.

Não consideramos esta lei como uma panaceia que tudo vai -resolver, mas antes uma condição permissiva clarificadora do cenário onde se irão mover os agentes económicos.

A Sua eficácia está, todavia, profundamente condicionada por novos ,passos que terão. de ser dados urgentemente, quer no domínio da leffiiglação laborai quer numa prática dàánia das entidades públicas, através da não discriminação. no crédito, nas aquisições, nas celebrações de contratos e outras formas.

Sem isso, a .presente lei poderá não produzir os

frutas que potencialmente contém e permitir -mais

uma fonte de- frustração,

O nosso voto favorável cria também, a nós próprias,

novas expectativas noutros domínios, legislativos.

Vacar contra esta dei mais não irepresenta do que ingénua ou daliberadamente pretender um regresso ao passado, quer elo se configure .no ano de 1975 quer em 24 de Abril de 1974.

Passado que de uma .forma ou de outra .pretendeu estrangular e coarctar a iniciativa privada, -tentando extingui-Ia progressivamente ou fazendo-a depender em graus multo acentuados de insti~tu4ções bancárias ou do poder monopolista datadas de lógica ,própria.

Quer a extinção .progressiva quer o condicionamento industrial, privilegiam o Estado ou grandes grupos estabelecidos, não permÚtindo o desenvolvimento de um recurso escasso na sociedade poztugue~sa, e que ,reside na iniciativa e criatividade dos seus cidadãos.
A .presente lei contraria frontalmente ambas as ópticas, e nesse sentido. é um documento avançado, progressivo e adequado à realidade portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PUP)" page-start="3689">. A ver vamos!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3689">, Depende de VV. Ex.ºº, em pazte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª .IIda Nogueira (POP)" page-start="3689">Olhe que não ...</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3689">Ponto final ... no meu texto.
Permite ao Estado dedicar-se à reindibidàzaçãa das empresas públicas e promover a sua urgente rees~truturação e funcionamento em moldes satàsfatóriros, e não como sorvedouros de dinheiros de todos nós.

Permite ao sector privado uma recuperação da confiança e segurança de não haver novas nacionalizações ou intervenções.

Permite ao sector cooperativo .um desenvolvimento que a espírito, de solidariedade e cooperação venha a canstituàr uma forma privilegiada de .redação humana frutuosa.

Par último, consàderamos importante e digno de realce a convergência programática encontrada e que tornou possível esta lei.

Tal facto transcende o económico e projecta-se no político. Portugal carece. de um amplo entendimento entre as forças democrávicas apostadas no bem-estar, :progresso e ~Iibe,rdade~ dos portugueses, de' modo que o processo democrático se instale coar amplitude e -se consolide. e que a governação seja justa e eficaz.

Pensamos que a política do «orgulhosamente, sós» deve ,pertencer em exclusivo ao passada. Não ao presente. Não ao futuro. Fwturo que não se deseja

incerto e angustiante. Presente que paca tal tem de

vencer a. crise que afecta, a Nação, ou seja todos nós, Governo e oposição.

Vencer a crise é o objectivo prioritário do presente. Mas para tal mwitas mais passos deverão ser dadas, alguns dos quais nesga Assembleia, com urgência, entendimento, diálogo., tolerância, isto é, através do plataformúsmo.

A lição política desta votação reside precisamente na vontade política manifesta, em se encontrar uma plataforma.

Que a lição frwtàâàque~, que o exemplo se repi~ta...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="3689">Abrenúncio!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3689">... sob pema de podermos ser vencidas pela crise, que o mesmo é dizer a democracia portuguesa .pader conre.r peTngo.

O Sr. Presidente: = Também para declaração de voto, tem a .palavra o Sr. Deputado Herlânder Estrela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Herlãnder Estreia (,PS)" page-start="3689">O Grupo Parlamentar do Partido Socialásta, ao sublinhar a àmpostância da lei cuja votação final global acabamos de efectuar, deseja congratulas-se com o resultado alcançado e o apoia político e também social com que o mesmo pôde contar.

Ao dar cumprimento ao disposto no n.º 2 do &amp;rúgo 85.º da Constit.uàção, que imputa a esta Assembleia da Repúblüca a responsabilidade pela d.efinnção dos sectores básicos nos duais é vedada a actividade às empresas privadas e a outras entidades da mesma natureza, deu-.se um passo de funxiamentQ importância ma alaini~ficação das regras de funcionamento do modelo ;económico consti,tuoi,anad e confirma-D;e, -em forma de lfii, o que reiteradamente o Partido Socialista vem .afirmando quanto às funções que as ac2ividad~e,s pr~vadas e públicas são chamadas a de-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="3690">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3690">O Grupo Parlamentar do Partido Socialista declara também que ao votar favoravelmente a proposta de lei n.° 27/I, e no que respeita particularmente o seu artigo 3.° o faz no entendimento inabalável de que os dispositivos da presente lei e das normas regulamentares correlacionadas nunca poderão ser interpretadas ou integradas no sentido de considerarem as sociedades de investimento, que são instituições parabancárias como susceptíveis de

integrarem os conceitos de banco de desenvolvimento ou de investimento, ou qualquer outra espécie de instituição bancária, aliás como ficou a constar do relatório da votação na especialidade. Mais geralmente, sublinha-se o repúdio por qualquer interpretação que permita utilizar qualquer instituição parabancária ou não para violar a proibição expressa no n ° 1 do artigo 3.º
Neste aspecto, cumpre destacar que as propostas de supressão apresentadas pelo Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português, não conduziam à proibição do exercício da actividade parabancária por empresas privadas, pelo que as suas propostas se revestiam, de facto, de carácter nitidamente mais liberal, contrariamente ao que o PCP pretende fazer crer.

Por último, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista declara que ao votar a presente proposta de lei o fez também no entendimento de que o disposto no n.º 3 do artigo 4.° salvaguarda as formas superiores de organização da produção no sector dos transportes marítimos, sendo condição imprescindível para qualquer abertura à actividade de empresas privadas neste sector a garantia de que a mesma respeitará os superiores interesses públicos prosseguidos pelas actividades das empresas públicas em condições de viabilidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3690">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa para uma declaração de voto.

O Sr. Amaro da Costa (CDS)-Sr. Presidente. Srs. Deputados A abstenção do CDS na votação global final da proposta de lei sobre a delimitação dos sectores público e privado tem um claro significado político. O nosso voto não deriva, pois de um desejo de neutralidade perante o tema em causa, nem de uma vontade de deixar a outros o cuidado de fixarem os rumos ou as bases da nossa política económica

A nossa atitude de abstenção resulta do facto de reconhecermos no texto votado uma insanável ambiguidade. Por um lado, concedemos que apesar dos seus defeitos ou da sua deficiente concepção, a lei constitui um poderoso factor de progresso na necessária clarificação das regras do jogo económico em Portugal. É largo teoricamente o campo deixado à iniciativa privada. São pragmáticas algumas soluções encontradas para de uma forma realista, se obviar alguns dos mais dramáticos efeitos que têm resultado e resultam do empolamento do sector público Mas por outro lado a lei é potencialmente limitativa e restritiva dos meios de financiamento da mesma iniciativa privada, deixando ao Estado e ao sector bancário estrangeiro o exclusivo formal da banca portuguesa.

Poderá haver "concorrência coexistencial" entre sector público e sector privado, sem que a mesma exista no domínio do sistema de crédito?

Eis a questão que de novo voltamos a formular. A nosso ver parece-nos difícil encontrar uma resposta positiva para esta pergunta Outros, peio contrário, afirmarão que a banca nacionalizada e a banca estrangeira estarão em condições através cie uma eficiência, que, globalmente, aquela ainda não tem.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3691">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3691">Aqui o ditemos de forma solene para que o sentido do nosso voto seja correctamente compreendido.

Enfim, a nossa abstenção tem também ainda, o valor de um protesto. Protestamos contra as incoerências de quem prega o diálogo institucional e não deixa uma e outra vez de ensaiar o compromisso de corredor. Protestamos contra quem deseja obter a mais larga base de apoio para a sua acção governamental e consente utilização de métodos contraditórios com esse mesmo objectivo. Protestamos contra quem é lento ou ambíguo em responder aos convites para o debate aberto das questões nacionais, julgando, dessa forma, pescar nas contradições secundárias ou essenciais da oposição.

Uma última nota positiva convirá no entanto, aqui registar. As correcções de especialidade introduzidas na lei foram em geral positivas. O CDS permite-se, em particular, sublinhar que do texto final não consta qualquer discriminação activa relativamente aos investidores nacionais perante os investidores estrangeiros, nem a impudica referência à caducidade automática dos termos da lei em face da subscrição, por Portugal, de quaiquer tratados internacionais. Foram estas duas importantes conquistas alcançadas no debate da especialidade, não em nome de um espúrio nacionalismo económico -que rejeitamos-, mas à luz de um mínimo de dignidade nacional que temos obrigação de acautelar e defender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3691">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3691">Por último, interessará salientar o facto de a partir de agora -e, em particular, da redacção binal dada ao artigo 2.º da lei-, não mais ser possível, com base, político-jurídica segura, falar-se em Portugal de sectores nacionalizados da economia. Claramente a lei esclarece que por «nacionalizações» apenas se pode entender «empresas nacionalizadas». Não é, pois lícito dizer-se que o sector da banca, ou dos seguros, ou da indústria cervejeira, ou quaisquer outras, foram nacionalizados. A interpretação que, para o texto constitucional,resulta da lei é inequívoca: por «nacionalizações», para efeitos da Constituição, só se podem considerar as das empresas cuja nacionalização tenha sido directamente determinada por disposição legal depois do 25 de Abril de 1974» e as das «pequenas e médias empresas indirectamente nacionalizadas, fora dos sectores básicos da economia». Nestes dois conceitos se esgota, objectiva e juridicamente, o preceito constitucional que afirma que «as nacionalizações efectuadas,

depois do 25 de Abril de 1974, são conquistas irreversíveis das classes trabalhadoras».

Trata-se, aqui, de uma importante clarificação conceptual e política que retira argumentos aos adeptos do colectivismo ou da exaltação mítica da capacidade estadual para a resolução dos problemas colectivos,
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3691">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3691">Em suma: a lei de delimitação do sector público e do sector privado é um progresso. A esse progresso não nos opomos. Mas é também a permanência de uma importante ambiguidade. Com a ambiguidade não nos solidarizamos.

Esperemos que, apesar de tudo, a iniciativa privada possa e saiba aproveitar do progresso que lhe é oferecido, o País consiga ultrapassar a ambiguidade que lhe é dada e o sector público logre encontrar finalmente os caminhos da eficiência e da produtividade que lha faltam.

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3691">Srs.Deputados, vamos passar à votação final global da proposta de lei n.º 51/I.

Tem a palavra o Sr. Relator, para proceder à leitura do respectivo parecer.

O Sr. Manuel Moura (PS):
Relatório da Comissão de Economia, Finanças e Plano sobre a proposta de lei n º 51/I.

Conforme decisão do plenário desta Assembleia, baixou à 6.º Comissão para discussão e votação na especialidade a proposta de lei n.º 51/I, que altera algumas disposições dos Códigos do Imposto de Capitais, do Imposto Complementar e da Sisa e do Imposto sobre as Sucessões e Doações e amnistia infracções relativas à ilegal aquisição e importação de acções.

Na discussão desta proposta de lei uma questão se levanta, relativa à substituição, que é feita agora no texto do Código do Imposto de Capitais, da expressão « [...] atribuídos [...] » pela expressão « [...] colocados, à disposição [...] ». Votaram a favor da expressão constante da proposta de lei remetida pelo Governo, o CDS, o PSD e o PS, o PCP votou contra a alteração que a proposta de lei introduz na anterior redacção do Código.

Também foi levantada a questão do prazo estabelecido para regularização das importações ilícitas de títulos estrangeiros pelos representantes do PCP.

Esta questão não foi entretanto aceite pelos restantes</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3692">Vamos proceder à votação global da proposta de lei na especialidade.
Submetida à votação, foi aprovada, com 23 votos contra (PCP) e os restantes votos a favor (PS, PSD e CDS).</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O sr. Presidente" page-start="3692">Há declarações de voto?
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Moura.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O sr. Manuel Moura (PS)" page-start="3692">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Socialista votou favoravelmente na especialidade a proposta de lei endereçada pelo Governo a esta Assembleia pelas razões que já expôs aquando da votação na generalidade.

De facto, nós entendemos que a substituição da expressão «atribuídos» pela expressão «colocados à disposição» vem retratar fielmente os tramites por que passa a atribuição e o momento em que o imposto deve ter lugar..

No que respeita ao problema do prazo, o que está enunciado na proposta de lei, refere o prazo de noventa dias. Mas acontece que este prazo decorre da entrada em vigor do decreto-lei, que é de 1 de Abril de 1977, e, portanto, nós entendemos que não faria nenhum sentido estar a definir-se um prazo em termos de publicação da proposta de lei.

Essa a razão pela qual o Grupo Parlamentar do Partido Socialista se opôs a que o prazo fosse alterado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3692">Para o mesmo efeito, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Carvalhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="3692">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP absteve-se na votação na generalidade da proposta de lei n.° 51/I, por considerar que na discussão e votação na especialidade poderiam ser introduzidas alterações de modo a evitar-se a evasão fiscal.

Tal convicção assentava na apreciação dos debates na generalidade em Comissão, em que as nossas preocupações tenham tido acolhimento.

Neste sentido, batemo-nos, entre outras, pela redução do prazo de noventa dias: respeitante ao deposito em instituições de crédito das acções ou de outros títulos expressos ou pagáveis em moeda estrangeira e adquiridos, ou importados, ilegalmente.

No entanto, na discussão em especialidade o PCP não viu que as suas preocupações e sugestões se vissem traduzidas em alterações, apear de ser reconhecido o seu fundamento.

A proposta de lei, tal como está, é, quanto a nós, uma porta aberta à fraude fiscal, é um prémio a todos aqueles que no passado viveram da especulação, do tráfego ilícito de títulos.

O povo português não deixará de se interrogar por que razão se alterou uma expressão do Código do Imposto de Capitais, por que razão não se diminui o prazo

Respeitante ao depósito de títulos, por que razão se passa uma esponja sobre as ilegalidades sem se acautelar, sequer, as finanças públicas. Será que esta proposta vai no sentido do socialismo? Nós pensamos que não e, por isso, votámos contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3692">Também para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Franco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="3692">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PSD confirmou, nesta votação final global, o voto de generalidade favorável que havia dado à proposta de lei n.º 51/I.

Cremos que, tanto em termos substanciais como em termos formais, a proposta de lei do Governo o justifica, e justifica-o pelos seguintes motivos: em primeiro lugar a substituição do critério da disposição efectiva dos rendimentos pelo critério da atribuição jurídica dos rendimentos corresponde a um avanço no sentido da justiça e corresponde também a um avanço no sentido da eficiência relativamente à motivação de poupanças nacionais para investimento. Corresponde a um avanço no sentido da justiça, porque permite resolver muitas situações arbitrárias que até agora estavam num estado de tal imprecisão e ambiguidade que só podiam dissuadir os investimentos e a um avanço no sentido da eficiência à motivação das poupanças nacionais porque, evidentemente, trata-se de uma medida de relançamento e não de uma medida de austeridade.

Em segundo lugar, decorre do decreto-lei que aprovou o novo sistema do registo obrigatório de acções um certo número de outras modificações técnicas que esta proposta de lei contém, por serem da competência reservada da Assembleia da República.

Apoiamos essas modificações técnicas sem, no entanto, deixarmos de chamar a atenção para este facto: o registo obrigatório de acções é um sistema justo, mas é um sistema justo que só tem sentido no mercado financeiro em pleno funcionamento. Preocupamo-nos fundadamente com o reforço de um sistema demasiado restritivo nesse domínio, numa altura em que ainda não dispomos de verdadeiras instituições financeiras. Isto está implicitado pela proposta de lei, mas deve ser claramente realçado, porque é uma linha política extremamente importante, que é necessário ter em conta quando se trata da criação de instituições para a mobilização das poupanças nacionais.

Em terceiro lugar, aderimos á regularização da importação de acções do estrangeiro pelo mesmo motivo. A ilegalidade gera a ilegalidade; vivemos, neste país em situações em que muitos actos ilegais provocaram outros actos ilegais. É justo que, ao tentar regularizar-se o funcionamento dos mercados e das instituições financeiras, se passe, neste sentido, uma esponja, sobre o passado e o encurtamento de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3693">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3693">De igual modo, tem a palavra para uma declaração de voto o Sr. Deputado Macedo Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="252" speaker-name="José Manuel Macedo Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Macedo Pereira (CDS)" page-start="3693">Sr.Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do CDS votou favoravelmente esta proposta de lei. Não obstante, desejamos, nesta votação final, salientar aquilo que já fizemos aquando da votação na generalidade.

Efectivamente, foi este Plenário chamado a votar - fruto da sua reserva de competência - alterações a algumas disposições do Código do Imposto de Capitais. Pensamos, que o fundo da questão ficou, assim, tratado quando o Governo legislou sobre a impossibilidade da existência, no nosso país, de acções ao portador não registadas.

Quando se fala numa adesão ao Mercado Comum, quando se fala num relançamento do investimento em Portugal e quando, em boa verdade, esta figura, normal como forma de mobilização de capitais, desaparece do nosso ordenamento jurídico, o meu grupo parlamentar não pode deixar de o salientar aqui de uma forma expressa. '

A terminar, e para justificar a nossa posição quanto à votação da alteração ao artigo 6.º do Código do Imposto de Capitais, nós pensamos que, efectivamente, se caminhou para uma harmonização com o procedimento já adoptado para os rendimentos do trabalho, tributados, evidentemente, em imposto profissional.

Pensamos ainda que há grandes dificuldades, e somos sensíveis aos argumentos apresentados pelo Governo aquando das convenções para evitar a dupla tributação referimo-nos ao modelo da OCDE-, pois todos os países com quem temos tido negociações concideram os lucros tributáveis só a partir do momento em que são pagáveis.

E, finalmente, por motivos de ordem prática, uma vez que o imposto só será descontado nos rendimentos quando estes são postos à disposição do respectivo titular.

Uma última nota, acerca do prazo mencionado, que diz respeito à amnistia referente aos títulos, pensa este grupo parlamentar que um prazo mais curto poderia não produzir os efeitos ora visados com a proposta de lei do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3693">Srs. Deputados: Segue-se a votação global final da proposta de lei n.º 53/1 e eu peço ao Sr. Deputado Manuel Moura, rerlator da Comissão de Economia, Finanças e Plano, o favor de proceder à leitura do respectivo relatório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Manuel Moura (PS)" page-start="3693">O relatório da Comissão de Economia, Finanças e Planto é do seguinte teor:
Relatório sobre a proposta de lei nº 53/I
Baixou à 6.ª Comissão para discussão e votação a proposta de lei n.º 53/I -relativa à concessão de benefícios fiscais às empresas privadas que celebrem contratos de viabilização nos termos do Decreto-Lei n.º 124/77, de 1 de Abril.

Juntamente com a proposta de lei remetida pelo Governo a esta Assembleia foi discutida uma proposta de alteração apresentada pelo Partido SociaI-Democrata, nos termos e preceitos regimentais.

Feita que foi a discussão e a votação, a Comissão de Economia, Finanças e Plano aprovou por maioria o seguinte texto:
ARTIGO 1.º
As empresas que celebrem contratos de viabilização, nos termos do Decreto-Lei n.º 124/77, de 1 de Abril, poderão ser atribuídos os seguintes benefícios fiscais:
a) Consideração, para efeitos fiscais, da actualização das amortizações consequentes à reavaliação do activo imobilzado corpóreo, segundo as regras constantes do citado decreto-lei e redução ou isenção do imposto de mais-valias, devido pela incorporação da reserva de reavaliação em capital social;

b) Aceleração das reintegrações ou amortizações, nos termos referidos no Decreto-Lei n.º 74/74, de 28 de Fevereiro,

c) Alargamento, até cinco anos, do prazo referido no antigo 44.º do Código da Contribuição industrial, para fins de reinvestimento dos lucros levados a reserva;

d) Dedução, total ou parcial, à matéria colectável para efeitos de contribuição industrial dos valores dos novos investimentos em bens de equipamento;

e) Alargamento, até cinco anos, do prazo do artigo 43.º do Código da Contribuição</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3694">Vamos proceder à votação global na especialidade da proposta de lei n.° 53/1.
Submetida à votação, foi aprovada, com 22 votos contra (PCP) e os restantes a favor (PS, PSD e CDS).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3694">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Angelo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Angelo Correia (PSD)" page-start="3694">O Partido Social--Democrata votou a favor da presente lei pêlos seguintes motivos: A conjuntura de natureza económica e financeira em que as empresas portuguesas neste momento vivem, face a circunstâncias decorrentes dos últimos três anos, mostram que os seus encargos financeiros, a sua quebra notória de produtividade e até mesmo uma falia de incentivo de natureza fiscal à sua exploração agravou aquilo que já existia e a tal ponto que o Governo fez bem em ter elaborado o decreto-lei que permite uma política de viabilização dessas mesmas empresas.

Independentemente do conteúdo e da reflexão que tal decreto-lei nos possa merecer -o que não está neste momento em causa, se bem que achássemos que devesse ser estendido o âmbito desse decreto e até reformulados alguns dos preceitos do seu articulado-, o diploma vertente tem uma relação directa com esses mesmos contratos de viabilização.

Desse modo se prefiguram um conjunto de isenções e de facilidades decorrentes da celebração de contratos entre empresas e o Estado para sua viabilização.

O conteúdo explicitado pelo Governo na presente lei era positivo, admitia facilidades em termos de isenção ou de redução de impostos, admitia prazos de alargamento de alguns pagamentos da própria empresa ou acelerações de reintegrações e amortizações, factos esses que, no seu conjunto, permitem uma capacidade de margem de autofinanciamento bastante mais ampla do que a que actualmente existe nas empresas.

Desse modo pode estar-se não só a contribuir para um saneamento económico e financeiro das</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3695">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3695">Também para declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3695">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP votou contra a proposta de lei n.° 53/1 na votação final global, porque as esperanças que levaram à nossa abstenção aquando da votação na generalidade foram frustradas na discussão na especialidade.

Embora reconhecendo que o texto agora enviado pela Comissão de Economia Finanças e Plano apresenta algumas melhorias e acautela também melhor sob o ponto de vista formal a concessão dos benefícios previstos, subsistem suficientes indefinições para levar o Grupo Parlamentar do PCP a votar contra.

Durante a discussão em Comissão e na especialidade tentámos corrigir a proposta inicial, para que ela respondesse às três grandes objecções que fizéramos já quando da declaração de voto na generalidade.

A nossa primeira grande objecção não foi contemplada, já que o carácter de autorização legislativa para utilização posterior por simples despacho ou decisão administrativa se mantém.

A segunda grande objecção foi atendida, pelo menos na sua essencialidade, ligada como estava ao estabelecimento de prazos de vigência que agora figuram no texto.

A terceira grande objecção não foi atendida e ela bastava por si só para justificar a nossa oposição na votação final global. De facto, o beneficio estabelecido para possíveis investidores em empresas que se encontram abrangidas por contratos de viabilização é injusto e inaceitável.
A nossa argumentação levou a Comissão a reduzir a metade o benefício inicialmente previsto e poderemos dizer que pelo menos o prejuízo eventual das finanças públicas terá sido reduzido de 50 %. Mesmo assim, o regime criado só encontra paralelo no estabelecido em alguns países para as fundações, podendo nesses casos argumentar-se com os fins sociais por elas prosseguidos.
Estabelecer tais e tão enormes benefícios para os capitais que venham a investir-se em empresas com o futuro assegurado, já que se encontram em regime de contratos de viabilização, é injusto, imoral e inaceitável.

Por acréscimo, tal benesse vai favorecer, e muito os muitos altos rendimentos em prejuízo do erário público. Não iam qualquer significado para a recuperação económica das empresas e só pode compreender-se como mais uma medida destinada a favorecer os grandes capitalistas, à custa dos trabalhadores e das classes médias que vêem todos os dias a subida do custo de vida.

Este é bem um exemplo que caracteriza a política de recuperação capitalista e prejudica ou torna impossível uma verdadeira política de recuperação económica.

O nosso voto contrário deve ser também entendido como firme desaprovação e oposição a tal tipo de medidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3695">Para uma declaração de voto, cem a palavra o Sr. Deputado Macedo Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="252" speaker-name="José Manuel Macedo Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Macedo Pereira (CDS)" page-start="3695">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta minha curta declaração de voto é para aclarar a posição do meu partido acerca do seu voto contra o artigo 3.º da proposta em referência.

Efectivamente, não acompanhámos a redução dos inicialmente previstos 100% de dedução à matéria colectável do imposto complementar - secção A, por entendermos que se se pede a um investidor um risco ao investir à empresa que celebre contrato de viabilização podem-se-lhe deparar duas situações: ou o investimento resulta negativo e dá-se uma perda total do capital investido ou, a ter resultado e a ter contribuído para uma recuperação económica da empresa, é justa essa dedução, pois, no fundo, apenas resultará num diferimento do pagamento do referido imposto complementar - secção A.

Quanto à votação favorável que demos aos outros pontos da proposta de lei, julgo ter ficado bem clara, na nossa declaração de voto na generalidade, a nossa posição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3695">Ainda para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Manuel Moura (PS)" page-start="3695">O Grupo Parlamentar do Partido Socialista votou favoravelmente esta proposta de lei na especialidade porque entendeu dever subscrever algumas das alterações que foram</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3696">Peço ao Sr. Deputado Sousa Franco, na qualidade de relator, o favor de responder à leitura do relatório sobre a proposta de lei n.º 54/I.

O Sr. Sousa Franco (PSD):
COMISSÃO DE ECONOMIA, FINANÇAS E PLANO
Relatório da votação na especialidade da proposta de lei nº 54/I
Depois da sua aprovação na generalidade, deliberou o Plenário da Assembleia da República que a votação na especialidade da proposta de lei n.º 54/I fosse feita na Comissão especializada de Economia, Finanças e Plano.

Esta votação foi feita na reunião ordinária do plenário da Comissão, efectuada no dia 12 de Abril de 1977, tendo sido cometida a redacção final a um subgrupo de relatores, constituído pelos Deputados que subscrevem o presente relatório.

Foi votado o texto, que se transcreve em anexo a este relatório, sendo os seguintes os resultados da votação efectuada: A proposta do PSD de nova redacção, correspondente à parte da proposta do Governo, que ficaria a constituir o artigo 1.º do decreto da Assembleia da República, foi votada pelo PS, PSD e CDS, tendo votado contra os representantes do PCP.

Foi deliberado, por votação dos representantes do PS, PSD e CDS, introduzir no artigo 2.º o texto dos n.ºº 2, 3 e 4 do artigo único da proposta do Governo, que contém normas processuais relativas ao beneficio fiscal concedido pelo artigo 1.º, tendo votado contra o conteúdo do preceito os Deputados do PCP.

Foi aprovado um artigo 3.º, com a redacção em anexo, sob proposta do PSD, tendo votado a favor o PS, PPD e CDS e contra o PCP.

Os artigos 4.º e 5.º do texto definitivo foram aprovados pelos representantes do PS, PSD e CDS, tendo votado contra o PCP.

Da votação da especialidade resultou o texto em anexo que se submete à Assembleia da República para votação final global.
Palácio de S. Bento, 27 de Abril de 1977. - O Presidente da Comissão de Economia, Finanças e Plano, António Guterres. - Os Relatores, - Manuel Moura -Sousa Franco - Macedo Pereira- Veiga de Oliveira.
Se o Sr. Presidente e os restantes grupos parlamentares não se opusessem, para abreviar, e uma vez que o texto foi distribuído, eu dispensar-me-ia de ler o articulado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. presidente" page-start="3696">Com certeza, Sr. Deputado.

Vamos proceder agora à votação da proposta de lei na especialidade, segundo o texto proposto pela Comissão.
Submetida à votação, foi aprovada, com 22 votos contra (PCP) e os restantes a favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3696">Tem a palavra o Sr. Deputado Macedo Pereira, para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="252" speaker-name="José Manuel Macedo Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Macedo Pereira (CDS)" page-start="3696">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Também aqui seremos rápidos na nossa declaração de voto, pois pensamos que a nossa posição ficou claramente definida aquando da votação na generalidade.

Erntendemos que a reavalização dos activos ora consentida é a medida salutar para o desenvolvimento das empresas que se desejam recuperar, mas pensamos que o Governo deverá apresentar, também muito em breve, medidas muito concretas referentes à consolidação dos seus passivos. São muitos os sectores técnicos e quadros de empresa que referem, no seu dia-a-dia, no seu trabalho quotidiano, a falta dessa legislação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3697">Tem a palavra, o Sr. Deputado Sousa Franco, igualmente para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="363" speaker-name="António Luciano Pacheco De Sousa Franco" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Sousa Franco (PSD)" page-start="3697">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PSD votou favoravelmente o texto final desta proposta por razões que, no essencial, já foram mencionadas na declaração de voto quando da votação na generalidade.

Emendemos que, tal como a proposta de lei n.º 53/I, se trata de um complemento imprescindível da celebração de contratos de viabilização. Complemento que em certos casos, pelo elenco e pela natureza dos benefícios fiscais concedidos, poderá ser um pouco exorbitante, mas se justifica pelo carácter excepcional e gravoso das situações a que prertende pôr cobro. Nesse sentido, e uma vez que se trata de uma disposição que pela própria natureza dos contratos de viabilização têm a sua duração limitada no tempo, entendemos que a proposta merecia plena aprovação.

Em segundo lugar, congratulamo-nos com o facto de diversas melhorias, que não consideramos meramente formais, terem sido introduzidas no texto aquando da votação na especialidade.

Julgamos particularmente relevante que o Governo deva, por via de decreto-lei e sem prejuízo da aplicação destes benefícios, regulamentar a sua aplicação. Uma lei não poderá definir criténios de ordem regulamentar, mas mal vão as coisas quando é do casuísmo, quando é de decisão caso a caso, sem uma visão de conjunto, e sem critérios objectivos que garantam a igualdade dos contribuintes perante a lei, que os benefícios fiscais possam ser concedidos. Nesse sentido, a explicação de critérios gerais, que não poderia ser feita por esta Assembleia, mas por alguém deveria ser feita, constitui uma importante melhoria para garantia da igualdade dos contribuintes perante a lei. Entendemos que essa melhoria garante também que os benefícios fiscais se não tornem numa mera perda de dinheiros públicos, como pensará, porventura, quem não atribua à iniciativa privada qualquer espécie de viabilidade para a recuperação económica deste país, mas que se traduzam, sim, justificadamente e ponderadamente, em investimentos qus a

colectividade faz em determinadas empresas pela riqueza que são capazes de produzir, pelo emprego que podem gerar.

Uma nota final. É este o último dos textos correspondentes às diversas propostas complementares das medidas que o Govemo adoptou em 25 de Fevereiro passado, e, ao fazer o balanço da votação que aqui se fez e da apreciação que aqui foi feita relativamente a essa matéria, parece-me que não pode deixar de ser acentuado o seguinte:

Em primeiro lugar, mais uma vez, e apesar do seu carácter minoritário, encontrou o Governo nesta Assembleia condições para poder governar, para poder pôr em execução medidas necessárias para a recuperação económica deste país.

Em segundo lugar, e dentro daquilo que são os mecanismos, porventura lentos, de decisão de qualquer Assembleia Legislativa e as carências que, como todos sabemos, dia-a-dia lutamos para poder produzir trabalho nesta Assembleia, foi relativamente rápida a aprovação do conjunto desses diplomas.

Em terceiro lugar, esperamos que o Governo seja igualmente rápido e nalguns casos temos motivos para nos preocuparmos e dinamizara aplicação, quer dos diplomas que dependem da sua própria iniciativa quer destas leis que acabam de ser votadas, imprimindo à sua acção governativa e à Administração Pública um novo ritmo na contenção do custo de vida e no relançamento de condições para que a expansão económica comece a verificar-se na criação de novos empregos, que desejaríamos começar a verificar ,mas que até agora não temos visto, com pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3697">Apoiado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr.Presidente" page-start="3697">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Moura para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Manuel Moura (PS)" page-start="3697">O Grupo Panlamentar do PS votou favoravelmente na especialidade esta proposta de lei por entender que, ela é extremamente necessária como complemento das outras votações e em coerência com as votações que fizemos nas outras propostas de lei.

Não entendemos que seja injusto não se estar a estender à generalidade das empresas o benefício agora previsto. Entendemos que, raro toda a lógica que só possam beneficiar da isenção ou redução do imposto de mais valias, agora previsto, as empresas que tenham sido autorizadas a proceder à realização dos bens da seu activo -imobilizado corpóreo, e só desse-, nos termos do decreto que define o contrato de viabilização.

Não faria sentido estar-se, por um lado, a permitir a empresas em reconhecida deficiente situação financeira a reavaliação dos seus activos e, por outro lado, estar-se a onerar a incorporação, ou seja, a contrapartida da reavaliação desses activos no seu capital e estar-se, portanto, a onerar essa incorporação.

Sendo assim, entendemos que a isenção ou redução agora prevista faz todo o sentido e se justifica. No que respeita às alterações que foram introduzidas e que nós subscrevemos, elas referem-se à vigência do benefício.É definido um prazo, com o qual concordamos, e por outro lado, define-se, também um prazo para o período que tem de decorrer desde a autorização do aumento de capital, que, é dado pelo Ministério competente, e a incorporação dessas reservas no capital.

Também aqui havia que pôr um travão, havia que definir um prazo, e, nesse sentido, entendemos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Voz do PS" page-start="3698">Muito bem!
O Orador- - Por essa razão, congratulamo-nos com a aprovação que, em boa hora, a Assembleia da República deu às propostas que o Governo Constitucional submeteu à sua aprovação
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3698">Tem a palavra o Sr. Deputado Carreira Marques para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carreira Marques (PCP)" page-start="3698">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Aquando da discussão e da votação na generalidade da proposta de lei n.º 54/I, o Grupo Parlamentar do PCP justificou a sua abstenção por três ordens de razões.

Em primeiro lugar, a falta de autonomia da proposta, obrigando a considerá-la no conjunto chamado «de pacote de medidas», sobre o qual a nossa posição é bem conhecida.

A segunda e terceira das nossas razões iam no sentido da discussão na especialidade, e consoante os resultados dessa discussão poderiam determinar ou não a permanência da nossa abstenção na votação final global. O nosso voto contrário justifica-se perante o texto finalmente apresentado e tendo em conta os textos legislativos a que se reporta. A acumulação de benefícios em situação e com critérios mal defenidos e demasiado elásticos de que a proposta de lei n.º 54/I é mais uma peça, não pode ser aceite como elemento de recuperação económica. De facto, para além das dúvidas mais que legítimas sobre as justificações apontadas, subsistem a indefinição dos critérios, a casuística das concepções, a possibilidade reforçada do uso indevido da lei, tudo contrário à recuperação planificada da

economia e ao saneamento sistemático das empresas.

Em resumo, a aprovação da proposta de lei n.º 54/I poderá criar mais algumas situações de benefício, mas não contribuirá para a recuperação económica das empresas privadas, recuperação que se faz urgente no quadro da recuperação da economia nacional. Por estas razões, votamos contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3698">Srs. Deputados: Chegámos ao fim dos nossos trabalhos.

A nossa sessão de amanhã terá início às 14 horas e inclui na ordem do dia a discussão na generalidade das propostas de lei n.ºs 57/I, 63/I e 64/I.

Está encerrada a sessão.
</utterance>
</debate>
