<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="77" date="1977-02-17">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2573">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2575">Responderam à chamada 174 Srs. Deputados.
Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 30 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2575">O período de antes da ordem do dia acaba às 17 horas e 50 minutos.

Srs. Deputados: quero dar uma informação que é, ao mesmo tempo, uma rectificação da nossa ordem de trabalhos. Como ficou deliberado, ontem, na conferência dos grupos parlamentares, a seguir à discussão do pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 902/76 que criou o Instituto António Sérgio, iniciar-se-á a discussão de dois importantes diplomas: O primeiro é a Lei Orgânica da Assembleia da República e o segundo a Lei Orgânica do Planeamento.

Na próxima semana haverá Plenário na quinta e sextas-feiras e na quarta-feira funcionarão as comissões permanentes que forem convocadas.


O Sr. Secretário Alberto Andrade vai agora proceder à leitura do expediente.
Deu-se conta do seguinte
Expediente
Exposição
Da União dos Reformados da Previdência, delegação da Covilhã, sobre as dificuldades com que vivem em consequência da modéstia das suas pensões - entre 2000$ e 4500$ - e apelando para a atenção de todas os grupos parlamentares sobre tão grave e dramático assunto.
Moção
Aprovada em reunião de professores do Liceu Nacional de Sintra, exigindo a promulgação imediata de legislação que ponha termo ao modo como têm sido julgados os pides.
Abaixo-assinado
De um grupo de trabalhadores da Covilhã, solicitando que seja discutido e revogado o artigo 20.º do Regulamento da Distribuição de Casas doe Renda Económica, aprovado por despacho do ex-Ministro das Corporações e Previdência Social em 28 de Junho de 1960.
Carias
Do Sindicato dos Trabalhadores da Administração Local, remetendo fotocópia do ofício que dirigiu ao Sr. Ministro da Administração Interna e no qual denunciava dupla inconstitucionalidade contida no artigo 2.º do Decreto-Lei n.º 1/77.
Da Comissão de Delegados Sindicais do Banco Nacional Ultramarino, de Guimarães, remetendo duas moções, aprovadas em reunião geral dos trabalhadores, repudiando o despacho do Sr. Ministro das Finanças sobre o capítulo IX do Nivelamento, e condenando o diploma oriundo do Ministério do Trabalho alterando o regime da quotização sindical.

Da Comissão de Trabalhadores da Real Companhia Velha e da Real Vinícola, de Vila Nova de Gaia, re-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2576">Srs. Deputados: Quero informar-vos de que esta manhã recebemos a visita de uma delegação da Conferência de Berlim dos Católicos dos Países Europeus. Esta organização foi fundada, em 1964, por um grupo de padres e leigos de vários países europeus, designadamente da França, da Bélgica, da Itália, da Polónia e da República Democrática Alemã, e tem como base doutrinária o conteúdo da encíclica Pacem in Ténis.

A delegação foi presidida pelo Sr. Dr. Otto Hartmut Fuchs, da RDA. Fizemos uma reunião com vários Srs. Deputados, que, naturalmente, decorreu da forma mais cordial, tendo sido muito útil a troca de impressões que efectuámos.

Permito-me, prezados colegas, chamar mais uma vez a vossa atenção para o prazo, que o Regimento impõe, de justificação das faltas. Assim, com a devida vénia, leio-vos o que dispõe o n.º 2 do artigo 15.º, que é o seguinte: «A justificação da falta a qualquer reunião pelos motivos enunciados na alínea b) do n.º 1 do artigo 8.º deve ser apresentada ao presidente no prazo de cinco dias, a contar do termo do facto justificativo.»

Acabei de justificar algumas faltas cujos requerimentos foram apresentados muito depois do prazo estabelecido no Regimento, e quero anunciar-vos que é a última vez que pessoalmente, o faço. Por isso, vos chamo mais uma vez a atenção para este ponto do Regimento, porque, além da violação sistemática desta norma, o facto de os Srs. Deputados apresentarem a justificação das faltas fora do prazo causa graves inconvenientes aos serviços da contabilidade.

Está na Mesa uma petição que nos foi enviada pela Comissão de Assuntos Constitucionais, a quem fora remetida e que se declarou incompetente, em razão da matéria, para apreciar.

Chamo a atenção dos cidadãos interessados em dirigir petições à Assembleia da República de que o devem fazer nos termos do Regimento, enviando-as directamente ao Presidente da Assembleia, a quem compete despachá-las.


A Sr.ª Secretária D. Amélia de Azevedo vai ler uma carta da Embaixada da Finlândia e um ofício que nos foi enviado pela Embaixada do Brasil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Amélia de Azevedo)" page-start="2576">A carta da Embaixada da Finlândia é do seguinte teor:
Lisboa, 11 de Fevereiro de 1977.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2577">Srs. Deputados; como verificaram, trata-se de uma cópia de um ofício que foi enviado pela Embaixada do Brasil ao nosso Ministério dos Negócios Estrangeiros. A Assembleia tomou, pois, conhecimento do seu conteúdo.

Informo os Srs. Deputados de que foi apresentada na última sessão, pelo Grupo Parlamentar do Partido Socialista, o projecto de lei, a que foi dado o n.º 39/I, sobre a cobrança da quotização sindical. O projecto de lei foi recebido e foi já distribuído à Comissão de Trabalho.

Foram apresentados na reunião de 15 do corrente os seguintes requerimentos:
Ao Ministério da Habitação, Urbanismo e Construção, formulado pelos Srs. Deputados Severiano Falcão, Jerónimo de Sousa e Vítor Benito;

Aos Ministérios da Educação e Investigação Científica e da Administração Interna, formulados pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia;

Ao Ministério das Finanças, formulado pelo Sr. Deputado Rebelo de Sousa;

Ao Governo e ao Ministério da Justiça, formulados pelo Sr. Deputado Nandim de Carvalho.

Encontram-se também na Mesa respostas, enviadas pelo Governo, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia na reunião de 8 do corrente e, pelo Ministério do Comércio e Turismo, ao requerimento subscrito pelos Srs. Deputados Sérvulo Correia e Pedro Roseta apresentado, na reunião de 19 de Janeiro.

Vamos agora iniciar as intervenções do período de antes da ordem do dia.

Tem a palavra o Sr. Deputado independente Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2577">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não podem os trabalhadores da função pública deixar de continuar a estar extremamente preocupados quanto à sua situação futura como trabalhadores, pois não só não viram satisfeitas as suas reivindicações salariais, como se viram ameaçados directamente em relação às suas formas de luta e considerados não como trabalhadores da função pública, mas, sim, como servidores ou agentes do Estado, por parte do Governo.

Devo dizer que, contrariamente à opinião de algumas forças políticas e sindicais, não considero a jornada de luta da última terça-feira como uma vitória para os trabalhadores da função pública. Os trabalhadores da função pública devem ganhar. Os trabalhadores da função pública podem ganhar, com a condição de que se lhes abra uma via que, sem os isolar e os desmobilizar, garanta unificar a vontade, a determinação e a força que os anima para verem satisfeitas as suas reivindicações salariais, para verem garantidos os seus direitos como trabalhadores.

As falsas vitórias não reforçam os trabalhadores da função pública. As falsas vitórias, pelo contrário, podem levá-los ao impasse e à desmobilização!

O 25 de Abril veio permitir aos trabalhadores deste país reconquistarem os seus direitos de reunião, de associação sindical e política, o direito de organização nos locais de trabalho, veio permitir-lhes começarem a tomar os direitos nas suas próprias mãos. Os partidos dos trabalhadores saudaram, apoiaram, incentivaram e consagraram na Constituição Portuguesa estas conquistas e direitos. O PS esteve na primeira linha desta batalha! E hoje estas conquistas e estes direitos são, entre outras, as principais garantias da democracia e da possibilidade de se avançar na via do socialismo.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os trabalhadores da função pública representam uma fracção importante dos trabalhadores portugueses. Os trabalhadores da função pública reconquistaram, na prática, depois do 25 de Abril, a sua dignidade como trabalhadores de parte inteira. Os trabalhadores da função pú-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="2578">
O Sr. Presidente dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2578">
O Sr. Deputado Sousa Marques deseja formular pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="2578">Sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2578">Peço-lhe que da próxima vez o faça imediatamente a seguir à intervenção do Deputado interveniente, porque assim o impõe o Regimento. Mas faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="2578">Sr. Presidente, eu cheguei a olhar para trás para ver se o Sr. Deputado Aires Rodrigues tinha acabado a sua intervenção, porque, de facto, não tinha compreendido se ele tinha feito apenas um intervalo na sua exposição ou se tinha chegado ao fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2578">Tem razão, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2578">De qualquer modo, peço desculpa por ter feito o pedido atrasado.

As perguntas que eu gostava de pôr ao Sr. Deputado baseiam-se no seguinte: muito embora concordando com algumas das considerações feitas durante a sua exposição, gostaria de lhe colocar algumas questões acerca das suas afirmações relativas às falsas vitórias dos trabalhadores da função pública. Não considera o Sr. Deputado que houve ganhos nesga luta, nomeadamente porque as organizações representativas dos trabalhadores da função pública foram' finalmente ouvidas pelo Governo? Não considera que houve ganhos por se ter garantido - o Governo comprometer-se em comunicado conjunto - a participação das organizações representativas dos trabalhadores da função pública na legislação a publicar? Não considera o Sr. Deputado que houve ganho no facto de o Governo reconhecer a necessidade de uma revisão salarial quando da revisão orçamental, revisão essa que teria de ser precedida de consulta às organizações representativas dos trabalhadores da função pública?

Finalmente, o Sr. Deputado não considera que a resposta que os trabalhadores da função pública deram ao Governo e que aquilo que conseguiram foi a consequência de uma atitude politicamente correcta?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2578">Queira responder, Sr. Deputado Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (INDEP.)" page-start="2578">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria começar por responder ao Sr. Deputado Sousa Marques dizendo-lhe que falei concretamente na falsa vitória a propósito do tom de certo modo triunfalista de algumas forças políticas e sindicais sobre a jornada dê luta de terça-feira, que foi apresentada como uma vitória para os trabalhadores da função pública, e a verdade é que se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2579">Lamento, Sr. Deputado Aires Rodrigues, mas esse esclarecimento não pode ser dado porque o prezado colega esgotou, neste momento, o seu tempo de resposta. Todavia, se deseja concluir as suas considerações, não quero cortar-lhe a palavra, mas peço-lhe que o faça com brevidade, porque, como disse, já excedeu os três minutos regimentais.

Tenho muita pena, mas o Regimento tem de ser cumprido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2579">Com certeza, Sr. Presidente. Mas visto que não é possível precisar exactamente a pergunta e como eu não quero correr o risco de dar uma resposta a uma falsa pergunta, prefiro que numa outra altura em que me seja possível este esclarecimento o possa dar, sob pena de cometer agora um erro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2579">Terá certamente outras oportunidades, Sr. Deputado.

Tem a palavra o Sr. Deputado Mata de Cáceres para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="327" speaker-name="Manuel Da Mata De Cáceres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mata de Cáceres (PS)" page-start="2579">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Agora que mais uma campanha eleitoral passou e que outras eleições se não aproximam, vou falar de uma zona do País que directamente me mandatou para seu representante. É que neste contexto não eleitoral sinto-me mais à vontade e as minhas palavras não poderão ser interpretadas como tentativa de sensibilizar as .populações para colher dividendos políticos ou angariar votos.

Essa região é o Montijo, terra de trabalho e com largos recursos nos campos industrial e agrícola, além d.e outros. O Montijo tem sido o centro de uma região relativamente próspera e activa, mas isso deve-se mais ao dinamismo das suas gentes e à sua privilegiada situação geográfica do que a qualquer atenção do poder central.

Durante o regime anterior nunca esta terra mereceu os favores do Governo. Talvez até porque as montijenses jamais perderam tempo a louvar os governantes, dedicando-se de preferência a um intenso trabalho diário, fazendo da sua terra um promissor centro de actividade e de riqueza. Sempre dispensaram as benesses de um poder indiferente ou até hostil, que, num regime de compadrio, não permitia grandes empreendimentos. Todos sabemos como os governos de então se esqueciam das terras, cujos filhos mais queridos do Terreiro do Paço os não convidavam frequentemente para banquetes ou lhes mão proporcionavam manifestações de apoio, mesmo pelo nada que faziam em seu benefício. Apesar disso, o Montijo prosperou em vários sectores da vida nacional, e, embora se tenha verificado certa decadência, continua com grandes possibilidades de se guindar novamente a um lugar de primeiro plano. Tal como os restantes concelhos de Portugal, tem finalmente os seus dirigentes locais representativos, após eleições recentemente realizadas. Dirigentes esses que têm á força moral e política consubstanciada no facto de deverem os seus mandatos às populações que os elegeram e não aos favores de qualquer governante. Isso dar-lhes-á, certamente, um poder reivindicativo superior aos de outrora que, por norma, apenas pediam o que os «padrinhos» lhe diziam que pedissem.

No entanto, nem tudo se poderá resolver através dos poderes locais. Problemas há nesta próspera e laboriosa vila que terão de merecer agora e deste Governo socialista um pouco de atenção, que nunca outros lhe dispensaram.

Daqui lanço, Sr. Presidente e Srs. Deputados, um apelo muito veemente para que o Governo Central se vire um pouco para o Montijo e aproveite as suas vastíssimas potencialidades para o relançamento da economia .nacional, a caminho da recuperação de que Portugal carece e é urgente que se faça. Pelos problemas que vou abordar, impõem-se as visitas dos Srs. Secretários de Estado do Saneamento Básico e do Fomento Agrário, além de responsáveis pelo sector da indústria, para que, localmente, se apercebam melhor da natureza e dimensão das necessidades da região e lhes dêem o encaminhamento mais conveniente.

Mas quero ser bem claro ao apelar para o Governo visto ser impossível a este, ou a qualquer outro governo que neste momento ocupasse o Poder, satisfazer aspirações que outros não solucionaram ao longo de décadas. Basta referir alguns desses problemas e a sua verdadeira amplitude, para que facilmente se infira da impossibilidade de lhes fazer face de um momento para o outro. Cito alguns exemplos: O Montijo carece, como tantas outras vilas deste país, de um saneamento eficiente que ponha as suas populações a salvo de graves epidemias e lhes possibilite uma vida sã. Mas o saneamento exige, no que respeita ao Montijo, uma atenção muito especial. A par de uma rede de esgotos com deficiências, o que é, aliás, mal muito generalizado, acontece que cerca de 4 milhões de aves, 1 milhão de suínos, e 60 mil bovinos constituem o efectivo pecuário que diariamente é preciso alimentar para criação, engorda e posterior abate. Tão grande número de animais, especialmente os suínos, destina-se a fornecer matéria-prima para a laboração das</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2581">Tem a palavra o Sr. Deputado Olívio França.
</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Olívio França (PSD)" page-start="2581">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As eleições municipais sugeriram-me esta intervenção, ela tem como pano de fundo a velha cidade do Porto; pode parecer-nos, pela narrativa que vai ser feita, uma espécie de vinheta turística, chamando os amantes de pedras velhas e belos monumentos à minha terra.

Sem dúvida que o antigo burgo tripeiro pode oferecer à curiosidade daqueles que o visitam motivos vários de interesse: templos barrocos como a igreja dos Grilos ali na fundura da Sé, - as igrejas do Carmo e das Carmelitas no alto da cidade, a velho templo românico da Cedofeita, a porta monumental de Santa Clara, avultando entre os de tipo barroco, a igreja dos Clérigos e a sua torre esguia e ao mesmo tempo pesada, de granito, que a boca de Teixeira de Pascoais definiu ironicamente como «o Porto espremido para cima».

Esta torre na época da sua construção, 1748 a 1763, era um dos edifícios mais altos da Europa e foi seu autor Nicolau Nasoni, arquitecto italiano que no Porto se estabeleceu e fez escola, tendo produzido as mais belas obras do seu tempo, desde a torre já citada até à criação, para mim, a mais elegante ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2581">Queira desculpar interrompê-lo, Sr. Deputado, mas eu, pessoalmente, estou interessado em ouvir com a máxima atenção a sua intervenção e creio que a maioria dos nossos colegas também o estão. De forma que permitia-me pedir a vossa atenção, visto que, segundo suponho e peço desculpa se assim não é, creio que os nossos colegas não estavam a prestar a devida atenção ao discurso do Sr. Deputado Olívio França.</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2581">Eu nem me tinha apercebido disso, tão absorto estava na minha leitura, Sr. Presidente.
Até à criação dizia - para mim, a mais elegante construção barroca do burgo -, do majestoso Paço do Bispo, construído um pouco ao lado da Sé Catedral.

É ainda da sua lavra o formoso Palácio do Freixo, hoje em abandono e que tristemente podemos contemplar, adormecido lá em baixo, perto da margem do rio Douro.

Houve um propósito, como vai ver-se adiante no descritivo breve da Torre dos Clérigos, apontando a sua altura, grande para a época em que foi construída, mas bem modesta no que veio a fazer-se por esse mundo, em que a América se decidiu a construir</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2583">Tem a palavra o Sr. Deputado Ruy de Oliveira, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="357" speaker-name="Ruy Garcia De Oliveira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Ruy de Oliveira (CDS)" page-start="2583">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Realizou-se há algum tempo a esta parte, na cidade de Viseu, o V Congresso das Misericórdias Portuguesas. A tal acontecimento deu o meu Partido a importância que lhe era devida, estando a ele presente, com a intenção de apoiar incondicionalmente a iniciativa e de acompanhar a discussão dos momentosos problemas nele tratados.

Era impossível que o CDS não sentisse intensamente esse congresso, porquanto ele não só visava a dignificação e revitalização de tais instituições, como também nele havia o propósito de garantir ao povo português que continua a existir no seu seio um sentimento colectivo, vasto e responsável, que a par do Estado pensa em assegurar-lhe o bem-estar social que tanto deseja e merece.

Não é de mais encarecer o notável e salutar trabalho das Santas Casas da Misericórdia, em prol das legiões de desprotegidos que sempre houve em Portugal desde a fundação da primeira, a de Lisboa, em pleno século XV.

A sua abnegada e profícua acção num vasto campo assistencial tem sido o mais forte pilar, desde sempre, da política privada e oficial de justiça social neste país.

Não direi que sem elas a Nação já teria fenecido, mas, pelo menos, estaria mais decrépita, tantas foram as epidemias que aqui grassaram e as tiveram como veículo dinamizador do seu tratamento e da cura das chagas sociais, que deixaram. Mas não receio afirmar que sem elas e a dedicação e sacrifício de muitos e muitos dos seus irmãos a gesta gloriosa dos portugueses de antanho e seus descendentes serra em número bem mais ínfimo, daí resultando quer o património moral, cultural económico e social que nos deixaram seria muito menos apreciável.

Têm reunido as Misericórdias em congresso quando qualquer crise social ou política as atinge. Quase sempre deles não resultou efeito positivo para a satisfação dos seus anseios.

Uma vez mais elas se voltam a congregar num esforço digno do nosso respeito e apreço, sem emoções, antes conscientes de que os interesses da Pátria também passam por si.

Dando ouvidos a tal chamamento, esperam que o Estado finalmente lhes preste, por sua vez, a justiça que desde há longos anos Lhes vem sendo negada e os consecutivos poderes do pós-25 de Abril igualmente lhes regatearam, se não agravaram.

O que pretendem as Misericórdias?

Reivindicar direitos e privilégios ou um estatuto especial que ponham em causa os princípios que regem a organização, meios ou fins do Estado e os legítimos interesses do povo português? Não, antes pelo contrário! As Santas Casas da Misericórdia desejam que o Estado e a Igreja satisfaçam plenamente as obrigações que cada um tem para com elas.

Se tal vier a acontecer, o que se espera, elas adquirirão uma nova força anímica e um outro querer que lhes possibilitará a prestação de maiores e melhores serviços, contribuindo plenamente para a resolução da crise social que sofremos.

Tiveram a sua origem as Santas Casas da Misericórdia, sob a forma de irmandades ou confrarias, em pleno século XV, como atrás referi, e como fundamento a realização das obras de misericórdia espirituais e corporais. Se bem que inspiradas em outras organizações estrangeiras, e de um modo especial nas florentinas, devem-se a el-rei D. Manuel I, seu iniciador e fomentador.

Não quis, no entanto, o monarca dar-lhes carácter ou cunho meramente estatal, antes se apressou a vinculá-las à Igreja, tendo em vista a missão que lhes confiou.

Ao considerá-las associações religiosas de beneficência e caridade, pensou ele que só a Igreja as devia autorizar, administrar e fiscalizar.

Desde a fundação da primeira que tal tem acontecido quanto à autorização, já que a Igreja, pela pena dos seus pontífices e depois dos seus príncipes, vem sancionando a sua criação, dando satisfação a parte das responsabilidades contraídas para com o Estado e as instituições em causa.

O mesmo não se poderá dizer quanto à administração e fiscalização das suas actividades e recursos, porquanto aí a Igreja tem vindo a alienar levianamente as suas legítimas responsabilidades, permitindo que o Estado abusivamente tome o seu lugar, sendo inaceitável e criticável a atitude de qualquer das partes.

Sempre foram as Santas Casas de Misericórdia consideradas instituições religiosas constituídas por leigos, dentro da definição canónica do termo. Deste modo são associações religiosas canonicamente erectas, sendo como tal reconhecidas pelo Estado Português e contempladas e protegidas de um modo especial pelos artigos 3.º e 4.º da Concordata por si firmada com o Estado do Vaticano.

No seu artigo 3.º consta que o Estado Português concede à Igreja Católica o direito de livremente constituir e organizar as suas associações, às quais ele reconhece personalidade jurídica.

No artigo 4.º do referido tratado, diz-se que tais associações podem adquirir e dispor dos seus bens, administrando-os sem interferência do Estado, mas sob vigilância e fiscalização da hierarquia da Igreja. Neste artigo afirma-se ainda que as associações abrangidas pela Concordata e que têm acção assistencial se devem reger pelas leis estatais existentes que regulam tais actividades.

Lamentavelmente, sem qualquer senso comum e respeito pela personalidade jurídica e direitos das instituições, pela sua natural razão de ser e pelos desejos legalmente expressos pelos seus legatários, e ainda pelos compromissos por si firmados, os vários Governos, desde a implantação da República até ao último dos provisórios, têm vindo, progressiva e sistematicamente, a amarfanhar, desautorizar, despersonalizar e descapitalizar as Misericórdias.

Muitas delas, as quais tinham uma existência próspera e uma acção deveras meritória, e por tal um lugar especial no coração dos seus beneméritos, dos seus beneficiados e no de grandes e significativas parcelas do povo português, fecharam as suas portas, e outras, complexadas, esperam que o Estado lhes dê o golpe mortal, servindo-se de processos ditos legais, mas que mais não são do que viciosos ou resultantes do abuso de poder, quando não da mais elementar ausência de visão política e de óptica realista.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2584">Tem a palavra o Sr. Deputado José Jara para um pedido de esclarecimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Jara (PCP)" page-start="2585">Pedi a palavra para fazer dois pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado Ruy de Oliveira.


O Sr. Deputado referiu-se largamente à utilidade e ao grande benefício que as Misericórdias têm trazido para a saúde, deixando entender que havia que regressar a um statu quo anterior à situação presente e, portanto, dar novamente uma maior liberdade de acção às Misericórdias no domínio da assistência e da saúde. Eu próprio tenho experiência de trabalho em hospitais, estive como médico na periferia, no distrito de Évora, em dois hospitais concelhios que estavam dependentes das Misericórdias. Queria saber se referiu expressamente que os hospitais estão a funcionar em piores condições, na medida em que as Misericórdias não estão tão incentivadas e entusiasmadas a praticar assistência médica porque têm menos poder. E, se assim for, gostava que me desse alguns exemplos, porque quando trabalhei nesses hospitais concelhios já estava em funcionamento o novo regime e a ida de médicos policlínicos para a periferia permitiu, numa ligação mais estreita entre o Estado e as Misericórdias, numa nova situação, um trabalho muito mais eficaz desses hospitais. Queria, portanto, que me desse exemplos de hospitais dependentes das Misericórdias que pioraram depois do 25 de Abril.

A segunda pergunta que eu lhe queria fazer é 3 seguinte: Se está de acordo, o seu espírito e a sua intervenção, com a ideia expressa na Constituição da necessidade de um serviço nacional de saúde, serviço esse que não se compadece com o sistema caritativo das Misericórdias e em que será o Estado, conforme a Constituição prevê, a garantir o direito à saúde das populações, dotando todo o País de uma rede hospitalar nos vários escalões, concelhios, distritais e centrais, apta a servir o povo, sem ser necessário um sistema caritativo, que é o das Misericórdias. Gostava que me dissesse se entende que a saúde deverá permanecer dependente do espírito caritativo das doações, das Misericórdias, ou se, pelo contrário, competirá ao Estado organizar um eficiente serviço nacional de saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2585">Antes de o Sr. Deputado Ruy de Oliveira responder às perguntas formuladas pelo Sr. Deputado José Jara, queria pedir ao nosso colega Torres Marinho o favor de tomar o lugar na Mesa como Secretário, visto que o Sr. Secretário Alberto Andrade tem de se ausentar e não vejo presentes nenhum dos Vice-Secretários.

Tem a palavra o Sr. Deputado Ruy de Oliveira.

O Sr. Deputado Torres Marinho tomou lugar na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="357" speaker-name="Ruy Garcia De Oliveira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Ruy de Oliveira (CDS)" page-start="2585">Sr. Deputado José Jara: Para a sua experiência de policlínica tenho em paralelo a minha experiência de vinte anos de exercício de profissão em muitos hospitais das Misericórdias e a título gracioso, devo dizer-lhe. Mas quero dizer-lhe que a sua experiência remonta ao pós-25 de Abril e a minha remonta ao pré-25 de Abril e ao pós-25 de Abril. Nesses hospitais tenho exercido funções desde aprendizagem a funções de responsabilidade directiva e sinto do coração a profunda desorganização e a profunda desumanização, o que é necessário que não exista nesses hospitais. Hoje, nos hospitais das Misericórdias, como sabem, já não se faz prática de caridade, faz-se prática do exercício da saúde e da assistência e a estrutura desses hospitais é de há longo tempo uma estrutura de apoio governamental, não em termos de ninguém a eles recorrer para que se lhe faça caridade, mas em termos de as pessoas a eles recorrerem para que se lhes faça assistência propriamente dita.


O Sr. Deputado José Jara sabe que já há muito tempo o Estado impunha nesses estabelecimentos umas certas regras de vida profissional e de vida técnica, de tal modo que não se pusesse em causa o bem-estar dos cidadãos que a eles recorriam, mas o que é verdade é que a partir do 25 de Abril e por força de profundas e «amplas liberdades», no que muita gente do seu partido tem grandes responsabilidades, e nomeadamente na vida dessas instituições, se criou a desorganização, desestabilizaram-se esses hospitais, desapareceu a prática da deontologia profissional e da responsabilidade dos profissionais para com os doentes, e o que é certo é que, hoje, a desmobilização, a desmoralização nessas instituições e a falta de recursos técnicos é de tal ordem que não se presta - uma condigna assistência a essa gente. Se, eventualmente, no hospital em que foi prático clínico as coisas correm razoavelmente, devo dizer que numa gama imensa de hospitais, nomeadamente o Centro e Norte do País, que eu conheço e com que contacto, as coisas passam-se muitíssimo mal e tão mal que nem para os práticos clínicos 'há condições para os ensinar e fazer, assim, médicos responsáveis amanhã.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do CDS" page-start="2585">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="357" speaker-name="Ruy Garcia De Oliveira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2585">E eu espero bem que, na realidade, se criem condições para que os senhores não passem a ser um prejuízo para a sociedade exercendo mal a vossa profissão, em termos de pôr em crise este País - e todos os desta Câmara podemos correr o risco de ser pelo menos doentes em potência -, já que a acção paliativa da medicina não se pode realizar nesses locais de trabalho.

Quanto ao resto, quero dizer-lhe que não ponho em causa, de maneira nenhuma, que se crie um serviço nacional de saúde no qual se integrem esses hospitais. Também não sinto que para que esse serviço nacional de saúde seja eficiente e se preste uma boa prática assistencial seja necessário haver uma total integração na máquina estatal em termos de posse desses hospitais. Julgo que há sistemas, como em muitos países acontece, em que hospitais privados e semi-privados se integram em termos de responsabilidade na máquina estatal sem perderem a sua identidade jurídica e administrativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2585">Tem a palavra o Sr. Deputado Américo Leal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="32" speaker-name="Américo Lázaro Leal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Américo Leal (PCP)" page-start="2585">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A pretexto da marcação de uma reserva, segundo se soube posteriormente, um forte dispositivo, composto por cerca de 200 praças da G. N. R., encontrava-se nas estradas de acesso e à volta da Cooperativa do Carvalhal, a partir das 7 horas da manhã do dia 15 do corrente mês.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2587">Queira concluir, Sr. Deputado, pois o seu tempo chegou ao fim e também chegámos ao termo do período de antes da ordem do dia.</utterance>
  <utterance speaker-id="32" speaker-name="Américo Lázaro Leal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2587">São apenas mais 30 segundos, Sr. Presidente, se me dá licença.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2587">Tenha a bondade.</utterance>
  <utterance speaker-id="32" speaker-name="Américo Lázaro Leal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2587">É preciso que o Governo corresponda com a responsabilidade que lhe compete, ajudando técnica e economicamente, defendendo a Reforma Agrária, cumprindo a lei, deixando de ceder à pressão da direita, terminando com os actos de injustiça e de ilegalidade.

São os interesses dos trabalhadores e a defesa da economia que o exigem, defendendo os trabalhadores, cumprindo a lei e a Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2587">
O Sr. Deputado Florival Nobre pede a palavra certamente para pedidos de esclarecimento. No entanto, não posso conceder-lha, visto que esgotámos o período de antes da ordem do dia. Se este período não for prolongado, a palavra para pedidos de esclarecimento fica reservada para a reunião de amanhã.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2587">Entramos, Srs. Deputados, no período da ordem do dia.

Está pendente na Mesa um pedido para que o Sr. Deputado Sousa Marques compareça no Serviço de Coordenação de Extinção da PIDE/DGS e LP para depor no processo n.º 632/75/60.03.0. 
O Sr. Deputado tomou conhecimento do ofício que .pede a sua comparência e informa que aguarda que lhe seja comunicado o motivo desta convocação.

Estamos remetidos ao mesmo problema suscitado com o pedido de comparência da Sr.ª Deputada Georgete Ferreira, também do Partido Comunista Português. A este respeito, Exmos. Colegas, lembro-vos o que dispõem os artigos 161.º, n.º 1, da Constituição e 12.º, n.º 1, de Regimento, que, embora concedam aos Deputados o direito de não serem jurados, peritos ou testemunhas sem autorização da Assembleia, todavia não lhes concede o princípio de se recusarem a comparecer. E a Lei n.º 5/76 (Estatutos dos Deputados) diz, no seu artigo 3.º o seguinte:
1 - Durante o funcionamento efectivo da Assembleia os Deputados não podem ser jurados, peritos ou testemunhas sem autorização daquela.

2 - A deliberação será precedida da audição do Deputado. O que significa que o Deputado é ouvido, dá o seu parecer, mas compete à Assembleia deliberar, isto é, permitir ou recusar a comparência.
Nestas circunstâncias, o assunto será objecto de deliberação na próxima reunião, tanto no que respeita à Sr.ª Deputada Georgete Ferreira como ao Sr. Deputado Sousa Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="2587">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2587">Tenha a bondade, Sr. Deputado Sousa Marques, visto que é interessado na questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="2587">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Algum tempo depois do 25 de Abril fiz voluntariamente uma breve, mas clara exposição à Comissão de Extinção da ex-PIDE/DGS e LP.

Nesta exposição, em que relatava as torturas a que tinha sido submetido durante a minha prisão em Caxias, acusei um regime, mas também acusei as organizações fascistas que o serviram e sustentaram e ainda todos os que nelas « trabalhavam» torturando indiscriminadamente antifascistas, fossem comunistas ou outros democratas, fossem trabalhadores operários ou intelectuais, pescadores e camponeses ou estudantes, homens, mulheres ou jovens.

Nessa exposição acusava particularmente o ex-chefe de brigada que me torturou, Pereira André, e o ex-inspector que comandou todas as chamadas «investigações», o bem conhecido Tinoco.

Mais tarde, fui convocado pela Comissão de Extinção da ex-PIDE/DGS, e para grande espanto meu, encontro-me numa sala da António Maria Cardoso face a face com o ex-chefe de brigada Pereira André. A referida Comissão pretendia, através de uma acareação entre aqueles que intitulava de «queixoso», por um lado, e «presumível delinquente», por outro,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2588">Exmos. Colegas, o Sr. Deputado Sousa Marques expôs as razões ponderosas que fundamentam a sua recusa de comparecer como testemunha neste processo. Como eu disse há pouco, essa deliberação tem de ser tomada pela Assembleia, e sê-lo-á na reunião de amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="2588">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2588">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="2588">É para dar uma explicação à Mesa, Sr. Presidente. É que não me recuso a prestar declarações, como, aliás, nunca me recusei a prestar declarações em qualquer sítio. Recuso-me a participar em farsas e nesse documento que eu assinei, tomando conhecimento, não me recusava a ir ao Serviço de Coordenação de Extinção da PIDE/DGS e LP. Não me recusava a fazê-lo, mas pedia apenas que fosse esclarecido acerca do motivo por que era lá chamado. Porque não estou disposto a ver à minha frente, numa sala da António Maria Cardoso, esse senhor chamado Tinoco, que muitos democratas que aqui estão, não só do meu partido, conhecem muito bem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2588">Sr. Deputado, em meu entender, isso significa, embora indirectamente, uma recusa, visto que V. Ex.ª não pode exigir que seja previamente informado do motivo da convocação. Não há qualquer base legal para exigir essa informação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="2588">Toma cuidado que ainda vais parar preso à António Maria Cardoso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. presidente" page-start="2588">O seu aparte, Sr. Deputado, é impertinente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="2588">Isso é o que o Senhor entende.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2588">
O Sr. Deputado está a faltar ao respeito devido à Presidência. Advirto-o de que não deve continuar com esse tipo de apartes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS, PSD e CDS" page-start="2588">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2588">Srs. Deputados, vai proceder-se agora à leitura do Relatório da Comissão de Segurança Social e Saúde sobre a proposta de lei n.º 19/I, que regula o regime das substâncias psicotrópicas.

O Sr. José Niza (PS):
«Comissão de Segurança Social e Saúde
Relatório da votação na especialidade da proposta de lei n.º 1911
Tendo baixado à 4.ª Comissão de Segurança Social e Saúde, para discussão e aprovação na especialidade, a proposta de lei n.º 19/I já aprovada na generalidade no Plenário da Assembleia da República do dia 25 de Janeiro de 1977, verificou-se a aprovação por unanimidade de, todos os artigos da referida proposta, à excepção do n.º 3 do artigo 19.º, no qual se verificaram duas abstenções dos representantes do Centro Democrático Social, com a totalidade dos votos a favor de todos os outros grupos parlamentares.

Palácio de S. Bento, em 3 de Fevereiro de 1977.»

Assinam os relatores da subcomissão.

Lido o aparecer, sugeria ao Sr. Presidente que, para efeitos de votação, pusesse à votação na especialidade e em bloco todo o texto da proposta, uma vez que se verifica a unanimidade, ou então que o presidente da Comissão, Sr. Dr. Sérvulo Correia, se pronunciasse a este respeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2588">Chamo, todavia, a vossa atenção, aliás desnecessariamente, para o que dispõe o artigo 157.º do Regimento, que impõe que o texto aprovado na Comissão seja objecto de votação final global.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia, (PSD)" page-start="2588">Era precisamente isso, Sr. Presidente, que queria dizer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. presidente" page-start="2588">Vamos, então, proceder à votação nos termos do indicado normativo, isto é, à votação final global. Os Srs. Deputados dispensarão certamente a leitura, pois o teor da proposta é já conhecido.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2588">Passamos, Srs. Deputados, ao segundo ponto da segunda parte da ordem do dia - início da discussão do pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 902/76, de 31 de Dezembro, que criou na Presidência do Conselho de Ministros o Instituto de António Sérgio do Sector Cooperativo.</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2589">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro de Estado e ilustre cooperativista Prof. Henrique de Barros: Iniciamos a discussão na generalidade do Decreto-Lei n.º 902/76, que cria na Presidência do Conselho de Ministros, o Instituto de António Sérgio do Sector Cooperativo (Inscoop).

Antes de abordar propriamente o conteúdo do decreto-lei em apreço queria dirigir uma saudação muito especial ao cooperativista Prof. Henrique de Barros, que mais uma vez dedicou a sua atenção à causa cooperativista.
Curvo-me com emoção e saudade perante esse lúcido português que se chamou António Sérgio. Em sua memória, pois, apelo para que encaremos a análise do decreto-lei que cria o Instituto com o seu nome, não numa óptica partidária -- contrária ao espírito cooperativista -, mas tão-somente na óptica fraternal e humanista da filosofia cooperativista. Não façamos desta discussão uma disputa, mas sim que ela apenas signifique o nosso contributo para a construção de um sólido edifício cooperativo, para a instauração em Portugal do socialismo literário e humanista que há-de acabar, sem recorrer à violência, com explorados e exploradores, ajudando a que a distribuição de riqueza se faça com justiça e equidade. Seria uma grave ofensa à ,memória de António Sérgio - que sempre pugnou pela construção em Portugal de um cooperativismo livre e independente de todo o poder político constituído - que nós viéssemos a aprovar uma lei que cria um instituto do sector cooperativo, que pudesse directa ou indirectamente vir a assumir uma função paternalista ou dirigista do movimento cooperativo. Isto não quer dizer, Sr. Presidente e Srs. Deputados, que considere o Decreto-Lei n.º 902/76 como tendo esse objectivo.

Para melhor situar a concepção que António Sérgio tinha para a construção em Portugal do cooperativismo e a posição que este deveria merecer do Estado, passarei a citar uma passagem extraída do livro Democracia. Cito:
No cooperativismo há exclusão absoluta da mais ,pequenina intervenção do Estado nas fainas de direcção da vida económica. Pode o Estado dar auxílio ao progresso das cooperativas - pela benevolência, pelo ensino, pela legislação ou pelo crédito -, mas não há-de ter nelas o mais pequenino mando, não há-de nunca obrigar um cidadão qualquer a aderir às fórmulas do seu sistema. Repito: se o fizesse, deixaria imediatamente de existir cooperativismo.
Na análise sobre os malefícios que o capitalismo, quer de tipo liberal quer monopolista, trouxe à humanidade e aos consumidores pela ânsia desmedida de lucro, escreveu também António Sérgio, no livro Objectivos e Modalidades:

O sistema capitalista que actualmente domina é feito de monopólios e de combinações de empresas que procuram salvar a sua ração de lucros - ou de sobrelucros - criando artificialmente a escassez dos produtos e aplicando em extensão mais ou menos ampla a ideia anquilosante da organização corporativa, que não passa de escora em que pretende apoiar-se essa torre monstruosa, desequilibrada e trémula que comprime com o seu peso os consumidores finais.
Relativamente ao chamado «socialismo de Estado» ainda de António Sérgio, leio a seguinte passagem do mesmo livro:
Por mim, não me deixo entusiasmar pelo socialismo de Estado (apesar das maravilhas de que se mostrou capaz no terreno estritamente material e técnico, no da difusão do saber, no da instrução popular). E porquê? Porque não é impulsionado pelo próprio povo, e sim por políticos mais ou menos hábeis que se dizem representantes desse mesmo povo; porque me enjoam o Estado e seus manitus da importância; porque ele põe nas mãos de uns mesmíssimos mandantes a autoridade económica e a autoridade política, a autoridade policial e a autoridade militar. Ora, sabe-se que o mando embriaga e enlouquece, desumanizando as almas; que quem está na posse de qualquer poder se inclina por natureza para o abuso dele, e que o homem de índole essencialmente política, ainda que comece com a vontade sincera de governar o povo para o bem do povo, propende inconscientemente a ir buscando, em regra, o fortalecimento e poderio do seu partido ou grupelho, a preponderância dos companheiros que lhe são adictos e, mais ainda, o prestígio e elevação de si próprio. E vêm logo as intrigas, os maquiavelismos, as traições, as mentiras, o orgulho alucinado dos megalómanos, a vilíssima adoração aos governantes, e nestes o gostinho de prender à doida, de vedar o uso do senso crítico, de submeter a julgamento e de condenar. Contesto a doutrina, cara aos ambiciosos, de que eles são absolutamente indispensáveis à grei, a de que o povo é incapaz de se emancipar por si, sem o auxílio do Estado e da política; e prefiro o socialismo cooperativista, que confia à organização da vida económica a quem não tem polícias às suas ordens, nem meios exclusivos de propaganda, nem forças partidárias, nem tanques de assalto, nem campos de concentração, nem tribunais políticos. No cooperativismo, os homens dirigentes estão pertíssimo da base; evita-se nele esse longo circuito da representação política e do poder central, que torna tão fictícia a democracia estatista. Constitui uma democracia de base económica, que sabe seleccionar os seus dirigentes pela competência administrativa que demonstraram, e não pela eloquência ou pela habilidade na intriga.
Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro: O sector cooperativo, enquanto livre e democrático,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2590">Consegui-lo-emos se tivermos presente na análise que vamos fazer que o cooperativismo, para poder usar esse nome, terá de ser fomentado sem que a sua independência e a sua liberdade de constituição e funcionamento, sejam postas em causa pelos poderes ou forças políticas.

Algumas disposições dos Estatutos do Inscoop devem ser mais bem explicitadas, de modo a serem clarificadas as suas possíveis interpretações. É nesse sentido que requeremos a sujeição do decreto em apreço.

Quero frisar que este pedido de clarificação e algumas propostas de alteração que vamos enviar para a Mesa não pretendem atingir a isenção e espírito cooperativista do Sr. Prof. Henrique de Barros. Para mim e para o Grupo Parlamentar do PSD, a independência e a liberdade do movimento cooperativo nunca estará em causa, enquanto isso depender do Sr. Prof. Henrique de Barros. É garantia disso o seu passado e a sua actividade em prol do cooperativismo.

Mas os homens passam e as instituições ficam, e é por isso que teremos o dever de clarificar os pontos que possam suscitar dúvidas no conteúdo dos Estatutos do Inscoop.

Congratulo-me por ver criado este Instituto, pois quando passei pelo Ministério do Comércio Interno tentei-o, apenas na perspectiva de educação e formação cooperativa, mas sem êxito.

Na derradeira sessão do Conselho de Ministros do VI Governo Provisório a minha proposta nesse sentido foi rejeitada. Sinto-me hoje duplamente satisfeito ao ver que o meu objectivo estava correcto e constatar que iremos ter finalmente um instituto cooperativo em Portugal, desejando que venha a ser sempre um órgão impulsionador do Movimento, sem nunca lhe coarctar a liberdade de constituição e funcionamento.
A nossa Constituição é um documento notável,

especialmente no que so refere ao cooperativismo, de que convém aqui recordar os artigos que lhe respeitam:
Artigo 37.º Direito de expressão;

Artigo 45.º Direito de reunião;

Artigo 46.º Direito de associação;

Artigo 47.º Direito de participação nas associações;

Artigo 48.º Direito de participação na vida política e pública;

Artigo 61.º Direito de constituir cooperativas;

Artigo 65.º Incentivo ao cooperativismo habitacional;

Artigo 81.º Direito de solicitar ao Estado que prateja o consumidor através do apoio às cooperativas de consumo e associações de consumidores;

Artigo 83.º Direito de opção pelos trabalhadores de transformarem em cooperativas as empresas indirectamente nacionalizadas;

Artigo 84.º Dever do Estado de fomentar o cooperativismo, desde que sejam observados os seus princípios universais, concedendo benefícios fiscais e financeiros, não podendo restringir nem interferir na sua constituição e funcionamento;

Artigo 89.º Consagração do sector cooperativo como sector independente de propriedade;

Artigo 94.º Participarão no plano económico;

Artigos 100.º/102.º A cooperativa como instrumento de realização da Reforma Agrária.
A riqueza destes textos permite todas as possibilidades de implantar em Portugal um cooperativismo com expressão económica e dimensão cultural.

Assim, das alterações que propomos, salientamos o que se deve entender por «coordenar».

O dever do Inscoop de preparar textos sobre cooperativismo a serem incluídos nos nossos programas dos vários graus de ensino.

Outro aspecto que penso ser passível de alteração é a forma como são constituídos os conselhos directivo e coordenador, de modo que os representantes do movimento cooperativo tenham uma participação igual à dos vogais dos departamentos governamentais e que os vice-presidentes saiam, por votação de entre os elementos que compõem o conselho coordenador, sendo obrigatório que pelo menos um deles seja vogal oriundo do movimento cooperativo.

Só o presidente do Inscoop será nomeado pelo Primeiro-Ministro.

O artigo 11.º permite que o conselho directivo seja aumentado através dos técnicos responsáveis pelos conselhos técnicos.

O artigo 14.º trata como vogais os representantes dos departamentos oficiais e como representantes do sector cooperativo os que são oriundos, dos organismos cooperativos.

O artigo 18.º refere que as conselhos técnicos são compostos por vogais, sendo a sua composição e funcionamento da responsabilidade do presidente do Inscoop, ouvido o conselho directivo.

Assim, verifica-se que praticamente só os vogais do conselho coordenador oriundos dos departamentos oficiais podem constituir os conselhos técnicos, o que pode vir a constituir que o instituto se transforme um órgão burocrático e paralisante do cooperativismo.

As alterações introduzidas permitem aos cooperativistas que representam as organizações cooperativas possuir a mesma dignidade que os vogais dos departamentos governamentais. Fica também vedada a hipótese de ser aumentado o conselho directivo através dos conselhos técnicos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2591">Para pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado Bento Gonçalves, inscreveram-se os Srs. Deputados Veiga de Oliveira, Bento de Azevedo e Brás Pinto. 
O Sr. Deputado Bento Gonçalves dirá se deseja responder imediatamente ou se aguarda que as perguntas sejam todas formuladas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2591">Aguardo que todas as perguntas sejam formuladas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2591">Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="2591">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ouvimos com atenção a exposição feita pelo Sr. Deputado Bento Gonçalves. Também pensamos que é importante, a propósito da ratificação do decreto-lei em apreço, lembrar alguns .dos pensamentos de António Sérgio, nomeadamente aquele que foi sublinhado várias vezes pelo Sr. Deputado, respeitante à necessidade de que o cooperativismo seja livre e independente de todo o poder constituído.

Pensamos igualmente que alguns dos pensamentos citados de António Sérgio, no que diz respeito ao seu ataque ao poder pelo poder deveriam talvez ser situados na sua posição histórica e social, portanto na situação concreta que os motivou. Isso talvez nos ajudasse a perceber melhor o que queria dizer. Eu lembro-me de que, na altura, António Sérgio era um dos lutadores antifascistas destacados e que fazia a sua luta com grandes dificuldades.


O Sr. Deputado disse que certamente não havia intenções, e nomeadamente do Prof. Henrique de Barros, em criar aquilo que ele não chamou, mas que eu me permito chamar de organismo cupulista, centralizador e abafador, digamos assim, do movimento cooperativo, do movimento real do cooperativismo em Portugal. Também pensamos que não podemos de forma alguma, isto é, que nada nos permite atribuir tais intenções a pessoa tão nossa conhecida como é o Sr. Prof. Henrique de Barros.

Mas a pergunta que eu tenho a fazer é a seguinte: pensa o Sr. Deputado que o resultado final do texto, que não das intenções, é este e, nomeadamente, que não há no texto o suficiente para que, à revelia das intenções, nomeadamente do Prof. Henrique de Barros, tal Instituto pudesse transformar-se num órgão cupulista centralizador e, por tanto, aniquilador do verdadeiro e real movimento cooperativista em Portugal?

É só, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2591">Tem a palavra o Sr. Deputado Bento de Azevedo também para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2591">Ouvi com atenção o Sr. Deputado Bento Gonçalves e queria fazer-lhe uma pergunta, que era a seguinte: pode o Sr. Deputado informar-me se considera existir já em Portugal um movimento cooperativo devidamente definido? Se não considera, como interpreta o n.º 2 do artigo 14.º do Estatuto do Instituto de António Sérgio do Sector Cooperativo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2591">Tem a palavra o Sr. Deputado Brás Pinto também para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2591">
O Sr. Deputado Bento Gonçalves citou algumas palavras de António Sérgio e disse que, segundo António Sérgio, competiria dar auxílio ao cooperativismo pela benevolência e pelo ensino e disse ainda que este exercício livre, democrático, é uma fora aglutinadora dos trabalhadores. É evidente que disto se depreende que é necessário dar apoio a essa força.

Pergunto-lhe, citando o artigo 61.º da Constituição, que apela para um apoio, por parte do Estado, ao cooperativismo, e o artigo 84.º, que apela para um fomento, por parte do Estado, do cooperativismo, se considera ou não que a recente criação do Inscoop vem ou não dar resposta a esta necessidade real de apoio e de fomento.

Queria ainda fazer-lhe uma segunda pergunta. Considerando que durante os anos do fascismo o cooperativismo foi habilmente combatido e desvirtuado no seu ideal, o que conduziu a uma desorganização do sector cooperativo, como conseguirá neste momento, e antes de um fomento e apoio ao sector, obter uma votação leal de um vice-presidente que se considere vogal oriundo do movimento cooperativista a partir das estruturas cooperativistas actualmente criadas?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2592">Tem a palavra o Sr. Deputado Bento Gonçalves para responder, se assim o desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2592">Sr. Deputado Veiga de Oliveira, nós, os cooperativistas, temos sido apontados muitas vezes como ingénuos por acreditarmos nos outros cooperativistas. Efectivamente, eu, ao referir que não considerava o Prof. Henrique de Barros capaz de dar origem a um instituto que fosse cerceador da liberdade do movimento cooperativo, ao mesmo tempo, também não considerava que, dentro dá filosofia do Partido Socialista, isto pudesse ser admitido. Se o tempo não me vier a dar razão, mais uma vez me considero ingénuo e será assim que, com certeza, hei-de morrer.

Eu admito que quando António Sérgio escreveu as passagens que citei o contexto político era realmente outro, mas o fundo da questão, aquilo que para António Sérgio era e deverá ser o cooperativismo, está, de facto, sintetizado nessas duas passagens que li e, portanto, nitidamente contra todo o tipo de capitalismo e contra aquilo que ele chamava de socialismo de Estado. Efectivamente, o Prof. António Sérgio situava-se dentro dessa concepção. Em todos os escritos que ele fez foi um antifascista consequente e lutador, ele e muitos outros cooperativistas, mas penso que não há dúvida de que toda a linha do seu pensamento se situava nos parâmetros por mim referidos. Portanto, isto era apenas para responder também à sua introdução.


O Sr. Deputado Veiga de Oliveira perguntou também se eu considerava ou não que este Instituto se poderia transformar num órgão centralizador e burocrático. Pois eu, como disse, acredito na intenção das pessoas, e por isso penso que, com pequenas alterações ao texto, nós o poderemos melhorar, evitando a tentação de que no futuro, seja por que força partidária for, se transforme o Instituto num órgão burocrático e dirigista do movimento.


O Sr. Deputado Bento de Azevedo citou o n.º 2 do artigo 14.º do Decreto-Lei 902/76 que cria o Inscoop e que diz o seguinte:

O conselho coordenador é igualmente integrado por representantes do sector cooperativo, a designar oportunamente por organismos cooperativos que deste se revelem suficientemente representativos.

É evidente que esta ressalva está aqui escrita, mas se V. Ex.ª verificar, daquilo que citei na minha exposição é que só são tratados como vogais os representantes oriundos dos departamentos oficiais. Os outros, os do sector cooperativo, são tratados aparas por representantes do sector cooperativo e na composição dos conselhos técnicos só se fala em vogais do conselho coordenador. Como os vogais são apenas os representantes oriundos do sector estatal, quer isto dizer que, amanhã, os membros oriundos do sector cooperativo, não sendo considerados vogais, tal como está escrito nos n.ºs 1 e 2 deste artigo 14.^, nunca terão, portanto, acesso à composição dos conselhos técnicos a que se refere o artigo 18.º

Diz-se, também, no artigo 18.º

Os conselhos técnicos são compostos por um número indeterminado de vogais do Conselho coordenador ou por outras pessoas de reconhecida competência e são constituídos ad hoc, sendo convocados pelo presidente do Inscoop para análise e proposta de solução adequada de problemas determinados.

Na realidade, supletivamente, há aqui uma pequena aresta aberta para a hipótese de nos próprios conselhos técnicos virem a ser integrados representantes do sector cooperativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2592">Dá-me licença, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2592">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2592">Sr. Deputado, antes de falar no n.º 2 do antigo 14.º, eu fiz-lhe esta pergunta: se nos poderia informar se considera já existir em Portugal um movimento cooperativo.</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2592">Sr. Deputado Bento de Azevedo, ia exactamente responder em seguida a essa pergunta.

Ora bem, estamos esclarecidos neste ponto e é este o meu entendimento. Poderá ser apenas um lapso de redacção e não haver a intenção de os conselhos técnicos serem destinados apenas aos vogais oriundos dos departamentos oficiais. Pode tratar-se, realmente, de um lapso de redacção, o que não ponho em causa. Assim, as emendas que proponho e que vou mandar para a Mesa são no sentido de ficar esclarecido que os representantes, quando os houver, do sector cooperativo terão de ser considerados vogais e terão de ter os mesmos direitos, e dignidade perante os órgãos do Inscoop, que os representantes oriundos dos departamentos governamentais. Porque se assim for, nós teremos uma informação ascendente e descendente entre o movimento cooperativo e os diversos Ministérios, que, canalizada através do Instituto, pode ser de um valor inestimável para o consequente desenvolvimento do movimento cooperativo.


O Sr. Deputado é capaz de me repetir qual é a sua outra pergunta?
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2592">Eu repito, Sr. Deputado. Pergunto-lhe se pode informar esta Assembleia sobre se considera já existir em Portugal um movimento cooperativo devidamente definido.</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2592">Efectivamente, nas propostas de emenda que apresento vou exactamente responder a esse facto. Digo aqui no artigo 14.º, n.º 2, da proposta de alteração o seguinte:
O conselho coordenador é igualmente integrado por vogais representantes do sector cooperativo, a eleger por aqueles organismos do sector cooperativo de grau superior que exerçam actividades (não basta portanto que o organismo

exista somente no papel, isto é, que se constitua uma união e que depois, na prática, ela não funcione, o que, sendo assim, não representa nada) e reunam pelo menos 50 % das cooperativas com actividade no respectivo sector.

No n.º 3, os vogais representantes do sector cooperativo, cujo número será igual ao dos vogais representantes dos departamentos governamentais, gozam da qualidade de membros do conselho coordenador imediatamente após a tomada de posse.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2593">Dá-me licença, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2593">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2593">Desejava só perguntar-lhe se efectivamente considera que esse instituto poderá cumprir tudo o que está expresso no preâmbulo do diploma, que diz que o Instituto não tem pretensões a dirigir o movimento cooperativo, que o deseja espontâneo, autónomo e que possa apoiar competente e eficazmente o surgimento, fortalecimento e expansão de todas as iniciativas das cooperativas que respeitem os princípios cooperativos tal como têm sido expressos na aliança cooperativa internacional e são invocados no contexto constitucional.</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2593">Considero, sim, Sr. Deputado, e se irão considerasse certamente não estaria neste momento a fazer esta discussão. Isso já ficou respondido nas minhas palavras anteriores.

No meu entender, o Instituto atinge melhor esse objectivo se forem votadas as propostas de alteração que vamos mandar para a Mesa, as quais, pensamos, poderão melhorar o texto de modo a tornar o Inscoop não só impulsionador mas desafiando da capacidade organizativa dos próprios cooperadores, da sua própria iniciativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2593">Se os Srs. Deputados estiveram de acordo, faremos agora o nosso intervalo, retomando as nossas actividades às 18 horas e 5 minutos.
Eram 17 horas e 35 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2593">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2593">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bento de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2593">O Governo Constitucional, ao conferir ao sector da propriedade social, nos termos constitucionais, um papel de relevo no planeamento e na organização da economia, atentou nesse facto e comprometeu-se, no seu Programa, aliás submetido à discussão e à aprovação da Assembleia da República, a fomentar o sector de propriedade social e nomeadamente o sector cooperativo. O Governo Constitucional comprometeu-se também a «criar uma entidade encarregada de incentivar as unidades produtivas de tipo cooperativo ou em autogestão», à «definição de critérios de prioridade na atribuição de créditos, assistência técnica e outros apoios por parte das diversas entidades públicas» e à «articulação com o processo de planeamento global, sectorial e regional».

Está, pois, fora de dúvida que fomentar e encorajar o associativismo e o cooperativismo são objectivos do Governo Constitucional, sob uma única condição, expressa no Programa, «de que seja respeitado o ideal cooperativo e os princípios que o enformam, definidos pela Aliança Cooperativa Internacional, entre nós difundidos por António Sérgio».

O Decreto-Lei n.º 902/76, agora sujeito a ratificação pelo PPD/PSD, não ofende essa exigência. E não me parece que, com boa fé, fosse essa a causa ou o intuito do pedido de ratificação do referido decreto, porquanto, se assim fosse, ofenderia por certo os cooperadores que se afirmam defensores acérrimos da doutrina sergiana. Porém, admitimos que o pedido de ratificação vise o continuar do desfraldar de bandeiras partidárias para mais umas críticas indirectas ou infundadas ao Governo, e tememos que essas mesmas bandeiras partidárias pretendam demonstrar que o cooperativismo possível é só o cooperativismo que defendem, segundo ópticas pró-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2595">Para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Servido Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2595">Como o Sr. Deputado Bento Gonçalves bem salientou na sua intervenção, não está aqui, de forma alguma, em causa o muito respeito e admiração que merece a todos nós e a todos os cooperativistas a figura do :Prof. Henrique de Barros, mas eu desejava fazer-lhe duas perguntas.

A primeira pergunta é a seguinte: não sendo a obra humana infalível, venha de quem vier, não considera que um trabalho colectivo, nomeadamente de uma Assembleia da República, feito por Deputados eleitos pelo povo, poderá efectivamente contribuir para aperfeiçoar aquilo que está feito e com que, no fundo, se concorda?

A segunda pergunta que desejo fazer ao Sr. Deputado é esta: se um pedido de ratificação, que é acompanhado de um número substancial de propostas de alteração na especialidade, pode ser considerado crítica pela crítica ou manobra de pôr em causa?

Sr. Deputado, fiz-lhe as duas perguntas, mas acrescento desde já que esses não são os métodos de trabalho desta bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2595">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2595">
O Sr. Deputado Bento de Azevedo quer responder já ou aguarda os restantes pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2595">Aguardo os restantes pedidos de esclarecimento, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2595">Para formular pedidos de. esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Veigas de Oliveira (PCP)" page-start="2595">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Bento de Azevedo mais uma vez chamou a atenção desta Assembleia para a figura do Sr. Prof. Henrique de Barros. Há pouco, quando tive a oportunidade de formular um pedido de esclarecimento ao Sr. Deputado Bento Gonçalves, disse do respeito que nos merecia a figura do Sr. Prof. Henrique de Barros e referi que estavam fora de causa as suas intenções, na parte que teve, certamente, na elaboração do decreto-lei em discussão. Não é, nem pode ser, isso o que está em causa. Não estamos aqui a fazer processos de intenções, estamos, sim, ao abrigo de um dispositivo regimental, a tratar de encontrar a fórmula que nos pareça mais aconselhável para uma iniciativa do Governo, que não condenamos, mas que, ao contrário, apoiamos, embora pensando que a mesma carece de algumas correcções.

As perguntas que lhe quero pôr são as seguintes: pensa o Sr. Deputado que o preâmbulo tem algum valor legal ou tem só valor de intenções? Pensa, o Sr. Deputado que basta o facto de no texto do articulado se dizer concretamente que o Instituto não deve, de forma nenhuma, sobrepor-se ao movimento cooperativo, ou é indispensável que o conjunto dos artigos do texto conduzam de facto a esse resultado? Por outras palavras, pensa o Sr. Deputado que no texto em questão estão devidamente salvaguardadas a independência do movimento cooperativo, a sua capacidade de se autodeterminar, a sua representação e audiência no próprio Instituto, isto é, o fazer-se ouvir em todas as proposições que venham a ser promovidas por esse Instituto? Pensa o Sr. Deputado que no capítulo da composição dos organismos do Instituto e das suas atribuições estão devidamente salvaguardadas as naturais pretensões do movimento cooperativo, para que possa defender os seus interesses reais e não aquilo que o Instituto, por muito benévolo e cheio de boas intenções que esteja, possa entender que são os seus interesses?

São estas as perguntas que lhe ponho, Sr. Deputado, e insisto que não estamos aqui, pelo menos a nossa bancada, a fazer processos de intenção, porque não é essa a norma do nosso procedimento, muito menos desta vez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2595">Tem a palavra o Sr. Deputado Bento de Azevedo para responder, se assim o entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2595">Em primeiro lugar vou responder ao Sr. Deputado Sérvulo Correia.

Perguntou-me o Sr. Deputado se errar não é humano, e eu respondo-lhe que, logicamente, nada é perfeito neste mundo, o que não quer dizer que as propostas de alteração que o PSD vai apresentar - eu ainda as não conheço - serão efectivamente fundamentadas para qualquer tipo de crítica. Também ponho em dúvida que o texto do Estatuto do Instituto António Sérgio tenha sido convenientemente examinado, compreendido e interpretado.

Quanto ao Sr. Deputado Veiga de Oliveira, não houve na minha intervenção processo de intenção, houve apenas uma preocupação, a de que o movimento cooperativo seja de facto um movimento expontâneo e que defenda os princípios da Aliança Cooperativa Internacional, difundidos entre nós por António Sérgio. É lógico que os processos de intenção nunca se revelam na altura, revelam-se mais tarde, de-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2596">Tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Ribeiro para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="247" speaker-name="José Júlio Carvalho Ribeiro" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Carvalho Ribeiro (PSD)" page-start="2596">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro de Estado, Prof. Henrique de Barros: Nos países em vias de desenvolvimento, a expansão das cooperativas deveria ser tida como um dos factores básicos do desenvolvimento económico e cultural, bem como da promoção humana.

Considerada a criação do Inscoop como uma iniciativa indispensável ao crescimento do cooperativismo em Portugal, importa ter em conta os condicionalismos da realidade que somos e consubstanciamos em parte, uma sociedade em que se inculcou insidiosa e profundamente o sentido de uma economia individualista e uma moral de cada um por si e para si, fechado no isolacionismo da auto-suficiência degradante do homem.

Transformar parte da comunidade afectada por tais influências implica vastos conhecimentos específicos, exige muito trabalho e elevados sacrifícios. Aptidões que hão-de, por força das circunstâncias, qualificar e caracterizar os meios humanos do Instituto de António Sérgio do Sector Cooperativo, impregnando-o de um espírito que memorize a obra e o nome que o encima, para que não venha a constituir, de modo nenhum, uma prestimosa ideia perdida nas dificuldades que haverá de enfrentar. Entre outros obstáculos à expansão e adopção da ideia cooperativa, é de realçar a falta de instrução em geral e profissional, o individualismo, a inexistência de escolas de cooperativismo e o desconhecimento das vantagens da cooperação. Limitações próprias não apenas do camponês mas também de outros sectores sócio-profissionais. Males que cada vez mais importa ultrapassar e que só poderão ser verdadeiramente superados por uma instrução que faculte ao cooperador elevar-se constantemente acima de si mesmo, educando-se e reeducando-se.

Por outro lado, e apesar de tudo, desde há muito que existem no continente, nos Açores e na Madeira inúmeros exemplos de comunitarismo, mutualismo e outras formas de associativismo espontâneo e de raiz popular, que, ao longo do tempo, resistiram às mais variadas e perniciosas influências político-económicas e que importa preservar, pois poderão constituir um ambiente altamente propenso à pedagogia cooperativa. É neste contexto que reputamos de enorme relevância o objectivo que o Inscoop se propõe, organismo que terá de saber enfrentar os defeitos e estimular as qualidades dó povo português, a fim de desempenhar com todo o desejável êxito a decisiva função de formar cooperadores e democratas. Razão por que a criação do Inscoop é de inestimável interesse ao prosseguir na defesa dos princípios de António Sérgio, quando anuncia que «deve o Estado auxiliar a democracia cooperativa; não a pode, porém, criar».

É neste sentido que, ao querermos participar na elaboração do Decreto-Lei n.º 902/76, nos move a vontade de contribuir para o erguer de um organismo que constitua o gerador de um cooperativismo capaz de diluir e até anular as desigualdades sociais e económicas e que proporcione um amanhã mais livre e fecundo, como pretendia António Sérgio ao afirmar que deve o cooperativismo - socialismo anti-estatista «diminuir a esfera do Estado». E é nesta perspectiva que começamos por contribuir, apontado a necessidade de o Inscoop de se afirmar pela criatividade permanente, a fim de superar os imensos obstáculos que a heterogeneidade do comportamento humano vier a revelar e pelo princípio da não ingerência, para que a mensagem cooperativa se adeqúe às especificidades regionais, seja contagiante e agregue os homens tendo em conta a sua filosofia de vida.

Eis, Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro de Estado, por que sublinhamos a descentralização-regionalização do Inscoop, pois é discrepante a declaração de intenções expressa no capítulo VI do estatuto e a lacuna evidente quanto aos meios humanos de apoio, que não estão previstos no quadro do pessoal anexo. De resto, acresce que as estruturas regionais deverão participar da consulta a que se refere a alínea c) do n.º 2 do artigo 6.º, onde não se menciona tal participação, que se reputa de fundamental para o êxito, à partida, do movimento cooperativo.

Quanto à parte económica da proposta do Governo, o conselho coordenador é o único órgão que integra representantes do sector cooperativo. Entende-se que deveriam estar presentes formas de compensação que possibilitassem a intensidade de colaboração destes representantes, cujos encargos não podem, pelo menos nesta fase, ser suportados pelos orçamentos das unidades cooperativas, muitas das quais ainda vivem da sã teimosia e abnegação dos seus associados.

Mencionadas algumas das dificuldades que hão-de surgir à implantação do Inscoop e também as suas enormes possibilidades de êxito, se formos realistas perante as qualidades e os defeitos do homem, realçamos a indispensabilidade de serem criados cursos de formação e escolas piloto de educação cooperativa, voltadas para a juventude rural e urbana, pois são os jovens de hoje que hão-de consumar verdadeiramente o amanhã do cooperativismo português; e isto sem prejuízo da introdução da doutrina cooperativa como matéria a incluir no ensino formal, de modo que, pelo menos aos filhos dos camponeses, seja facultada uma escola primária criadora do interesse pelo trabalho agrícola da região.

Tarefa de sacrifício caberá às pessoas que hão-de accionar o Inscoop, mas, por outro lado, trabalho valorativo, este, de dotar o País de cooperativas, à luz de uma associação de homens que procuram produzir melhor, comercializar melhor, viver melhor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2596">Tem a palavra o Sr. Deputado Brás Pinto, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás finto (PS)" page-start="2596">Eu desejava perguntar, em primeiro lugar, ao Sr. Deputado Carvalho Ribeiro, que até é meu colega na Comissão de Agricultura, o que é que efectivamente vê - porque não o vi explícito- de faltoso no n.º 2 do artigo 6.º</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2597">Tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Ribeiro, para responder ao pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="247" speaker-name="José Júlio Carvalho Ribeiro" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Carvalho Ribeiro (PSD)" page-start="2597">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro do Estado, estimado Brás Pinto: São absolutamente compreensíveis os receios que aponta quanto à falta de instrução e à possibilidade ou não de se concretizar verdadeiramente um movimento cooperativo que concorra de maneira decisiva e declarada para as transformações inerentes à problemática agrária do País.

Começando por responder à sua primeira questão, que diz respeito ao artigo 6.º, a observação que fiz foi precisamente no sentido de que este artigo permita, independentemente das suas competências, que câmaras municipais e organismos regionais possam constituir as suas régies e tomar as iniciativas adequadas aos problemas dessas regiões. Isto é, independentemente da competência do Inscoop, poderá o movimento cooperativo regional tomar as iniciativas que entenda necessárias, ainda que coordenadas pelo Inscoop.

Quanto à questão das dificuldades que surgem, como teve ocasião de ouvir, eu apontei as muitas dificuldades que se irão levantar, ao Inscoop.


O Sr. Deputado referiu-se às dificuldades relativas ao camponês, nomeadamente a falta de instrução e a falta de receptividade às transformações e ao progresso. No, entanto deixe-me dizer-lhe que as carências que apontou, relativamente ao camponês são um facto, existem, mas permita-me que lhe lembre as enormes carências, as grandes dificuldades e até muita da nossa ignorância como técnicos agrários extensionistas e vulgarizadores, em sabermos compreender, como aqui referi, a filosofia de vida de um camponês. Se pusermos num prato da balança as dificuldades levantadas por um camponês às transformações da agricultura e no outro as dificuldades por nós, técnicos agrários, eu sou levado a dizer que a culpabilidade dos técnicos é muitíssimo maior do que a culpabilidade que queremos atribuir aos camponeses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás finto (PS)" page-start="2597">Sr. Deputado, dá-me licença que o interrompa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="247" speaker-name="José Júlio Carvalho Ribeiro" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Carvalho Ribeiro (PSD)" page-start="2597">Com certeza, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2597">Interrompo só para dizer que não atribuí culpabilidade nenhuma aos camponeses. Longe de mim tal ideia. Tendo eu vivido durante dez anos entre os camponeses do Norte do País, seria péssimo da minha parte atribuir-lhes culpabilidade quando sempre lhes vi as tais moções de comunitarismo e de verdadeiro cooperativismo que o Sr. Deputado referiu.

Queria também dizer-lhe que certamente esqueceu o n.º 7 do artigo 6.º, que diz concretamente que a acção do Inscoop, no exercício das suas funções de coordenação, referidas nos n.ºs 2 a 5, não pretende representar qualquer forma de ingerência, dirigismo ou controlo e se destina essencialmente a assegurar a coerência das políticas adoptadas nos diversos departamentos do Estado ligados ao sector, sem prejuízo do livre exercício das atribuições específicas desses departamentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="247" speaker-name="José Júlio Carvalho Ribeiro" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Carvalho Ribeiro (PSD)" page-start="2597">Estimado colega, eu não estou esquecido do artigo que acabou de mencionar. Contraponho-lhe no entanto aquele que primeiramente referiu e que diz fique ao Inscoop deverá ser consultado sobre a Constituição [...] ». Quando se diz que o Inscoop deverá ser consultado, eu não sei qual é o âmbito e a interpretação da palavra «consultado». Eu não seio que é que implica o fiado de o Inscoop ter de ser consultado. Precisamente para salvaguardar este termo, eu propunha-me dar a sugestão de que fosse alargada a possibilidade da concretização de iniciativas tomadas por cooperativas ou organismos regionais, a nível municipal e até de freguesia.

Acrescento apenas que quaisquer dúvidas que o Sr. Deputado ainda tenha serão definitivamente esclarecidas com as propostas de alteração que o PSD apresentará na Mesa. Quanto à consideração que fez quanto ao comunitarismo e outras provas de solidariedade e gregarismo ainda é uma sã forma de as populações estarem organizadas e entendo indispensável que o Inscoop preserve aquilo que se pode considerar um tesouro dentro da riqueza da sociedade portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2597">Tem a palavra o Sr. Deputado Carreira Marques para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carreira Marques (PCP)" page-start="2597">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro de Estado: Na história da luta do povo português pelo progresso social, por uma sociedade mais justa e mais humana, por profundas transformações económicas, o movimento cooperativo desempenhou no passado e desempenha agora um papel de grande relevo e importância.

O debate que hoje se iniciou nesta Assembleia será, de alguma forma -- desnecessário seria dizê-lo -</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2599">Estão inscritos para pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado Carreira Marques os Srs. Deputados Bento de Azevedo e Brás Pinto.


O Sr. Deputado Carreira Marques dirá se deseja responder após cada pedido de esclarecimento ou no fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carreira Marques (PCP)" page-start="2599">Sr. Presidente, responderei no fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2599">Tem a palavra o Sr. Deputado Bento de Azevedo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2600">Sr. Deputado Bento de Azevedo, eu tive o cuidado de dizer na minha intervenção o que defendíamos e não vou repeti-lo. Mas, de qualquer modo, devo dizer que o modelo de cooperativismo para o nosso país não tem nem terá nada a ver com qualquer modelo estrangeiro. Quanto a saber se os cooperativistas portugueses são iguais ou diferentes dos cooperativistas estrangeiros, o problema não está em saber se são iguais ou diferentes, o problema está em saber se as realidades portuguesas são iguais ou diferentes. Essas, parece-me que são diferentes. Portanto, há que ter em conta também, é evidente, o momento histórico em que se desenvolve o movimento cooperativista. Parece-me, pois, que não há qualquer contradição.

Em relação ao Sr. Deputado Brás Pinto e à referência que fez aos sindicatos, eu também referi na minha intervenção a tradição do movimento cooperativista português, que tem muito da sua história ligada ao movimento operário. P. evidente que os sindicatos, como organismos de classe, são uma coisa, cooperativas são outra, uma vez que o Sr. Deputado acabou de referir,- inclusivamente, que o cooperativismo, por si só, termina com o binómio patrão-empregado, capital-trabalho, etc.

Ora bem, neste momento, quanto à cooperação possível entre cooperativas e sindicatos, evidentemente que, se essa for a solução, se isso for viável, se isso for bom para o movimento cooperativista, é este que o deve definir - não seremos contra isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2600">Sr. Deputado, desculpe, mas eu não falei em cooperação entre sindicatos e cooperativas. Eu perguntei se a autonomia e independência que o Sr. Deputado definiu para o cooperativismo se verificam ao nível de todos os poderes, inclusivamente ao nível do poder sindical, se, portanto, os sindicatos não deverão ter ingerência na vida interna das cooperativas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2600">Acaba o Sr. Deputado Carreira Marques de fazer uma defesa intransigente do cooperativismo, defesa que ouvi com satisfação.

Gostaria de perguntar-lhe se o cooperativismo que defende é o que está definido nos princípios da Aliança Cooperativa Internacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2600">Tem a palavra o Sr. Deputado Brás Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2600">
O Sr. Deputado Carreira Marques, referindo-se ao movimento cooperativista e situando-se um pouco no movimento cooperativista agrícola, disse a determinada altura, que o referido movimento devia gozar de autonomia e independência.

Pergunto-lhe: sendo o cooperativismo uma forma de transformação da sociedade e das suas relações de produção, destruindo o binómio patrão-assalariado, considera que aquela autonomia e independência se deve verificar mesmo ao nível de sindicatos?

Queria fazer-lhe uma segunda pergunta. Dizia o Sr. Deputado que era necessário dialogar com as estruturas cooperativistas existentes. Pergunto: considera as estruturas cooperativistas existentes, principalmente ao nível de segundo grau, verdadeiramente representativas e democraticamente constituídas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2600">Tem a palavra o Sr. Deputado Carreira Marques, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carreira Marques (PCP)" page-start="2600">Respondendo á pergunta do Sr. Deputado Bento de Azevedo, queria recordar-lhe, primeiro, que a defesa que aqui fazemos do cooperativismo não é de hoje. 
O Sr. Deputado esteve cá na Assembleia Constituinte e recordar-se-á que nessa altura, quando se tratou de tal matéria no texto da Constituição, tivemos ocasião de definir o que pensávamos sobre cooperativismo e definimos exactamente aquilo que neste momento acabámos de. explicitar.

Quanto ao tipo de cooperativismo que defendemos, penso que fui claro naquilo que acabei de dizer na minha intervenção. De qualquer maneira, poderei dizer que defendemos os princípios cooperativistas e fundamentalmente o cooperativismo que o movimento cooperativo português definir. Penso que é exactamente este o espírito democrático que nos deve animar. Aliás, há que recordar também, e fi-lo na minha intervenção, as tradições cooperativistas do movimento cooperativo português. Ora bem, isto está traçado de há muitos anos, há uma evolução, há um desenvolvimento, nestes dois últimos anos há já uma rica experiência que vem enriquecer os nossos conhecimentos e de certo modo também apontar para perspectivas mais amplas. O cooperativismo que defendemos é, portanto, exactamente aquele que o movimento cooperativo português defender.

Em relação ao Sr. Deputado Brás Pinto, o Sr. Deputado pôs a questão da cooperação entre cooperativas e sindicatos ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2600">
O Sr. Deputado dá-me licença?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2600">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2600">Eu queria perguntar só se há alguma diferença entre o cooperados</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2600">Isso é evidente, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2600">Gostava de o ver especificado pela sua bancada.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2600">Creio que o Sr. Deputado me fez uma outra pergunta. Poderia lembrar-ma, se fizesse favor?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2600">A segunda pergunta era o seguinte: 
O Sr. Deputado disse que para fazer avançar o cooperativismo era preciso dialogar com as estruturas cooperativas existentes. Eu perguntava-lhe se considera que as estruturas existentes neste momento são verdadeiramente representativas e democraticamente constituídas. Falo na generalidade, evidentemente, não falo em casos específicos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2600">É evidente, Sr. Deputado, e eu tenho disso uma experiência diária - e, aliás, na minha intervenção falei nisso- que ainda hoje há cooperativas que só o são abusivamente, de nome, porque</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2601">
O Sr. Deputado dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2601">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2601">É, para lhe fazer uma pergunta que é subjectiva, relativamente ao que está a dizer: qual a forma de saber quais as que são representativas e quais as que o não são? Parece-me que primeiro é preciso fazer todo um trabalho de fomento, todo um trabalho de formação das cooperativas, de desenvolvimento do espírito cooperativista, para depois, de facto, se chegar à conclusão do apuramento da verdadeira representatividade da umas e de outras. Até lá, o trigo mistura-se com o joio.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2601">Sr. Deputado, é evidente que o problema não apode nem deve ser decidido pelo Governo. Não deve ser o Governo a dizer: esta cooperativa é representativa, aquela não é, e assim sucessivamente. Tem de ser exactamente o movimento cooperativo a definir-se. Se assim for, as cooperativas vão aparecendo. Não é, pois, necessário estar à espera que haja qualquer lei a dizer: neste momento já há estruturas representativas. A evolução do movimento cooperativo é que determinará e indicará exactamente quais as cooperativas que são representativas e quais as que o não são. Isto é, parece-me, a forma normal não me parecendo que outra seja possível, através, sei lá, de decreto ou coisas no estilo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2601">Peço a sua atenção, Sr. Deputado. Lamento muito, mas não posso voltar a dar-lhe a palavra, porque não podemos manter o diálogo.

Peço ao Sr. Deputado Carreira Marques que responda de maneira sucinta, pois o seu tempo está terminado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carreira Marques (PCP)" page-start="2601">Sr. Presidente, eu respondi, estou só a tentar auxiliar o Sr. Deputado que me interpelou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2601">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2601">Sr. Presidente, Sr. Ministro de Estado, Srs. Deputados: Como todos os outros, o povo português pratica desde há muitos séculos fórmulas comunitárias de produção. Das que até hoje sobreviveram, várias se assemelham aos métodos cooperativos ou foram mesmo reconvertidas à sua luz. Mas as sociedades cooperativas não são o fruto do desenvolvimento e actualização daquelas fórmulas: elas irromperam antes no século XIX como um meio original de defesa das camadas economicamente desprotegidas contra aspectos maléficos da nascente economia industrial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2601">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2601">Em 1844, na Inglaterra, a Sociedade dos Probos Pioneiros de Rochdale arrancava, num círculo de operários tecelões, como a primeira de uma infindável série de cooperativas de consumo.

Poucos anos antes, isto é, em 1831, iniciara o seu funcionamento, em Paris, entre carpinteiros, a primeira cooperativa operária de produção.

E em meados do mesmo século XIX principiariam a sua acção as cooperativas de crédito urbano e de credito agrícola. Estas últimas seriam, aliás, a matriz das diversificadas fórmulas de cooperativismo agrícola hoje existentes.

Os povos europeus e do continente norte-americano tomariam ainda no século passado consciência das virtualidades do método cooperativo - a organização associativa com base num património empresarial, tendo por escopo a prestação de serviços aos associados - para a satisfação de outros tipos de necessidades, como a habitação, a distribuição de energia eléctrica, o transporte ou a pesca.

Apreciando no seu conjunto a génese novecentista das cooperativas, podemos concluir que elas se constituíram como um processo de reacção anti-capitalista, de defesa de um trabalho tornado mercadoria e impedido muitas vezes de se organizar no plano sindical para se poder opor, em termos jurídicos e económicos, à posição monopolista dos dadores de trabalho.

Os cooperadores pioneiros não concebiam, porém, as cooperativas como um sistema integral superador do sistema capitalista. Só no fim do século seria elaborada a ideia da república cooperativa, fruto do alargamento do sector cooperativo, que se iria estendendo paulatinamente através da montagem de manufacturas pertencentes às cooperativas de consumo e da constituição de armazéns cooperativos por grosso. Mais modestamente, os pioneiros da cooperação, tendo embora consciência de que reagiam contra uma estrutura sócio-económica injusta, procuravam apenas para si, e para alguns outros que lhes pudessem seguir o exemplo, uma condição mais atraente. Para além de ideias comunitárias utópicas, como as de Owen e Fourier, não possuíam qualquer noção sobre o papel superador da sociedade do seu tempo que poderia vir a ser exercido por sociedades do tipo da sua.

Sobretudo no sector da cooperação de consumo, pode dizer-se que a prática cooperativa precedeu a elaboração da doutrina. E foi o pensamento doutrinário cooperativista dos fins do século XIX e dos princípios do actual que teorizou a acção cooperativa como uma reacção global à estrutura sócio-económica vigente - o capitalismo liberal. Foram os doutrinários dessa época- a quem António Sérgio iria buscar alguns dos fundamentos da sua própria posição teórica - que procuraram apresentar a cooperação não apenas como um meio de luta social com sujeitos e objecto limitado, mas como um instrumento de integral superação da sociedade capitalista.

Ao passo que, em diversos pontos da Europa, a cooperação nasceu como uma prática organizativa a que só mais tarde viria a corresponder um tratamento legislativo e doutrinal, em Portugal pode bem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2603">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2603">A nossa posição nesta matéria entronca-se no pensamento social-democrata de Bernstein, que passo a citar: «Tem-se dito vezes de mais que a5 cooperativas [...] não são empresas socialistas. A afirmação é tão absurda como a desconfiança que durante muito tempo foi manifestada em relação aos sindicatos, e que entretanto desapareceu. Que um sindicato ou uma cooperativa [...] sejam socialistas ou não, é coisa que não depende da sua forma, mas sim da sua natureza e do espírito que os anima. Com certeza que ainda não são o socialismo, como as árvores não são a floresta, mas prefiguram-no, e desempenharão tanto melhor a sua missão quanta mais responsáveis forem pela sua gestão e organização.»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS)CD" page-start="2603">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2603">Pois bem, Sr. Presidente, Sr. Ministro e Srs. Deputados, o essencial está aqui. A natureza e o espírito que animam as verdadeiras cooperativas são tis princípios de Rochdale, reelaborados pela Aliança Cooperativa Internacional, cujo acatamento as coloca ao serviço de todo o povo e as transforma em instrumentos de reforma social.

E a independência na sua gestão e organização, que a nossa Constituição, aliás, reconhece, promanam desses princípios. A tutela do Estado ou de partidos políticos sobre as cooperativas mata-as enquanto que tal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2603">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2603">Há, pois, que pô-las a bom recato de assaltos gonçalvistas. E há que conciliar a necessidade da colaboração e execução pelo Estado de uma política cooperativa com a independência e a participação do movimento cooperativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2603">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2603">O pedido de ratificação em debate obedece exclusivamente ao intuito de reforçar as garantias de que tais pressupostos serão ressalvados.

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2603">Estão inscritos para pedidos de esclarecimento os seguintes Srs. Deputados: Victor Louro, Bento de Azevedo, Brás Pinto, Manuel Gusmão e José Amaral.


O Sr. Deputado Sérvulo Correia dirá se deseja responder após cada intervenção ou apenas no termo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2603">Prefiro responder após cada intervenção, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2603">Tem a palavra o Sr. Deputado Victor Louro, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor (Louro (PCP)" page-start="2603">Um curtíssimo pedido de esclarecimento, que me foi suscitado pela surpresa com que ouvi uma citação de Lenine.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2603">Dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2603">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2603">A citação que eu reproduzi é de Préobrajensky. Tenho aqui o livro e tenho muito prazer em ceder-lho, para confirmar.</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2603">Então não foi uma citação, foi uma referência à teoria leninista segundo a qual as cooperativas seriam associações capitalistas ou sociedades colectivas capitalistas. Ora nós, intransigentes defensores do leninismo, desconhecemos semelhante teoria.

Importa-se o Sr. Deputado de esclarecer onde - podia talvez referir o volume das obras de Lenine - é que vêm defendidos semelhantes princípios que nós repudiamos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2603">Com muito gosto, Sr. Deputado. Eu baseei-me numa colectânea de textos sobre o tema «Cooperativismo e socialismo» editada pela Editora Centelha, em Coimbra, em 1973. A colectânea contém textos de Marx, Lenine, Mao Tsé-tung, Préobrajensky e Rosa Luxemburgo. Nessa colectânea, que está à disposição do Sr. Deputado para consulta, contêm-se alguns textos de Lenine, entre os quais um, datado de 6 de Janeiro de 1923, em que Lenine afirma, a certo passo: «É certo que num Estado capitalista ...» - eu penso que na visão teórica do Sr. Deputado Portugal é neste momento um Estado capitalista ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2603">Não, não é.</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2603">... e nós estamos a reportar-nos às cooperativas em Portugal, neste momento. Diz pois Lenine: « É certo que num Estado capitalista as cooperativas são instituições capitalistas colectivas.»
</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor Louro (PC-P)" page-start="2603">Dá-me licença?</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2603">Faz favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2604">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Gusmão, também para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="297" speaker-name="Manuel Mendes Nobre De Gusmão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Gusmão (POP)" page-start="2604">Como a pergunta que eu queria fazer já foi, de certo modo, feita pelo meu camarada Victor Louro, prescindo da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2604">Então tem a palavra o Sr. Deputado José Amaral, ainda para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Amaral (PS)" page-start="2604">Sr. Deputado, este Instituto é estatal, destinado a dar apoio e a fomentar o movimento cooperativo e não está predisposto a orientá-lo ou a dirigi-lo. No entanto, uma demasiadamente íntima ligação deste Instituto com os organismos cooperativos, através de uma introdução demasiado forte dos principais responsáveis do movimento cooperativo neste Instituto, não conduzirá efectivamente à sua transformação em organismo de cúpula do movimento cooperativo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2604">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérvulo Correia para responder, se assim o entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2604">Sr. Deputado José Amaral, é evidente que um organismo de cúpula do movimento cooperativo terá de ser um organismo -- e desejamos todos que breve venha o dia em que ele exista - integralmente constituído por representantes com verdadeira representatividade dos vários segmentos do movimento cooperativo.

A existência de um organismo deste tipo não exclui de forma alguma a existência de um instituto como o Instituto de António Sérgio.

O Instituto de António Sérgio não é um organismo destinado a exprimir os interesses do movimento cooperativo em nome do movimento cooperativo. É um organismo destinado a prestar apoio de vários tipos ao movimento cooperativo.

O que nós entendemos, seguindo a doutrina fixada numa célebre recomendação da Organização Internacional do Trabalho do ano de 1976, que respeita à política cooperativa ou ao «papel das cooperativas no desenvolvimento económico e social» - creio que é o título dessa recomendação -, o que nós entendemos é que no dia em que o movimento cooperativo estiver suficientemente estruturado - e reconhecemos que essa fase não foi atingida- este Instituto poderá ser gerido pelo movimento cooperativo. Então, poderá até, porventura, ser gerido sob direcção ou sob tutela desse tal organismo de cúpula do movimento cooperativo, mas que nunca será o Instituto de António Sérgio, porque ele tem atribuições específicas de apoio técnico e de várias ordens.
</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor Louro (PCP)" page-start="2604">De facto isso é o risco que se corre quando se corta um conjunto de afirmações, quando se isola uma afirmação do respectivo contexto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2604">O PCP faz muito isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2604">Tem a palavra o Sr. Deputado Bento de Azevedo, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2604">Eu só queria perguntar ao Sr. Deputado Sérvulo Correia se, em síntese de desenvolvimento, o cooperativismo nos surge ou não como uma das formas privilegiadas de resolução dos grandes problemas nacionais, na conquista da democracia económica e igualmente na construção do socialismo em liberdade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2604">Sr. Deputado, a minha resposta é sim, do socialismo personalista e humanista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2604">Tem a palavra o Sr. Deputado Brás Pinto, também para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (PS)" page-start="2604">Em primeiro lugar, Sr. Deputado Sérvulo Correia, estranhei que não tivesse explicitado mais a luta subtil do fascismo contra o cooperativismo, não o combatendo frontalmente, mas desvirtuando e controlando, inclusivamente, a sua vida interna.

Posto isto, desejava perguntar se o Sr. Deputado considera ou não que a finalidade do Instituto de António Sérgio não é interferir na vida cooperativa, mas fomentar o verdadeiro cooperativismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2604">Tem a palavra o Sr. Deputado Servido Correia para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sérvulo Correia (PSD)" page-start="2604">Sr. Deputado, há opiniões e opiniões. Eu, pessoalmente, que participei na luta contra o Decreto-Lei n.º 520/71 que matava as cooperativas, impedindo-as de cumprir um dos princípios cooperativos que é o da acção cultural no seio das cooperativas, participando nessa luta como advogado da Sociedade Cooperativa Piedense que impugnou contenciosamente, com algum êxito, as decisões do Ministro do Interior nesse sentido, posso dizer-lhe que não considero atitudes como essas do Poder de então uma luta subtil. Não era nada subtil, Sr. Deputado.

Quanto à distinção que o Sr. Deputado faz entre interferência no movimento cooperativo e fomento do movimento cooperativo, eu concordo que são dois tipos de atitude que não se deverão necessariamente sobrepor. Mas o Sr. Deputado far-me-á o favor de reconhecer que, dependendo o fomento cooperativo de uma política levada a cabo pelo Estado, que tem, evidentemente, de traduzir-se em ligações e relações entre o Estado e as cooperativas, haverá que tomar todas as devidas cautelas para que estas relações não se traduzam num poder de interferência do Estado que mate a autonomia de gestão das cooperativas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2604">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Cardoso.</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="2605">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro: De acordo com o estipulado na Constituição, nomeadamente no seu artigo 84.º, e com o claramente expresso quer no programa do nosso partido, apresentado ao povo português pouco depois da sua fundação, quer no programa global para a reconstrução da economia portuguesa, elaborado em 1975, com destino às eleições para a Assembleia da República, nós somos inteiramente favoráveis à expansão e ao fortalecimento do movimento cooperativo.

O cooperativismo que defendemos é um cooperativismo encarado como ideal cívico e humanitário, que assegura a liberdade e a dignidade do homem e que adopta como normativos os princípios dos pioneiros de Rochdale, mais tarde completados e codificados pela Aliança Cooperativa Internacional.

É o cooperativismo a que se reconheceu como atributos ou vantagens principais:
a) Ser o valor criador da cooperação não simplesmente material mas também espiritual e mesmo moral;

b) Constituir tendencialmente um movimento educativo servido pela economia, dada a sua preocupação com a educação dos cooperadores;

c) Ser o homem, com as suas necessidades e aspirações, o verdadeiro fim da actividade económica.
É o cooperativismo que, pelos seus inegáveis méritos, vingou nas sociedades capitalistas por meio da educação das massas, mentalizando-as para uma motivação económica diferente da nascida da preocupação obcecada da lucro e que foi também aproveitado pelos sistemas económicos de socialismo de Estado, com maior ou menor desvirtuamento dos seus princípios fundamentais, onde tem constituído uma abertura no bloco monolítico do colectivismo.

Esse cooperativismo, que pode contribuir de maneira excepcionalmente relevante não só para a promoção das categorias sociais e económicas que a ele recorram como também para a racionalização, modernização e reconversão ou transformação dos sectores onde melhor se implante, é por nós considerado como um elemento indispensável à construção da economia social de mercado que preconizamos.

Nomeadamente no sector agrário, aquele que pessoalmente mais me atrai, pensamos que muitos dos graves problemas que afligem a agricultura portuguesa poderão mais satisfatória e rapidamente ser resolvidos pela via da cooperação. Uma política agrária realista não pode deixar de fomentar e apoiar as diversas modalidades de cooperativas agrícolas, como sejam as de produção integral, as de aprovisionamento, as de serviços, as de transformação, as de venda e negociação, as de ideias (quer de colaboração técnica quer de gestão e contabilidade), as de crédito e de seguro e até certos tipos de empresa que adoptam no seu funcionamento os princípios da cooperação, como, por exemplo, as sociedades de interesse colectivo agrícola (SICA) surgidas em França.

Assim entendido, é óbvio que as iniciativas que se tomem no sentido de apoiar, fortalecer e expandir o cooperativismo em todas as suas formas nos

têm de merecer franca aprovação. Daí o nosso voto favorável, na generalidade, ao Decreto-Lei n.º 902//76, que cria na Presidência do Conselho de Ministros o Instituto de António Sérgio do Sector Cooperativo, abreviadamente designado por Inscoop, e aprova o seu Estatuto.

Elogia-se até a nobre ideia de atribuir ao Instituto o nome de tão grande lutador pelo ideal cooperativo, como foi António Sérgio, perpetuando assim, da maneira que certamente lhe seria mais grata, a sua memória. E avaliamos, como seu antigo aluno, a satisfação que vai no íntimo do Prof. Henrique de Barros por ter tido a grata e histórica oportunidade de subscrever tão importante diploma.

Como comentário de fundo e solene aviso, que não queremos deixar de fazer, é que se providencie iniludivelmente no sentido de não poder nunca o Inscoop cair na tentação pie instalar quaisquer formas de ingerência, de dirigismo ou de controlo nas cooperativas, porque isso só poderá conduzir ao fixe do Instituto ou, o que seria muito mais grave, à desvirtuação e à ruína do autêntico cooperativismo, com todas as suas incomensuráveis consequências.

E algumas das funções que lhe são atribuídas, especialmente a de coordenar nos domínios legislativo, fiscal e da Previdência, do financiamento e do credito e da formação técnica, estabelecida no artigo 6.º do Estatuto, podem facilmente conduzir a essa tentação se elas não forem devidamente esclarecidas e regulamentadas, evitando deliberadamente os seus possíveis exageros.

Por outro lado, tendo em conta o quadro do pessoal que o diploma insere, com 51 lugares desde já, faz-nos aflorar os receios de uma burocratização cara e inoperante, sobretudo se o preenchimento dos lugares-chave se fizer menos à base da competência e da larga vivência prática do cooperativismo e mais pela amizade pessoal ou pela ideologia partidária. A redacção dos artigos 24.º e 25.º do Estatuto não dá, infelizmente, a desejada tranquilidade a quem se veja invalidado por esses receios.

Se o Instituto de António Sérgio se puder livrar de tais tentações e riscos, em que muitas organizações tombaram antes e já depois do 25 de Abril, então grande papel lhe estará certamente reservado no realce da função que ao movimento cooperativo terá de competir na nova sociedade portuguesa que queremos construir. Todavia, o que nos parece mais lógico é que se preveja a hipótese de entregar ao próprio sector cooperativo este Instituto, logo que esse sector tenha o desenvolvimento que o justifique e o permita. Então, sim, estaremos seguros de que a liberdade e a independência das cooperativas não sofrerão jamais quaisquer atentados, e estas encontrarão nele o pleno apoio necessário e desejado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2605">Para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2605">Sr. Deputado, já ouvi nesta Câmara várias definições de cooperativismo. O conceito de cooperativismo e a prática cooperativa tiveram aqui definições bastante elásticas, parecendo servir a todas as intenções e a todos os projectos, desde o social-democrata ao leninismo integral de que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2606">E não só.</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2606">... por um financeiro e defensor do capitalismo alemão, Ludwig Ehrard, e como ele jamais defendeu o cooperativismo como um instrumento da economia social de mercado, dando-se até a circunstância de a economia social de mercado e o cooperativismo serem contraditórios, porque no cooperativismo de consumo as cooperativas destinam-se justamente a lutar contra os efeitos do mercado, pergunto ao Sr. Deputado como consegue conciliar a sua afirmação de que o cooperativismo é importante para a construção da economia social de mercado com o facto de o cooperativismo ser exactamente o contrário dessa economia social de mercado que o Sr. Deputado e o seu partido defendem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2606">Inscreveram-se ainda para pedidos de esclarecimento os Srs. Deputados Brás Pinto e Bento de Azevedo.


O Sr. Deputado Carvalho Cardoso dirá se deseja responder imediatamente ou se responde no fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="2606">No fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2606">Tem a palavra o Sr. Deputado Brás Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (.PS)" page-start="2606">
O Sr. Deputado Carvalho Cardoso mostrou-se bastante apreensivo com a função de coordenar, dizendo até que esta coordenação era tanto mais perigosa quanto estaria no domínio do financiamento de crédito e outros.

Eu pergunto-lhe, em primeiro lugar, se essa função de coordenar não estará bem expressa no artigo 61.º da Constituição, que diz, no n.º 1:
Todos têm o direito de construir cooperativas, devendo o Estado, de acordo com o Plano, estimular e apoiar as iniciativas nesse sentido.
Depois, o Sr. Deputado manifestou-se também apreensivo com os artigos 24.º e 25.º do decreto-lei. Parece-me, por toda a sua explanação, se eu não estou a desvirtuá-la, que a sua apreensão deriva talvez da forma de preenchimento dos cargos. Pergunto-lhe se acredita ou não naquilo que o decreto-lei explicita no seu preâmbulo, dizendo que não pretende dirigir nem controlar o movimento, e se tomou em devida consideração o n.º 3, do artigo 24.º, que diz que as cargos poderão ser preenchidos por indivíduos de reconhecida competência recrutados no próprio movimento cooperativo, e o n.º 3 do artigo 25.º que diz aproximadamente a mesma coisa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2606">Tem a palavra o Sr. Deputado Bento de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="88" speaker-name="Bento Elísio De Azevedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Bento de Azevedo (PS)" page-start="2606">Surpreendido pela defesa do cooperativismo que o ilustre Deputado do CDS acaba de fazer, verifico com satisfação que o pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 902/76 teve, para já, a vantagem de revelar muitos mais defensores do cooperativismo do que aqueles que pensava existirem neste hemiciclo. Gostaria, porém, de perguntar ao Sr. Deputado se o conselho dado ao Inscoop é no sentido da defesa das cooperativas, abrigadas sob o conceito de sociedades de capitais e não de pessoas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2606">Tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Cardoso, para responder,
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="2606">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tenho muito prazer em responder às perguntas que me foram feitas e até vejo que a minha intervenção teve, para além daquilo que eu poderia esperar, muito mais interesse pela clarificação de princípios que originou, pelo menos para alguns, que talvez esperassem menos.


O Sr. Deputado Carlos Lage revelou-se muito admirado, tal como o Sr. Deputado Bento de Azevedo, por o meu partido se poder apoiar no cooperativismo Naturalmente os dois Srs. Deputados não sabem que eu sou um cooperativista de prática, há muitos anos Seriam talvez levados a pensar que eu estaria muito enganado, sendo um cooperativista, ao ter escolhido este partido. Ora eu escolhi-o precisamente porque me não senti enganado. Aliás, sabe-se que as democracias cristãs apoiam perfeitamente o cooperativismo o personalismo cristão tem uma dimensão comunitária e, como o Sr. Deputado sabe perfeitamente, admitem-se várias economias dentro da economia social de mercado. Não me parece que seja estranho haver uma defesa do cooperativismo da nossa parte


O Sr. Deputado Brás Pinto levantou o problema de eu me mostrar, digamos, preocupado com a função de coordenação. Eu não tenho dúvidas de que, de entrada, estas funções de coordenação do Instituto de António Sérgio possam processar-se a contento dos verdadeiros cooperativistas. Mas repare que eu falei, na minha intervenção, em tentação: não caísse o Instituto de António Sérgio na tentação ...

Já aqui houve um Deputado, suponho que do PCP, que disse que não é o que está escrito que importa, mas sim o que não está escrito. Ora, eu gostaria de que este Estatuto fosse mais explícito nesse sentido, para evitar as quedas na tentação. Portanto as alterações que nós vamos propor destinam-se simplesmente a explicitar de maneira a que não se caia nessa tentação. Reconheço que não é essa a intenção, sobretudo sabendo que o Professor Henrique de Barros, ao subscrever o decreto-lei, com certeza amadureceu bem o que nele se contém! Não é essa a intenção, não duvido, mas o que nós devemos é deixar isso escrito, para que no futuro essa tentação não possa surgir.

Suponho que quanto à segunda parte da intervenção do Sr. Deputado Bento de Azevedo a resposta está implícita: quando eu disse que o cooperativismo que entendíamos era o dos pioneiros de Rochdale é evidente que é uma sociedade de pessoas e não de capitais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2606">Srs. Deputados, faltam-nos cerca de oito minutos para o termo da nossa sessão,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Monteiro Andrade (PSD)" page-start="2607">Sr. Presidente, a minha intervenção é curta, mas em todo o caso parece-me que não a consigo terminar antes da hora regimental. Ficará para amanhã portanto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2607">Lembro aos Srs. Deputados que a sessão amanhã começa às 14 horas e que da ordem do dia constará a continuação deste debate.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
