<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="1" number="95" date="1977-04-03">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="3203">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 10 horas.

A sessão foi destinada à comemoração de 1.º aniversário da Constituição da República, estando presentes numerosas individualidades especialmente convidadas.

Usaram da palavra, em nome dos diversos partidos representados na Assembleia, os Srs. Deputados Acácio Barreiros (UDP), Carlos Brito (PCP). Lucas Pires (CDS), Cunha Leal (PSD) e António Reis (PS).


O Sr. Presidente também usou da palavra para assinalar a efeméride.

A sessão foi encerrada às 12 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3203">Vai proceder-se à chamada. 
Eram 9 horas e 40 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alcides Strecht Monteiro.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Chaves Medeiros.

António Duarte Arnaut.

António Fernandes da Fonseca.

António Fernando Marques Ribeiro Reis.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

António Poppe Lopes Cardoso.

António Rico Calado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Benjamim Nunes Leitão Carvalho.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Alberto Andrade Neves,

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Jorge Ramalho dos Santos Ferreira.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira.

Dieter Dellinger.

Edmundo Pedro.

Etelvina Lopes de Almeida.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Abel Simões.

Fernando Reis Luís.

Fernando Tavares Loureiro.
lorêncio Joaquim Quintas Matias.

Florival da Silva Nobre.

Francisco António Marcos Barracosa.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco Manuel Marcelo Monteiro Curto.

Francisco do Patrocínio Martins.

Gualter Viriato Nunes Basílio.

Herculano Rodrigues Pires.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. IPresadleiõite" page-start="3205">Estão presentes 224 Srs. Deputados. Está aberta a sessão.
Eram 10 horas.
Encontravam-se presentes o Conselho da Revolução, o Governo, o Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, o Provedor de Justiça, a Comissão Constitucional, os Ministros da República nos Açores e na Madeira, os Presidentes das Assembleias Regionais, o corpo diplomático, o Cardeal Patriarca de Lisboa, Deputados constituintes e outras individualidades especialmente convidadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. ffVesMeimtfi" page-start="3205">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros, representante da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Acácno ffianreíiros (UDP)" page-start="3205">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. convidados, Povo Trabalhador de Portugal: Queria, em primeiro lugar, prestar homenagem, nesta Assembleia e em nome da UDP, ao Sr. Prof. Henrique de Barros, que presidiu aos trabalhos da Assembleia Constituinte que elaborou a Constituição, visto que hoje estamos a comemorar o seu 1." Aniversário.
É com profunda satisfação e justificado orgulho que a UDP participa neste 1.º aniversário da Constituição da República Portuguesa.
Para a UDP, comemorar a Constituição é, antes de mais, prestar homenagem a todos os mártires da luta contra o fascismo e o colonialismo e todos aqueles companheiros que tombaram pelo caminho e não puderam ver a manhã radiosa do 25 de Abril. Que o seu sangue generoso não se verteu em vão prova-o o facto de hoje estarmos reunidos nesta Assembleia.
Para a UDP, comemorar a Constituição é saudar os capitães de Abril, que, pelo seu gesto grandioso, ao derrubarem a ditadura, são motivo de profundo reconhecimento do povo português e que jamais deverão ser esquecidos.
Para a UDP, comemorar a Constituição é ainda saudar todo o Povo Português e as forças democráticas e apelar para que saibamos manter bem erguidas as bandeiras da liberdade em nome do Portugal feliz por que lutamos e a que temos direito.
Há um ano atrás a Assembleia Constituinte dava o último passo naquilo para que fora eleita — aprovando a actual Constituição. O Povo Português aplaudiu esse passo com a consciência perfeita de que pela sua vigilância e pela sua luta conseguira ver aí consignadas muitas das conquistas revolucionárias já escritas nas fábricas, nos campos, nas escolas e nas ruas deste país.
Ao longo deste ano o povo viveu com uma nova Constituição e pôde constatar o que a UDP já no ano passado tinha dito, isto é, que foram precisas grandes e poderosas lutas para conseguir que a Assembleia Constituinte contemplasse algumas das conquistas populares. A luta tem que continuar se quisermos levar à prática a Constituição e garantir as conquistas nela</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3207">Tem a palavra o representante do Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3207">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Representantes do Sr. Presidente da República, Srs. Conselheiros da Revolução, Srs. Representantes do Governo, Srs. Deputados: A um ano de distância da votação global e da promulgação da Constituição da República, o Partido Comunista Português pode manifestar o mesmo júbilo que aqui exprimiu na data histórica do 2 de Abril de 1976 e pode assegurar inteira fidelidade ao voto dado então e às declarações nesse dia produzidas.

Tal e qual como há um asno, saudamos de novo desta tribuna os capitães de Abris e as forças populares e democráticas que criaram as condições e formaram possível a Constituição da República como ela é.

Ao longo destes doze meses, a marcha da democracia portuguesa não trem sido isenta de dias perturbadas, de períodos de aguda tensão. Perduram factores de instabilidade e alguns novos surgiram. Ameaças graves de natureza política e económica continuam a parar no horizonte português e novos motivos de preocupação aparecem.

Mas a Constituição tem o amplo apoio das massas populares e rege no fundamental a vida dos Portugueses. São as grandes conquistas de Abril que continuam a marcar a vida em Portugal. O País está em paz com a viva memória de treze anos de guerras coloniais. O povo português desfruta e exerce as liberdades democráticas no nítido contraste com um passado de que meio século de opressão fascista. Estão de pé as nacionalizações, a Reforma Agrária e o controlo operário. Os sindicatos reforçam-se, bem como outras estruturas organizadas dos trabalhadores. Estes usam das seus direitas para defender as condições alcançadas depois do derrubamento da ditadura. As forças populares e democráticas estão cada vez mais despertas para os perigos e mobilizam-se em defesa da Constituição e das transformações nela consagradas.

Entretanto, aqueles que viram as seus privilégios económicos, sociais e políticos eliminados ou reduzidos pela Revolução de Abril e pelo processo com ela originado não desistem de actuar e conspirar contra a democracia e a ordem constitucional.

Revelam-se indisfarçáveis sentimentos de desforra, que se traduzem em práticas bombistas e outros actos de terror, em sistemáticos apelos à violência veiculados por larga gama de jornais e revistas reaccionários, por organizações e manifestações públicas que promovem e produzem descarada doutrinação fascista.

A pressão das forças do capital e da reacção, para recuperar as transformações operadas na saciedade portuguesa após o derrubamento de ditadura fascista e consignadas na lei fundamental do País, tornou-se Q principal factor de instabilidade política, de tensão social, de marasmo e de retrocesso económico.

A tendência paia ceder a tal pressão por parte de algumas forças antifascistas e democráticas, designadamente do Governo e do partido do Governo, representa aos nossos olhos e aos olhos de largos sectores de opinião progressista o perigo maior que ameaça as, instituições democráticas e a ordem constitucional.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3209">Tem a palavra o representante do Centro Democrático Social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="272" speaker-name="Francisco Antonio Lucas Pires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Lucas Pires (CDS)" page-start="3209">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, Srs. Conselheiros, Srs. Juizes do Supremo Tribunal de Justiça e da Comissão Constitucional, Srs. Constituintes, Sr. Cardeal Patriarca, Srs. Deputados: Há um ano, uma nova Constituição política encerrava, entre nós, um período revolucionário perturbado e abria o caminho à liberdade e à esperança de todos os portugueses num futuro consciente, ordenado e pacífico - tal como para os cristãos, no lance que separa o Velho Testamento do Novo Testamento.

É esta Constituição-menina que tão mal passara no ventre da mãe e que a ferros o 25 de Novembro ajudara a sair, que hoje tem, sem dúvida, .pelas dificuldades do próprio parto, o direito a comemorar o seu primeiro aniversário.

Não se trata, evidentemente, de lhe erguer uma estátua! Até porque seria lastimável acrescentar a todo o rigidismo com que a criança foi vestida, jurídica e ideologicamente, a goma que as atitudes laudatórias sempre transportam. Do que se trata é de festejar a mística constitucional que o seu simples nome de baptismo - Constituição - já envolve e que foi um primeiro sinal de convergência das forças democráticas contra a mística revolucionária das forças totalitárias.

É por essa unidade das forças democráticas na intenção de dar uma Constituição democrática a Portugal que o CDS. em primeiro lugar, se associa a esta comemoração. E associa-se assinalando que a considera, não só uma evocação, mas também um aviso a todos os inimigos da soberania do direito e da Constituição que agitam e promovem a tirania dos governos de partido, dos governos de facto, dos governos de um indivíduo ou dos governos de uma casta.

Infelizmente, o chamado «processo revolucionário» viria a descobrir formas de assegurar a sua continuidade para além da entrada em vigor de Constituição. É uma atitude que, de resto, explora utilmente o facto de a Constituição ser, em grande parte, «o espelho mágico» da Revolução, através do qual, como nas histórias infantis, se quis fazer bonitas as coisas feias ... A Constituição veio entre nós depois da Revolução, ao contrário, por exemplo, do que acontece em Espanha. O direito veio depois dos factos e não</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Cunha anões (CDS)" page-start="3213">Marxistas complexados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3213">. Tem a palavra o representante do Partido Social-Democrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Cunha Leal (PSD)" page-start="3213">Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Representantes dos órgãos de Soberania, Srs. Deputados: Reúne-se hoje, em sessão solene, a Assembleia da República para comemorar o 1.º aniversário da Constituição elaborada pela Assembleia Constituinte, eleita na sequência do 25 de Abril de 1974. Quiseram os representantes do povo português prestar, assim, homenagem ao consenso fundamental que, naquela Assembleia, se estabeleceu em torno do imperativo histórico de institucionalizar a democracia, velha aspiração jamais postergada de sucessivas gerações a que, desde o 28 de Maio de 1926 até à chamada revolução dos cravos, os senhores das nossas vidas e destinos de então, sempre, pela força e pela violência, obstinadamente se apuseram.

Mas, para além mesmo de procurar honrar solenemente esse consenso e os homens que o levaram a cabo, mal ficaria se nós, representantes do povo, não aproveitássemos esta oportunidade para meditar nas circunstâncias em que foi modelada a Constituição de 1976, para reflectir sobre o seu conteúdo peculiar e para a avaliarmos na sua aplicação prática.

Começaremos por acentuar que a característica dominante do texto constitucional em causa reside na equilibrada conciliação entre os valores e os princípios da democracia política e as exigências da democracia económica, social e cultural.

Significa isto que a nossa actual Constituição recolhe fada a experiência democrática do ocidente, fazendo assentar todo o edifício político no princípio da soberania popular e nas liberdades fundamentais do homem e do cidadão.

A luz deste princípio básico nela perfilhado não há, pois, titulares do poder político que possam tirar de si próprios a legitimidade para decidirem, como, de igual sorte, não existem poderes de decisão absolutos. A verdadeira legitimidade, na nossa Constituição, haverá sempre de derivar do sufrágio popular, universal. e secreto, e o poder destarte assumido terá, invariavelmente, de ser limitado pelas regras constitucionais e legais e pelos direitos inauferíveis dos cidadãos. Estamos, assim, entre nós, perante um Estado de direito democrático, como, aliás, se deixou exarado no preâmbulo da Constituição.

A par disto, uma das tarefas fundamentais do Estado é a de promover e incentivar o exercício efectivo dos direitos e liberdades civis. políticas, económicas, sociais e culturais decorrentes da dignidade inerente à pessoa humana e essenciais à sua realização livre e integral. E desta exigência de efectividade de direitos e liberdades em toda a sua amplitude

veio a resultar uma Constituição - a Constituição

cujo 1.º aniversário ora celebramos- que programa, segundo os mecanismos da democracia, profundas transformações sociais, culturais e económicas da sociedade existente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3213">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Q Orador" page-start="3213">Temos, assim, um Estado de direito social.

É, portanto, à luz desta óptica que temos de encarar o contexto da lei fundamental que nos rege.

Bastará o que ficou dito para que devamos considerar a Constituição como uma obra exemplar?

É por de mais evidente que não!

Para nós, sociais-democratas, importa que se diga, sem ambages, que, como obra humana que é, a teríamos sempre de considerar, necessariamente, impregnada de virtudes e defeitos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3213">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3213">Independentemente disso, há que confessar, em abono da verdade, que esta Constituição conseguida não corresponde, com rigor, à Constituição por nós desejada.

Mas, como acentuou Barbosa de Melo aquando da declaração de voto global sabre ela emitido há um ano, "um dos axiomas mais caros do nosso ideário reside na crença inabalável na democracia política. Isto para nós significa que a verdade possível em política se há-de sempre alcançar e só se pode alcançar- pela permanente conjunção das pequeninas verdades de cada um. Para nós, acentuou ele, uma pessoa, um partido, uma classe social, um aglomerado territorial, jamais poderão legitimamente evocar o direito de apreciar e julgar a história ou de fazer a política de um povo inteiro".
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3213">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3213">Tanto basta, pois, para que, de acordo com a nossa condição de bons democratas, ou, com mais rigor, de sociais-democratas, não julgando embora o texto constitucional como a Constituição desejada, a tivéssemos aprovado, sem violentarmos a consciência e sem nos pesar no ânimo o facto de, como outros o fizeram, depois de lhe haverem apon-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes alo PSD" page-start="3214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3214">D como não haveria de ser assim, se ela é, por tudo quanto se deixou dito, um instrumento de transcendental importância para a institucionalização da democracia entre nós?

E como não haveria de ser assim se, para tanto que ela tem de mais significativo em prol da edificação de uma sociedade mais livre, mais justa, mais humana e mais fraterna, o contributo dos constituintes sociais-democratas foi decisivo?

É que, apesar de a sua gestação se ter processado no meio de tantos desvairos que, porventura, terão atingido o seu clímax com o sequestro dos Deputados sob a batuta de correntes interessadas em pôr em causa a própria causa da democracia, fenómeno este para que certa imprensa do tempo do gonçalvismo muito contribuiu, apesar de no seu parturejamento terem tido muita influência, como elemento perturbador da sua natural evolução, as chamadas plataformas constitucionais, resultantes, aliás, o que importa assinalar, de acordos celebrados com os partidos, face a determinadas realidades tangíveis, apesar de tudo, a Constituição de 1976 veio a consagrar princípios que para nós, sociais-democratas, são inquestionáveis, tais como, entre outros: o do reconhecimento do respeito devido à eminente dignidade da pessoa humana, através, além do mais, da consagração da garantia dos direitos fundamentais do homem; o da soberania popular; o da organização pluralista da vida política; o da subordinação do poder económico ao :poder político; o do reconhecimento dos direitos peculiares da mulher e da criança; o da consagração de alguns direitos sociais e culturais, tais como o direito à saúde, à habitação e à qualidade de vida; o da jurisdicionalização da actividade dos Poderes Públicos; o da autonomia das colectividades territoriais, e, por último, o da criação das Regiões Autónomas da Madeira e dos Açores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do L'SID" page-start="3214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3214">Bastariam, insisto, estas virtudes da Constituição para que se. justifique que aqui nos encontremos reunidos a celebrar o seu aniversário.

Tal não significa, porém, volto a dizê-lo, que não lhe reconheçamos defeitos, quer na sua definição conceptual quer na própria terminologia por de mais carregada de pesadas conotações, quer em certos radicalismos de que são exemplos frisantes os que dizem respeito ao princípio da liberdade de ensino, cerceada por receio confessado de que a liberdade de aprender e de ensinar pudesse ser objecto da exploração capitalista, e os que se referem ao direito de os trabalhadores se associarem à gestão da empresa privada, humanizando-a, por medo manifesto de que viessem a harmonizar os seus interesses com os dos detentores do capital, o que poria em xeque o dogma da luta de classes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3214">Isto para já não falar na consagrada viabilização de governos minoritários, através de uma simples não rejeição do programa do Governo.

Tudo quanto se deixou enunciado são defeitos graves, infelizmente insuperáveis nesta primeira legislatura, dada a ausência de um mecanismo adequado que permitisse, neste lapso de tempo; uma episódica revisão constitucional, revisão essa pela qual o meia partido tanto, em vão, se bateu.

E foi pena, coisa que, além de nós, outros se haverão também de vir a lamentar ...

É que se não quis atenuar então que, para quem acredite na história e no seu constante movimento, para quem acredite no valimento de um povo que não poderá ser nunca o plasma amorfo a que já nos pretenderam reduzir, para quem acredite na sua incoercível capacidade de inventiva, jamais se poderá admitir que as leis, e :portanto as constituições, concebidas pelo seu génio criador se possam. vir a fossilizar.

Para os que assim entendem, elas só poderão valer temo projectos ou, se se quiser. como promessas, que, sob pena de se condenarem a si própria e com elas, condenarem também um imobilismo estagnados as sociedades em que hajam de vigorar, terão, forçosamente, de compaginar com a vida em palpitação, nas suas eternas mutações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3214">Pois não será uma verdade incontroversa que não é o povo que existe para as leis e para as constituições, mas, antes, estas que existem para o bem e o proveito dos povos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3214">Errou-se, pois, neste transcendental pormenor. Por ele não nos sofre, porém, a consciência.

Mas não será, em hipótese alguma, esta falta, tal como as demais ,por mim atrás apontadas, que roubará à Constituição de 1976 o seu profundo valimento e significado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3214">E a maioria dos constituintes, com óbvia exclusão do que vos fala, sem dúvida o mais modesto de entre eles, foi digna da confiança que o povo, que os sufragou nas primeiras eleições livres realizadas no último meio século em Portugal, neles depositou.

Em meu nome pessoal e no do Partida social-democrata a todos apresento o preito da nossa rendida homenagem.

Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3214">Tem a palavra o representante do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. António Iceis (PS)" page-start="3214">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Conselheiros da Revolução, Srs. Membros do Governo, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça. Sr. Provedor de Justiça, Srs. Deputados da Assembleia Constituinte, Srs. Deputados: Comemorar nesta Assembleia da República o 1.º aniversário da Constituição da República Portuguesa de 1976 é para o Partido Socialista motivo de legítimo orgulho e compreensível satisfação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3215">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3215">Os socialistas mantêm em relação à Constituição uma atitude coerente, realista, serena e lúcida, porque alicerçada na total assunção das responsabilidades que lhes cabem na sua elaboração e aprovação. Responsabilização que repousa na certeza de que o País compreendeu as razões políticas e morais da linha estratégica por nós desenhada e plasmada na lei fundamental, a única possível e viável, se tivermos em conta o significado e as implicações do derrube de um regime fascista colonialista como o nosso e as condicionantes derivadas do movimento de forças contraditórias que logo se desencadeou para a definição do futuro do País.

Assim, não carregamos connosco nenhuma espécie de "má consciência da Constituição". Vão precisarmos por isso de nos mostrar mais constitucionais que a Constituição, não procuramos o monopólio da sua defesa ou promoção, nem a brandimos como um qualquer instrumento de exorcismo para os maus espíritos que atormentam alguns.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3215">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3215">Por isso também não necessitamos de compensar a frustração de algumas reservas ou derrotas com a súbita e proclamada anexação a programas partidários ou com o lançar de um véu discreto sobre determinadas disposições pouco suportáveis...

Acolhendo as contribuições úteis e enriquecedoras dos outros partidos para a modelação do Estado democrático - cerne da Constituição, rejeitando as tentativas de entorse aos fundamentos desse Estado, tanto no plano político como no plano económico, serena e responsavelmente elaborámos a Constituição, serena e responsavelmente a aprovámos, serena e responsavelmente a procuramos fazer cumprir, no Governo, na Assembleia da República, nos órgãos do poder local, nos sindicatos e comissões de trabalhadores, nas cooperativas, nas empresas, na actividade militante do dia-a-dia do nosso partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3215">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3215">A melhor prova da correcção da linha estratégica que conduziu a actuação dos Deputados socialistas à Constituinte .reside precisamente na constatação desse facto positivismo - e durante algum tempo tão pouco provável para muitos observadores - da aceitação pacífica e da progressiva aquisição de prestígio obtidas pela Constituição que nenhuma grande força política ousa hoje pôr em causa, mesmo quando em relação ao seu texto mantém reservas pontuais. A nossa Constituição cumpre assim o papel definido da lei fundamental de um país: estabelecer o quadro institucional mais adequado para a aplicação de um projecto de vida colectiva, na base do respeito pelos valores morais mais importantes na história e nas aspirações de um povo.

Não foi fácil atingirmos um tal objectivo. A Assembleia Constituinte iniciou os seus trabalhos em plena ascensão do "gonçalvismo", olhada como uma excrescência incómoda de um processo vanguardista dentro do qual a legitimidade, dita revolucionária, se sobrepunha declaradamente à legitimidade eleitoral, e o então chamado "movimento popular de massas" relegava os partidos políticos democráticos para segundo plano.

Procurava então o Partido Comunista fazer da Constituinte e da Constituição um simples "episódio", "elemento" ou "momento" da sua revolução, não determinante mas determinado, mero repositório histórico das conquistas do seu "movimento popular de massas". E opunha-se vigorosamente a que a Constituição representasse, como felizmente veio a representar, a "institucionalização" da Revolução, que ele logo identificava com a liquidação da sua revolução, como efectivamente e felizmente veio também a ser.
Daí que a questão central que dominou os principais debates na Assembleia Constituinte tenha sido a questão do Estado, a questão do poder, em reflexo fiel, aliás, do que se passava no País, dilacerado por práticas políticas centradas também elas em torno desta mesma questão. Por isso se poderá dizer com justiça que esta Constituição não foi escrita apenas pelos Deputados constituintes, mas também pelo povo que desceu à rua em defesa de um Estado democrático e das liberdades e pelos militares que souberam evitar a aventura totalitária.
A uma concepção vanguardista do Estado, assente num mítico "movimento popular de massas" consti-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3216">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3216">Mas os socialistas opor-se-ão igualmente às tentativas daqueles que, no outro extremo,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="3217">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3217">O Partido Socialista confia igualmente na actuação profícua, serena e lúcida de S. Ex.ª o Sr. Presidente da República, que, com o apoio esclarecido do Conselho da Revolução e a fidelidade inquebrantável das forças armadas, permanece o supremo garante desta Constituição, verdadeira pedra-angular do edifício do Estado democrático de direito.
É, pois, na nossa capacidade para fortalecer e dignificar a actuação dos órgãos de Soberania e na nossa vontade de respeitar as regras da democracia representativa e pluralista que assenta a prova final de que a Constituição elaborada pelos constituintes com tanto esforço e coragem venceu e convenceu!

Tenho dito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3217">Ilustres Convidados, indiscriminadamente, Governo do nosso país, queridos Companheiros da Constituinte, Democratas, minhas Senhoras e meus Senhores: Suponho que as palmas que acabámos de ouvir e o consenso, que suponho unânime, desta Assembleia me permitem que, antes de mais, dirija ao Sr. Presidente da República a expressão viva e sentida do meu respeito e das minhas melhores homenagens.
E que agradeça, em nume da Assembleia da República, a presença de tantas individualidades ilustres que vieram dar o brilho da sua presença a esta festividade discreta e modesta que é nada mais nada ,menos que a comemoração do l.º aniversário da promulgação da Constituição da República Portuguesa, precisamente no local onde ela nasceu.

Poderia ter feita um texto escrito, não me teria sido naturalmente difícil fazê-lo. Entendi que deveria deixar falar mais o coração que a inteligência e roubar algum tempo às pessoas presentes ,para as considerações subsequentes que vou fazer.

Lembro-me, senhoras e senhores, que um certo dia já distante da minha mocidade, ao entrar no museu de Amsterdão, via pela primeira vez o quadro de Rembrandt, a Ronda da Noite ou a Ronda do Dia, segundo teses divergentes, e encontrei no

quadro de Rembrandt os claros-escuros que o definem como obra-prima do pensamento e da inspiração de qualquer artista. Meditei e reflecti junto

desse quadro e pareceu-me - e nisso já tinha sido acompanhado por interpretações iguais que Rembrandt o que queria expressar, sobretudo, nesse quadro maravilhoso, eram os claros-escuros da nossa própria existência precária. As nossas glórias, os nossos triunfos, as nossas horas boas, naturalmente

as claridades; as horas melancólicas e tristes, as horas de pesar e de luto, as grandes indecisões e as grandes frustrações, nos escuros desse mesmo quadro.

Senhoras e senhores, este momento é um momento extraordinariamente importante. Como nos quadros de Rembrandt, temos os claros e temos os escuros.

Foi uma Constituição difícil, dolorosamente pensada, em ambiente nem sempre de compreensão e de refeito. Fomos vítimas de calúnias, de torpezas. Alguém chamou a esta Assembleia uma Assembleia semelhante a um circo; outros chamaram a esta Assembleia um ninho de víboras. Pela imprensa comprometida, fomos vítimas de insultos soezes, de malfeitorias de toda a ordem, culminadas no mais mise-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="3218">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3218">Aqui estivemos 26 horas, senhoras e senhores, cercados. Aqui sofremos vitupérios e infâmias. Muitos de nós olharam para si próprios e julgaram que tinha chegado o último dia da sua vida. Depois disso, a violência continuou. Muitos dos nossos camaradas aqui presentes foram vitimas de atentados bombistas. Eu já aqui afirmei uma vez e torno a repetir aos senhores bombistas deste país que nem todas as bombas juntas conseguirão desviar-nos do nosso caminho.
Era fatal, historicamente fatal, que assim sucedesse. As grandes construções, desde as pirâmides do Egipto, com passagem pelas maravilhosas catedrais medievais, foram sempre feitas com grandes e pequenas pedras. Não foram só as grandes pedras que as ergueram à contemplação da eternidade, foram também as pequenas. Mas a construção sobreviveu, permaneceu e, repito, desafiou a eternidade.

Serão pequenas pedras os lados negativos de que tomos vítimas, mas são grandes pedras, pedras irreversíveis, aquelas que construímos com a ajuda, o sangue, o suor e as lágrimas do povo português e que, repito, não haverá forças neste mundo capazes de as destruir.

É este um momento mais que solene da nossa existência, nesta viragem da história de Portugal, e no momento em que ele a enceta, com tantas dificuldades, com tantas perplexidades, mas com profunda fé no seu destino que desafia as intempéries. E, como os velhos crustáceos que se agarram às rochas batidas pelas tempestades, também não serão as tempestades que farão arrancar os crustáceos das pedras enegrecidas pelo tempo.

Aqui estamos, senhoras e senhores, um ano depois da data solene, grave e importante da promulgação da Constituição. E nós, constituintes, tínhamos tanto a certeza de que uma grande missão nos havia sido incumbida pelo povo português que no dia - e talvez isto seja novidade para algumas pessoas aqui presentes - em que .nos convencemos de que não podíamos exercer os nossos direitos e cumprir o nosso mandato dentro da cidade de Lisboa, nessa altura assolada pela violência, partimos para o Porto e estávamos dispostos a reunir a Constituinte no Porto, a proclamar a República no Porto - e outra cidade do país melhor não podíamos ter escolhido para nos mantermos firmes na defesa da cidadania e da Constituição.
E o que se passou agora mesmo nesta Assembleia, em que todos não estávamos de acordo uns com os outros, é bem a prova de que valeu a pena aprovar esta Constituição, que permite tudo: que à sua sombra vivam os que a amam, que possam viver os que a perseguem, que possam viver em igual tranquilidade os que acordam e os que discordam. É assim, efectivamente, um texto constitucional pluralista que tem sob o signo da sua existência, do seu destino, os princípios intangíveis da liberdade política.
Senhoras e senhores, merece uma palavra de recordatória salvo melhor opinião- recordar, em primeiro lugar, não indo muito para trás, para 1820, os constituintes da República em 1911, que nesta mesma sala proclamaram a República em Portugal.

esta homenagem que eu presto a esses homens honestos sinceros e puros, que tudo fizeram para engrandecer a sua pátria e para a servir e que morreram pobres e alguns deles na miséria. Ah, meus senhores, seria injustiça que no momento em que comemoramos o 1.º aniversário da nossa Constituição não recordássemos nesta sala o Afonso Costa e o António José de Almeida, não recordássemos as baionetas dos soldados que prenderam ou quiseram prender António José de Almeida e a quem ele disse: "Soldados, será com as vossas baionetas que vamos implantar a República!"

Nós somos homens do nosso tempo, mas devemos muito as nossas raízes ao exemplo intemerato dessas gloriosas figuras da I República.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="3218">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3218">A I República, que elaborou, como seria natural que elaborasse, uma Constituição idealista e simples, singela e pura, de inspiração novecentista, em que havia a preocupação dominante de exaltação das liberdades essenciais. Uma Constituição tecnicamente perfeita, adequada ao tempo em que ela foi promulgada e que passou a ser a fonte inspiradora, em grande parte, dos nossos trabalhos e das nossas ambições. Uma Constituição que reflectiu, nesse momento, fada a ansiedade do povo português, expressa no pobre homem que, com o seu sangue, escreveu um aviva a República" nas paredes enegrecidas do Largo de São Domingos. Os populares portugueses que haviam guardado os bancos, que eram os maiores inimigos da República ou um dos seus maiores inimigos. Portugal assistiu então a um espectáculo perfeitamente inédito! Eram os humildes que guardavam as casas dos seus próprios inimigos.

Foi essa a Constituição de 1911. Constituição perturbada - não digo amesquinhada, mas perturbada por duas incursões monárquicas que pretendiam destruir a República. Constituição à sombra da qual Portugal honrou os compromissos internacionais, intervindo na guerra de 1914-1918 e com a clarividência e presciência dos estadistas desse tempo. Afonso Costa, Bernardino Machado, Manuel Teixeira Gomes, João Chagas, tantos outros, honraram a sua pátria, defenderam o seu património de tal forma que ao fim. da guerra de 1914-1918 Portugal se mantinha intacto no seu território, com o acréscimo de Quionga.

Seria uma injustiça revoltante que um homem como eu que conheceu muitos deles, que andou com eles pelas cadeias e pelos exílios... E posso aqui depor, senhoras e senhores, que tiveram defeitos. Pois com certeza que tiveram defeitos, mas legaram a este país o que há de mais essencial para a vida de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3220">Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
