<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="2" number="7" date="1977-11-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="161">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 15 horas e 30 minutos.
Antes da ordem do dia. - Mesa deu conhecimento de uma carta do PSD ao Sr. Presidente em que se solicitava a não realização desta reunião ou a duração dos seus trabalhos apenas até ao fim do período de antes da ordem do dia. Sobre o assunto usaram da palavra os Srs. Deputados José Luís Nunes (PS), Amaro da Costa (CDS), Carlos Brito (PCP), Acácia Barreiros (UDP) e Amândio de Azevedo (PSD).

O Sr. Presidente encerrou a sessão às 15 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="161">Vai proceder-se à chamada. Eram 15 horas e 5 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.
Agostinho Martins do Vale.
Albano Pereira da Cunha Pina.
Alberto Arons Braga de Carvalho.
Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.
Alfredo Fernando de Carvalho.
Alfredo Pinto da Silva.
Amadeu da Silva Cruz.
António Alberto Monteiro de Aguiar.
António Barros dos Santos.
António Cândido Macedo.
António Chaves Medeiros.
António Duarte Arnaut.
António Fernandes da Fonseca.
António Fernando Marques Ribeiro dos Reis.
António Jorge. Moreira Portugal.
António José Pinheiro Silva.
António José Sanches Esteves.
António Magalhães da Silva.
Armando dos Santos Lopes.
Avelino Ferreira Loureiro Zenha.
Beatriz Almeida Cal Brandão.
Benjamim Nunes Leitão de Carvalho.
Bento Elísio de Azevedo.
Carlos Cardoso Lage.
Carlos Manuel da Costa Moreira.
Carlos Manuel Natividade da Costa Candal.
Delmiro Manuel de Sousa Carreira.
Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.
Fernando Abel Simões.
Fernando Gomes Vasco.
Fernando Jaime Pereira de Almeida.
Fernando Luís de Almeida Torres Marinho.
Fernando Reis Luís.
Florêncio Joaquim Quintas Matias.
Florival da Silva Nobre.
Francisco António Marcos Barracosa.
Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.
Francisco Igrejas Caeiro.
Francisco Manuel Marcelo Monteiro Curto.
Francisco do Patrocínio Martins.
Gualter Viriato Nunes Basílio.
Jerónimo da Silva Pereira.
João Francisco Ludovico da Costa.
João da Silva.
Joaquim José Catanho de Meneses.
Joaquim Oliveira Rodrigues.
Joaquim Sousa Gomes Carneiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="163">Responderam à chamada 188 Srs. Deputados. Temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="163">Vai proceder-se à leitura de uma carta enviada pelo Grupo Parlamentar do PSD ao Presidente desta Assembleia.
Foi lida. É a seguinte:
Ex.mº Sr. Presidente da Assembleia da República, Palácio de S. Bento, Lisboa:
Como é já do domínio público, e por motivos ponderosos, foi convocada para amanhã, dia 10, uma reunião extraordinária do Conselho Nacional do Partido Social-Democrata, sendo certo que, de harmonia com os estatutos do PSD, é aquele o órgão ao qual, em casos urgente e por impossibilidade de convocação e reunião imediata do Congresso, compete exercer larga competência deste.
Porque muitos dos Deputados deste grupo parlamentar são membros do Conselho Nacional, e porque a reunião deste órgão não permitirá, como se compreende, a presença daqueles ao plenário da Assembleia da República, de harmonia com o deliberado por esta em sua reunião de 28 de Outubro de 1976 e o espírito que a ditou, a direcção do Grupo Parlamentar do PSD vem solicitar a não realização de sessão plenária no dia de amanhã, 10 do corrente.
Atendendo, porém, às naturais e compreensíveis dificuldades em desconvocar tal reunião e ao facto de não se pretender criar qualquer dificuldade aos demais grupos parlamentares, ou seus elementos, entende o Grupo Parlamentar do PSD que a reunião poderá, em 
Está esta direcção plenamente certa da compreensão de V. Ex.ª e dos demais grupos parlamentares e Deputados, pois a razão do aqui requerido resulta da realização de um acto, ainda que partidário, que é da máxima importância, como são actos partidários desta natureza, para a consolidação da democracia e do regime constitucional. Com os melhores cumprimentos.
Lisboa, 9 de Novembro de 1977. - O Presidente da Direcção do Grupo Parlamentar do PSD, António Barbosa de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="163">Esta carta foi-me entregue ontem já ao fim da tarde. Imediatamente mandei tirar fotocópias, que foram entregues aos grupos parlamentares, peio que suponho que estes estão habilitados, pelo conhecimento prévio do que acaba de ser solicitado, a pronunciar-se. Estou à disposição dos Srs. Deputados que se queiram pronunciar sobre este assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="163">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="163">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="163">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Eu penso que esta Assembleia pouco terá a pronunciar-se sobre este assunto, porque creio que existe um acordo entre todos os grupos parlamentares de que em circunstâncias como esta - o que já aconteceu, nomeadamente quando se realizou o Congresso do PCP- o Parlamento não funcionará. Portanto, o Grupo Parlamentar do PS limita-se a registar que o Grupo Parlamentar do PSD usou de uma faculdade que lhe é própria e não levantará, de forma nenhuma, obstáculos ao uso dessa faculdade. No entanto, concordamos- com uma reserva, pois entendemos que uma sessão da Assembleia da República só para a leitura do expediente e de intervenções antes da ordem do dia não faz sentido e que a presença dos Srs. Deputados do PSD é indispensável para que a Assembleia funcione normalmente e para que essas intervenções possam, ter o .impacte que os grupos parlamentares intervenientes consideram necessariamente indispensável. É nesse sentido que o Grupo Parlamentar do PS propõe a imediata suspensão da sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="163">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="163">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O nosso ponto de vista é de que deve ser atendida a solicitação do PSD, na modalidade que prevê a suspensão da sessão sem realização de quaisquer actos suplementares além do da chamada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="163">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="163">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A não realização das reuniões plenárias da Assembleia da República em consequência, dia realização de congressos dos partidos políticos nela representados consta não apenas de uma praxe mas também de uma resolução aprovada na Assembleia da República. Apesar da resolução referir congressos, somos sensíveis aos argumentos invocados pelo Grupo Parlamentar do PSD/PPD e portanto não fazemos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="164">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="164">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar,, queria recordar que, tanto quanto sabemos, esse acordo que existe é para partidos e não apenas para grupos parlamentares e requer o acordo dos partidos e não apenas o dos grupos parlamentares.

Nesse sentido, é de estranhar o facto de a UDP não ter sido, no mesmo pé de igualdade dos outros grupos parlamentares, informada da carta do PSD. No entanto, queria dizer que em relação a esse pedido, e à semelhança do que já fizemos anteriormente, a UDP não tem quaisquer objecções a pôr.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="164">As intervenções dos Srs. Deputados vêm exactamente ao encontro do que eu tinha pensado e gostaria que fosse resolvido. Felizmente assim aconteceu.

Antes de encerrar a sessão queria dizer mais algumas palavras, mas como o Sr. Deputado Amândio de Azevedo pediu a palavra, direi o que tenho a dizer depois de este Deputado se pronunciar.
Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="164">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pretendia apenas, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, agradecer a V. Ex.ª e aos Grupos Parlamentares do PS, PCP, CDS e ao Sr. Deputado da UDP a compreensão manifestada para com o problema que foi exposto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="164">Como estava a dizer antes de o Sr. Deputado Amândio de Azevedo pedir a palavra, queria aproveitar para dizer umas palavras sobre dois ou três pontos, o que não vai, de maneira nenhuma, modificar o que já está decidido.
Em .primeiro lugar, queria convocar uma reunião dos grupos parlamentares para logo após o encerramento da sessão. Reconheço que há o caso do Grupo Parlamentar do PSD, mas trata-se de uma :simples informação que não tem nada de transcendente e que não queria deixar de prestar a propósito de uma presença numa reunião internacional. Portanto, ficamos todos convocados para logo a seguir ao encerramento da sessão nos reunirmos no meu gabinete.
O segundo ponto está relacionado com a Comissão dos Negócios Estrangeiros. 
O Sr. Deputado Jaime
Gama não se encontra presente, mas está a Sr.ª Deputada Alda Nogueira, que também pertence a esta Comissão, e queria informar que vamos receber o Sr. Roy Jenkins não às 5 horas e 30 minutos, como estava resolvido, mas sim às 4 horas. Já mandei avisar, por intermédio dos meus serviços, a Comissão dos Negócios Estrangeiros para se encontrar junto do meu gabinete por volta dessa hora. Receberei o Sr. Jenkins primeiro, e depois far-se-á a reunião do Sr. Jenkins com a referida Comissão.
Não sei se se encontram todos presentes neste momento, mas penso que serão todos avisados desta alteração de horário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Melo (PS)" page-start="164">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="164">Tenha a 'bondade, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Melo (PS)" page-start="164">Julgo que deve ter chegado ao conhecimento do Sr. Presidente um ofício da Comissão dos Negócios - Estrangeiros. Se chegou, agradecia o favor de a comunicar. Muito obrigada, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="164">O objectivo da reunião dos grupos parlamentares é exactamente a leitura e a decisão sobre esse problema.
Visto que não há mais nenhuma informação a dar, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
