<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="2" number="45" date="1978-03-01">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1655">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Barras dos Santos.

António Cândido Macedo.

António Fernandes da Fonseca.

António José Sanches Esteves.

António Rico Calado.

Armando F. C Pereira Bacelar.

Armando dói Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1657">Estão presentes 193 Srs. Deputados.

Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 35 minutos,
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1657">Estão em aprovação as n.ºs 36 e 37 do Diário.
Há alguma reclamação?
Pausa.
Como não há, consideram-se aprovados. Peço a atenção dos Srs. Deputados para a leitura do expediente.

Deu-se conta do seguinte
Expediente
Abaixo-asassinados
De moradores de Campanhã, cujo primeiro signatário é o Sr. António Fonseca Miranda, mostrando a sua surpresa com a presença no Governo de um partido que votou contra a Constituição.

De moradores do Bairro de Pinheiro Torres, do Porto, em que o primeiro signatário é o Sr. António Rodrigues Reis, exprimindo o seu mais vivo protesto perante a intenção de negociações quanto ao lugar do Presidente da Assembleia da República.
Ofícios
Da União dos Sindicatos de Vila Real, protestando contra a aprovação do Decreto-Lei n.º 549/77 - Lei Orgânica da Segurança Social - e solicitando a revogação do mesmo por ser inconstitucional.

Da Confederação Geral dos Trabalhadores Portugueses - Intersindical Nacional -, enviando o documento «Propostas e reivindicações dos trabalhadores portugueses», bem como o texto de duas resoluções referentes ao mesmo assunto aprovadas em plenário nacional da Confederação, em 4 de Fevereiro e solicitando ainda ao Sr. Presidente da Assembleia da República uma audiência a fim de lhe transmitirem a vontade manifestada pelo movimento sindical e a análise da matéria referida.

Da Assembleia Municipal de Espinho, transmitindo o texto da moção aprovada em sessão extraordinária de 20 de Janeiro e em que se roga a promulgação rápida da lei das finanças locais.

Do Sindicato dos Trabalhadores da Indústria e Comércio Farmacêuticos, enviando fotocópia da moção aprovada em assembleia de delegados sindicais, realizada em 10 de Fevereiro, e em que se manifestam contra a prorrogação do Decreto-Lei

n.º 49-A/77.

Da Assembleia da Freguesia do Seixal, enviando cópia de moção aprovada na sessão extraordinária de 4 de Fevereiro e manifestando preocupação pela inclusão de elementos do CDS no II Governo Constitucional.

Do Sindicato dos Operários das Indústrias de Madeiras dos Distritos do Porto e Aveiro, comunicando o texto de uma moção aprovada em plenário de trabalhadores, reunidos em 11 de Fevereiro, em que solicitam a revogação do Decreto-Lei n.º 549/77 - Lei Orgânica de Segurança Social.

Da comissão de trabalho, dirigido ao Sr. Presidente da Assembleia, enviando fotocópia de um ofício do Sindicato dos Professores referente ao impedimento ao exercício do direito à greve aos professores e aos trabalhadores da função pública.

Da Câmara Municipal de Sobral de Monte Agraço, solicitando que sejam envidados os maiores esforços</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1658">Informo os Srs. Deputados de que na sessão de ontem foram apresentados os seguintes requerimentos: aos Ministérios das Finanças e da Agricultura e Pescas, formulado pelo Sr. Deputado Carvalho Ribeiro; ao Ministério das Finanças e à Secretaria de Estado da Comunicação Social, formulado pelos Srs. Deputados Jorge Lemos e Severiano Falcão; ao Ministério das Finanças, formulado pelo Sr. Deputado Teixeira de Carvalho.

Encontram-se igualmente na Mesa as seguintes respostas a requerimentos: do Ministério da Administração Interna, ao requer mamo apresentado pelo Sr. Deputado Acácio Barreiros, na sessão de 14 de Outubro de 1977; do&gt; Ministério do Plano e Coordenação Económica, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado António Rebelo de Sousa, na sessão de 14 de Outubro de 1977; do Ministério dos Negócios Estrangeiros, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Rúben Raposo, na sessão de 3 de Janeiro de 1978; do Ministério da Indústria e Tecnologia, ao requerimento apresentado pelo; Srs. Deputado: Veiga de Oliveira e Carlos Carvalhas, na sessão de 25 de Outubro de 1977; do Ministério dos Transportes e Comunicações, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Moreira da Silva, na sessão de 25 de Outubro de 1977, e idos Srs. Secretários de Estado da Indústria e Tecnologia e do Trabalho, aos requerimentos apresentados pelos Srs. Deputados António Zuzarte e Sousa Marques, na sessão de 29 de Julho de 1977.

Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Marques para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="1658">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por detrás de cada processo de intervenção em empresas sabotadas ou abandonadas há um enorme conjunto de ilegalidades e arbitrariedades realizadas pelos que, na procura do lucro máximo, não olharam a meios para atingir tal fim.

Por detrás de cada processo de desintervenção (e já são mais de sete dezenas) está uma política que, ignorando a vontade da esmagadora maioria dos trabalhadores, foi persistentemente praticada desde a tomada de posse do VI Governo Provisório de hegemonia PS mais PPD/PSD e prosseguida pelo I Governo Constitucional do PS, aparentemente sozinho, mas aliado de facto â direita.

Cada caso de desintervenção é um exemplo de uma política que contraria as leis tendenciais da economia de transição que temos. Cada caso de desintervenção é um exemplo também de resistência, de unidade, cê capacidade de organização e trabalho dos que contam com os seus braços e as suas inteligências para produzir, para criar riqueza.
Da Auto-Reconstrutora do Barreiro à Facar, passando pela Mundet, a Joaquim Francisco dos Santos e tantas outras, os exemplos ai estão.

Mas hoje, Sr. Presidente e Srs. Deputados, vamos apontar apenas um caso. Um caso exemplar. Senão vejamos: em 31 de Dezembro de 1974, alguns meses antes da intervenção do Estado, a sociedade Supa - Companhia Portuguesa de Supermercados, S. A. R. L., mais conhecida por Pão de Açúcar, contava com um capital de 80000 contos, sendo aproximadamente 47% capital brasileiro, 47% do grupo Cuf (nessa altura ainda não nacionalizado) e 5% de um accionista privado português. Devia 500 000 contos a fornecedores, 500000 contos à banca e acumulava 100 000 contos de prejuízos. No entanto, e apesar disso, na própria resolução de desintervenção, datada de 15 de Setembro de 1977, isenta-se a ex-administração do grupo Pão de Açúcar da responsabilidade na situação económico-financeira à data da intervenção.

Mas não só dos 47% de capital brasileiro (cerca de 36000 contos) apenas 16000 foram, por ele, investidos, já que os restantes 20000 o foram por tetra da Supa ao Banco Espírito Santo e Comercial de Lisboa, ainda hoje não paga. No entanto, e apesar disto, aquando da desintervenção, na já referida Resolução n.º 228/77. nada se diz sobre o assunto.

Mas não só:
Afirma-se nesta resolução (e passo a citar) o «interesse de que se reveste a Supa para o abastecimento do mercado alimentar e a sua influência na normalização dos circuitos de distribuição». No entanto, e apesar disto, a decisão final contraria esta afirmação ao entregar a empresa aos patrões que a arruinaram, e com as condições que estes impuseram, e ao permitir que a sua influência não sirva os interesses da normalização dos circuitos de distribuição mas, pelo contrário, sirva como factor de desestabilização desses mesmos circuitos já que outros interesses se sobrepõem e sobreporão aos interesses nacionais. Tudo isto se torna ainda mais claro se sublinharmos que uma empresa que conta com maioria do capital estatal é de facto dirigida por mãos privadas, tem administradores privados nomeados por parte do Estado (!), enquanto este mesmo Estado não nomeia um seu gestor durante meses. Já não se pode falar apenas de um «caso exemplar» mas, com certeza, de uma «reprivatização exemplar» à custa do Estado e dos trabalhadores.

Mas não só.

Muitas vezes insistiram os trabalhadores e as comissões administrativas em propostas para a resolução dos vários e graves problemas da empresa de que não eram responsáveis. No entanto, e apesar disto, é depois- da desintervenção que se abrem francamente os «cordões à bolsa» com a concessão de um aval de 140 000 contos e se toma um impressionante e «aliciante» conjunto de medidas que passo a enunciar: aumento do capital para 200 000 contos</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1659">E bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1659">Os Srs. Deputados querem dizer alguma coisa ou estão com nervoso miudinho?
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="1659">Que ideia. Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1659">Queremos, Sr. Deputado. Mas pode continuar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1659">De facto, é melhor dizerem o que querem, no fim, está bem?

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Falámos de um caso apenas, mas exemplar. O exemplo de uma política que não se deve nem pode ter. De uma política que contraria a história.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1659">É o que vos custa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1659">De uma política que os trabalhadores não querem.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1660">De que o PCP nunca será capaz.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Bem necessário se torna falar de uma nova política. De uma política que conte com o esforço dos trabalhadores, com a sua participação activa, criadora e consciente. De uma política voltada para a satisfação das necessidades dos Portugueses. De uma política que, no fundo, pressupõe e implica a defesa e consolidação das conquistas de Abril, do regime democrático na perspectiva do socialismo que é também a da nossa Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1660">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pires Fontoura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="294" speaker-name="Manuel Henriques Pires Fontoura" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pires Fontoura (PSD)" page-start="1660">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quando pela primeira vez usei da palavra nesta Assembleia prometi às boas gentes transmontanas e impus-me a obrigação de defender intransigentemente e com o relevo que merecem as suas principais carências.

De entre tantos dos problemas que ainda afligem as esquecidas e tão sacrificadas gentes de Trás-os-Montes, vou procurar, com a objectividade que me for possível e sem que tal implique com prioridade, pois, como disse então, todas são prioritárias, focar o magno problema da saúde.

Foi todo o País alertado, há dias, pelos jornais diários do Norte e alguns do Sul, pela notícia de que o Hospital de Vila Real estava em vias de fechar, por falta de médicos especialistas e, mais concretamente, de um médico anestesista.

Esta notícia, como tantas outras que diariamente ressaltam com mais ou menos relevo na imprensa diária, nada, ou pouco, terá dito às pessoas que as lêem mas que nunca sentiram e, permita Deus, se for possível, nunca sintam na própria carne ou por forma indirecta na carne de algum filho, esposa ou outro familiar a necessidade de recorrer aos serviços de um hospital onde não há possibilidades de lhes valer.

Para mim, como para todos os Transmontanos, esta situação aflitiva entristece-nos. Não posso avaliar por conhecimento próprio, mas facilmente compreendo por solidariedade com a dor alheia o que é ver um familiar, um vizinho ou até um simples desconhecido, finar-se numa automaca a caminho dos hospitais da cidade do Porto, em qualquer curva da estrada do Marão, numa luta desesperada contra o tempo, contra a distância e contra a morte à procura de um cirurgião ou de um simples anestesista.

Se ainda há consciência, se se tem uma noção exacta das responsabilidades perante factos que por verdadeiros são incontestáveis, esperamos que neste

momento crucial para as gentes transmontanas o Governo, por intermédio dos competentes Ministérios e face à gravidade do problema, proporcione as condições indispensáveis aos médicos especialistas, anestesistas e demais pessoal auxiliar, para poderem, com dignidade e proficiência, exercer a sua benéfica actividade profissional em terras que ainda parecem de missão, mas que são ião portuguesas e desejosas de progresso e desenvolvimento como Lisboa, Porto ou Coimbra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="1660">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="294" speaker-name="Manuel Henriques Pires Fontoura" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Sabemos que o hospital de Vila Real tem já, desde há dias, médicos anestesistas ao seu serviço, mas, perguntamos, por quanto tempo?

Não pode uma cidade como a de Vila Real estar à mercê de médicos anestesistas e médicos especialistas que, sem residência de carácter permanente e por falta de condições habitacionais e de fixação, finda a validade do seu contrato, o não renovam, voltando a criar situações como as que acabamos de viver.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1660">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="294" speaker-name="Manuel Henriques Pires Fontoura" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Sr Presidente, Srs. Deputados: Tem o distrito de Vila Real 14 concelhos, com cerca de 360 000 habitantes dispersos por 4239 km.

Pelas suas características territoriais, vivem as gentes deste distrito em pequenos aglomerados populacionais isolados e alguns bastante distantes entre si e das respectivas sedes de concelho, onde vive o médico e o farmacêutico, alguns já com avançada idade e dignos de uma reforma justa e bem merecida.

O transmontano é dotado de um grande espírito comunitário e de entreajuda fomentado ao longo dos anos pelo isolamento, ostracismo a que tem sido votado e que cultivado com mística religiosidade, lhes vem permitindo encarar com esperança e até superar o seu próprio sofrimento.

Porém, o que já não pode suportar por mais tempo é o sofrimento dos outros, quer familiares quer mesmo vizinhos. Já mão suporta mais morrer ou ver morrer sem a necessária assistência médica a que se julga e tem legítimo direito. Já não suporta voltar mais ao registo civil para participar a morte do familiar ou vizinho que se finou sem assistência médica com uma simples declaração passada pelo regedor, em substituição da competente certidão de óbito, que o médico concelhio, justamente, não pode passar.

Para assistência a toda a população deste vasto distrito há apenas: 48 médicos; 2 hospitais de nível distrital (Vila Real e Chaves) a funcionarem em edifícios adaptados e em condições que deixam muito a desejar; 8 hospitais (Alijó, Mesão Frio, Mondim de Basto, Murça, Peso da Régua e Valpaços), somente número, pois só dois deles (Valpaços e Peso da Régua) se pedem considerar em sofrível funcionamento 12 centros de saúde, e pouco mais de meia centena de postos médicos que funcionam em sedes das Casas do Povo, na sua maioria em precárias condições e sem pessoal qualificado.

Cada concelho merecia uma referência especial, mas para completar este quadro negro, embora pin-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1661">Tem a palavra o Sr. Deputado Ângelo Vieira para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="37" speaker-name="Ângelo Alberto Ribas Da Silva Vieira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Ângelo Vieira (CDS)" page-start="1661">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muitas têm sido as vezes que, desta bancada, temos debatido os problemas sempre latentes e urgentes dos remanescentes da descolonização, nomeadamente os dos desalojados. Muitas têm sido também as vezes que esperámos uma resposta positiva às nossas palavras.

No entanto, o nosso mandato de representante eleito do povo obriga-nos a insistir junto de V. Ex.ª e dos departamentos competentes.

Mais uma vez se determinou e se mandou executar, por detrás de uma secretária, baseando-se em factos genéricos e abstractos, sem se proceder a inquéritos sociais prévios e caso a caso.

Para que esses inquéritos fossem minimamente correctos e definidores da verdadeira situação carencial de cada agregado familiar, facilitando e possibilitando o diagnóstico final, tem o IARN/Alto-Comissariado um corpo de assistentes sociais apto a efectuá-lo. No entan-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1662">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Franco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="295" speaker-name="Manuel Pereira Franco" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Franco (PCP)" page-start="1662">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quando, em Abril de 1977, esta Assembleia aprovou, por unanimidade, a proposta de lei n.º 47/1 relativa ao alargamento das águas territoriais nacionais para o limite de 200 milhas marítimas, como zona exclusiva, também se requereram por unanimidade as medidas necessárias, às entidades governamentais responsável s, para que essa aprovação não se limitasse a um acto simbólico de soberania. Foi mesmo de consenso geral que a medida tomada tinha todo o seu valor nos recursos económicos que punha ao</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1663">Tem a palavra o Sr. Deputado Sérgio Simões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="1663">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quando hoje se fala na necessidade de uma profunda reestruturação do movimento sindical, da necessidade da verticalização e em sindicatos democráticos, a maioria cios trabalhadores portugueses não percebe o exacto significado dessas palavras. E não compreende porque ao longo dos últimos cinquenta anos (mais propriamente desde 23 de Setembro de 1933 com a publicação do Estatuto Nacional do Trabalho e regulamentação das associações sindicais) têm estado sob a influência de duas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1664">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1664">Paralelamente, a Inter e o PCP começam a combater as comissões de trabalhadores cujo movimento nascente, os socialistas estavam a incentivar.

A caminhada galopante para a unicidade foi acelerada (e ajudada pelo 28 de Setembro) com a cumplicidade de alguns sectores militares esquerdistas e pseudo-revolucionários.

Em todo este processo, os sindicalistas socialistas organizaram e encabeçaram a resistência dos trabalhadores que não desejavam passar de um movimento sindical corporativo para outro movimento sindical em que as estruturas se mantinham e apenas mudavam os «patrões».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1664">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1664">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1664">E foi porque o PCP e a Intersindical apenas desejavam transferir os poderes do aparelho sindical para si próprios sem o alterarem, como tentaram fazer com o aparelho de Estado, que nem um nem outro se preocuparam em apontar os vícios e defeitos da estrutura corporativa, ajudando a destruí-la posteriormente.

De resto, a Inter debate-se com uma contradição insuperável: domina o aparelho sindical herdado do corporativismo fascista, sabe que essa estrutura não serve os interesses dos trabalhadores portugueses, de tal modo se afirma pela reestruturação com vista à verticalização sindical, mas não o pode fazer porque isso poderia implicar a sua perda do aparelho sindical. É por isso, de resto, que a Intersindical em quatro anos não mexeu uma palha na reestruturação do movimento sindical!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1664">É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1664">Não é!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1664">Ê aqui que surge a questão da reformulação dos estatutos sindicais com a implicação subsequente do seu funcionamento. É aqui que surge a questão dos sindicatos democráticos. Não é uma falsa questão, esta de se lutar por sindicatos democráticos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1664">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1665">Os sindicalistas socialistas lutam por sindicatos que obedeçam aos grandes princípios da democraticidade interna que a Inter não aceita refugiando-se nos seus velhos e estafados slogans. Não é democrático um sindicato que:

Não realize eleições nos locais de trabalho e durante as horas de trabalho, obrigando os trabalhadores a deslocarem-se dezenas ou centenas de quilómetros;

Não permita a participação efectiva dos seus associados realizando assembleias gerais deliberativas em Lisboa quando os associados da Guarda ou das ilhas não têm possibilidades físicas de se deslocarem;

Não consigne o principio do poder disciplinar independente dos corpos directivos;

Não consigne o princípio do congresso do sindicato como forma de ultrapassar os perigos das minorias activas. e não representativas dominarem selvaticamente, por vezes, as assembleias gerais;

Não admita o direito de tendência como meio de intervenção real das diversas tendências político-sindicais.

A Intersindical não aceita estes princípios básicos, e por isso os colegas afirmam mais uma vez que a Inter não é democrática mas sim de cariz totalitário e que conduz à desmobilização e alienação dos trabalhadores do movimento sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1665">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1665">Não é por acaso que as tais baixas percentagens de afluência às umas se verificam nos 6 sindicatos afectos á Intersindical...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1665">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1665">... e que, pelo contrário, nos sindicatos que têm à frente socialistas ou outros democratas a percentagem é sempre altíssima.
Voltado ao direito de tendência que a Intersindical tanto odeia, nós diremos que defendemos o direito de tendência sindica] sem limites, o directo de tendência que não seja uma fachada e uma capa para qualquer direcção sindical mas que, pelo contrário, tenha poderes deliberativos e que funcione para o sindicato como esta Assembleia da República para o Governo Constitucional com as devidas proporções, como é óbvio.

Mais uma vez se verifica, nesta matéria, o terror que a Intersindical tem de perder o contrôle absoluto do aparelho sindical. É esta a única razão porque a Inter e o PCP não aceitam o princípio do direito de tendência.

A linha sindical da Inter, ainda que não explicitada em termos ideológicos, é bem evidente na acção prática. É uma linha coerente com os princípios ideológicos leninistas.

Não se trata de a caracterizar pelo tipo revolucionário, reformista ou outro qualquer como alguns teóricos do sindicalismo, por vezes, têm tentado fazer doutrina, auto-reclamando-se de reformistas e aos restantes de revolucionários.

A chamada doutrina revolucionária está enterrada e a própria Intersindical enveredou pelo reformismo ou, se quisermos, pela «evolução na continuidade» do sistema corporativo-fascista. que é, na prática, o tipo de sindicalismo que a Inter faz, servindo a prazo os interesses daqueles que diz combater agora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1665">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1665">Os socialistas rejeitam este tipo de sindicalismo porque ele retira toda a autonomia ao movimento sindical reduzindo-o a uma correia de transmissão do partido e à centralização burocrática facilmente «domesticada» pelo partido, esteja ele na oposição ou no poder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1665">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1665">Os socialistas rejeitam também o sindicalismo daqueles que, embora democratas, fomentam a pulverização sindical indo ao ponto de incentivar a criação de sindicatos por empresa, numa clara contradição com aquilo a que chamam e de que se reclamam, sindicalismo reformista.

Mas se rejeitamos a unicidade e a pulverização sindicais, defendemos a unidade dos trabalhadores, não uma unidade aparente, falsa e baseada em slogans, mas uma unidade na acção para a defesa e promoção dos interesses dos trabalhadores.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não nos apavora que os trabalhadores tenham mais que uma central sindical. Não é apenas pela estrutura orgânica que os trabalhadores se unem. A prática tem-nos demonstrado que os trabalhadores nunca estiveram mais divididos do que a partir da lei da unicidade, por mais manifestações que se organizem, com mais ou menos subsídios de transporte para essas manifestações.</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1665">A história do movimento sindical europeu demonstra-nos que não é o facto de existirem várias centrais sindicais que evita a unidade dos trabalhadores naquilo que é essencial para os seus interesses e para a transformação da sociedade, deixando de lado o acessório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="113" speaker-name="José Cavalheira Antunes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cavalheira Antunes (PCP)" page-start="1665">Quantos subsidies recebeu?
O Orador - Mas se a constituição de várias centrais sindicais não apavora os socialistas nem os fará desviar um milímetro do seu, projecto sindical e da luta pela unidade dos trabalhadores, também os socialistas não poderão avalizar essa central se ela for aventureirista e não tenha condições objectivas para servir os interesses dos trabalhadores, especialmente aqueles que defendem o socialismo democrático neste país.

Quer isto dizer que qualquer central sindical tem que ter bases sólidas e profundas e, fundamentalmente, nascer da vontade expressa dos trabalhadores e não apenas da deliberação de algumas direcções sindicais.</utterance>
  <utterance speaker-id="113" speaker-name="José Cavalheira Antunes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cavalheira Antunes (PCP)" page-start="1666">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1666">Os trabalhadores! e sindicalistas socialistas não apoiarão uma central deste tipo.

Querer começar um projecto sindical pela cúpula é, desde logo, errado e não pode servir os interesses dos trabalhadores e do socialismo democrático.

É prioritária a democratização do movimento sindical e a defesa intransigente da Constituição, especialmente no que respeita aos trabalhadores. Estas são as duas mais importantes tarefas dos sindicalistas democráticos e a grande alternativa que eles devem apresentar aos trabalhadores, em oposição ao eleitoralismo imediato da Intersindical, o qual conduzirá, inevitavelmente, para o abismo os trabalhadores portugueses, tal como em 1975 o tentou fazer em conluio com o gonçalvismo.

Aqueles que nos quiserem acompanhar nestes objectivos de reestruturação sindical, na defesa da Constituição, da liberdade sindical e dos trabalhadores, contra o centralismo burocrático e o totalitarismo, que venham connosco. Serão bem-vindos a este projecto-esperança! Se não vierem, terão a nossa oposição mas não o nosso sectarismo e o nosso ódio. Mas se vierem não estarão a lutar pelo sindicalismo reformista ou revolucionário, estarão sem a lutar pela transformação da sociedade, pela democracia e pela liberdade num projecto socialista democrático!
</utterance>
  <utterance speaker-id="361" speaker-name="Severiano Pedro Falcão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Severiano Falcão (PCP)" page-start="1666">Peço a palavra, Sr. Presidente, para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1666">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="361" speaker-name="Severiano Pedro Falcão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Severiano Falcão (PCP)" page-start="1666">É para um protesto muito curto e, simultaneamente, para um ligeiro esclarecimento.

Primeiro, repudiamos e não aceitamos as afirmações do Sr. Deputado Sérgio Simões e os qualificativos acerca do meu partido no plano sindical. Isto é uma velha pecha que, no fundo, ainda não conseguiu disfarçar a incapacidade do Partido Socialista em se fazer acreditar no movimento sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1666">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1666">Mas para concretizar isto eu chamo a atenção da Câmara para estes números suficientemente elucidativos: durante o ano de 1977 realizaram-se cerca de 111 eleições e dessas 111 eleições nos sindicatos 83 foram ganhas por listas unitárias...</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1666">... isto é, sindicatos que apoiam a Intersindical.

Por outro lado, constata-se -e o que vou dizer reflecte bem a, política divisionista do Partido Socialista no meio sindical...
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Melo (PS)" page-start="1666">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1666">..., que tem dado à direita alguns trunfos razoáveis que o Partido Social-Democrata, veja-se, num país que tem a nossa Constituição e um

movimento sindical encabeçado pela Intersindical, que está classificado nas eleições gerais em segundo lugar, relegar para um lugar que não se vê o Partido Socialista!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1666">Peço a palavra, Sr. Presidente, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1666">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1666">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ouvimos o Sr. Deputado Sérgio Simões numa intervenção sobre sindicalismo cheia de confusões a que naturalmente o Partido Socialista, nesta matéria, não se pode nem tem sido capaz de se furtar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Melo (PS)" page-start="1666">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1666">É um reflexo claro das suas dificuldades neste domínio. Que ele sinta e que procure superá-las, ainda que apenas a nível verbal, é um problema deles. Mas que a propósito disso lance calúnias sobre outros partidos e sobre outros militantes sindicais é que me parece que e um direito de que ele carece.

No entanto, queria fazer-lhe duas perguntas. Sr. Deputado.

Como o Sr. Deputado fez acusações à Intersindical - e devo dizer-lhe que não vou aqui arvorar-me em defensor da Intersindical -, queria pôr-lhe estas questões: com tantas acusações que fez à Intersindical e dado que, mesmo para si, Sr. Deputado, é inegável que a Intersindical tem visto aumentar o apoio sucessivo dos trabalhadores, pergunto-lhe se são esses vícios que explicam esse reforço da Intersindical e a fraqueza sucessiva da Carta Aberta, ou seja, se em seu entender, a maioria esmagadora dos trabalhadores daria o seu apoio a uma central sindical com os vícios que o Sr. Deputado refere caluniosamente nalgumas partes -pois disse coisas que são incorrectas-, a uma central sindical com essas qualidades, para mim, ou se, ao contrário, contribuiriam esses trabalhadores, constantemente, como tem vindo a contribuir, para fechar mães a nunca muito aberta Carta Aberta?
</utterance>
  <utterance speaker-id="137" speaker-name="Ercília Carreira Pimenta Talhadas" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ercília Talhadas (PCP)" page-start="1666">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1666">A segunda questão é esta: o Sr. Deputado disse que estaria com uns e não estaria com outros e, a certa altura, disse mesmo que estaria com aqueles que, embora democratas, fomentassem a pulverização sindical -e olhe que as palavras foram exactamente essas, nem sequer falou de pluralismo sindical -, e eu perguntava-lhe que concepção tem o Sr. Deputado de democracia para os trabalhadores?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1666">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1666">Faça favor de responder, Sr. Deputado Sérgio Simões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="1666">As questões que foram postas tanto pelo Sr. Deputado Severiano Falcão como</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="1667">Por onde se lhe pegar!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1667">Na verdade, Sr. Deputado Severiano Falcão, a questão não está em saber qual é a implantação do Partido Socialista ou do Partido Comunista no movimento sindical, mas em saber se o movimento sindical é ou não é correia de transmissão de um partido, e eu posso afirmar-lhe que em relação ao Partido Socialista isso não acontece. Os trabalhadores socialistas são autónomos e independentes no movimento sindical, e o mesmo já não poderei dizer com certeza em relação aos trabalhadores comunistas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="1667">Ah, não?</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1667">Em relação aos números que apresenta de listas unitárias em eleições sindicais, gostaria de dizer-lhe o seguinte: em primeiro lugar, quanto a essa questão das listas unitárias, seria talvez bom que o Sr. Deputado Severiano Falcão usasse da máxima franqueza e, assim, em vez de utilizar o termo listas unitárias utilizasse o termo de listas comunistas ou listas do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1667">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1667">Por outro lado, gostaria de dizer ao Sr. Deputado Severiano Falcão e ao mesmo tempo ao Sr. Deputado Jorge Leite que a questão não está em saber quantas direcções sindicais tem esta ou aquela tendência sindical, mas em saber quantos trabalhadores votaram esta ou aquela direcção sindical.
E não será por acaso, Srs. Deputados da bancada do Partido Comunista, que neste momento, no maior sindicato operário do distrito de Lisboa, a taxa de dessindicalização atinja já perto dos 50% e não é com certeza pela modelar acção da direcção' sindical afecta à Intersindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="113" speaker-name="José Cavalheira Antunes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cavalheira Antunes (PCP)" page-start="1667">É por causa da Lei das Indemnizações, da lei da direita!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1667">Por outro lado, o Sr. Deputado Jorge Leite acusa-me de ter lançado calúnias sobre o Partido Comunista e o movimento sindical.

Ora, Sr. Deputado, calúnias são afirmações falsas que se fazem, mas quando se dizem as verdades isso não e caluniar e eu não aceito que o Sr. Deputado apelide de caluniosas as minhas afirmações dado que elas correspondem rigorosamente à verdade e o Sr. Deputado não é capaz de me desmentir com certeza absoluta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1667">Somos capazes, sim.</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1667">Também em relação à questão de o Partido Comunista estar em primeiro lugar, o Partido Social-Democrata, em segundo, e eventualmente o Partido Socialista estar em terceiro, quarto ou quinto, eu direi ao Sr. Deputado -aliás, isto padece do vício e da teoria sindical do Partido Comunista -, que não se trata de uma competição desportiva.

A questão do movimento sindical é uma questão muito mais séria do que uma competição desportiva, pois tem reflexos e implicações na própria transformação da sociedade, na própria economia do País e na reconstrução deste país, o que, pelos vistos, o Partido Comunista não pretende de maneira nenhuma, a respeito das afirmações mais ou menos bombásticas que, nesta Câmara e nalguns locais públicos, faz. No entanto, quando chega a hora da verdade e da acção, o Partido Comunista tenta corroer, de acordo com as mais puras teses leninistas e estalinistas...
...º sistema em que está inferido de modo que, mais facilmente, possa assumir o poder depois da destruição do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1667">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="113" speaker-name="José Cavalheira Antunes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cavalheira Antunes (PCP)" page-start="1667">Isso é mistificação!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1667">Queria ainda responder a uma última pergunta que me fez e peço desculpa de não me ler recordado dela. No entanto, a questão que o Sr. Deputado pôs era relativa à pulverização sindical e quanto a este ponto eu afirmei, claramente, na minha intervenção que os trabalhadores e os sindicalistas socialistas não apoiavam aqueles que, embora democratas, fomentam a pulverização sindical. Aliás, não fazem apenas na pulverização sindical, falei também naqueles que fomentam a criação de sindicatos por empresa, o que, para nós, é absolutamente contrário aos interesses dos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Emília de Melo (PS)" page-start="1667">Muito bem!
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1667">Vamos entrar no período da ordem do dia.

Se algum dos Srs. Deputados desejar ainda fazer pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado Sérgio Simões pode inscrever-se, pois ficará com a palavra reservada para a próxima sessão.


O Sr. Deputado Manuel Vilar fica igualmente com a palavra reservada para a próxima sessão, porque o período de antes da ordem do dia já se esgotou.

Queria, ainda, antes de entrarmos propriamente na primeira parte da ordem do dia, informar os Srs. Deputados de que amanhã se realizarão as eleições para a presidência da União Interparlamentar,</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (PSD)" page-start="1668">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1668">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (PSD)" page-start="1668">Sr. Presidente, pedi a palavra para invocar o Regimento, porque nesta matéria, e tendo em atenção o disposto nos artigos 11.º e 45.º do Regimento, haverá necessidade de a deliberação da Câmara ser precedida por parecer da Comissão de Regimento e Mandatos, e, não havendo conhecimento de que tal parecer tenha sido dado, invoca-se o Regimento no sentido de se obter o parecer conveniente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1668">Desculpe-me Sr. Deputado, mas quais são os artigos do Regimento que invocou?
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho: (PSD)" page-start="1668">São os artigos 11.º, n.º 3, e 45.º, alínea b).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1668">
O Sr. Deputado Vilhena de Carvalho tem, efectivamente, razão, pois que o n.º 3 do artigo 11.º do Regimento diz concretamente que «as deliberações previstas no presente artigo serão tomadas por escrutínio secreto e maioria absoluta dos Deputados presentes, precedendo parecer da Comissão de Regimento e Mandatos».

Portanto, esta matéria vai baixar para apreciação à respectiva comissão e depois virá novamente à Câmara, mas, entretanto, vou mandar já extrair as referidas fotocópias do despacho.

Foi realmente bom que o Sr. Deputado tivesse lembrado isso porque da última vez não se procedeu deste modo. Recorda-se Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (PSD)" page-start="1668">Perfeitamente, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1668">Houve efectivamente aqui um processo de interferência. Nós não praticámos esse acto que, aliás, é regimental. Devia-se ter feito e não se fez - nem tudo se pode fazer bem.

Tem agora a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró, para formular um protesto, pois tinha ficado com a palavra reservada para esse efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1668">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ontem, na sua intervenção, o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa fez uma afirmação em nada consentânea com o Diário da Assembleia da República, pois disse, a certa altura; que o CDS tinha qualificado alguns trabalhadores de gatunos. Ora, quem tiver a paciência de ler o Diário da Assembleia da República do dia 15 de Dezembro verificará que o CDS não fez essa afirmação. O que o CDS fez foi uma interrogação, depois de apontar o caso de três trabalhadores, entre três mil numa empresa entre setecentas, dizendo que esses três trabalhadores que nomeou tinham desviado 720 contos da caixa social para as contas particulares, indicando até o número do processo que corna na Polícia Judiciária. E a interrogação que o CDS fez foi a seguinte: serão estes trabalhadores verdadeiramente trabalhadores, ou parecer-se-ão antes com os gatunos? Esta é essa a interrogação que está na acta da sessão de 15 de Dezembro de 1977.

Como a memória do Sr. Deputado Jerónimo de Sousa anda muito arredia da verdade, fez também aqui a afirmação de que a ratificação tinha sido aprovada por esmagadora maioria. Quanto a este ponto, Sr. Deputado, queria lembrar-lhe que a ratificação do Decreto-Lei n.º 821/77 foi aprovada por unanimidade. E é isto o que lhe queria dizer, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="1668">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1668">Srs. Deputados, houve aqui um pequeno salto e apresento, desde já, as minhas desculpas por isso, já que esta intervenção deveria ter lugar na segunda parte dos nossos trabalhos e não neste momento. No entanto, penso que a Câmara não se importará se, porventura, prosseguirmos assim mesmo, até porque o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa também me pediu a palavra, certamente para formular um contraprotesto relativamente às palavras proferidas pelo Sr. Deputado Narana Coissoró.

Tem, portanto, a palavra, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="1668">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pedi a palavra para prestar um esclarecimento à Câmara, não para um contraprotesto.


O Sr. Deputado Narana Coissoró veio aqui argumentar que o CDS não tinha, e neste caso concreto, nem o Sr. Deputado em causa, afirmado que esses trabalhadores eram gatunos - como, aliás, foi dito na minha intervenção -, referindo que essa acusação tinha recaído apenas sobre três trabalhadores.

Quanto a este assunto, queria dizer ao Sr. Deputado Narana Coissoró que também o Sr. Deputado</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1669">Não foram todos. Foram alguns!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1669">..., que, por ser verdade e por amarga realidade, hoje estão no desemprego. A empresa está encerrada, talvez devido ao trabalho de alguma gente desonesta que, em vez de contribuir para que esses trabalhadores tivessem o direito ao salário e ao emprego, levaram a que tivessem, antes, como prémio, o desemprego e a miséria em que hoje vivem.

Quanto aos tais 850 contos que o Sr. Deputado referiu, devo dizer-lhe que se não fosse a solidariedade de outros trabalhadores para com esses dezoito que hoje estão no desemprego, eles estariam certamente em muito piores circunstâncias do que aquelas em que se encontram agora.

Esta é uma afirmação que mantenho, porque o Sr. Deputado Narana Coissoró não se referiu a três. mas sim a dezoito trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1669">Vamos passar ao ponto n.º 3 da nossa ordem de trabalhos, que diz respeito à apreciação da concessão de prioridade e urgência, solicitada pelo Governo, para o debate dos seguintes diplomas: proposta de lei n.º 154/I, que concede autorização legislativa ao Governo para definir crimes e penas não superiores a prisão até dois anos, e proposta de lei n.º 155/I, que fixa em 43,5 milhões de contos, e no equivalente a 1600 milhões de dólares dos Estados Unidos da América, os limites para a concessão de avales do Estado relativos a operações de crédito interno e externo.

Está em discussão a concessão de prioridade e urgência solicitada pelo Governo relativamente à proposta de lei n.º 154/I.

Algum dos Srs. Deputados quer pedir a palavra?
Pausa.
Como não há pedidos de palavra, vamos passar imediatamente à sua votação.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1669">Passamos ao debate sobre a concessão de prioridade e urgência relativamente à proposta de lei n.ºº 155/I.

Algum dos Srs. Deputados deseja pedir a palavra?
Pausa
Como ninguém pede a palavra, vamos passar à votação.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1669">Entramos na segunda parte da ordem do dia, que diz respeito, no seu primeiro ponto, ao projecto de lei n.º 41/I, sobre empresas em que os trabalhadores tenham assumido a gestão após o 25 de Abril de 1974 - continuação do debate.

Antes de dar a palavra a qualquer dos Srs. Deputados, queria informar a Câmara de que vai baixar à Comissão de Regimento e Mandatos o pedido do Grupo Parlamentar do PS para a substituição dos Srs. Deputados Jaime Gama e Júlio Miranda Calha.

Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.« Deputada Carmelinda Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="110" speaker-name="Carmelinda Maria Dos Santos Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carmelinda Pereira (Indep.)" page-start="1669">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As condições de vida da população trabalhadeira degradam-se dia a dia, o número de desempregados é cada vez maior e as medidas que se anunciam ameaçam tornar esta situação ainda mais grave. Hoje, nesta Assembleia discute-se um problema de um dos sectores mais atingidos e onde as garantias do direita ao pão e ao trabalho estão mais ameaçadas: o sector das empresas em autogestão. Precisamente aquele onde durante quase quatro anos os trabalhadores fizeram mais sacrifícios e onde os sobressaltos foram maiores.

São centenas de empresas que os trabalhadores puseram de pé, a partir de situações, na esmagadora maioria dos casos, caóticas. Todos nós temos conhecimento do que foi a sabotagem, a fuga de capitais e a criação de situações de falência.

Para poderem ter a garantia de trabalho e de salários, os trabalhadores destas empresas, na sua maioria abandonadas pelos patrões, trabalharam afincadamente, abdicaram de férias, de fins-de-semana e abdicaram muitas vezes de salários a que tinham direito, pagando as dívidas dos antigos patrões, adquirindo novas máquinas e stocks.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Todos temos conhecimento de como é hoje o clima, na esmagadora maioria dessas empresas, quer em autogestão quer transformadas em cooperativas, apesar de todas as dificuldades que elas encontraram para se poderem manter. Dificuldades que vão desde a ausência de qualquer protecção jurídica sujeitas a assaltos por parte dos antigos donos, com dificuldades enormes face às taxas de juro e aos créditos para a aquisição de matérias-primas, até à dificuldade de colocação dos produtos numa economia de mercado concorrencial.

Apesar de tudo isto, estas empresas mantêm-se, pois os trabalhadores estão unidos em torno de uma gestão feita pelas suas comissões de trabalhadores.


O Sr. Primeiro-Ministro diz que a batalha hoje é para consolidar a economia e a democracia. Mas qual é a base da economia e qual é a base da democracia?

Quem é que sabota a economia?

No caso das empresas hoje em autogestão o que é que fizeram os antigos patrões?

Preocuparam-se eles com a economia deste país? Preocuparam-se eles com a situação da sua própria empresa? Na esmagadora maioria dos casos preocuparam-se, sim, com o retirar delas o máximo de capital. Foram antes os trabalhadores para quem a sobrevi-</utterance>
  <utterance speaker-id="370" speaker-name="Victor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Victor Louro (PCP)" page-start="1670">Contra...!?!</utterance>
  <utterance speaker-id="110" speaker-name="Carmelinda Maria Dos Santos Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="1670">Eu não posso estar de acordo com o argumento de sacrificar o PS à democracia porque se vê, na pi ática, o que é sacrificar o PS à democracia.

E vê-se isso também nesta lei liquidadora das empresas em autogestão, pois que ela nada tem a ver com o programa do PS, nem com os militantes socialistas, nem com a democracia. Ela sacrifica, sim, o PS e a democracia, ela é contra o desenvolvimento da economia, é contra os socialistas, contra os trabalhadores, contra a democracia e, portanto, reforça a reacção.

Assim, o meu voto é mais uma vez um voto socialista, é o voto dos trabalhadores das empresas em autogestão e não pode ser senão o emitir de um desacordo total contra uma lei que se volta contra os trabalhadores das empresas em autogestão e contra o próprio programa do PS.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Encontra-se ainda nesta Assembleia um projecto de lei apresentado pelo PCP. Sobre este projecto eu constato que é a própria Intersindical que diz que ele não é bom. Entre um e outro, prefere o do PCP, mas não afirma que este seja um projecto completamente bom.

Porque é que o PCP não apresentou, nesta Assembleia um projecto de lei sobre as empresas em autogestão que exprimisse clara e inequivocamente os interesses dos trabalhadores?

Porque é que o PCP não apresentou um projecto de lei mobilizador que permitisse que esses trabalhadores se pudessem organizar e pudessem fazer impor a sua vontade aos Deputados que se encontram nesta Assembleia e que foram eleitos para defenderem os seus interesses?

Porque apresentará o PCP um projecto de lei que admite o princípio das indemnizações?

Eu não citarei mais questões sobre o projecto de lei dó PCP, posso apenas citar mais uma que remete a gestão democrática das empresas em autogestão para uma nova lei que seria aprovada, quando o que se devia garantir, de imediato, era que as empresas em autogestão fossem geridas pelos trabalhadores a partir das suas comissões de trabalhadores.

É por estas razões que eu não poderei dar o meu voto favorável a este projecto de lei e, portanto, abster-me-ei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1670">Que pena!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1670">Votas no Governo outra vez!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1670">Igualmente para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Marcelo Curto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1670">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os textos agora em apreciação representam o começo de solução para situações criadas por abandono de empresas pelos seus proprietários ou gestores, justificado ou não, e que levaram os trabalhadores a assumir a gestão dessas empresas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="1671">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1671">Três hipóteses de solução se alcançam no projecto de lei n.º 100/I, como vem também referido na exposição de motivos e se materializa no capítulo V do mesmo projecto:
1.º Que os antigos proprietários retomam a posse das empresas em autogestão;

2.º Ou a posse útil e a gestão das empresas continuam na disponibilidade dos trabalhadores, permanecendo a sua titularidade das mesmas ou no antigo proprietário ou no Estado;

3.º Ou ainda a pessoa colectiva constituída pelo colectivo dos trabalhadores adquire a posse e a sua titularidade da empresa, formando com a totalidade dos direitos sobre a empresa.

Não é possível com facilidade e com o mínimo respeito dos princípios jurídicos deixar de prever a segunda hipótese, que é aquela que mais discussão pode levantar.

Com efeito, quanto à primeira e à terceira das hipóteses apresentadas, quer a se chegue por acordo ou por litígio lhes representam o desfecho lógico e justo das intrincadas situações de autogestão que se nos deparam agora. Elas têm sido as soluções que têm vindo a ser encontradas, quer por acordo quer porque o antigo proprietário consegue fazer «passar» as acções de reivindicação de propriedade ou de restituição de posse - apesar do dispositivo do Decreto-Lei nº 821//76 -, quer atada porque os trabalhadores convertam a empresa em cooperativa e assim a mantêm, com indemnização ou sem eia, ao antigo proprietário.

Nem sempre porém foi possível conseguir esses resultados. Ou por naturais escrúpulos ou por impossibilidade legal muitas empresas se mantêm em situação ameaçada e instável. Da audição, de representantes dó Governo « dos parceiros sociais interessados, que a Comissão de Trabalho da Assembleia efectuou em Novembro de 1977, se algumas conclusões fitaram, essas serão que é necessário e urgente resolver por via legal os problemas dessas empresas e que a legislação civil e comercial existente não é suficiente para se conseguir essa solução.

Ao legislador apresenta-se pois uma situação complexa, principalmente quanto aos fundamentos das autuações de autogestão existentes e não se podia cair no simples de, ou expropriar tudo ou entregar tudo aos trabalhadores, como quer o projecto de lei n.º 41/I do PCP.

A situação que se antevê como mais provável é a que pé regula no projecto n.º 100/I em termos de separar a nua-titularidade do direito de propriedade da posse útil e gestão pelos colectivo dos trabalhadores, o que ainda corresponde às melhores situações de facto existentes, exigindo, por outro lado, uma rigorosa delimitação e investigação dos bens da empresa à daí a da constituição da autogestão.

Daqui também que a criação do Instituto Nacional das Empresas em autogestão como órgão fundamentalmente tutelar e fiscalizador das empresas em autogestão em que haja separação entre a nua-titularidade e a posse útil e gestão pelos trabalhadores, se impusesse, como absolutamente necessária.

Note-se, porém, que, já mo projecto de lei n.º 99/1 se apontam para o INEA funções mãos vastas e complexas do que a tutelar e fiscalizadora, na previsão de que a figura jurídica e económica da autogestão venha mais tarde a ser definida.

O que não se pode é, por demagogia, má fé ou ignorância, acusar o sistema proposto de apontar ou consagrar uma excessiva intervenção do Estado na fiscalização ou tutela dessas empresas ou ainda, o que é desconforme, de se querer nacionalizar essas empresas em autogestão.

O que se impõe é que o Estado assuma a responsabilidade de resolver as situações em aborto que são fonte de conflitos e de instabilidade, contrairias aos princípios e à prática de uma sociedade democrática</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1673">Tem a palavra o Sr. Deputado António Zuzarte, para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. António Zuzarte (PCP)" page-start="1673">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Marcelo Curto tivesse na sua intervenção que não se trata de regular definitivamente a autogestão, e a pergunta que lhe queria fazer é esta,: pensará o PS em destruir, primeiro, todas as empresas em autogestão e entregá-las aos antigos proprietários, que as sabotaram e abandonaram, e, em seguida, 'regular definitivamente a autogestão?

Uma segunda pergunta: referiu-se também o Sr. Deputado ao INEA na sua intervenção e pergunto por que não consagra o projecto de lei em discussão apresentado pelo PS, a participação dos trabalhadores neste organismo? Será que os trabalhadores não tem dado provas mais do que suficientes para participarem num organismo desta natureza?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1673">Ainda para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Leite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1673">
O Sr. Deputado Marcelo Curto fez algumas acusações ao projecto de lei do PCP, que mais me pareceram uma autocrítica em relação ao projecto de lei do PS do que propriamente uma crítica ao projecto de lei do PCP.

De facto, referiu-se à vaguidade de alguns termos usados pelo PCP, quando nesse projecto de lei se faz um esforço segura para a definição, por exemplo, de actividades delituosas. O PS - registo - nem sequer isso faz e deixará essa vaguidade para preenchimento dos órgãos judiciais. Pergunto-lhe, em primeiro lugar se entende que essa é a melhor via. Em segundo lugar, o Sr. Deputado fez um outro tipo de acusações ao projecto de lei do PCP. Disse que, para nós, as entidades patronais, neste sector, leram sido burlões ou todas sabotadoras e, nesse caso, não haveria direito a indemnização. Devo recordar ao Sr. Deputado que, tal como, aliás, o projecto de lei do PS, nos prevemos que não haja indemnizações em dois casos: quando haja actividades delituosas e - recordo-lhe o que o artigo 41.º, n.º 2, do PS, em conjugação com o artigo 33.º, prevê exactamente a mesma coisa. - e a outra quando o abandono tenha sido injustificado, Recordo-lhe também que o projecto de lei do PS, no seu artigo 41.º, n.º 2, conjugado também com o artigo 33.º, prevê que messes casos não haja indemnizações.

Note que, nesta parte, dou o meu acordo ao projecto do PS, porque entendo que nessas situações - aliás, de acordo com o sentido da própria Constituição- não deve haver (indemnizações. Pergunto-lhe essa crítica que fez, nessa matéria, ao projecto de l ai do PCP, é uma autocrítica do projecto de lei do PS e, portanto, deverão, a partir de agora, os trabalhadores pensar que, em todos os casos, a entidade patronal, de acordo com o PS, passará a ter direito a indemnizações, ou seja, se o PS pensa alterar a sua posição nesta matéria?

Em terceiro lugar, Sr. Deputado, da lógica dos dois projectos retirei a seguinte conclusão, que assenta nesta filosofia: confiança nas entidades patronais -e daí que, por exemplo, se presuma injustificada a autogestão, o que significa que se presume que eles não cabotaram, que eles não criaram tais dificuldades, que eles cumpririam os contratos colectivos de trabalho ou que não violavam outros direitos dos trabalhadores - e, por outro lado, desconfiança nos trabalhadores - e daí a demasiada ingerência do INEA nas empresas em autogestão e, ao mesmo tempo, a marginalização absoluta dos trabalhadores num instituto que não lhes deveria ser alheia, como é concretamente, o INEA.

Esta ingerência do INEA e esta marginalização dos trabalhadores no INEA não assenta, de facto, nessa filosofia: confiança nas entidades patronais, desconfiança nos trabalhadores?

Eram estas as questões que lhe queria formular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1673">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Marcelo Curto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1673">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Penso que as perguntas não tem muito a ver com a minha intervenção, e, salvo algumas do Sr. Deputado Jorge Leite, mão têm a ver com os projectos de lei apresentados pelo PS.

De qualquer maneira, a primeira pergunta do Sr. Deputado António Zuzarte é se nós queremos liquidar as empresas e depois a autogestão. Devo dizer-lhe, Sr. Deputado, que a autogestão não vai partir fundamentalmente destas situações.

Estas situações nem sequer são situações de autogestão, mas sim situações de gestão pelos trabalhadoras - aliás, é a denominação que lhes dá o projecto de lei do PCP- e não é destas situações que pode partir, fundamentalmente, um sistema autogestionário.

O sistema autogestionário é algo de mais complexo e de mãos completo e não pode fundamentar-se em situações conflituosas de empresas, que todas ou grande parte, inviabilizadas e que precisam mais de apoio económico, financiamentos e transformações sociais do que {permitiram que se fundamente, ou se lançam nelas os caboucos de um sistema autogestionário.

O que lhe posso dizer é que se o Sr. Deputado ler atentamente o nosso projecto de lei verificará que não vamos liquidar as empresas em autogestão, de forma alguma. Pelo contrário, as presunções estão estabelecidas a favor dos trabalhadores e as dificuldades de prova emcontrar-se-ão para os antigos patrões e não para os trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1673">Ninguém pôs esse problema.</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1673">Além disso, é de ter em atenção que não podemos furtar-nos num Estado, de direito, a que, em última análise, sejam os tribunais a apreciar uma prova. E nós não poderíamos, como quer o projecto de lei do PCP, aceitar que fosse por via administrativa, que fosse o Conselho de Ministros a decidir casos litigiosos e duvidosos.

Quanto à participação dos trabalhadores no INEA, já em várias ocasiões, inclusivamente junto do Secretariado dos Trabalhadores das Empresas em Autogestão, tenho dito que é impossível, do ponto de vista do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1674">Oh, Sr. Deputado...</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">Não é possível nem sério dizer-se que asses trabalhadores do Secretariado das Empresas em Autogestão representam a maioria dos trabalhadores em autogestão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1674">Não é esse o problema.</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">É essa a razão porque o INEA não inclui uma representação: de trabalhadores. Ainda ontem apresentes a uma representação do Secretariado das Empresas em Autogestão essas mesmas razões.

Quanto às perguntas do Sr. Deputado Jorge Lente, devo dizer-lhe que quanto aos fundamentos dos atentados contra a economia nacional é verdade que o PS não define no seu projecto de lei os comportamentos, mas define os objectivos, ou, melhor, define, pela finalidade, aquilo que deve ser considerado como atentado contra a empresa ou contra a economia nacional, precisamente pela gravidade em que poisa comprometer a viabilidade económica da empresa ou da economia nacional São essas finalidades e esses critérios que definem se o acto é ou não atentatório da economia nacional ou contra a empresa e não o tipo de comportamento que o PCP propõe no seu projecto de lei. Portando, não tem razão de ser a crítica que o Sr. Deputado Jorge Leite pretende fazer ao nosso projecto de lei.

Sobre o problema dos antigos patrões, é evidente que ninguém, seriamente, pode afirmar, a não ser com demagogia, que todos os antigos patrões que abandonaram as empresas eram, como eu disse, uma cáfila de burlões e falsificadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="113" speaker-name="José Cavalheira Antunes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cavalheira Antunes (PCP)" page-start="1674">A excepção confirma a regra.</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">Há casos até e tive conhecimento deles se o Sr. Deputado Jorge Leite certamente também - em que o antigo patrão, por força do ambiente político que se vivia ou por qualquer razão, fez uma conta de doação da própria empresa aos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="113" speaker-name="José Cavalheira Antunes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cavalheira Antunes (PCP)" page-start="1674">A excepção confirma a regra!</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">Nesse caso, além de ser demagógico e pouco sério, é uma injustiça dizer que esse patrão abandonou a empresa -e passou uma carta a dizer que não quer a empresa e que a entrega aos trabalhadores-, é um burlão, é um falsificador.
</utterance>
  <utterance speaker-id="113" speaker-name="José Cavalheira Antunes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cavalheira Antunes (PCP)" page-start="1674">Mas esse problema não se põe.</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">Mas eu ponho esse problema. Não o levanta o Sr. Deputado, mas levanto-o eu.

Devo dizer que recuso, como já recusei aquando da discussão da ler das comissões de trabalhadores, que qualquer órgão representativo de empresários ou de trabalhadores me venha dizer que uma lei elaborada nesta Assembleia consagra uma ingerência em órgãos representativos dos trabalhadores. Se ingerência há, e a contrate na tentativa desses órgãos representativos de trabalhadores de se ingerirem na actividade legislativa desta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1674">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">Eu não admito e não aceito o termo ingerência em termos de ingerência da Assembleia da República na actividade legislativa e em relação a qualquer outro órgão representativo exterior a esta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1674">Posso interrompê-lo, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1674">
O Sr. Deputado pode dizer quem é que fez tal acusação, perante a qual o Sr. Deputado aparece com grande fervor a responder? Quem é que disse que havia uma ingerência da lei?</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">Foi o Sr. Deputado Jorge Leite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1674">Eu? Eu falei foi do INEA. Não confunda o INEA com a lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1674">Eu não confundo nada, Sr. Deputado.

O INEA é criado por lei desta Assembleia, ou não é? Se for criado por lei desta Assembleia, nos termos em que for criado, não se pode acusar o INEA, bem como qualquer órgão criado por lei desta Assembleia, de fazer ingerência nos órgãos representativos dos trabalhadores ou de empresários. O problema está aí.

Por último, quero dizer, para abreviar, que não aceitamos essa dicotomia, esse dualismo de termos confiança nuns e não termos confiança noutros. Temos confiança, fundamentalmente, no povo português, temos confiança nos empresários portugueses, temos confiança nos trabalhadores portugueses, porque não é só com o esforço dos trabalhadores portugueses que se constrói este país.

Os Deputados do PCP já o têm reconhecido no apoio que, bem ou mal, dão aos pequenos e médios proprietários, aos pequenos e médios empresários.

A circunstância de nos dizerem que temos confiança nas entidades patronais e não temos confiança nos trabalhadores é um dualismo absolutamente maniqueísta, que não aceitamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1674">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1674">Srs. Deputados, vamos interromper agora a sessão.

No entanto, quero ainda dizer que o intervalo será, hoje, um pouco mais longo, visto que tenho uma reunião com o Conselho Administrativo e terei</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1675">Está interrompida a sessão.
Eram 17 horas e 30 minutos.
Após o intervalo, retomou o seu lugar na Mesa o Sr. Secretário Maia Nunes de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1675">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1675">Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Jorge Leite, suponho que para dar esclarecimentos, aproveito para informar que o Sr. Deputado Manuel Franco renunciou ao mandato.

Tem a palavra, Sr. Deputado Jorge Leite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1675">Sr. Presidente, efectivamente eu desejava prestar esclarecimentos à Câmara e em particular ao Sr. Deputado Marcelo Curto, e embora possa fazê-lo sem que o Sr. Deputado esteja na Sala, entendo que só o deveria fazer na sua presença. Se a Mesa entender que poderei usar da palavra para este efeito quando o Sr. Deputado Marcelo Curto chegar, preferia fazê-lo nessa altura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1675">Com certeza, Sr. Deputado. Pedia o favor de chamarem o Sr. Deputado Marcelo Curto.
Pausa.
Entretanto, o Sr. Deputado Jorge Leite fica com a palavra reservada, e vamos prosseguir os nossos trabalhos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="1675">Sr. Pressente, Srs. Deputados: Julgava eu que a importância dos diplomas agora submetidos à apreciação desta Assembleia não carecia de ser sublinhada. Mas, ao verificar o pouco interesse com que o debate tem sido seguido, sou levado a concluir que me enganava. Talvez sinal dos tempos, mas talvez sinal também do desejo consciente ou inconsciente de muitos Srs. Deputados de minimizarem a importância de um debate para do mesmo passo minimizar a importância de um voto que talvez tenham que assumir sem muita convicção. Pensava eu que a importância do debate não carecia de ser sublinhada já que essa importância resulta evidente do simples facto de os diplomas que nos são submetidos contemplarem não apenas um problema real e concreto, o problema da situação daqueles trabalhadores que após, 25 de Abril de 1974 assumiram a gestão das empresas em que trabalhavam -quase sempre como único meio de assegurarem a sobrevivência dessas empresas e os seus postos de trabalho -, mas também porque esses diplomas constituem a primeira iniciativa -ainda que de âmbito limitado - num domínio que a Constituição atribui papel fundamental no processo de transição' para o socialismo. Transição para o socialismo que -vale a pena recordá-lo num momento em que são muitos os que pretendem que o esqueçamos-, deveria caracterizar a sociedade portuguesa.

A Constituição, ao definir como meta o desenvolvimento da propriedade social, integrada pelos bens e unidades de produção com posse útil e gestão pelos trabalhadores, pelos bens comunitários com posse útil e gestão pelas comunidades locais e pelo sector cooperativo, reservou à autogestão um lugar predominante e consagrou-a como forma privilegiada de organização da economia e da sociedade.

A Assembleia da República, ao legislar sobre tal matéria, não pode ignorar esse facto.

Não se pode ignorar, como não pode esquecer a realidade que constituem hoje, no nosso país, as empresas geridas pelos colectivos de trabalhadores, a experiência riquíssima acumulada por esses trabalhadores através das imensas dificuldades, da mesma forma que deverá ter presente que se encontra não apenas perante um problema teórico, uma opção programática, mas uma realidade concreta ao que importa fazer face, recolhendo-se os frutos dessa experiência e fomentando-se o seu desenvolvimento. A que importa fazer face, garantido a sua consolidação e prestando-lhe o apoio necessário para que possam enfrentar os problemas de ordem técnica, económica, comercial e financeira com que se debatem.

Uma vez consagrado na Constituição o princípio da autogestão, e definido o papel que às formas autogestionárias de organização da produção deverá caber no processo de transição para o socialismo, importaria agora definir o quadro legal para o funcionamento das empresas autogeridas e criar os instrumentos necessários ao apoio e desenvolvimento dessas unidades. Quadro legal e instrumentos que, integrando a experiência já adquirida, garantisse a sobrevivência e viabilização das unidades constituídas de facto e propiciasse o desenvolvimento do sector autogerido da economia.

Esse deveria ser, em nosso entender, o objectivo do projecto lei n.º 99/I, que cria o Instituto Nacional das Empresas Autogeridas, e do projecto de lei 100/I, que estabelece as normas relativas ao funcionamento das empresas em autogestão, diplomas remetidos há cerca de um ano a esta Assembleia pelo I Governo Constitucional e agora retomados e assumidos pelo Partido Socialista.

Esse deveria ser o seu objectivo, até porque a solução a dar aos casos concretos que o projecto de lei n.º 100/I procura contemplar, não pode dissociar-se das grandes linhas que venham a definir e a enquadrar a autogestão.

Esse deveria ser o seu objectivo, mas tal não acontece, uma vez que tais propostas não só não garantem a consolidação das experiências em curso como, ao contrário, criam mecanismos que vão no sentido da devolução quase sistemática das empresas ao antigo patronato e, longe de consagrarem o princípio da participação activa dos trabalhadores na gestão cias «empresas socializadas e instituições em que se integram», instituem, ao invés, a tutela burocrática de Estado nas unidades autogeridas. A tal ponto que não será exagero afirmar-se que esta-</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1676">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1676">Ao INEA caberá a homologação da eleição dos gestores das empresas autogeridas (artigo 15.º); a redução do seu número quando o entenda excessivo (artigo 17.º); a fixação das suas remunerações (artigo 19.º); a sua exoneração quando os considere incompetentes para o exercício do cargo (artigo 22.º); o contrôle trimestral dos actos de gestão (artigo 25.º); a limitação do montante dos contratos de produção a estabelecer pelas empresas autogeridas (artigo 29.º); a designação de comissões encarregadas de negociar em nome das empresas autogeridas contratos colectivos de trabalho (artigo 30.º).

E não se argumente que a homologação dos actos eleitorais é «restrita à fiscalização das disposições legais e regulamentares». Essa fiscalização, por via administrativa, contém em si própria a negação da autonomia e da independência que são da essência mesma de uma empresa autogerida. E não se argumente tão-pouco que a exoneração carece de prévia audição do plenário dos trabalhadores: o carácter não vinculativo do parecer desse plenário basta para lhe retirar qualquer significado e para reduzir essa audição a uma mera formalidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="1676">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1677">Que fica depois de tudo isto dos princípios da autogestão?

Em que se distingue a autogestão assim concebida da estatização da economia?

Poder-se-á afirmar que se trata de disposições transitórias, aplicáveis apenas a situações de autogestão provisória. Tal argumento também não colhe. E não colhe porque mesmo se um tal regime se justificasse naquele caso concreto -e nada o justifica numa óptica de fomento e desenvolvimento da autogestão- a própria proposta de lei não deixa de referir no seu artigo 48.º que «à autogestão definitiva se aplica em princípio o que se estabelece neste diploma para a autogestão não litigiosa, não viciada e justificada».

Estranha forma de encarar a autogestão que a Constituição da República inscreve como uma das pedras base da organização económica! Estranha forma de encarar a autogestão por parte de quem não cessou e não cessa de denunciar a estatização da economia como uma forma alienante de organização da sociedade.

Poder-se-á perguntar, é certo, se ao vazio legal existente e em que se item escudado a ofensiva desencadeada contra as empresas em autogestão não será preferível um qualquer enquadramento jurídico que ao menos clarifique as regras do jogo; se à ausência de legislação, que, deixando subsistir indefinido o regime de funcionamento das unidades autogeridas, as mantém numa situação de instabilidade e insegurança, que condiciona negativamente a sua actividade e limita - ou serve de pretexto para que se limite- os apoios técnicos, financeiros e económicos de que carecem; se a uma tal situação não será preferível, apesar de tudo, que esta Assembleia aprove o projecto de lei proposto pelo Partido Socialista, com todos os seus defeitos e limitações?

Assim seria se um tal projecto contivesse disposições mínimas capazes de contrariarem os aspectos altamente negativos da situação actual. Acontece, porém, que, se o vazio legal já aqui denunciado tem favorecido a ofensiva contra as empresas em autogestão, o projecto do Partido Socialista, longe de as proteger, mais não faz do que fornecer novas armas para essa ofensiva. E se é certo que importaria substituir o vazio legal por um quadro jurídico capaz não só de garantir a sobrevivência das experiências autogestionárias, mas de assegurar a sua consolidação e viabilidade, não é menos certo também que o projecto do Partido Socialista, sendo omisso nesses aspectos, em nada vem alterar a situação actual. Posta a questão nestes termos, posta a questão em termos de escolha entre o vazio legal existente e o projecto de lei do Partido Socialista, a nossa resposta só- pode ser uma: a de que nos recusamos a escolher entre a «peste e a cólera».

O projecto de lei n.º 41/I apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português, «Sobre as empresas em que os trabalhadores tenham assumido a gestão após o 25 de Abril de 1974», se tem a limitação evidente de apenas vir propor soluções para casos concretos já existentes sem a preocupação de criar um quadro jurídico global para o sector autogerido, tem também o mérito de claramente o afirmar.

Deixando de lado questões de pormenor -que não merecem o nosso acordo, mas cuja análise cabe na discussão na especialidade -, entendo que o projecto do Partido Comunista assegura a consolidação das empresas autogeridas e estabelece normas que garantem a transferência da posse útil dessas empresas para o colectivo de trabalhadores sem que seja comprometida a sua viabilidade futura. Dessa forma protege no essencial os direitos e interesses dos trabalhadores - nomeadamente a garantia do emprego - sem, no entanto, e muito justamente pretender manter empresas economicamente inviáveis.

Sr. Presidente. Srs. Deputados: Alguma coisa ficou dito, muito mais sem dúvida se poderia dizer. Julgo, contudo, que o que ficou dito é já em si bastante para tornar minimamente claro o significado dos projectos de lei agora submetidos a esta Assembleia, e para tornar claras também as razões, que determinarão a atitude que assumiremos no momento do voto.

Sr. Presidente Srs. Deputados: Comecei por dizer que a importância do que hoje se discute nesta Assembleia não carecia de ser sublinhada. Sinceramente, creio que assim é.

Parcela essencial do projecto de transformação da sociedade portuguesa, que a Constituição da República consagrou, a autogestão é já para muitos milhares de trabalhadores mais do que uma meta, mais do que um objectivo, é uma conquista real que acreditaram irreversível e sobre a qual se amontoam hoje as ameaças.

O voto desta Assembleia traduzirá em última análise a vontade e a determinação de permanecermos fiéis às conquistas de Abril, a vontade de prosseguirmos na rota traçada pela maioria dos constituintes, ou bem ao contrário, o desejo de ver a Constituição pouco a pouco esvaziada de quanto lhe dava sentido e significado; desejo expresso sem complexos e abertamente nuns casos, assumido com um envergonhado sentimento de culpa noutros.

Pela nossa parte procuraremos uma vez mais permanecer fiéis às posições que sempre assumimos e que não defendemos na Assembleia Constituinte por meras razões tácticas ou cedendo a pressões conjunturais. Ao darmos o nosso acordo na generalidade ao projecto de lei n.º 41/I e ao manifestarmos a nossa discordância em relação aos projectos de lei n.º 99/I e 100/I estamos certos de respeitar não apenas o espírito e a letra da Constituição, mas também, e isso para nós é o mais importante, de respeitarmos o mandato em que fomos investidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1677">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1677">Batam palmas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1677">Tenha a bondade, Sr. Deputado Jorge Leite, visto que o Sr. Deputado Marcelo Curto já está presente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1677">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Eu desejava dar algumas explicações à Câmara e em particular ao Sr. Deputado Marcelo Curto.


O Sr. Deputado Marcelo Curto, além de não responder concretamente às questões que lhe coloquei, ainda fez algumas acusações quer ao projecto quer às suas intenções.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1678">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1678">Outra questão, que se liga à primeira, é que o PCP não acusa, com o seu projecto, de burlões as entidades patronais. Antes, pelo contrário, o projecto do PCP prevê claramente a hipótese de o abandono ter sido eventualmente justificado, e para isso propõe a justa indemnização a que porventura tenham direito.

A segunda questão é esta: quando coloquei a questão da confiança, eu não disse que o PS dava confiança às entidades patronais e não a dava aos trabalhadores. O problema não foi posto nesses termos, Sr. Deputado. O que eu fiz foi analisar a filosofia que está por detrás ou que resulta do vosso projecto, e aquilo que defendi então e que defendo agora é que, de facto, partem do pressuposto, consciente ou inconscientemente - isso já não é comigo, a mim preocupa-me é o resultado -, de que não houve na actuação das, entidades patronais nenhuma culpa, sabotagem ou violação de direitos fundamentais dos trabalhadores; de que o comportamento deles terá sido regular, e por isso se presume sempre injustificada a situação de autogestão. Ë essa a filosofia que está no projecto e é isso que, fundamentalmente, interessa ao Partido Comunista Português e aos trabalhadores deste sector.

Por outro lado disse que partem do pressuposto - ou isso resulta do projecto- de que os trabalhadores não merecem essa confiança porque, por um lado, pressupõe que a autogestão é sempre injustificada, quer dizer, as culpas, da autogestão são dos trabalhadores, na opinião dos autores do projecto, e, por outro - insisto nisto -, marginalizam de uma maneira escandalosa os trabalhadores de um Instituto que de modo algum lhes podia ser alheio - o INEA.

Aproveito para lhe dar uma terceira explicação: o Sr. Deputado disse ser impossível estudar o problema da representação dos trabalhadores neste Instituto. Eu julgo que está a confundir -e se não está a confundir a questão é mais grave - a impossibilidade com a eventual dificuldade. Julgo que as eventuais dificuldades que possa haver legitimamente de se escolherem e designarem os representantes dos trabalhadores para este Instituto não autorizam ninguém a negar desde logo esta solução.

Por outro lado, o Sr. Deputado não respondeu à questão que lhe pus de saber se a sua intervenção e as suas respostas levavam um pouco à ideia da autocrítica do projecto de lei do PS, no sentido de que certas situações, que não deverão ser indemnizáveis - no que, aliás, em parte concorda com o nosso projecto de lei -, não serem objecto de revisão na discussão na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1678">Sr. Presidente, posso dar uma explicação à Câmara em relação à explicação ao Sr. Deputado Jorge Leite?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1678">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1678">Na verdade, quando eu disse que há pelo menos uma insinuação muito forte no projecto de lei n.º 41/I, quanto à situação das empresas em autogestão derivar de que todas essas situações se devem a uma cáfila de burlões, que seriam os empresários;, baseei-me no preâmbulo desse projecto de lei, onde se pode ler, sem que se excluam quaisquer outras situações, o seguinte: «As situações assim criadas resultam do abandono de empresas pelos patrões, da fuga destes para o estrangeiro, de situações de insolvência ou evidente falência técnica, de desvios e transferências de fundos, de fraudes, contabilísticas, da retirada de máquinas e equipamentos, do não aproveitamento de matérias-primas, do esgotamento de stocks, etc., sem que se admita minimamente que nem todas estas situações resultaram destas causas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1678">Dá-me licença que o interrompa. Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1678">Quanto à administrativização do processo de decisão contra as empresas, basta ler o artigo 7.º do projecto de lei n.º 41/1, onde se diz que «o Conselho de Ministros deliberará pela expropriação com ou sem indemnização». A intervenção do tribunal, diz-se no n.º 3 do mesmo artigo 7.º, é um recurso sem efeito suspensivo. Se isto não é administrativização, não sei o que é administrativizar este processo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1678">Está a ler mal, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1678">Por outro lado, e em relação aos problemas, que o Sr. Deputado Jorge Leite quis levantar aqui de novo quanto à autocrítica, devo dizer-lhe que uma coisa é que nos termos do projecto de lei n.º 41/ªIquase todos, ou mesmo todos, os antigos proprietários, se aplicássemos o artigo 4.º, não seriam indemnizados, e outra coisa é os casos em que essa indemnização será possível, que são os casos indicados no projecto de lei n.º 100/I.

São estas as minhas explicações, e penso que as palavras do Sr. Deputado Jorge Leite em relação às minhas reservas não têm. efectivamente, razão de ser.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1678">
O Sr. Deputado Jorge Leite tinha-lhe pedido autorização para o interromper, V. Ex.ª consente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1678">Com certeza, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1678">Para duas coisas, Sr. Deputado Marcelo Curto.

Presumo que a sua leitura do nosso projecto de lei carecerá, de facto, de mais atenção da sua parte por duas razões: por um lado o nosso projecto de lei é claro no artigo 3.º, n.º 3, onde se diz que quando for aprovado o abandono justificado será garantido o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1679">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto ((PS)" page-start="1679">Sr. Presidente, posso dar mais algumas explicações em relação à argumentação do Sr. Deputado Jorge Leite?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1679">Gostaria que o Sr. Deputado me enquadrasse as suas explicações no Regimento, mas tenha a bondade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1679">Sr. Presidente, peço desculpa, se estamos a entrar no debate na especialidade, mas é evidente que a Câmara tem de ficar esclarecida de que não estou convencido com a argumentação do Sr. Deputado Jorge Leite. Porque se o artigo 3.º, n.º 31, do projecto de lei do PCP diz que «quando provado o abandono justificado, será garantido o direito à indemnização», o artigo 4.º, n.º 2, diz que nos, casos de actividades delituosas contra a economia nacional - com a amplitude que aqui deixei exposta - não há direito à indemnização, logo, o património da empresa será expropriado sem direito a indemnização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="1679">É o que diz a Constituição.</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1679">A Constituição não refere o artigo 4.º do vosso projecto de lei, esse artigo 4.º pretende interpretar a Constituição.

Quanto ao artigo 7.º como interpretar a disposição que diz que «o Conselho de Ministros deliberará pela expropriação, com ou sem indemnização...» se o Conselho de Ministros delibera a expropriação e não a indemnização ou não indemnização? Pelo menos, é assim que eu interpreto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1679">Se o Sr. Deputado queria fazer uma interpretação, devia ter lido o artigo todo.</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1679">Se o ST. Presidente me dá licença, queria dizer ainda que, quanto ao INEA -e aproveito também para, de certa maneira, responder a algumas observações do Sr. Deputado Lopes Cardoso -, é fácil dizer que o INEA não tem participação nem representação dos trabalhadores, mas num sector em que nem sequer conhecemos quantas, são e quais são as empresas em autogestão, como é que se promovia a participação e a representação democrática dos trabalhadores no INEA?
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="1679">Isso é ingerência ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="1679">Posso usar da palavra, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1679">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="1679">Depois da intervenção do Sr. Deputado Marcelo Curto, apenas quero chamar a atenção para uma crítica, talvez das mais graves, e das mais violentas que aqui foram feitas ao I Governo Constitucional, porque, de facto, ao fim de dezasseis meses de governo continuamos sem saber qual é o número de empresas em situação de autogestão e o número de trabalhadores que exercem a sua actividade nessas empresas. É um atestado de incapacidade que não me tinha atrevido a passar ao Governo.

Por outro lado, se a situação é essa, nada impede que pretendamos, porque queremos obviar a essa situação, que se promova e se preveja já na lei a realização desse recenseamento, se é que é necessário fazê-lo, e que a lei preveja mecanismos que permitam aos trabalhadores do sector autogerido fazerem-se representar num eventual instituto - se é que haveria necessidade de se criar um instituto para nele estarem representados.

É verdade que o problema do Instituto Nacional das Empresas em Autogestão é um problema secundário porque, a ser aprovado o projecto de lei do PS, o número de empresas autogeridas será de tal forma reduzido que, francamente, não vejo para que será necessário criar um instituto para tutelar esse número extremamente reduzido de empresas que eventualmente sobrevivam ao projecto de lei apresentado pelo PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1679">Sr. Presidente, posso dar mais um esclarecimento à Câmara?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1679">Gostaria de saber como enquadra o Sr. Deputado os seus esclarecimentos no Regimento, mas queira dar o esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1679">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Desejo esclarecer a Câmara porque o Sr. Deputado Lopes Cardoso sabe quase tão bem como eu que não se trata de um problema de incapacidade, nem do I Governo Constitucional, nem dos governos provisórios anteriores, de se fazer o recenseamento dessas empresas, mas trata-se muitas vezes do interesse dos trabalhadores dessas mesmas empresas em não revelarem a situação e em não responderem a esse inventário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1679">Oh, Sr. Deputado!...</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1680">Quando, ainda no VI Governo Provisório, tentámos fazer esse inventário no Ministério do Trabalho, encontrámos duzentos e cinquenta e uma empresas autogeridas, quando é sabido que há pelo menos quatro vezes mais que não foram recenseadas por várias razões que não vale a pena estar aqui a enumerar.

Quanto ao reduzido número de empresas que ficarão em autogestão, é um processo de intenção que o Sr. Deputado Lopes Cardoso faz e que talvez os factos venham a desmentir no futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1680">Sr. Deputado Marcelo Curto, houve um pedido de interrupção por parte do Sr. Deputado Lopes Cardoso. Certamente não reparou, mas penso que consente que o Sr. Deputado Lopes Cardoso o interrompa...
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="1680">Com certeza. Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1680">Faça então o favor, Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="1680">Sr. Presidente, eu não queria prolongar esta troca de impressões com o Sr. Deputado Marcelo Curto, mas muito rapidamente queria dizer o seguinte; admitamos que efectivamente o Ministério do Trabalho tenha tido dificuldades, por falta de resposta das empresas autogeridas, em fazer esse recenseamento. Bom, se os trabalhadores dessas empresas não quiseram responder ao inquérito, eles próprios, de motu próprio e livremente, se puseram à margem. Mas porque não prever então um mecanismo de representação, pelo menos para as duzentas e cinquenta ou trezentas empresas que corresponderam ao inquérito, que estão recenseadas, que são empresas, autogeridas e que têm não sei quantos trabalhadores? Porque não, pelo menos a esses, dar o direito de se fazerem representar no Instituto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1680">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1680">
O Sr. Deputado Jorge Leite pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1680">Sr. Presidente, apenas para uma curta intervenção, pois entendo que se não deve prolongar a discussão nestes termos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1680">Parece que estamos de acordo os dois. Faz favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1680">
O Sr. Deputado Marcelo Curto, de facto, continua a confundir duas coisas: continua a identificar a dificuldade com a impossibilidade, o que nós não podemos aceitar. Não se pode aceitar, ninguém no País razoavelmente poderá aceitar, que não seja possível, de entre as empresas autogeridas, e a maior parte são conhecidas, eleger por meios democráticos os seus representantes a esse Instituto. Julgo que não vale a pena insistir mais nisto, mas julgo bem também que não pode continuar a identificar-se a eventual dificuldade com a impossibilidade.

O outro problema, Sr. Deputado Marcelo Curto, é este: não sei se terá dificuldades em reconhecer aqui que de facto a interpretação que estava a fazer do nosso artigo 7.º não é correcta. Eu lembrava-lhe apenas o seguinte: quando se lê um artigo não se pode lê-lo isolado, nomeadamente não se pode ler um artigo isolado dos restantes artigos que integram o mesmo diploma e que constitui uma unidade.

Para clarificação, torna-se ainda mais claro, se isso era possível, que aquilo que prevê o nosso artigo 7.º é exactamente isto: saber se para além da expropriação - e isso está muito claro, em relação a todas empresas, no artigo 2.º do nosso projecto, há ou não indemnização, o que é, no fundo, o resultado do inquérito que o Governo há-de mandar fazer, e só esse problema é que é resolvido por via administrativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1680">Pois muito bem, Srs. Deputados. Afinal não estou nada arrependido de ter permitido estas pequenas violações do Regimento, porque eu próprio também fiquei mais esclarecido.

Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Rui Marrana, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="353" speaker-name="Rui Fausto Fernandes Marrana" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Marrana (CDS)" page-start="1680">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No delírio revolucionário que vivemos no famoso e. pouco saudoso consulado gonçalvista, delírio esse conscientemente programado, usando uma planificação estavelmente fria e intencionalmente destruidora, o aparelho produtivo nacional só não foi completamente submerso no caos, porque houve gente que heroicamente e tenazmente- resistiu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="1680">Os trabalhadores»!</utterance>
  <utterance speaker-id="353" speaker-name="Rui Fausto Fernandes Marrana" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1680">Na área geográfica do nosso país sucederam-se as barricadas nas estradas, nos acessos às cidades), com a intenção de dominar pelo medo, todo um povo. Assim, se procedeu em nome da defesa de ambíguos interesses nacionais, em nome de um progressismo que ocultava o início de um reinado de terror. Obstinai-se a liberdade de circulação, vasculharam-se teres e haveres e revistaram-se pessoas em nome da liberdade. Espancou-se e matou-se gente em defesa da paz.

Na área fabril do nosso país às barricadas nas estradas correspondeu:
1) A paralisação do trabalho por greves selvagens, declaradas por minorias dominadoras e aguerridas que, em nome da defesa dos trabalhadores, comprometiam intencionalmente o futuro dos trabalhos;

2) Os saneamentos desumanos e aberrantes em que se pretendia comprometer a produção, lançando as empresas na improvisação em nome dos (interesses dos explorados;

3) A dificuldade das operações comerciais, que impedindo as compras, comprometendo as vendas, dificultando as permutas, em nome de um bem-estar que resultaria de um vazio propositadamente pretendido;

4) A Limitação de operações financeiras eliminando a procura e impedindo a gerência de capitais, em nome da socialização dos meios de produção;

5) A eliminação dos sistemas de segurança, em que se não garantia a protecção de bens nem a vida das</utterance>
  <utterance speaker-id="137" speaker-name="Ercília Carreira Pimenta Talhadas" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ercília Talhadas (PCP)" page-start="1681">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="353" speaker-name="Rui Fausto Fernandes Marrana" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1681">7) A negação das operações administrativas, considerando a previsão como um exercício intelectual sem sentido, próprio de ociosos, a organização como um atentado à liberdade dos trabalhadores, o comando como uma forma sibilina de exploração do homem pelo homem, a coordenação como a exigência absurda de vínculos que se não coadunavam com a liberdade total desejada, estimulada e consentida, o contrôle como a negação da personalidade do trabalhador progressista que deveria ocupar as nossas fábricas) e povoar os nossos campos.

Tudo se minimizou, tudo se confundiu, tudo se transformou sinteticamente em vazias palavras de ordem, em slogans sem sentido, em nome de um progresso industrial que a anarquia nos devia entregar como um maná caído dos céus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="1681">Isso é um filme de mistério da meia-noite?</utterance>
  <utterance speaker-id="353" speaker-name="Rui Fausto Fernandes Marrana" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1681">Estão nervosos? Quando acabar o nervoso digam.

Só que o milagre se deu, mas com o esvaziamento dos cofres e em três escassos anos conseguimos com palavras de feitiço delapidar aquilo que gerações sucessivas de portugueses abnegada e sacrificadamente acumularam.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Construir é difícil porque exige sacrifícios. Destruir é tarefa muito mais fácil que qualquer consegue realizar.

Os anéis foram-se, mas conservemos os dedos das mãos que nos hão-de ajudar a sobreviver como país independente, e não para continuarmos a ser o mendigo da Europa.

Um país cria-se com trabalho e sacrifício. Uma pátria mantém-se através de um objectivo comum. Uma nação sobrevive através do respeito pelas lês.

O nosso povo sonhou sempre na medida do impossível e assim conseguiu ser grande. Não consintamos que soçobre em gritos histéricos de um progressismo vazio de sentido, nas lamentações piegas da tragédia que nos diminui, mas tomemos consciência das nossas potencialidades, limpemos a casa e saibamos viver com dignidade. Para tanto basta querer.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os diplomas em apreço sobre a autogestão pretendem regulamentar uma situação criada, num ambiente de indisciplina, onde não foi estranha a inveja de uns tantos, que julgavam chegada a oportunidade de obter da forma mais fácil o que outros haviam conseguido com dificuldade e lentamente.

Também não foi estranho os sentimentos de frustração que outros sentiam e que no momento oportuno decidiram vender.

Situações houve em que o pânico manifestado pelos empresários num ambiente propositadamente criado contribuiu para situações que agora eles próprios lamentam.

De todo este processo que leva já três anos de experiência, os resultados não são, de um modo geral, animadores. Pelo contrário, é conhecido que 95 % das empresas em autogestão estão tecnicamente falidas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="1681">Já estavam!</utterance>
  <utterance speaker-id="353" speaker-name="Rui Fausto Fernandes Marrana" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1681">Se esta percentagem mão condenar por si a autogestão, revela no entanto que não foram geridas com a competência, a lucidez, o zelo e a experiência que impusessem o sistema e demonstrassem a viabilidade da autogestão.

A ausência de legislação também não facilitou o processo, sendo certo que no período anárquico que então vivemos pouco ou nenhum respeito mereciam as leis.

Da experiência duramente obtida e do sacrifício de pessoas e bens saibamos retirar os ensinamentos, para a formulação da lei que nos propomos fazer.

Que essa experiência, meditadamente estudada, nos ajude a realizar um diploma justo que, acautelando os interesses de todos os participantes, perseguidores e perseguidos, exploradores e explorados, usurpadores e usurpados, conduza a uma ler. que dê a necessária confiança, não só aos membros do corpo social das empresas, mas ao patronato e investidores.

Portugal tem de viver da produção da sua população activa, e não das esmolas que outros nos possam conceder. A caridade entre os países traduz-se pela quebra de dignidade que conduz a uma dependência aviltante.

Sr. Presidente, Srs, Deputados: Governar é conduzir a empresa para o seu objectivo, procurando tirar o melhor partido possível de todos os recursos que ela dispõe como o disse Fayol.

O objectivo da empresa é a produção que assegurará aos trabalhadores a garantia de emprego, a estabilidade, o bem-estar e o prazer de contribuir para o progresso do País.

As empresas não podem continuar a ser parasitas de outras, sob pena de se criar uma nova forma de exploradores e explorados, donde ninguém sai dignificado, porque a todos envergonha.

Governar uma empresa, independentemente do seu tamanho, é assegurar a marcha das suas funções essenciais, que constituem as engrenagens que terão de se ajustar perfeitamente umas às outras, girando no mesmo ritmo.

Nas diferentes funções que asseguram o funcionamento da empresa, quer na função técnica, quer na função comercial, quer na função financeira, quer na função segurança, quer na função contabilidade, quer na função administrativa, todos são trabalhadores desde que trabalhem, todos têm a sua quota-parte de responsabilidades, todos têm uma missão a cumprir, todos são respeitáveis e necessários.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1682">Para pedidos de esclarecimentos tem a palavra o Sr. Deputado António Zuzarte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. António Zuzarte (PCP)" page-start="1682">
O Sr. Deputado Rui Marrana, ao longo da sua intervenção, disse que destruir é muito fácil. De facto, é muito fácil destruir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1682">É a experiência...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1682">A pergunta que eu queria fazer ao Sr. Deputado é a seguinte: quem é que destruiu? Foram os trabalhadores que recuperaram grande parte das empresas técnica e financeiramente destruídas ou foram as entidades patronais que defraudaram estas empresas a seu bel-prazer?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1682">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Leite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge Leite (PCP)" page-start="1682">Sr. Presidente e Srs. Deputados: Depois de ouvirmos um discurso que a mim nada me espanta e em que no fundo se aproveitou a ocasião para fazer a condenação do processo posterior ao 25 de Abril -e era natural que isso surgisse exactamente dessa bancada -...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1682">..., para deixar nas entretinhas a ideia de que, coitadinho, o patronato é que foi vítima do anarco-populismo, julgo que foi assim que qualificou estes empresários, desconhecendo o Sr. Deputado todas as tropelias, todas as violações, desconhecendo ou fazendo crer que as desconhecia e que as entidades patronais as cometeram antes e que continuaram a cometê-las depois do 25 de Abril e as cometem ainda hoje. Mas dizia eu que isso não me espanta: de facto, cumpria ao CDS ser porta-voz do patronato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="1682">O senhor nem sempre, é honesto a fazer as suas análises...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1682">Mas, a outros, cumprirá serem porta-vozes dos interesses da classe contrária.
Todavia, queria fazer-lhe algumas perguntas, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="1682">
O Sr. Deputado está enganado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1682">
O Sr. Deputado Rui Marrana disse o seguinte: os resultados não são animadores e, pelo contrário, 95 % das empresas encontrar-se-ão em situação de falência técnica, etc. ... Bem, mas não vamos discutir os números.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1682">Não vale a pena!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1682">Mas posso discuti-los, Sr. Deputado, concretamente na Comissão de Trabalho, e dizer-lhe as razões da falência técnica de algumas das empresas e aí verá que também não saí necessariamente reforçada a capacidade organizativa do patronato. Antes pelo contrário...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1682">Lá chegaremos, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1682">Mas queria perguntar-lhe o que concluiria se esta porcentagem não condenar por si só a autogestão? Isso significará para o CDS, independentemente dessa percentagem, que há a clara condenação da autogestão? E se a resposta for afirmativa, isso significa que o CDS entende que não poderá votar, para não praticar uma heresia ao seu próprio programa, quaisquer dos projectos de lei em discussão?

Outra questão, Sr. Deputado: a dado passo da sua intervenção, tecnocratizando mais a intervenção, disse que, desde a direcção, passando pelos operários e escritórios, etc., tudo eram trabalhadores.

Bom, vamos dar de barato essa confusão, mas perguntava-lhe, mesmo assim, se todos tem a mesma capacidade de decisão na empresa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1682">Até o Sr. Deputado Jorge Leite é trabalhador...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1682">Não sei se o Sr. Deputado Rui Marrana quererá guardar para o fim as respostas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="353" speaker-name="Rui Fausto Fernandes Marrana" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Marrana (CDS)" page-start="1682">Sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1682">Uma vez que não vê inconveniente, tem a palavra, também para pedidos de esclarecimentos, o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1682">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ouvi com a atenção devida a intervenção do Sr. Deputado Rui Marrana e suscitou-se-me esta dúvida: como irá o Sr. Deputado votar o projecto de lei n.º 100/I? É que, se o seu voto for positivo, dir-se-á, por aquilo que lhe ouvimos, que o Sr. Deputado conta poder absolver todos os patrões. Na verdade, a sua intervenção parece ter esse sentido e é já um recado para os tribunais: não há culpados. Os patrões estão todos absolvidos. Será assim?


O Sr. Deputado considera que aqueles mecanismos previstos no projecto de lei n.º 100/I irão levar a que todas as empresas sejam devolvidas aos patrões sabotadores e que têm a sua complacência, como acabámos de ouvir?

Apenas farei mais umas perguntas e muito rapidamente. 
O Sr. Deputado falou da caridade dos países, e afirmou que a caridade dos países leva a perdas de dignidade Significará isto uma crítica antecipada às negociações com o Fundo Monetário Internacional? Era bom que o Sr. Deputado esclarecesse o seu ponto de vista nesta matéria.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1683">Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Furtado Fernandes eu tenho de me retirar. Porém, estou sem vice-presidente, e tenho receio de alguma cena de ciúmes quanto ao problema de se escolher o mais velho. Tenho dificuldade em saber qual dos Srs. Deputados é o mais velho. São todos muito simpáticos, muito novos... O Regimento diz que na ausência de vice-presidentes deve ser o Sr. Deputado mais velho quem substitui o Presidente.

Bem, mas vamos resolver o problema e peço desculpa ao Sr. Deputado Armando Bacelar por lhe estar a atribuir mais alguns anos. Assim, pedia ao Sr. Deputado Armando Bacelar que me substitua na presidência, durante a minha ausência.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="1683">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1683">Afinal, parece que há alguma reclamação em matéria de idades... Faça favor, Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="1683">Sr. Presidente: nós não temos nenhuma dificuldade e até teríamos muito gosto em que a Assembleia fosse presidida pelo Sr. Deputado Armando Bacelar. Sucede, porém, que nós temos um Regimento e que nestas matérias é um pouco difícil de interpretar, porque diz que na falta de vice-presidentes será o Deputado mais velho presente quem substituirá. Bem, o Sr. Presidente dir-me-á que é difícil saber, acto contínuo, qual é o mais velho. Eu propunha, entretanto, que em cinco minutos de suspensão da sessão se averiguasse quem deve ser, para que cumpramos o Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1683">Porque é que os Srs. Deputados não pedem uma suspensão de meia hora para esse efeito? ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="1683">Eu penso que não serão necessários mais do que cinco ou dez minutos para isso, Sr. Presidente...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1683">Uma coisa eu garanto: foi vou fazer investigação dos bilhetes de identidade...
Aliás, parece-me que da parte do CDS houve um pedido de suspensão de meia hora. Não foi? ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Cunha Leal (PSD)" page-start="1683">Sr. Presidente, se me dá licença, basta que cada grupo parlamentar indique qual o Deputado mais idoso que tem e, automaticamente, se apuraria quem iria substituir V. Ex.ª, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1683">Provavelmente o Sr. Deputado Cunha Leal terá dito algo de muito acertado, mas não percebi. Queira o Sr. Deputado repetir o que acabou de dizer, se faz favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Cunha Leal (PSD)" page-start="1683">Sr. Presidente, o que eu dizia era o seguinte: bastará que cada grupo parlamentar indique qual o respectivo Deputado mais idoso e qual a respectiva idade, para que, automaticamente, sem necessidade dos cinco minutos d&amp; suspensão, esteja apurado aquele que deve presidir aos trabalhos da Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1683">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1683">
O Sr. Deputado Caídos Laje também pede a palavra. Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1683">Sr. Presidente e Srs. Deputados: Para nos livrarmos do embaraço que é esse de estarmos a comparar idades e, eventualmente, podia-se fazer humor dizendo-se que eram sensibilidades, o Grupo Parlamentar do PS requer uma interrupção de 30 minutos do debate parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1683">Assim será, Srs. Deputados. A nossa agenda de trabalhos para amanhã é a mesma e a sessão começa às 15 horas. Muito boa noite. Srs. Deputados.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
