<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="2" number="1" date="1977-10-15">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1">Vai proceder-se à chamada. 
Eram 10 horas e 15 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Alberto Pereira da Cunha Bina.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Amadeu da Silva Cruz.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Macedo.

António Chaves Medeiros.

António Duarte Arnaut.

António Fernandes da Fonseca.

António Fernando Marques Ribeiro dos Reis.

António Jorge Moreira Portugal.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

António Poppe Lopes Cardoso.

António Rico Calado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Benjamim Nunes Leitão de Carvalho.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Alberto Andrade Neves.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Jorge Ramalho dos Santos Ferreira.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira.

Etelvina Lopes de Almeida.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Abel Simões.

Fernando Gomes Vasco.

Fernando Jaime Pereira de Almeida.

Fernando Luís de Almeida Torres Marinho.

Fernando Reis Luís.

Fernando Tavares Loureiro.

Florêncio Joaquim Quintas Matias.

Florival da Silva Nobre.

Francisco de Almeida Salgado Zenha.

Francisco António Marcos Barracosa.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco Igrejas Caeiro.

Francisco Manuel Marcelo Monteiro Curto.

Francisco do Patrocínio Martins.

Gualter Viriato Nunes Basílio.

Herculano Rodrigues Pires.

Jaime José Matos da Gama.

João Francisco Ludovico da Costa.

João Joaquim Gomes.

João Manuel Medeiros Ferreira.

João da Silva.

João Soares Louro.

Joaquim José Catanho de Meneses.

Joaquim Oliveira Rodrigues.

Joaquim Sousa Gomes Carneiro.

Jorge Augusto Barroso Coutinho.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Estão presentes 247 Srs. Deputados, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 35 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Vamos interromper a sessão para os representantes dos grupos parlamentares se dirigirem ao átrio da Assembleia a fim de receberem, às 11 horas em ponto, o Sr. Presidente da República.
Está interrompida a sessão.
Às 11 horas e 10 minutos deu entrada na Sala das Sessões o cortejo em que se integravam o Sr. Presidente da República, o Sr. Presidente da Assembleia da República, o Primeiro-Ministro, o Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, os Secretários da Mesa. a comitiva do Presidente da República, o Secretário-Geral da Assembleia da República, o chefe, o vice-chefe e os secretários do Protocolo.

No hemiciclo encontravam-se já os membros do Conselho da Revolução, os Ministros, o Ministro da República na Madeira, o Provedor de Justiça, os Presidentes das Assembleias Regionais dos Açores e da Madeira, o procurador-geral da República e os presidentes dos tribunais da relação.

Encontravam-se também presentes, nas tribunas e galerias, os Secretários e Subsecretários de Estado, o corpo diplomático, altas autoridades civis e militares e numerosos outros convidados.

Constituída a Mesa, na qual o Sr. Presidente da República ocupou lugar à direita do Sr. Presidente da Assembleia da República, a banda da Guarda Nacional Republicana, colocada na Sala dos Passos Perdidos, executou o Hino Nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Está reaberta a sessão. 
Eram 11 horas e 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr. Presidente da República, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Srs. Conselheiros da Revolução, Srs. Ministros, ilustres convidados, Srs. Deputados, minhas senhoras e meus senhores: Serão breves e singelas as minhas palavras neste retomar dos nossos trabalhos parlamentares.

Como é meu dever - e faço-o com muita sinceridade e justeza -, serão para V. Ex.ª, Sr. Presidente da República, essas primeiras palavras, saudando em V. Ex.ª o magistrado que dignamente honra a Constituição eco garante da perenidade dos princípios da Revolução de Abril. Irei conceder a palavra a V. Ex.ª, como é seu direito, perante a ansiedade generalizada de todos os portugueses, que confiam no seu alto magistério e na sua extrema probidade.

Cumprimento também todos os ilustres convidados para esta solenidade, com os protestos da minha alta consideração e respeito.

Vamos iniciar uma nova época de trabalhos, naturalmente árduos e difíceis, mas com o pensamento nos interesses da nossa Pátria e da nossa jovem democracia.

O ano que findou foi preenchido por uma grande soma de tarefas importantes, sendo justo reconhecer que este Plenário e as suas comissões se dedicaram, com extraordinário esforço, para honrar o mandato que nos foi conferido pelo povo português.

Dirijo uma saudação muito sentida a todos os Deputados desta Assembleia, a que tive a honra de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="4">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Srs. Conselheiros da Revolução, Srs. Ministros, Srs. Deputados, Portugueses: Dirijo-me ao povo português através dos seus representantes nesta Assembleia, porque os parlamentares são intermediários entre os desígnios da população e as soluções dos problemas políticos, entre as esperanças dos Portugueses e as dificuldades de Portugal.

Em redor desta mensagem criou-se uma expectativa excessiva. Interpreto o facto, no que ele tem de espontâneo, como afirmação de uma ansiedade e desejo de renovada confiança. Mas vejo nele também o sinal de certa e sensível perturbação no ambiente político: como todos sabemos, o regime democrático nunca poderá estar tão dependente e tão condicionado pelas palavras de um homem, seja de qual for.

Desejo, porém, que a atenção concentrada neste acto político seja entendida como um desafio solene para que, em conjunto, encontremos os meios que o povo e as instituições nos facultam para dar resposta pública às exigências do mandato que recebemos.

Srs. Deputados: A crise generalizada é a principal ameaça à democracia portuguesa.

No quadro em que se desenvolve uma tal crise, diminui aceleradamente a coesão dos cidadãos em torno das instituições, agrava-se a instabilidade política decorrente da luta pelo Poder e potenciam-se as condições favoráveis ao acolhimento das modalidades autoritárias associadas aos estados de emergência.

Já no momento da plena institucionalização dos Órgãos de Soberania era visível a gravidade da situação que se vivia. Poucos duvidariam de que se aproximavam dias muito difíceis.

Para que se perspective o futuro com segurança e se delimitem as missões imperativas, será necessário reflectir brevemente sobre a situação de partida ou que já então claramente se divisava.

A crise económica manifestava-se na necessidade de recurso ao crédito externo. Esse recurso constituía, porém, e apenas, um dos meios indispensáveis à superação das contradições e dificuldades existentes, e das quais me limitarei a sublinhar aqui alguns aspectos importantes:

Um sistema económico pouco desenvolvido e profundamente desequilibrado, o que foi ainda agravado pela fase de especulação descontrolada do início dos anos 70;

Uma violenta perturbação nas organizações empresariais, que sofreram cumulativamente as consequências do tradicionalismo e da incapacidade para compreender o significado histórico dos movimentos operários, facilitando o seu aproveitamento político;

A manutenção, no interior da actividade produtiva, de uma intensa e complexa luta política e social, que instabilizou as relações entre trabalhadores, quadros técnicos, gestores e investidores;

Uma indeterminação prolongada quanto à orientação estratégica geral da economia portuguesa, ainda agravada pela incapacidade para motivar, recrutar e dinamizar os recursos humanos bastantes à gestão eficaz do sector nacionalizado;

Uma crise de confiança dos agentes económicos, desde os trabalhadores aos investidores, que impede o esforço colectivo e por isso inviabiliza a recuperação económica;

Uma política de redistribuição de rendimentos especialmente orientada para consumos individuais, que acabou por exercer uma pressão excessiva nos meios disponíveis da comunidade e das empresas, sem que tivessem sido atingidos os objectivos mais vastos e mais justos de satisfação das necessidades colectivas, nomeadamente entre camadas mais desfavorecidas, que constituem a grande maioria da população;

Os efeitos conjugados da crise económica na Europa e da descolonização, que alteraram profundamente as condições de actuação da economia portuguesa.

A análise realista destes factos mostrava claramente a impossibilidade de uma recuperação rápida da nossa economia, susceptível de garantir uma melhor qualidade de vida.

Sem uma política de crédito orientada para a revitalização do sector nacionalizado e da actividade privada; sem estímulos adequados à canalização de capitais para o investimento; sem estabilidade de salários e de preços; sem normalização de comportamentos sindicais e empresariais; sem agentes económicos dinâmicos; com dificuldade de inserção nos mercados externos; e tendo que actuar, em contrapartida, sob a pressão de uma intensa propaganda ideológica apontada para as questões económicas, a crise da economia constituía, só por si, uma batalha de grande dimensão.

É certo que a crise social tinha ultrapassado a sua fase mais crítica. A tensão entre os diversos grupos sociais atenuara-se também, devido à esperança nascida da institucionalização dos órgãos democráticos.

Mas a crise política mantinha-se intensa. As linhas de oposição extremista, e de vocação totalitária persistiam, na tentativa de impedir o poder democrático de encontrar a estabilidade na resolução dos problemas concretos com que Portugal se defrontava, e retiravam das mãos do povo' a condução do seu próprio destino.

A possibilidade de resposta à crise confrontava-se também com a incerteza quanto à viabilidade de, com apoio parlamentar circunstancial ou táctico, conseguir exercer uma actividade governativa segura e confiante.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Está encerrada a sessão.
A banda da Guarda Nacional Republicana executou de novo o Hino Nacional.
Realizou-se então o cortejo de saída, composto pelas mesmas individualidade do cortejo de entrada.</utterance>
</debate>
