<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="2" number="81" date="1978-06-01">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2916">Vai proceder-se à chamada. Partido Social-Democrata (PSD)
Eram 15 horas e 25 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.
Agostinho Martins do Vale.
Albano Pereira da Cunha Pina.
Alfredo Pinto da Silva.
Álvaro Monteiro.
António Alberto Monteiro de Aguiar.
António Barros dos Santos.
António Cândido Macedo.
António Fernandes da Fonseca.
António José Pinheiro Silva.
António José Sanches Esteves.
António Manuel de Oliveira Guterres.
António Riço Calado.
Armando dos Santos Lopes.
Beatriz Almeida Cal Brandão.
Benjamim Nunes Leitão de Carvalho.
Bento Elísio de Azevedo.
Carlos Cardoso Lage.
Delmiro Manuel de Sousa Correia.
Eduardo Ribeiro Pereira.
Etelvina Lopes de Almeida.
Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.
Fernando Abel Simões.
Fernando Gomes Vasco.
Fernando Jaime Pereira de Almeida.
Fernando Reis Luís.
Florêncio Quintas Matias.
Francisco António Marques Barracosa.
Francisco Cardoso Pereira de Oliveira.
Francisco Igrejas Caeiro.

Francisco do Patrocínio Martins.
Henrique Manuel Velez Marques dos Santos.
Herculano Rodrigues Pires.
João Luís Tavares de Medeiros.
João da Silva.
João do Rosário Barrento Henriques.
Joaquim Oliveira Rodrigues.
José Cândido Rodrigues Pimenta.
José Ferreira Dionísio.
José Luis do Amaral Nunes.
José Maximiniano de Albuquerque de Almeida Leitão.
Luís Abílio da Conceição Cacito.
Luís Filipe Nascimento Madeira.
Luis Patrício Rosado Gonçalves.
Manuel Joaquim Paiva Pereira Pires.
Manuel Lencastre Menezes de Sousa Figueiredo.
Manuel da Mata de Cáceres.

Manuel Pereira Dias.
Maria Alzira Costa de Castro Cardoso Lemos.
Maria de Jesus Simões Barroso Soares.
Mário Manuel Cal Brandão.
Nuno Maria Monteiro Godinho de Matos.
Raúl d'Assunção Pimenta Rêgo.
Rodolfo Alexandrino Suzano Crespo.
Rui Paulo do Vale Valadares.
Serafim Olindo Ramos Bastos.
Sérgio Augusto Nunes Simões.
Telmo Ferreira Neto.
Partido Social-Democrata (PSD)
Afonso de Sousa Freire de Moura Guedes.
Álvaro Barroso Marques de Figueiredo.
Amândio Anes de Azevedo.
Amantino Marques Pereira de Lemos.
Amélia Cavaleiro Monteiro de Andrade de Azevedo.
Américo de Sequeira.
António Augusto Lacerda de Queiróz.
António Coutinho Monteiro de Freitas.
António Egídio Fernandes Loja.
António Joaquim Bastos Marques Mendes.
António Joaquim Veríssimo.
António Jorge Duarte Rebelo de Sousa.
António Manuel Barata Portugal.
Arcanjo Nunes Luis.
Armando António Correia.
Artur Videira Pinto da Cunha Leal.
Cirilo Oliveira Marinho.
Cristóvão Guerreiro Norte.
Eduardo José Vieira.
Fernando Adriano Pinto.
Fernando José Sequeira Roriz.
Francisco Barbosa da Costa.
Francisco Braga Barroso.
Gabriel Ribeiro da Frada.
João António Martelo de Oliveira.
João José dos Santos Rocha.
João Manuel Ferreira.
João Vasco da Luz Botelho Paiva.
Joaquim Jorge de Magalhães Saraiva da Mota.
Jorge de Figueiredo Dias.
José Ângelo Ferreira Correia.
José António Nunes Furtado Fernandes.
José Augusto de Almeida de Oliveira Baptista.
José Bento Gonçalves.
José Ferreira Júnior.
José Joaquim Lima Monteiro de Andrade.
José Júlio Carvalho Ribeiro.
José Manuel Meneres Sampaio Pimentel.
José Rui Sousa Fernandes.
José Theodoro de Jesus da Silva.
Júlio Maria Alves da Silva.
Manuel da Costa Andrade.
Manuel Cunha Rodrigues.

Manuel Henriques Pires Fontoura.
Manuel Sérgio Vila Lobos Menezes.
Manuel Valentim Pereira Vilar.
Maria Élia Brito Câmara.
Nicolau Gregório de Freitas.

Nuno Aires Rodrigues dos Santos.
Olívio da Silva França.
Pedro Manuel da Cruz Roseta.
Ruben José de Almeida Martins Raposo.
Victor Hugo Mendes dos Santos.
Centro Democrático Social (CDS)
Adriano Vasco da Fonseca Rodrigues.
Alexandre Correia Carvalho Reigoto.
Álvaro Dias de Sousa Ribeiro.
António Jacinto Martins Canaverde.
Domingos da Silva Pereira.
Emílio Leitão Paulo.
Francisco Manuel Farromba Vilela.
Francisco Manuel Lopes Vieira de Oliveira Dias.
Henrique José Cardoso Menezes Pereira de Morais.

João José Magalhães Ferreira Pulido de Almeida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2917">Estão presentes 164 Srs. Deputados.

Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 35 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2917">Estão em aprovação os n.ºs 62, 63 e 64 do Diário.

Há alguma objecção?
Pausa.
Visto não haver qualquer objecção, consideram-se aprovados.

Vai proceder-se à leitura do expediente.
Deu-se conta do seguinte
Expediente
Cartas, ofícios, abaixo-assinados, telegramas e outras formas de protesto pela possibilidade do regresso a Portugal do ex-almirante Américo Tomás, das seguintes entidades: Federação Nacional dos Sindicatos Metalúrgicos; trabalhadores da empresa Martins &amp; Rebelo, de Avis; Câmara Municipal de Coruche; Sindicato Nacional dos Trabalhadores da Administração Local; Federação Distrital do Porto da Juventude Socialista; comissão de trabalhadores da empresa Indústrias e Representações para a Construção, L.da; direcção da Associação de Estudantes da Escola Industrial e Comercial do Funchal; comissão de trabalhadores da empresa Metalúrgica Luso-Italiana, S. A. R. L.; direcção da Associação Portugal-Europa; trabalhadores do Sindicato de Hotelaria, Turismo, Restaurantes e Similares do Sul; comissão intersindical e comissão de trabalhadores da Metalúrgica Costa Nery, S. A. R. L.; Sindicato Têxtil do Distrito de Braga; comissões sindical e de trabalhadores da firma Ernesto Cruz &amp; C.ª, L.da, da Covilhã; Federação dos Sindicatos de Transportes Rodoviários; trabalhadores da Companhia de Seguros A Pátria, de Évora; Secção de Cedofeita (Porto) da Juventude Socialista; Junta de Freguesia de Santo André de Canidelo (Vila Nova de Gaia); Sindicato dos Trabalhadores Agrícolas do Distrito de Beja; trabalhadores sindicais da sede do Sindicato da Marinha Mercante, Aeronavegação e Pesca; comissão de trabalhadores da Companhia de Seguros União, S. A. R. L.; delegados sindicais da EDP, zona de Lisboa, e Rolando Ferreira Barros.
Exposições
Do pessoal assalariado da Embaixada de Portugal na Haia, de cujo teor foi enviado um exemplar ao Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros e na qual se refere a situação do pessoal referido;

De reclusos do Estabelecimento Prisional do Porto, pedindo a reformulação do actual Código Penal, a humanização e democratização da vida prisional e a outorga de uma ampla amnistia.
Abaixo-assinado
Cujo primeiro signatário é a Sr.ª D. Maria Alexandra Rodrigues, protestando contra o insuficiente "cabaz de compras", contra o aumento dos preços dos produtos alimentares essenciais e contra o aumento do custo de vida em geral.
Ofícios
Da Comissão Concelhia da Figueira da Foz do Comissariado para os Desalojados, enviando cópia de parte da acta em que se referem problemas que prejudicam grande número de desalojados e relacionados com a nacionalidade e emissão de bilhetes de identidade de acordo com os registos previstos no Decreto-Lei n.º 308-A/75, de 21 de Junho.

Da Câmara Municipal de Almada, enviando texto de comunicado emitido por aquele município e no qual manifesta total discordância quanto ao ataque de que foi alvo a sede do CDS em Almada e ape-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2918">Srs. Deputados, foram apresentados na última sessão os seguintes requerimentos: aos Ministérios da Justiça e do Trabalho, formulados pelo Sr. Deputado Anatólio Vasconcelos; à Secretaria de Estado da Comunicação Social e ao Instituto das Participações do Estado, formulados pelo Sr. Deputado Nandim de Carvalho; ao Ministério da Administração Interna, formulado pelo Sr. Deputado Joaquim Felgueiras; ao Ministério da Reforma Administrativa, formulado pelos Srs. Deputados Dias Ferreira e Sousa Marques; ao Ministério da Indústria e Tecnologia, formulado pelos Srs. Deputados Joaquim Felgueiras e Sá Matos; à Secretaria de Estado da Comunicação Social, formulado pelo Sr. Deputado Acácio Barreiros.

Foram recebidas as seguintes respostas a requerimentos: do Ministério da Educação e Cultura, aos requerimentos apresentados pelos Srs. Deputados Anatólio Vasconcelos e João Manuel Ferreira nas sessões de 17 de Novembro e 15 de Dezembro de 1977, respectivamente; do Ministério das Finanças e do Plano, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Ângelo Correia na sessão de 4 de Abril último.

Srs. Deputados, há um voto de protesto Sr. Deputado Aires Rodrigues, que o Sr. Deputado vai ler, mas cuja discussão e votação ficará para a sessão da próxima quinta-feira.

Tem, portanto, a palavra, para proceder à leitura do voto de protesto, o Sr. Deputado Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2918">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou passar a ler o voto de protesto e farei na próxima quinta-feira a sua apresentação, num período de cinco minutos, como é do Regimento. Portanto, limitar-me-ei agora a ler o voto de protesto, que é o seguinte:
Considerando que o Governo Argentino acaba de internar numa prisão do seu país treze personalidades políticas peruanas deportados pelo Governo do Peru, algumas das quais candidatas às próximas eleições, como Ricardo Napuri, Hugo Blanco, Ricardo Dias Chavez, Genaro Ledesma e Ricardo Letts;

Considerando que o clima de repressão e desrespeito dos mais elementares direitos dos cidadãos, que vigora na Argentina, faz correr sérios riscos de vida aos deportados:

Propomos que a Assembleia da República aprove um voto de protesto pela prisão de deportados peruanos por parte do Governo Argentino;

Propomos ainda que a Assembleia da República exprima junto do Governo Argentino a sua inquietação e exigência de que seja garantida a segurança destas pessoas e lhes seja dada imediatamente a possibilidade de pedirem asilo político num país da sua escolha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2918">Srs. Deputados, por acordo havido na conferência dos presidentes dos grupos parlamentares, cada partido terá hoje dez minutos para intervenções no período de antes da ordem do dia.

Há, salvo erro, três Srs. Deputados que ficaram com a palavra reservada da sessão anterior. Em minha opinião, a palavra deveria continuar reservada para a sessão de quinta-feira próxima, mas, se entretanto os Srs. Deputados quiserem usar da palavra hoje, o tempo gasto tem de ser incluído nos dez minutos atribuídos a cada partido. Portanto, se não houver objecções por parte desses Srs. Deputados, a palavra ficar-lhes-á reservada para a próxima quinta-feira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="87" speaker-name="Benjamim Nunes Leitão Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Benjamim Leitão (PS)" page-start="2918">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2918">Faça favor, mas muito rapidamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="87" speaker-name="Benjamim Nunes Leitão Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Benjamim Leitão (PS)" page-start="2918">Sr. Presidente, para o tempo que eu iria gastar não ser descontado no que é atribuído ao meu grupo parlamentar, eu não me importo de ficar com a palavra reservada para quinta-feira, pois o motivo que me levaria a falar hoje também tem actualidade na próxima quinta-feira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2918">Os Srs. Deputados estão de acordo?
Pausa.
Visto não haver qualquer objecção, os Srs. Deputados ficam com a palavra reservada para a sessão da próxima quinta-feira.

Passamos agora à utilização do período de dez minutos por cada grupo parlamentar.

Tem a palavra o Sr. Deputado Adriano Rodrigues, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="6" speaker-name="Adriano Vasco Da Fonseca Rodrigues" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Adriano Rodrigues (CDS)" page-start="2918">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Passam nesta data os bicentenários da morte de Voltaire e de Rousseau.

Estes dois grandes vultos da história do pensamento europeu faleceram com poucas semanas de intervalo: Francisco Maria Arnuet, que usou o pseudónimo de Voltaire, faleceu a 2 de Junho e Jean Jacques Rousseau, a 2 de Julho do mesmo ano.

Estes pensadores contribuíram para o nascimento da sociedade política contemporânea, criando noções novas ou retomando pontos de vista conhecidos na Antiguidade e na época medieval e que se haviam perdido no Renascimento com o absolutismo. A sua obra caracteriza-se por uma profunda evolução no domínio das ideias, acompanhada de um novo vocabulário político. Precisam-se as noções de nação, povo, natureza e progresso, entre outras. Estabelecem-se ou</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2919">Informo o CDS de que dispõe ainda de cinco minutos do tempo que lhe foi destinado.

Tem a palavra o Sr. Deputado Alves da Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="267" speaker-name="Júlio Maria Alves Da Silva" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Alves da Silva (PSD)" page-start="2919">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A cidade de Barcelos é sede do maior concelho rural do distrito de Braga e é o concelho que neste país maior número de freguesias possui, pois possui 89. É um concelho eminentemente agrícola, talvez por isso aquele que mais carências tem. Só quem, como eu, o conhece, por o ter muitas vezes calcorreado, se apercebe do atraso a que sempre esteve votado. É que, com raras excepções, os seus caminhos são autênticos carreiros de cabras, onde o carro do médico, ou uma ambulância não têm acesso, onde, em muitas delas, não chegou a água e a muitos lugares electricidade; onde muitas delas as crianças em tempo de chuva não têm aulas por não terem acesso capaz para as escolas ou então são os professores que não têm qualquer possibilidade de chegarem aos seus postos de trabalho pelos mesmos motivos.

Estavam os homens da minha terra, ao aceitarem as candidaturas para as autarquias locais, com prejuízo da sua vida profissional e particular, movidos - e apenas só por isso - pelo muito amor que dedicam à sua terra, na esperança de que finalmente iria ser feita a arrancada rumo ao progresso e àquela sociedade de bem-estar, que o 25 de Abril prometeu a todos os portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2919">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="267" speaker-name="Júlio Maria Alves Da Silva" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2919">Mas santa desilusão ... a caminho de cinco anos de liberdade e de esperança começam as autoridades administrativas de Barcelos a descrer que alguma coisa possam dar aos seus concidadãos, que tão esperançados os elegeram. É que Barcelos, Sr. Presidente e Srs. Deputados, tem de receitas cerca de 20 000 contos e de despesas de administração cerca de 32 000 contos. E das verbas livres que em 1977 lhe foram atribuídas apenas puderam conceder a cada uma das suas 89 freguesias a importância de 50 contos, o que perfaz 4450 contos na totalidade, que, concordemos, não deu para nada ou praticamente nada,

E as carências da cidade?

Tem-nas e muitas, de que passo a enumerar algumas das mais prementes: abastecimento de água e rede de esgotos, obra que já está orçamentada em</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="2920">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="267" speaker-name="Júlio Maria Alves Da Silva" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2920">Comemora Barcelos em 6 de Setembro do ano corrente as suas bodas de ouro de elevação a cidade e que o Governo da Nação faça a justiça aos meus conterrâneos, concedendo-lhes pelo menos a construção da nova ponte por que há tantos e tantos anos as gentes de Barcelos vêm lutando.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2920">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="267" speaker-name="Júlio Maria Alves Da Silva" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2920">E para terminar, Sr. Presidente e Srs. Deputados, mais uma voz se levanta hoje nesta Casa para abordar alguns problemas locais e, muito especialmente, os que estão ligados às finanças que o Governo e esta Assembleia, apesar das variadíssimas intervenções de Srs. Deputados dos vários quadrantes políticos aqui já feitas para que seja aprovada a lei das finanças locais, ainda não produziram qualquer resultado prático.

A continuar assim, bem pode acontecer que tenhamos as autarquias locais, bem brevemente, em falência e em liquidação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2920">Informo o PSD de que dispõe ainda de seis minutos do tempo que lhe foi atribuído.

Tem a palavra o Sr. Deputado António Garcia, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="63" speaker-name="António Joaquim Navalha Garcia" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Garcia (PCP)" page-start="2920">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em nome do Grupo Parlamentar do PCP trago hoje de novo a esta Câmara um dos mais graves problemas com que se debate a juventude portuguesa neste momento, e que a faz encarar o futuro com apreensão. Trata-se do grave problema do desemprego juvenil.

Dos dados que pudemos recolher constatámos que em cerca de 500 000 desempregados existentes no nosso pais 300 000 são jovens e entre estes 200 000 procuram o primeiro emprego. Anualmente este contingente de desempregados juvenis vê-se reforçado em cerca de mais de 60 000 jovens, que pretendem contribuir com o seu esforço para o progresso da sociedade e do País, mas vêem com angústia que terão de ficar no desemprego.

Na origem deste grave problema está a ruinosa política do fascismo, a sua política de defesa dos grandes agrários e monopolistas, de venda da Pátria ao imperialismo, de prosseguimento das guerras coloniais, para as quais enviava centenas de milhares de jovens e que obrigava o nosso povo a ir procurar no estrangeiro o trabalho que não encontrava no seu País.

Após o 25 de Abril os grandes capitalistas e agrários, conjugados com os interesses das multinacionais e do imperialismo, lançaram-se numa campanha de sabotagem económica, de desvios de fundos para o estrangeiro e encerramento de numerosas empresas, factores que vieram agravar significativamente o desemprego.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Seria grave cegueira atribuir apenas à herança do fascismo e à posterior sabotagem económica dos seus agentes e serventuários a causa da subida em flecha do desemprego, e particularmente do desemprego juvenil, nos últimos anos.

0 brutal aumento do desemprego desde o início de 1976 (mais de 100 000 desempregados, com grande percentagem de jovens trabalhadores) é inseparável da política de recuperação capitalista, latifundista e imperialista encetada desde o VI Governo Provisório, passando pelo Governo do PS sozinho aliado de facto à direita, até ao actual Governo de coligação PS/CDS.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: 0 que acabo de referir ilustra bem quão doloroso e grave se torna para um jovem a aflitiva situação de se encontrar desempregado. Mas não o é só para ele. Que dizer do jovem trabalhador, que sente na sua empresa a sombra do despedimento devido ao possível regresso do patrão sabotador ou à difícil situação da empresa ou ainda a mais uma qualquer medida de recuperação capitalista do Governo? Que dizer do jovem estudante, que vê concluídos os seus estudos no secundário e sente as portas da Universidade fecharem-se-lhe, ou, já nela, a terminar o seu curso, não sabe como cá fora irá aplicar os conhecimentos adquiridos? Que dizer, pois, desta instabilidade, desta perspectiva sombria do futuro próximo?

Nos últimos anos, como já referi, o número de jovens desempregados tem aumentado assustadoramente. Dia a dia vemos engrossar o caudal dessa massa potencial em energia, capacidade e espírito criador, obrigada, por circunstâncias que a força da razão e da justiça desconhecem, a estar inactiva e desmobilizada.

Na verdade, não se tem assistido a uma melhoria, não se tem assistido a medidas que permitam uma evolução que conduza à resolução de tão grave problema,

A quem cabe, pois, a responsabilidade desta situação?

Há sete meses, numa intervenção do meu partido aqui proferida nesta Assembleia, exactamente sobre este problema, foram apontadas com precisão as causas e consequências deste grave problema e algumas medidas que, em nosso entender, conduziriam a ajudar na sua resolução. Na altura, alertámos ser a política do Governo um factor de geração de desemprego. De então para cá, e depois da formação do Governo de coligação PS/CDS, o prosseguimento desta mesma política veio comprovar, se é que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2921">0 PCP gastou nesta intervenção oito minutos.

Tem agora a palavra o Sr. Deputado Fernando Roriz, que dispõe de seis minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Fernando Roriz (PSD)" page-start="2921">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No Programa do II Governo Constitucional, que oportunamente foi sujeito ao apreço e à votação desta Assembleia, fazia-se referência, no sector do turismo, a algumas intervenções de fomento da actividade.

Lembro, de memória, que entre elas se citava a intenção de fomentar a criação de novas unidades hoteleiras como meio de dinamizar o turismo, como meio de promover essa actividade em termos de interesse nacional. Claro que se trata de uma intenção positiva, claro que isso representou para muitas regiões, onde o turismo não foi ainda desenvolvido sequer a um limite razoável, uma esperança.

Guimarães é uma dessas regiões, é uma dessas cidades que naturalmente tornou nota desse propósito e que através dele ficou com a esperança de efectivamente receber por parte do Governo algumas atenções que pudessem dinamizar o seu turismo,

Entretanto, o tempo vai passando e dessa boa intenção parece que não se passa à prática. Não se nota da parte do sector do Governo ligado ao turismo qualquer intenção activa de fomentar esse desenvolvimento, qualquer intenção activa de conhecer os problemas regionais e locais através desse conhecimento estimular o desenvolvimento de acções que efectivamente promovam essa actividade.

Falo de Guimarães, que é uma das primeiras cidades do País e que em matéria de património cultural e monumental é certamente uma região com largas potencialidades para o desenvolvimento dessa actividade. Entretanto, em Guimarães o turismo é uma actividade sem expressão, o turismo é uma actividade sem estruturas, sem qualquer tipo de apoio por parte do Governo e, por isso mesmo, uma actividade reduzida à expressão mais ínfima. Naturalmente que se poderá dizer que há outras regiões com carências idênticas às de Guimarães. Mas pergunta-se, necessariamente, o que tem feito o Governo no sentido de fazer, nomeadamente, um levantamento das necessidades regionais e a partir dele estabelecer, por exemplo, uma escala de prioridades para desenvolver acções de fomento da actividade.

Parece que o turismo neste país continua a circunscrever-se a Lisboa e ao Algarve, esquecendo-se todo um património da província que é preciso apoiar, desenvolver e aproveitar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2921">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2921">Guimarães é um flagrante exemplo disso. Ainda há pouco, com a visita do rei de Espanha àquela cidade, ficou demonstrado que Guimarães possui um património monumental que deveria ser aproveitado em termos não apenas de um turismo nacional, mas também de um turismo interna-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2922">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="151" speaker-name="Fernando José Sequeira Roriz" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2922">Guimarães, como tantas outras cidades e regiões de província, entregue a si própria, sem técnicos e sem conhecimentos técnicos da actividade, não poderá, necessariamente, por si, desenvolver acções que só os técnicos podem levar a cabo. Parece que não seria pedir muito que o Governo, nesta cidade como em tantos outros meios que necessitam desse apoio, procurasse levar até lá através dos seus técnicos, que devem e têm de sair dos seus gabinetes, uma atitude de apoio, de interesse e de participação nos problemas locais, que poderia ser o ponto de partida para um arranque da actividade nesta cidade como em tantos outros locais.

Queria aqui deixar bem expresso o descontentamento que neste sector, como em tantos outros afinal, grassa numa cidade que é a cidade onde nasceu a nacionalidade portuguesa, para que o Governo se lembre da província e de que é necessário localizar as suas atenções em Guimarães, como em tantas outras localidades. É necessário, em suma, que o turismo, e é disso que apenas agora falo, se possa desenvolver de maneira harmónica em todo o território nacional.

Das boas intenções que o Governo definiu no seu Programa não passámos ainda senão de meras intenções. É preciso, e vai sendo tempo, que o Governo ponha em prática alguma coisa que efectivamente confirme que o seu Programa não foi apenas um manual de intenções, mas alguma coisa para sei cumprida, alguma coisa que efectivamente leve às pessoas a convicção de que o Governo está interessado em resolver os problemas do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2922">0 PSD dispõe ainda de um minuto, que certamente não vai utilizar.

Assim, tem a palavra o Sr. Deputado Cunha Simões, também para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="2922">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não constitui dúvida que a indústria do turismo se tem baseado, entre nós, em meia dúzia de pontos chaves que nem sempre têm merecido das autoridades competentes o devido tratamento.

Está neste caso a Costa do Sol (hoje Costa do Estoril), que pode considerar-se a região pioneira do turismo em Portugal.

Neste ponto, e noutros, parece-me que é tempo de nos organizarmos turisticamente, para além do improviso que caracteriza as realizações turísticas de ontem e de hoje.

A Costa do Estoril é considerada em todo o mundo um dos locais mais privilegiados da Natureza. A atestá-lo, desde tempos recuadíssimos e em diferentes épocas históricas, ali vamos encontrar famílias reais completas que a escolheram como o melhor, depois da pátria perdida.

Ora a Costa do Estoril tem. estado, pura e simplesmente, abandonada, tanto pelas entidades oficiais como pelos utentes que esquecem ingenuamente que a zona da Costa do Estoril é uma das zonas a preservar neste país se queremos na verdade ter país, um país viável, um país de futuro.

0 plano de actividades para 1978 elaborado pela Junta de Turismo da Costa do Estoril é um documento que merece a nossa melhor atenção, pois emerge da vulgaridade, avançando propostas técnicas e socialmente recomendáveis.

A esperança voltou. As iniciativas estão em marcha, temos de impedir que elas não fiquem eternamente no papel.

Assim, na "Breve caracterização do turismo local e sua evolução" afirma-se que, apesar de esta zona ser vocacionada para o turismo externo, está longe de ser classificada como centro de turismo internacional e apresenta motivos, tais como falta de alojamentos, motivos de diversão que continuam a ser praticamente os mesmos de há vinte anos, as praias estão poluídas, o jornal A Luta, de 17 de Maio de 1978, trazia mesmo a gravura de um colector transportando toda a espécie de detritos, que desagua em Carcavelos e que é mais um dos milhentos alertas que têm sido lançados sobre a possibilidade de as praias da Costa do Estoril atingirem um grau de poluição tal que ninguém mais as possa utilizar.

A inconsciência, o desinteresse, a morosidade com que estes problemas são tratados seriam crime se não conhecêssemos a mentalidade do povo português, a sua bonomia e a sua esperança de que amanhã tudo se resolverá.

Mas o amanhã é hoje! E ou todos os portugueses lançam mão a este país, ou este país passará a ser um foco de poluição a nível europeu.

Se os Portugueses não cuidarem das suas praias, da limpeza e embelezamento das suas casas, do asseio dos cafés e restaurantes, das ruas onde o lixo se amontoa, daqui a pouco não teremos um país, mas sim uma estrumeira à beira-mar plantada!
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Volto à Costa do Estoril e ao plano feito em 1978, o qual reputo de muito válido e que espero não fique eternamente no papel. E é bom que, tal como aí se diz, a Junta da Costa do Estoril se transforme num órgão de dinamização, acabando de vez com a sua estrutura burocratizada e inadaptada ao século em que vivemos, nunca esquecendo, no entanto, que desburocratizar não é anarquizar como tanta vez e nestes últimos quatro anos se processou em tantos sítios.

Nas acções no domínio das infra-estruturas o piano aponta para a criação de um palácio de congressos, um museu de arte infantil, um museu automóvel, o urgente aproveitamento das termas do Estoril, o estudo das grutas de Cascais e Alapraia, a construção de piscinas aquecidas na Parede, S. Pedro e noutros locais a estudar convenientemente, a construção de uma marina, a valorização e aproveitamento máximo das praias e ligações directas entre o aeroporto e Cascais.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: 0 plano da Junta de Turismo da Costa do Estoril aponta para uma correcta e leal coordenação com os órgãos locais de turismo de Sintra, Lisboa e Oeiras ...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Sr. Deputado, peço-lhe o favor de abreviar, pois já esgotou o seu tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2923">Muito obrigado, Sr. Presidente, mas, se me dá licença de mais algum tempo pelas vezes que deixo uns bocados em branco ... Risos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Está bem, Sr. Deputado, mas o tempo destas intervenções foi estabelecido rigorosamente.</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2923">Certo, Sr. Presidente, mas vou já acabar.

Dizia eu que o plano da Junta de Turismo da Costa do Estoril aponta para uma correcta e leal coordenação com os órgãos locais de turismo de Sintra, Lisboa e Oeiras, zonas de diferentes caracteristicas, mas complementares no campo turístico. Levanta, por outro lado, a ideia de uma central de compras, um plano de ordenamento físico, inventariando os recursos turísticos. Como alicerce de tudo isto um plano a médio prazo até 1983, em vez dos ineficientes planos anuais.

Nas acções no domínio da animação- fixação, animação- atracção, o plano inclui os já estruturados cursos internacionais e festival de música, as exposições, a feira do artesanato, o Teatro Experimental de Cascais e o apoio às iniciativas locais, embora os critérios de atribuição de subsídios tenham de ser maduramente pensados para não redundarem em financiamento à mediocridade.

No campo da promoção, o plano mais uma vez se mostra realista e levanta temas como o próprio nome da Costa do Estoril, as exposições e semanas nacionais e internacionais, a colaboração com países de turismo complementar, a publicidade, as relações públicas e a promoção de vendas.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Para os derrotistas, para os incrédulos e para os incapazes, este plano da Junta de Turismo assinado pelo presidente da mesma, Dr. Licínio Alberto de Almeida Cunha, parecerá ambicioso, utópico e irrealista, mas para aqueles que têm a cabeça sobre os ombros aceitam-no como possível, urgente e viável em todos os aspectos.

Não parece de mais pedir ao Secretário de Estado do Turismo que mande analisar e ponha em execução urgentemente o plano director da Costa do Estoril com vista ao ordenamento turístico desta região e ao aproveitamento sistemático das suas potencialidades doze meses por ano.

A região precisa, na verdade, de um plano a curto prazo que possa orientar a actividade privada com vista ao estabelecimento de novas empresas de dimensões adequadas e situadas em local próprio.

Mas a região precisa também de um plano a médio prazo que englobe gradualmente vizinhos com interesse turístico, que possa repensar questões de fundo e olhos postos numa sociedade cada vez mais preocupada com os tempos livres.

A Junta de Turismo da Costa do Estoril já tem esse plano, vamos dar-lhe todo o nosso apoio para cimentar o Pais que havemos de deixar às gerações vindouras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Srs. Deputados, como certamente o PCP não quer utilizar os dois minutos que ainda lhe restam, terminou o período de antes da ordem do dia.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Vamos começar a ordem do dia com a votação final global da proposta de lei n.º 76/I - Lei Orgânica do Ministério Público.
</utterance>
  <utterance speaker-id="185" speaker-name="Herculano Rodrigues Pires" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herculano Pires (PS)" page-start="2923">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="185" speaker-name="Herculano Rodrigues Pires" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herculano Pires (PS)" page-start="2923">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Aprovada na generalidade a proposta de lei n.º 76/I, sobre a Lei Orgânica do Ministério Público, foi remetida à Comissão de Direitos, Liberdades e Garantias para discussão e votação na especialidade.

Houve reuniões da subcomissão entretanto nomeada para esse efeito, foi votada nessa mesma subcomissão na especialidade, foi votada na especialidade no plenário da comissão e o texto é o que foi presente à Mesa. 0 relatório, Sr. Presidente e Srs. Deputados, é muito extenso, assim como o próprio texto da proposta de lei. De maneira que nós requeríamos, com o acordo de todos os grupos parlamentares, que têm conhecimento do relatório do texto, que fosse dispensada a leitura do relatório e do próprio texto e que passássemos imediatamente à votação final global.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">A Mesa está de acordo.
Pausa.
O Orador: Sr. Presidente, o meu colega Dr. Vital Moreira sugere-me que sejam dados como lidos o relatório e o texto a fim de passarmos à votação final global.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Algum Sr. Deputado se opõe?
Pausa.
Como ninguém se opõe, assim se fará. Será então dado como lido o relatório final, a fim de passarmos à votação final global.

Srs. Deputados, vamos pois votar o texto final da proposta de lei n.º 76/I - Lei Orgânica do Ministério Público.
Submetido à votação, foi aprovado, com os votos a favor do PS, do PSD e do CDS e a abstenção do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="185" speaker-name="Herculano Rodrigues Pires" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herculano Pires (PS)" page-start="2923">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2923">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="185" speaker-name="Herculano Rodrigues Pires" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herculano Pires (PS)" page-start="2923">Sr. Presidente, também por acordo entre os grupos parlamentares foi deliberado que as declarações de voto ficassem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2924">De acordo, Sr. Deputado.

Passaremos então agora às declarações de voto acerca do diploma sobre as comissões de trabalhadores ontem votado. Para esse efeito, vou dar a palavra ao Sr. Deputado Rúben Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rúben Raposo (PSD)" page-start="2924">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votou ontem esta Assembleia sobre um dos aspectos mais relevantes da organização de uma sociedade: o da intervenção, dos trabalhadores na vida das empresas.

Tratava-se da segunda apreciação por esta Câmara, face ao exercício do direito de veto pelo Presidente da República, do diploma definidor da estrutura organizativa das comissões de trabalhadores e respectivos direitos.

Os trabalhadores portugueses sabem bem que a transformação das empresas, que a sua socialização não pára com a substituição de um patrão autoritário por outro qualquer prepotente.

Os trabalhadores sabem bem que o processo de democratização laboral e empresarial exige que se verifique uma repartição efectiva do poder com a inerente co-responsabilidade, única forma de se respeitar a dignidade da pessoa humana, reivindicando-se a qualidade de trabalhador-ser pensante em oposição ao trabalhador-máquina.

0 nosso século, o século em que vivemos, é o da democracia económica e social. Na Europa, a que pertencemos, estes problemas são velhos e nos ordenamentos jurídicos dos vários países consagra-se, desde há muito, a clara intervenção dos trabalhadores nas empresas.

No diploma em apreço verificavam-se, e verificam-se, uma incorrecção e uma omissão importantes, a par de outras já enunciadas aquando da discussão na generalidade. Trata-se do método eleitoral e da não consagração legal dos mecanismos co-gestionários.

Uma incorrecção e uma omissão importantes. Dois aspectos para os quais os sociais-democratas, nesta segunda apreciação pela Câmara, não poderiam deixar de afirmar claramente a sua posição.

Quanto ao método eleitoral adoptado rio diploma, as nossas convicções são já conhecidas. Traduz claros inconvenientes.

0 método maioritário apresenta vantagens sobre a representação proporcional, pois trata-se de um órgão executivo, a que importa dar prestígio, coesão, força e capacidade de intervenção. Sem comissões de trabalhadores fortes, coesas e unidas, será impossível a democracia laboral e o regular exercício dos direitos configurados na Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="2924">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2924">Passariam a ser meras assembleias parlamentares divididas por querelas político-sindicais, em vez de serem executivos capazes de assegurarem o cumprimento do programa eleitoral, representando os trabalhadores e dialogando com as entidades patronais. A não ser assim, transformar-se-iam em organismos fraccionados, não conseguindo assegurar com eficácia a defesa dos interesses dos trabalhadores na empresa.

Quanto à não consagração dos mecanismos co-gestionários, as nossas posições são também claras e conhecidas.

0 meio privilegiado da transformação progressiva da empresa capitalista é a co-propriedade e a co-gestão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="2924">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2924">Neste sentido importa conseguir-se: a participação activa dos trabalhadores na organização do trabalho; o fornecimento aos trabalhadores de informação económica objectiva; a formação técnica e económica dos trabalhadores; a atribuição de poderes efectivos às comissões tendentes a uma co-gestão extensiva ao domínio económico-financeiro e a sua participação nos lucros.

Ora a Constituição não consagra expressamente o direito à co-gestão, mas também o não proíbe. 0 que quer dizer que pode ser ensaiado.

Para nós, sociais-democratas, a co-gestão é a verdadeira participação, e participar é tornar parte nas decisões responsavelmente, o que significa que é um direito a que corresponde uma concomitante responsabilidade na decisão tomada.

Controlar é a atitude a posteriori, mera fiscalização, mera verificação.

Ora a Constituição Portuguesa pretende uma democracia política, mas também uma democracia económica e social.

Democracia é a participação do povo na definição do poder político.

Democracia económica é a participação de todos os agentes económicos na definição e orientação da política económica, quer a nível global, quer a nível da unidade produtiva.

Não há democracia económica quando se confere ao Estado e ao patronato todos os poderes de decisão, remetendo-se o trabalhador para mero fiscal, mero controleiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2924">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2924">Nós, os sociais-democratas, pensamos que os trabalhadores não são fiscais; são cidadãos que participam seja rio seu local de residência, seja no local de trabalho.

Por isso dizemos que a democracia económica é muito mais que mero controle de gestão.

Por isso pensamos que o controle de gestão que os socialistas defendem é a preparação da co-gestão que os sociais-democratas desejam e preconizam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="2924">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2924">Só a via progressiva, pedagógica, experimental, compatível com a democracia económica, que é a co-gestão, e a gestão participada e controlada, abre caminhos, Sr. Presidente e Srs. Deputados, à sociedade autogestionária que é a meta de todos os sociais-democratas, sem mistificação, nem demagogia.

Por isso o Partido Social-Democrata se absteve nesta votação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2925">Tem agora a palavra o Sr Deputado Sérgio Simões, também para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="2925">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os trabalhadores portugueses sofreram ontem, por parte do PSD e do PCP, talvez a maior machadada numa das suas mais importantes conquistas de Abril: as comissões de trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2925">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2925">De facto, a par do debate jurídico-constitucional, devia ter sido feito, tal como o meu camarada Marcelo Curto fez, o debate político do significado desta votação.

A aprovação desta lei era, para a maioria das comissões de trabalhadores, a última tábua de salvação para consolidarem a sua actividade.

Assiste-se hoje em todo o Pais a um desmoronamento das comissões de trabalhadores porque, embora a Constituição garanta a sua formação, não há legislação complementar que proteja eficazmente os seus membros e que lhes permita uma actividade produtiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2925">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2925">As comissões existentes perdem progressivamente a sua autonomia e independência porque estão dependentes da melhor ou pior boa vontade das entidades patronais.

0 voto do PSD e do PCP permitiram, finalmente e na hora da verdade, rasgar o véu que ambos persistiam em manter nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2925">Era o CDS que salvava as comissões!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2925">0 PSD proclama-se defensor das comissões de trabalhadores, reclama-se da co-gestão, mas esquece-se (esquece-se mesmo?) que para haver co-gestão tem que haver comissões de trabalhadores e o seu voto impede objectivamente a sua actuação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2925">Essa agora!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2925">0 PSD votou esta mesma lei em Julho de 1977, apresentando as mesmas reservas de agora. Mas ontem absteve-se, sabendo que a sua abstenção equivalia à rejeição da lei.

Estamos em condições de afirmar que o PSD não quer efectivamente uma lei sobre as comissões de trabalhadores. 0 PSD punha como condição para o seu voto favorável a alteração do método eleitoral. Mas, se a Comissão Constitucional declara inconstitucional qualquer método, seja ele qual for, qual a ilação a tirar?

Muito simplesmente esta: ou o PS não aceitava essa alteração, como não aceitou, e a lei não passava, como não passou, ou o PS aceitava a alteração e a Comissão Constitucional declararia nova inconstitucionalidade, o que equivaleria a continuar a não haver lei, isto é, nunca haveria lei! Dir-se-á que esta estratégia foi maquiavélica, para não dizer tenebrosa. Mas os factos são factos e estão à vista.

Será caso para nos surpreendermos com esta posição do PSD? Evidentemente que só os incautos é que ficarão surpreendidos, nós não!

E que significa uma abstenção quando se sabe que apenas contavam os votos favoráveis? Poeira para os olhos dos trabalhadores? A estes só lhes interessa saber que continuarão sem lei que os proteja.

Quanto ao PCP, o seu voto é lógico, pois vem ao encontro das suas teorias sobre as comissões de trabalhadores. Desde 1974, e até fins de 1975, o PCP sempre considerou as comissões de trabalhadores como órgãos paralelos e divisionistas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2925">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2925">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2925">Diremos mesmo que a sua posição em relação às comissões de trabalhadores sofreu exactamente as mesmas mudanças de humor que em relação à Assembleia Constituinte e à Constituição. Tudo lógico, portanto.

Todos sabemos que as comissões de trabalhadores constituem peças importantíssimas da descentralização e de contra-poder das massas trabalhadoras em relação ao poder político. Elas são, no nosso entender, o embrião e força motriz para a autogestão.

Sendo assim, e sabendo nós que a filosofia leninista assenta na centralização, na correia de transmissão do partido e trabalhadores, evidente será chegar à conclusão de que as comissões de trabalhadores não encaixam nesta concepção política porque são dificilmente manejáveis em conjunto, como o demonstra a História dos países que têm no poder partidos leninistas.

Neste sentido há que optar por uma de duas teorias: ou o PCP é portador de uma hipocrisia política a toda a prova ou então abandonou as teses leninistas. Como isto não aconteceu, pois até criticou recente e violentamente o Partido Comunista Espanhol, temos que chegar à conclusão de que está carregado de hipocrisia, pois, à semelhança dos seus congéneres de Leste, defende posições contraditórias consoante esteja no poder ou fora dele, o que não é novidade para nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2925">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2925">É espantoso!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Mas, ao contrário do PSD, saudemos a coerência do PCP ao votar contra. Saudemos a coerência do PCP que, sabendo quão prejudicial é para os trabalhadores o não haver lei, não só votou contra, mas até bateu palmas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2926">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="2926">Votámos contra esta lei!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Finalmente, começa a materializar-se o velho sonho de 1974: acabar com as comissões de trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2926">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2926">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Será talvez uma forma mais sofisticada e doce, os tempos são outros também, mas os resultados são os mesmos. 0 PCP votaria e votará sempre contra qualquer lei das comissões de trabalhadores que não contenha os seus princípios leninistas.

Por motivos diferentes, por vias divergentes, mas convergindo nos objectivos, o PSD e o PCP uniram-se para derrotar esta lei. 0 PCP porque no seu projecto político não cabem as comissões de trabalhadores, como o demonstrei atrás. 0 PSD porque representa, neste momento, o sector social mais obscurantista e retrógrado, a quem obviamente não interessa democratizar as relações de trabalho, uni clima de paz social e de recuperação económica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2926">Está a delirar!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Nesta votação, o PSD demonstrou, mais uma vez, a sua patente incoerência, o seu conteúdo híbrido ou misto, como diria o Sr. Deputado Lucas Pires, ou o não ser carne nem peixe, isto é, o não sabermos nunca quando estamos perante o PPD ou perante o PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2926">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Em Julho de 1977 votámos com o PSD; em Maio de 1978 assistimos à votação do PPD, o que me levaria, talvez por deformação profissional, a dizer que o PPD/PSD não é recomendável para relações comerciais pois muda conforme o vento ou conforme os dirigentes do momento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2926">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2926">0 exemplo de coerência é o PS!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Finalmente, Sr. Presidente e Srs. Deputados, nós queremos dizer que continuaremos a lutar por uma lei justa que sirva os interesses dos trabalhadores, sem demagogia e sem hipocrisia.

Os grandes derrotados deste debate não foram apenas os socialistas, foram-no, isso sim, os trabalhadores portugueses.

0 PCP e o PSD deram ontem um poderoso contributo àqueles que sentem saudades do passado e que ensaiam manobras desestabilizadoras pondo em causa a democracia e o sistema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2926">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2926">Já ouvi essa!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">A actual situação das comissões de trabalhadores serve perfeitamente ao Partido Comunista Português por motivos óbvios.

0 PSD contribuiu com o seu voto para a manutenção do clima de incerteza, da instabilidade das comissões de trabalhadores.
0 PSD contribuiu conscientemente para a manutenção das condições de manipulação dos trabalhadores por forças a quem a democracia laboral não interessa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2926">Falou, mas não disse nada!

O Sr. Furtado Fernandes (PSD)- Peço a palavra, Sr. Presidente, para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2926">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="2926">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, desejaria reforçar aquilo que disse o meu camarada Rúben Raposo e que foi o seguinte: as comissões de trabalhadores, por estarem acolhidas no texto constitucional e no Decreto-Lei n.º 57/77, de 18 de Janeiro, têm todas as possibilidades de continuarem a existir. E se o Partido Socialista persistir em fazer a demagogia que fez, está, ele sim, a contribuir para que se criem entraves à existência das comissões de trabalhadores, dando uma falsa interpretação daquilo que aqui foi feito.
Gostaria também de esclarecer a Câmara de uma coisa que o Sr. Deputado Sérgio Simões sabe perfeitamente e que é a seguinte: o Partido Social-Democrata apresentou, há bem um mês, uma colecção de propostas ao Partido Socialista e ao Partido do Centro Democrático Social. Essa colecção de propostas não se cingia apenas às questões da co-gestão e da mudança do método eleitoral de Hondt para o método maioritário. Havia muitas outras propostas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2926">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2926">Contudo, nós apenas privilegiámos essas duas propostas. Não se aprovou a Lei das Comissões de Trabalhadores e nós perguntamos de quem é efectivamente a culpa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2926">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2927">Não será da obstinação do Partido Socialista ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2927">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2927">... que teima em não dialogar com a oposição, pensando que só ele é que tem a verdade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2927">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2927">Sr. Deputado Sérgio Simões, não venha com o argumento de que as alterações não eram possíveis e que novamente o Conselho da Revolução vetaria o decreto que saísse desta Assembleia, porque, se o Sr. Deputado assim fala, está a entrar em contradição com aquilo que disse o Sr. Deputado Marcelo Curto ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2927">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2927">... ao afirmar que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista estava aberto ao diálogo. Ora bem, se estava aberto ao diálogo, era naturalmente para se debruçar sobre alterações a introduzir ao decreto, porque, se assim não for, aquilo que disse o Sr. Deputado Marcelo Curto não foi dito com sinceridade, e eu não creio nisso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="2927">Foi, foi!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2927">Chamo a atenção do Sr. Deputado Furtado Fernandes para o facto de que, tendo pedido a palavra para um protesto, não utilizou sequer esse termo na argumentação que desenvolveu.
Pausa.
Tem agora a palavra o Sr. Deputado Sérgio Simões para um contraprotesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="2927">Sr. Presidente, Srs. Deputados e Sr. Deputado Furtado Fernandes: A questão é bem simples. A Constituição garante, de facto, que as comissões de trabalhadores se possam constituir e garante-lhes uma série de direitos. Todavia, os factos verdadeiros são estes: como é possível que as comissões de trabalhadores tenham crédito de horas para a sua actividade? Como é possível que as comissões de trabalhadores saibam como, quando, de que maneira podem e devem obter as informações? Como é possível que as entidades patronais saibam como, de que maneira e quando devem prestar as informações?
Em resumo, Sr. Presidente, Srs. Deputados e Sr. Deputado Furtado Fernandes: A Constituição garante, efectivamente, a constituição das comissões de trabalhadores. Porém, o vosso voto de ontem e o do Partido Comunista, muito simplesmente, fazem com que de facto existam comissões de trabalhadores, mas que sejam órgãos inócuos, sem qualquer poder e que só contribuem para a desestabilização das relações de trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2927">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2927">Por outro lado, efectivamente, o PSD apresentou ao Partido Socialista um monte de propostas há cerca de trinta dias, utilizando duas delas como chantagem política para o seu voto de ontem.
Como disse, o PSD apresentou duas propostas como chantagem política para o seu voto favorável de ontem. Contudo, o Partido Socialista não atraiçoa os seus princípios, não cedendo à chantagem, pelo que a lei foi rejeitada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2927">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2927">Quanto à abertura ao diálogo, efectivamente, o meu camarada Marcelo Curto fez referência a essa abertura ao diálogo, mas era um diálogo de surdos, dado que aquilo que o PSD pretendia, tal como disse na declaração de voto, era impedir que esta lei entrasse em vigor, uma vez que a mudança de método eleitoral não ia alterar a situação de facto. 15to é, as comissões de trabalhadores não têm qualquer lei que proteja os seus direitos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2927">Olhem a ingenuidade!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2927">Na prática, Sr. Presidente, Srs. Deputados e Sr. Deputado Furtado Fernandes, os factos estão à vista: as comissões de trabalhadores não têm lei que proteja e garanta os seus direitos e é apenas isso que salta aos olhos, não aos dos eleitores apenas do Partido Socialista, mas aos dos trabalhadores portugueses que continuam sem lei que os proteja.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2927">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2927">Não se preocupe, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2927">Bem, o que disse há pouco em relação ao Sr. Deputado Furtado Fernandes serve também para o Sr. Deputado Sérgio Simões.

Agora o Sr. Deputado Furtado Fernandes também pede a palavra, mas acontece que não lha posso conceder. É que o Sr. Deputado já protestou e não lhe posso voltar a dar a palavra.
Apenas posso dar a palavra ao Sr. Deputado Amândio de Azevedo, que já a tinha pedido. 15to, se for para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2927">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 0 PSD não pode deixar em silêncio e sem comentário afirmações tão graves como aquelas que acaba de fazer o Sr. Deputado Sérgio Simões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2927">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2927">Ainda não contentes, o Governo e o Partido Socialista pretendem dominar tudo e todos no nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2928">Bem, agora concedo a palavra ao Sr. Deputado Sérgio Simões para que possa contraprotestar em relação a um protesto de um outro Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="2928">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Serei muito breve.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2928">Peço-lhe que seja, de facto, breve, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2928">Desculpe, Sr. Presidente, mas o meu colega Furtado Fernandes foi impedido de fazer o protesto a propósito das declarações do Sr. Deputado Sérgio Simões. Sendo assim, penso que, por correspondência, também o Deputado Sérgio Simões deve ser impedido de fazer novo protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2928">Mas o Sr. Deputado Sérgio Simões pretende é fazer um protesto relativo à sua intervenção, Sr. Deputado Amândio de Azevedo. Portanto, eu não posso negar-lhe a palavra.

Faça o favor, Sr. Deputado Sérgio Simões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="2928">Muito rapidamente, eu queria dizer ao Sr. Deputado Amândio de Azevedo e ao PSD o seguinte: quando um partido apresenta a um outro cerca de trinta propostas, selecciona duas e diz que, se não aceitarem essas duas, não votam esta lei, isto não tem outro nome senão chantagem política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2928">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2928">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2928">É só para lamentar que o Sr. Deputado Sérgio Simões continue com total ignorância acerca do que é chantagem, ao reincidir no seu erro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="2928">Na arrogância!
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="2928">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2928">
O Sr. Deputado José Luis Nunes pede-me a palavra, mas, se isto continua assim, nunca mais saímos deste ponto da ordem de trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="2928">Pronto, Sr. Presidente, desisto do uso da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2928">Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2928">Não, Sr. Presidente, eu pedi a palavra para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2928">Faça o favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2928">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Creio ser fácil notar que o Sr. Deputado Sérgio Simões, a pretexto de uma figura de declaração de voto - presume-se, e toda a gente deve presumir, que seria da declaração de voto do Partido Socialista que se trataria - , se permitiu dizer nada sobre as razões por que o Partido Socialista insistiu em fazer votar e confirmar por esta Assembleia um decreto-lei inconstitucional, mas se permitiu imaginar quais teriam sido as razões para que o PCP tivesse votado como votou. Nós gostaríamos de ter sabido por que é que o PS insistiu em fazer confirmar uma lei inconstitucional, por que é que o PS não corrigiu os aspectos de que na altura, há um ano, nós discordámos em relação ao decreto-lei que foi votado. Gostaríamos de ter visto o Sr. Deputado Sérgio Simões libertar-se e isentar-se de imaginar quais teriam sido as nossas razões para votar como votámos. Aliás, vamos explicar por que é que votámos da maneira que votámos: tal como há um ano nos recusámos a votar uma lei inconstitucional, voltámos a fazê-lo agora por maioria de razão. Porém, o que é curioso é que o Sr. Deputado Sérgio Simões se tenha permitido imaginar quais foram as razões por que o PCP votou contra, por que o PSD se absteve e se tenha abstido de justificar por que é que o CDS votou a favor deste decreto-lei. Será porque, tal como o PS, o CDS também entende que esta lei era favorável às comissões de trabalhadores? Será porque, tal como o PS, o CDS também aprova que esta lei é efectivam ente uma garantia dos direitos das comissões de trabalhadores e que o controle de gestão é um contra governo ao poder patronal da empresa? Qual é o trabalhador português que acredita nisto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2928">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2929">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há aqui uma questão muito simples: votámos contra porque há um ano também tínhamos votado contra, pelas mesmas razões que já justificámos. Apresentámos um projecto de lei que divergia em alguns pontos substanciais da proposta que veio a ser aprovada, mas essas razões são claras: não admitimos, porque achamos inconstitucional, que a lei sobre as comissões de trabalhadores procure regular aquilo que é da competência dos estatutos das comissões de trabalhadores, não admitimos que, a pretexto da regulamentação do controle de gestão, se reduza o controle de gestão a uma caricatura do que ele deve ser na realidade. Mas o que é interessante é que o Sr. Deputado Sérgio Simões, certamente para compensar as suas frustações pessoais - é a única interpretação que eu posso dar -, se tenha permitido vir aqui dar argumentos ao patronato, dizendo que a não aprovação desta lei significa que as comissões de trabalhadores vão ficar sem estatuto, depois de se ter aqui reconhecido que o direito de formar comissões é um direito de aplicação imediata e directa, que os trabalhadores e as comissões de trabalhadores não precisam nem de lei - especialmente de uma lei destas - para continuarem a exercer os seus direitos. Além disso, elas, que têm exercido os seus direitos, que têm exercido o controle de gestão, não precisam desta lei do Partido Socialista e do CDS para continuarem a exercer os seus direitos. A Constituição basta-lhes enquanto não tiverem uma lei que potencie os efeitos da Constituição. E, entre terem só o que resulta directamente da Constituição e terem aquilo que esta lei PS/CDS lhes vinha dar, era "pior a emenda que o soneto" e, certamente, os trabalhadores portugueses têm aqui, na votação de ontem, uma vitória e não aquilo que o Sr. Deputado Sérgio Simões disse - para "virar o bico ao prego" -, tentando transformá-la numa "vitória de Pirro" do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2929">Sr. Deputado Vital Moreira, o que fez foi uma declaração de voto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2929">Sr. Presidente, eu fiz um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2929">É que, de facto, mais parecia uma declaração de voto.

Pelo que vejo; o Sr. Deputado Sérgio Simões também pretende fazer um contraprotesto, nos mesmos termos. Não é assim, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="2929">Claro, Sr. Presidente.

Sr. Presidente, Srs Deputados e Sr. Deputado Vital Moreira: 0 que está em causa não é dizermos aqui o que o PCP quer ouvir. 0 que está em causa é nós podermos dizer aquilo que queremos dizer.

Dissemos aquilo que pensamos das razões do voto do Partido Comunista e não nos enganarão os termos da declaração de voto do PCP - já estamos habituados a eles há muito tempo - , mas pensamos, ao contrário do que o Sr. Deputado Vital Moreira diz, que não interessam neste momento as razões por que votámos a favor desta lei, uma vez que já assim tínhamos votado em Julho de 1977. Pelo contrário, o que interessa é fazer saber aos trabalhadores portugueses por que é que não têm leis que regulamentam as comissões de trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2929">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2929">Por outro lado, Sr. Deputado Vital Moreira, acontece que o Sr. Deputado defendeu um paradoxo, o que me parece um pouco estranho, dada a sua formação jurídica e constitucionalista. É que as comissões de trabalhadores, tal como o Sr. Deputado as defende, não necessitam de estatuto, não necessitam de regulamentação para a sua actividade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2929">Eu não disse isso, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2929">Disse, sim, Sr. Deputado. 15so, no mínimo, seria caso único no mundo, dado que, tanto quanto eu sei, não há nenhuma instituição que não tenha necessidade de regulamentação para exercer a sua actividade. Daqui podemos aferir, realmente, da sinceridade das declarações do Sr. Deputado Vital Moreira, em particular, e do Partido Comunista, em geral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2929">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2929">Sr. Deputado Vital Moreira, eu não posso voltar a dar-lhe a palavra, senão nunca mais saímos daqui.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2929">Sr. Presidente, eu só quero prestar um esclarecimento de cinco palavras: o Sr. Deputado Sérgio Simões permitiu-se atribuir-me aquilo que eu não disse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Luis Nunes (PS)" page-start="2929">Já disse cinco palavras, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2929">Além disso, creio que isto é intolerável e não o permito nem ao Sr. Deputado Sérgio Simões nem a ninguém.

É isto que lhe queria dizer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2929">Tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="2929">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A votação ontem realizada afastou a possibilidade de vir a ser transformado em lei um decreto que, contendo disposições gravemente lesivas dos direitos e interesses dos trabalhadores e apresentando múltiplas normas claramente inconstitucionais, suscitou aberta oposição e reprovação da grande massa dos trabalhadores e seus representantes.

Ninguém se surpreenderá assim que nos congratulemos, que os trabalhadores portugueses se congratulem, com tal facto!

0 Grupo Parlamentar do PCP saúda, nesta ocasião, o movimento unitário dos trabalhadores, as comissões de trabalhadores e as suas comissões</utterance>
  <utterance speaker-id="360" speaker-name="Sérgio Augusto Nunes Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Simões (PS)" page-start="2930">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2930">
O Sr. Deputado não entende nada de comissões de trabalhadores.
Pretendia-se armar a política de recuperação capitalista com um perigoso instrumento jurídico, ao arrepio da capacidade criadora das massas trabalhadoras, ao arrepio da perspectiva de recuperação económica do nosso país. Para quem considere como nós o controle de produção em geral e o controle de gestão da empresa em particular como um direito das classes trabalhadoras que se inscreve naquele conjunto de direitos cujo objectivo é o da construção e consolidação do regime democrático e das profundas transformações sociais, de um regime em que o poder seja exercido democraticamente pelos trabalhadores, não seria possível outra posição face a este decreto.

0 Decreto-Lei n.º 93/I, para além de procurar burocratizar as comissões de trabalhadores, nomeadamente quando particularizava até à saturação as normas eleitorais e outras normas que deveriam ser exclusivamente estatutárias e da competência dos trabalhadores, tinha aspectos intimidativos e repressivos, aumentando assustadoramente os comportamentos passíveis de sanções disciplinares, incluindo o despedimento, criando mesmo um novo tipo de crime no n.º 3 do artigo 22.º

Por tudo isso, e em coerência com as posições sempre assumidas, o Grupo Parlamentar do PCP votou contra a confirmação do Decreto-Lei n.º 93/I.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: 0 processo de institucionalização das comissões de trabalhadores e dos seus direitos não está completo.

Nas múltiplas propostas e sugestões que em devido tempo chegaram à Comissão de Trabalho desta Assembleia estão contidas as soluções para que apontam os trabalhadores e as suas organizações representativas.

E o que estes exigem é o cumprimento dos princípios constitucionais, isto é, o respeito pela autonomia e independência das suas organizações, o respeito e a defesa dessa grande conquista da revolução portuguesa que é o controle de gestão.

Esta Assembleia não pode - repito: não pode - ser indiferente à voz e à vontade expressa de milhares e milhares de trabalhadores.

Assim o impõe a persistente e patriótica acção das comissões de trabalhadores, o seu permanente empenho na defesa da democracia, a sua disponibilidade repetidamente afirmada e comprovada para as urgentes tarefas da recuperação económica.

Assim o impõe a Constituição da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2930">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2930">0 Grupo Parlamentar do PCP reafirma a sua disponibilidade e interesse em contribuir para que a institucionalização legal das comissões de

trabalhadores se faça no mais estrito respeito pela Constituição.

Só assim ela poderá ser um factor de consolidação do nosso regime democrático.

Só assim ela poderá ser um instrumento que assegure a crescente e imprescindível participação dos trabalhadores na vida do nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2930">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2930">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Penso que se torna importante sublinhar, nesta declaração de voto do Grupo Parlamentar do CDS, as características especiais a que se subordinou o debate e votação que ocorreram a propósito da Lei sobre Comissões de Trabalhadores. 0 que estava em causa essencialmente, o que esteve sempre em causa neste debate, foi a confirmação ou não confirmação, por parte da Assembleia da República, do carácter constitucional de uma lei por si própria aprovada. Só isso e mais nada do que isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2930">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2930">A Assembleia da República reconheceu implicitamente, através da sua votação, que ti-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2931">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">A Assembleia da República, através da sua votação, vem dizer que cometeu o pecado de inconstitucionalidade voluntária, premeditada, contra a opinião de outro órgão de Soberania.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2931">Não foi isso que esteve em causa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">Foi isto que esteve em causa, é este o significado político da votação que aqui ocorreu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2931">Leia o Regimento, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">Nessa medida é bom que não confundamos as questões. Não esteve em causa discutir o regime jurídico das comissões de trabalhadores ou do controle de gestão. 0 que esteve em causa apenas, e o que devia ter estado sempre em causa, era a confirmação ou não confirmação do carácter constitucional da lei que a Assembleia da República no ano passado votou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="2931">Exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">No meio do debate inseriram-se outras questões, reeditou-se um debate que já aqui tinha tido lugar há um ano, sem honra para ninguém e sem vantagem obviamente evidente para os trabalhadores, que são os principais interessados. Criou-se assim um vazio legal ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="2931">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">... pelo qual são responsáveis os partidos que não permitiram a confirmação da constitucionalidade desta lei.
Esses dois partidos, por consequência, são responsáveis pela ausência de uma disciplina jurídica mínima acerca da forma como as organizações empresariais portuguesas e as comissões de trabalhadores se devem articular entre si. É uma responsabilidade, portanto, dos partidos da oposição e o povo português tem de saber que são os partidos da oposição os responsáveis pela situação criada.

Esse vazio legal não é indiferente politicamente ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2931">Não há vazio legal, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">..., porque, se, por um lado, continuarão em funcionamento, sem lei e sem uma norma jurídica clara ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2931">Mas com a Constituição!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">..., comissões de trabalhadores que se orientarão, se o desejarem, segundo as regras mais clássicas e conhecidas de todos nós do anarco-populismo de esquerda, em contrapartida, por certo despotismo capitalista de direita, continuará a ser negado aos trabalhadores o direito de constituírem comissões de trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="2931">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">Esta é a consequência exacta daquilo que a Assembleia fez e provocou. E provocou e fê-lo, não por vontade da maioria, mas por vontade da minoria. De tudo isto resultará uma vantagem: é que talvez o PSD e o PCP não se tenham apercebido de que, ao deitarem abaixo a possibilidade de permanência de uma lei aprovada em tempo pela Assembleia, vieram dar à maioria da Assembleia o direito de fazer a lei que bem entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="2931">Olha a ameaça!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">15to não é uma ameaça, é uma constatação numérica, Sr. Deputado Lino Lima.

0 resultado prático é que tem de haver uma lei sobre esta matéria, como é evidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2931">Cuidado com a arrogância!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">E, se não existe lei nenhuma, é evidente que, segundo as praxes em vigor e segundo a situação política do nosso país e desta Câmara, é à maioria que é devolvida a responsabilidade de preencher o vazio legal que VV. Ex.ªs criaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="2931">Fazendo uma lei pior!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">A lei será melhor ou pior e o Sr. Deputado Lino Lima não terá de que se queixar, porque foi o Sr. Deputado, entre outros, quem contribuiu para criar essa situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2931">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">Aí está algo que os Deputados comunistas e os Deputados sociais-democratas terão de explicar a quem lho perguntar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2931">Os patrões do CDS!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">É uma responsabilidade vossa, e não nossa. Fica de tudo isto clara, evidentemente, a lição ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2931">De que a maioria nem sempre chega!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2931">... de que, não se tendo verificado a maioria qualificada de dois terços, necessária para a confirmação da constitucionalidade da lei em</utterance>
  <utterance speaker-id="34" speaker-name="Anatólio Manuel Dos Santos Vasconcelos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Anatólio Vasconcelos (PSD)" page-start="2932">Tinha de ser o PSD!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2932">..., que foi capaz de produzir o milagre de, com um ano de distância, votar a favor e abster-se em relação ao texto da mesma lei - é apenas uma característica formal (aplausos do PS e do CDS) - , sem mudança de uma vírgula ou de uma linha.

Por consequência, é em particular a esta flutuação de critérios do Partido Social-Democrata que se fica a dever muito especialmente o vazio legal criado.

A identificação das teses que objectivamente, independentemente de todas as interpretações subjectivas, se verificou entre os pontos de vista do Conselho da Revolução e do PSD ficará a testemunhar qual é a orientação política do PSD em matéria de comissões de trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="2932">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2932">
O Sr. Deputado Furtado Fernandes deseja protestar?
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="2932">Desejo fazer um breve protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2932">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (PSD)" page-start="2932">Lamento, Sr. Deputado Amaro da Costa, que tivesse ignorado aquilo que ontem eu tive ocasião de dizer ao seu colega de bancada Lucas Pires.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2932">Não estava cá!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2932">Certamente não estava nos debates.

É evidente que aquilo que está em causa não é a constitucionalidade ou a inconstitucionalidade da lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2932">Ai não?!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2932">Diz a Constituição, no seu artigo 278.º, e o próprio Regimento que, efectivamente, o que está em causa é o diploma, e esta Assembleia é chamada a fazer uma segunda deliberação sobre esse mesmo diploma. Mas o Sr. Deputado acusou os Deputados dos partidos da oposição, e primacialmente o PSD, pelo vazio legal.

Já há pouco tive de dizer ao Sr. Deputado Sérgio Simões, e direi agora também ao CDS, que efectivamente tanto o PS como o CDS receberam há já cerca de trinta dias uma colecção de propostas, para sobre elas poderem efectivamente reflectir.

Não fizemos uma chantagem política, como foi dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="2932">Não, que ideia!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2932">Apresentámos um leque extremamente variado de propostas e só sobre duas delas dissemos que efectivamente, para nós, elas eram fundamentais.

Mas, Sr. Presidente e Srs. Deputados, o que se provou neste processo foi que, efectivamente, os partidos do Governo não querem dialogar corri a oposição, não querem ceder em nada à oposição. Querem apenas manter os seus pontos de vista.
É esta, Sr. Presidente e Srs. Deputados, a lição deste debate, e não venha aqui o Sr. Deputado Amaro da Costa dizer à Câmara que o nosso partido, subitamente, mudou de posição.

Tive ocasião de dizer, durante a minha intervenção, que as reservas que há um ano apresentámos em relação ao método de Hondt são hoje bem maiores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2932">Mas aprovaram!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2932">E há um facto extremamente comezinho que serve para explicar esta circunstância: é que existem trabalhadores sociais-democratas em comissões de trabalhadores e eles tiveram ocasião de dizer ao Partido Social-Democrata, nomeadamente durante este ano, que o método de Hondt para comissões de trabalhadores não funciona na medida dos seus desejos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="2932">Lá isso é verdade!

O Sr. Narana Coissoró (CDS): À medida dos seus desejos!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2932">A nossa mudança de posição em relação ao método de Hondt deriva da auscultação que fizemos aos trabalhadores que estão nas comissões de trabalhadores e que reflectem, nas suas palavras, toda uma experiência que tem sido desenvolvida.

Mas, Sr. Presidente e Srs. Deputados, nós compreendemos as palavras do Partido do Centro Democrático Social. Este partido demonstra com elas que não tem, efectivamente, trabalhadores nas comissões, para com eles poder dialogar ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2932">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2932">... e poder retirar as ilações deste ano de experiência nessas comissões de trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2932">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="272" speaker-name="Francisco Antonio Lucas Pires" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Lucas Pires (CDS)" page-start="2932">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2932">Dou a palavra ao Sr. Deputado Amaro da Costa para um contraprotesto ou é ao Sr. Deputado Lucas Pires que devo dar a palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2932">
O Sr. Deputado Lucas Pires pediu a palavra para dar esclarecimentos, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2933">Isso é o que tem acontecido em toda a discussão acerca das declarações de voto sobre o diploma em causa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2933">Quero dizer aos Srs. Deputados sociais-democratas mais sensíveis em relação à defesa dos seus próprios direitos e que estão tão encanitados com alegadas ameaças do Governo em relação à liberdade de expressão das minorias, da oposição ou da imprensa que não têm que ter qualquer preocupação nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="160" speaker-name="Francisco Braga Barroso" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Braga Barroso (PSD)" page-start="2933">0 CDS há tempos não falava assim!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2933">Quando eu disse que julgava que o Sr. Deputado não tinha o direito de protestar foi pela simples razão de eu ter consciência de não lhe ter dado motivo nenhum para protestar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="2933">Na sua opinião!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2933">Eu disse a minha opinião.

Portanto os Srs. Deputados não têm que ver aqui qualquer tentativa censória da minha parte e se vêem na minha atitude qualquer tentativa censória é porque a vossa consciência vos acusa de algum pecado de que não vos acusei.
Sr. Presidente e Srs. Deputados: Em figura de contra protesto queria dizer o seguinte:

Em primeiro lugar, o artigo 278.º da Constituição diz o seguinte:
1. Se o Conselho da Revolução se pronunciar pela inconstitucionalidade de qualquer diploma, o Presidente da República deverá exercer o direito de veto, não o promulgando ou não o assinando.

2. Tratando-se de decreto da Assembleia da República, não poderá ser promulgado sem que a Assembleia de novo o aprove por maioria de dois terços dos Deputados presentes.
Como é evidente que o n.º 2 se reporta ao n.º 1, isso significa que o n.º 2 pretende apresentar a Assembleia como instância final de decisão sobre a constitucionalidade ou não constitucionalidade da lei e não sobre o carácter político da mesma nem sobre o seu conteúdo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2933">Essa é boa!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2933">Logo, o que aconteceu foi que o PSD declarou, através do seu voto de abstenção, que não sabia se a lei era constitucional ou inconstitucional, o que, naturalmente, é uma ofensa que não lhe quero fazer, mas, na prática, o resultado do seu voto foi o de declaração da inconstitucionalidade do diploma - tal é o resultado objectivo.

E a verdade é que, embora na votação de há um ano tivesse formulado reservas contra o sistema de Hondt e pretende agora aproveitar a circunstância para modificar o sistema eleitoral para a regra da maioria, segundo suponho, o que é importante verificar é que o PSD o ano passado, apesar das suas reservas, votou a favor do diploma e agora precisa da muleta do Conselho da Revolução para conseguir fazer vingar o ponto de vista que o ano passado não conseguiu fazer vingar.
Dito por outras palavras, o ano passado as reservas do PSD não o levaram a abster-se em relação ao diploma, como era seu direito, este ano, com a muleta do Conselho da Revolução, "aqui d'el-rei", já se abstém. Politicamente, isto significa que o PSD não quer hostilizar o Conselho da Revolução em matéria de direito constitucional - tal é o significado objectivo da vossa atitude, mesmo que subjectivamente pretendessem outro.
Trata-se, pois, de uma mera prática, em que, sabendo-se de antemão da necessidade de uma maioria qualificada de dois terços para confirmar a constitucionalidade deste diploma, o PSD utilizou como álibi para a sua posição tentar forçar a porta por via da maioria qualificada para fazer uma tese que nem sequer o ano passado foi suficiente para votar contra ou para se abster em relação ao mesmo diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2933">Não foi isso, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2933">Quanto a procedimentos políticos e quanto às suas consequências, estamos esclarecidos, sejam quais forem os argumentos que o PSD apresente, e não tem que ter receios sobre a forma como a maioria fará aprovar, ou deixará de o fazer, as leis que bem entenda.

Tem sido demonstrado várias vezes que da parte, pelo menos, da nossa bancada - falarei por nós, como é evidente - tem havido uma supina paciência em relação às impertinências processuais que, volta e meia, nos são atiradas aqui para dentro do hemiciclo, para discussão, por parte do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2933">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2933">Srs. Deputados, vou dar a palavra ao Sr. Deputado Pedro Roseta, que certamente quer fazer um protesto em relação ao que acaba de dizer o Sr. Deputado Amaro da Costa.

No entanto chamo a atenção dos Srs. Deputados para o facto de que naturalmente esta matéria seria suficiente para alimentar toda a sessão desta tarde e a de amanhã, e mesmo assim não se esgotaria. Portanto depende dos Srs. Deputados o fim desta discussão.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2934">É para um curto esclarecimento à Câmara, Sr. Presidente.

Queria apenas dizer uma coisa e repetir outra, porque o Sr. Deputado Amaro da Costa ou não entendeu ou fingiu que não entendeu, o que é costume em certas bancadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2934">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2934">Muito obrigado!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2934">Nós não temos - e é este o esclarecimento - uma visão fixista da história e não sabíamos que o Sr. Deputado Amaro da Costa e o seu partido também a tinham, o que é para nós uma novidade.

A social democracia é evolução, toda a sua história o prova.
A experiência, diziam os antigos - não sei se o Sr. Deputado Amaro da Costa gosta da sabedoria dos antigos, ou então a sua sabedoria objectiva é só a recente - , é mãe de todas as coisas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2934">Depende dos antigos!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2934">
O Sr. Deputado deve conhecer isto dos clássicos latinos e dos portugueses. Nós tivemos um ano de experiência, porque temos muitos sociais-democratas em comissões de trabalhadores, e, sendo a experiência a mãe de todas as coisas, temos o direito de mudar a nossa posição. Aliás não foi o seu querido - agora - aliado Sr. Primeiro-Ministro Mário Soares (protestos do PS) que disse, há muito pouco tempo, que só os burros é que não mudam de opinião? Quererá o Sr. Deputado enquadrar-se agora nesta categoria?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2934">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2934">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2934">Eu desejo perguntar à Mesa se considera correcta a referência que o Sr. Deputado Pedro Roseta fez ao perguntar se eu me queria incluir na categoria dos burros. Se a Mesa considerar isso correcto, quereria desde já esclarecer que, mesmo que o considere, não darei uma parelha de coices.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2934">É evidente que a Mesa, no que toca ao Presidente em exercício, não considera correcta a expressão utilizada pelo Sr. Deputado Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2934">Era uma citação do Sr. Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2934">Passamos agora ao ponto seguinte da ordem do dia, que é a discussão dos seguintes diplomas: projecto de lei n.º 25/I, sobre a liberdade de ensino, apresentado pelo PS13; projecto de lei n.º 107/I, ainda sobre a liberdade de ensino, apresentado pelo CDS; projecto de lei n.º 108/I, sobre as bases gerais dos ensinos particular e cooperativo, apresentado pelo PS.

Suponho que há relatório da Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Oliveira Dias (CDS)" page-start="2934">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2934">Faça o favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Oliveira Dias (CDS)" page-start="2934">Sr. Presidente, a marcação na ordem de trabalhos foi feita por iniciativa dos partidos antes que estivesse terminada a análise dos projectos na Comissão. Em virtude disso não há relatório da Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2934">Então vou dar a palavra à Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Teresa Ambrósio (PS)" page-start="2934">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em data oportuna, aquando da primeira discussão do projecto de lei do PSD sobre "a liberdade de ensino", tecemos já aqui nesta Assembleia as criticas que nos merece tal projecto e, na mesma ocasião, expusemos as razões que nos levaram a apresentar em alternativa o projecto de lei n.º 108/I, sobre bases gerais do ensino particular e cooperativo.

Parece-nos, de momento, inútil estar de novo a voltar às mesmas questões, pois que, não se tendo avançado posteriormente com a discussão na especialidade, as nossas posições mantêm-se tanto no que respeita ao conteúdo do nosso projecto de lei como às considerações que sobre os projectos de lei do CDS e do PSD, em discussão, então expusemos.

Aproveitaremos, por isso, a ocasião que hoje nos é dada de voltar ao assunto para, mais no domínio de linhas de política educativa do que da sua tradução imediata em disposições legislativas, contribuirmos para um debate sério, desapaixonado, que sobre o ensino particular e a liberdade de ensino merece ser realizado.

Começaremos por dizer, no entanto, que é com profunda perplexidade e preocupação que temos acompanhado as manifestações, as afirmações, a distribuição de panfletos, a tomada de posição de grupos sociais de destaque na nossa vida nacional, que sobre tão importante matéria nos últimos meses se têm verificado.

Dir-se-ia que se deseja - e não será de novo esta discussão pública um indício? - deitar achas para abrir entre nós, neste momento, a já clássica polémica da escola livre. Polémica clássica mas tantas vezes retomada em conjunturas políticas como aquela que vivemos quando para muitos o medo de enfrentar o futuro se sobrepõe à coragem de o construir. Num país, como o nosso, em que o nível escolar da maioria da população jovem e adulta fica</utterance>
  <utterance speaker-id="307" speaker-name="Francisco Manuel Monteiro Marcelo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marcelo Curto (PS)" page-start="2935">Muito bem!
A Oradora:
A liberdade de ensino está ainda em os poderes públicos saberem suportar um elevado grau de flexibilidade no ensino face a esquemas ou hábitos convencionais, rígidos, quando não repressivos;

A liberdade de ensino é assim para nós um desafio lançado à renovação dos sistemas de ensino e não cabe nem se esgota em qualquer projecto de lei. É, se quisermos, uma nova forma de organizar o ensino, uma nova maneira de gerir o sistema escolar por todos os que nele têm algo de responsabilidade: os alunos, os professores, os pais, os poderes públicos.
Quão longe estamos nós. desta liberdade de ensino!

É por isso que o afirmamos mais uma vez aqui: a liberdade de ensino interessa tanto às escolas católicas, laicas, cooperativas, como às escolas públicas ou a qualquer unidade educativa. A liberdade de ensino é, deste modo, a verdadeira medida da qualidade de ensino. E para os jovens portugueses não pode haver escolas de 1.ª, 2.ª ou 3.ª qualidades. A todos deverão ser concedidos níveis pedagógicos, programas e métodos adaptados às condições de vida, às aptidões e gostos dos alunos, à capacidade reconhecida das equipas educativas.

Por isso a liberdade de ensino não se alcança, como o pretendem alguns dos seus arautos, através apenas de subsídios financeiros, isenções fiscais ou negociações de normas de controle do trabalho pedagógico dos professores ou de processos de orientação escolar ou curricular. A gratuitidade é mesmo por vezes uma panaceia da igualdade.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao explicitarmos, anteriormente, a necessidade de avançarmos para um sistema educativo nacional que vise o alcance de grandes metas de política educativa para o País, fomos claros em declarar que, nesse sistema cabem as escolas públicas, as particulares, as cooperativas. A educação é um factor de tal modo indiscutível de modernização e socialização cultural que num país que se está reconstruindo em democracia, como o nosso, bem merece que ultrapassemos as etapas já queimadas e testadas em outros países e abandonemos os referenciais dualistas tão frequentes ainda entre nós quando de educação se fala: as escolas públicas ou as privadas, a nacionalização ou liberalização do ensino, a educação ou ensino, a gestão escolar ou gestão pedagógica, o sucesso ou insucesso, os bons ou maus alunos, etc. É urgente passarmos a considerar que há uma multiplicidade de pessoas e de situações diferentes. Não há uma escola, mas há escolas, não há uma única via, mas há caminhos diversos que conduzem à idade adulta e à integração social plena.

É preciso quebrar com a rigidez ou o dogmatismo das concepções e das organizações, para deixar o campo aberto a um sistema pluralista e à efectiva prática de uma liberdade multiforme. A liberdade de ensino interessa assim a todos os portugueses, quer prefiram o ensino público, quer o particular. A não existência de liberdade de ensino está no cerne da crise actual dos sistemas educativos, não só no nosso país mas por essa Europa além.

Não transformemos, pois, esta questão, que é bem um problema universal, num problema "caseiro", tão ao gosto de certos nossos políticos, que pro-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="2936">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="2936">Problemas importantes também mas que se prendem fundamentalmente, e de imediato, com as condições de criação, existência e funcionamento das escolas a cargo de entidades particulares.

Sobre esta questão, e tentando ultrapassar impasses, criados por outros que não por nós, a que nos conduziu a discussão na Comissão de Educação, Ciências e Cultura do projecto do PSD, apresentámos a esta Assembleia o projecto de lei n.º 108/I: "Bases gerais do ensino particular e cooperativo".

Já tivemos ocasião de expor os seus princípios fundamentais e apontar como serve à elaboração de um novo estatuto do ensino particular e cooperativo. Estamos abertos à sua discussão na especialidade - e só o não fizemos porque parece não ter sido desejado - , reconhecendo que há campos onde ainda haverá algo a acrescentar, nomeadamente no que se refere ao ensino superior ou à melhor adequação à realidade presente no que respeita, por exemplo, ao pessoal docente.

Nele vamos até, ousamos dizer, muito mais além na defesa da iniciativa privada no campo da educação do que os seus primitivos e aparentemente exclusivos defensores nesta Assembleia, pois a enquadramos no sistema nacional da educação e a consideramos sujeita ao tratamento das entidades de interesse público.

A não ser que o alcance que o PSD esperava obter com tal iniciativa parlamentar não fosse fazer participar o ensino particular na criação de um sistema educativo nacional que reduza à segregação, combata as desigualdades, assegure o pleno desenvolvimento de cada indivíduo, reconcilie a Universidade e a Nação, descentralize e democratize.

Talvez fosse antes tentar anestesiar parte desse sistema, circunscrevendo uma parcela dele - as escolas particulares - a um estatuto conservador, que é mais sensível ao que foi já adquirido do que ao que se está em vias de criar. Talvez para alguns também a defesa do ensino particular seja um caminho para obrigar a entrar de novo os jovens, certos jovens, numa concha de regras, tradições, normas, donde muitos desejariam que eles jamais tivessem saído.
</utterance>
  <utterance speaker-id="252" speaker-name="José Manuel Macedo Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Macedo Pereira (CDS)" page-start="2936">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="2936">A escola particular no sistema de educação nacional não pode continuar a ser, como tem sido em grande percentagem entre nós, uma forma de não pôr em causa a estrutura social e as desigualdades culturais e sociais existentes, mas sim uma escola que, complementarmente à pública, sem qualquer selecção prévia, contribua para a inovação no ensino. Inovação que só é progresso se estiver conectada com a actualidade económica, social, cultural e política.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ouvimos, por muitos lados, pais e educadores queixarem-se da escola pública porque dizem que nela não se educa, que se tratam temas controversos de forma superficial, que se violentam as consciências de seus filhos, que se não ensina convenientemente, que se fomentam ambientes alienantes, que se vive sem referência a ideais superiores, sem referência a uma escala de valores cristã ou outra.

Admitamos que assim seja muitas vezes. Mas perguntamo-nos quantas vezes tais atitudes não revelam a angústia de muitos pais face aos quais os seus filhos, pertencentes já a outro mundo cultural, se tornaram estranhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="2936">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="2936">0 problema não reside sempre na escola nem ela é hoje o lugar educativo por excelência ou exclusivo. Num mundo em que os jovens passam uma parte pequena do seu tempo na escola em comparação com o que despendem em companhia dos amigos, em contactos com os mass media, não é possível defender a escola unidade de "educacação-aprendizagem" preservada dos conflitos e tensões do mundo exterior, continuação do recato e intimidade de um tipo de família que tende a evoluir rapidamente.

É essencial não perdermos de vista que a escola não tem por missão última nem a preservação de um sistema social, nem a satisfação dos professores, nem a tranquilidade dos pais. A sua razão de ser é o aluno, o seu desenvolvimento, a compreensão do mundo onde vive, a sua adaptação aos diferentes meios familiares, profissionais em evolução, isto é, a tomada de cada jovem da sua quota-parte de responsabilidade no debate social e no concerto cívico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="2936">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="2936">É impossível, pois, conceber no mundo de hoje uma escola sem estar aberta à sociedade no seu todo, uma escola onde se processe apenas a tranquila aprendizagem e até uma modernização de métodos, longe, porém, da análise e do conhecimento das tensões que atravessa a nossa sociedade.

Não podemos conceber uma escola onde se subordine, por qualquer meio, a abertura cultural a uma preocupação de disciplina e de ordem. Se assim fosse, teríamos não uma sociedade democrática, mas uma sociedade totalitária, incapaz de evolução, porque em sincronização perfeita com uma dada estrutura social, produtiva e cultural.

Nem as escolas particulares podem ser cadinhos de transmissão de um elitismo cultural ou social, nem as escolas públicas podem ser fechadas, transmissoras de uma ideologia tecnocrática estreitamente conservada num certo ambiente apolítico, sob pena de umas e outras se transformarem, por meios diferentes talvez, em marmitas explosivas, à medida que o nível escolar sobe. A experiência recente de totalitarismos vários está patente a nossos olhos.

Não podemos deixar de ter presentes as dependências existentes de facto entre escola e cultura, por um lado, e de sociedade, por outro, e lutar contra as forças sociais, económicas e políticas que procurem pôr a escola pública ou particular ao serviço dos seus interesses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2936">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="2937">0 desenvolvimento da acção educativa tem de estar incondicionalmente ligado à existência de instituições democráticas e ao respeito das liberdades fundamentais. Escolas pública e particular são de interesse nacional se desenvolverem a compreensão mútua, a tolerância ideológica, a honestidade intelectual, o direito de compreender e de discutir para compreender, isto é, se estiverem ao serviço de valores básicos de uma filosofia educativa nacional, de construção de um edifício de educação permanente, descentralizado, ao serviço de todos, lutando contra a manutenção e transmissão de desigualdades sociais e culturais.

Mesmo o carácter próprio das escolas católicas, que ocupam um peso predominante entre nós, especialmente a nível secundário e superior, não pode ser o de criar um ensino à parte, mas, de acordo com o espírito de Vaticano II, uma escola mergulhada num mundo, ajudando os seus alunos a perceber as dificuldades e esperanças do homem de hoje, qualquer que seja a sua ideologia, proveniência ou meio onde vive.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2937">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="2937">Para nós, que fomos educados em estruturas católicas, é impossível conceber o catolicismo sem consciência universal, o que aqui, neste lugar e nesta hora, quer dizer também sem consciência nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="2937">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="2937">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Liberdade de ensino, escola particular versus escola pública ou escola particular e escola pública não são meras questões de ensino, são escolhas políticas, são opções de sociedade.

Para nós o que está em causa é menos a liberdade de ensino do que o ensino da liberdade.

0 que está em causa é pôr em marcha um sistema de ensino unificado mas diversificado - uma só escola com mil faces, uma escola livre mas em confrontação, uma escola que nem seja do Estado nem de proprietários, mas uma escola pertença dos cidadãos, descentralizada e gerida democraticamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2937">Está suspensa a sessão até às 18 horas e 10 minutos.
Eram 17 horas e 40 minutos.
A seguir ao intervalo assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Manuel Alfredo Tito de Morais e tomaram lugar na Mesa os secretários habituais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2937">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2937">Para leitura de um parecer da Comissão de Regimento e Mandatos, tem a palavra o Sr. Deputado Guerreiro Norte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="2937">Sr. Presidente, na impossibilidade de estar presente, por razões alheias à sua vontade, o relator, que é o Sr. Deputado Vilhena de Carvalho, encarregou-me de ler o respectivo parecer.
O parecer é o seguinte:
COMISSÃO DE REGIMENTO E MANDATOS
Parecer
1 - 0 Deputado Jorge de Figueiredo Dias, estando para ser nomeado, pelo Ministério das Obras Públicas, presidente da Comissão de Construções Prisionais - função que desempenhará gratuitamente enquanto exercer o seu mandato de Deputado - , suscitou junto do Presidente da Assembleia da República a questão do reconhecimento, por parte da Assembleia, de que aquela função é similar às expressamente referidas no artigo 7.º n.º 2, da Lei n.º 5/76, de 10 de Setembro.

Vem o assunto a esta Comissão de Regimento e Mandatos para efeito de parecer, que passa a formular-se.

2 - Nos termos do artigo 157.º, n.º 1, da Constituição e artigo 7.º, nº 1, da Lei n.º 5/76, os Deputados que sejam funcionários do Estado ou de outras pessoas colectivas públicas não podem exercer as respectivas funções durante o período de funcionamento efectivo da Assembleia.

Apesar de os trabalhos preparatórios da Constituição, mormente as actas das sessões da Assembleia Constituinte, não fornecerem minimamente a indicação das razões do preceito que antes referimos, é de todo claro que a incompatibilidade estabelecida entre o exercício da função de Deputado e o cargo de funcionário público ou de outras pessoas colectivas públicas assenta na ideia da independência, face ao Estado, do Deputado, a qual poderia esbater-se ou ser posta em crise se se mantivessem as relações de trabalho, com os inerentes direitos e obrigações que a qualidade de funcionário público pressupõe, enquanto durasse o mandato.

Não pode, a propósito, deixar de ter-se também presente que é, em geral, pacifica a doutrina que considera como notas dominantes para a caracterização da função pública a profissionalidade e a permanência da actividade exercida na relação funcionário-Estado.

Tais características, a ter em conta na definição do funcionário público, foram já reconhecidas em anteriores pareceres desta Comissão de Regimento e Mandatos, como sejam os publicados no n.º 26 do Diário da Assembleia da República, de 13 de Outubro de 1976, a p. 728, e o aprovado em reunião da mesma Comissão, em 15 de Julho de 1977.
3 - Face aos conceitos expendidos, importará averiguar se as funções de presidente da Comissão de Construções Prisionais implicam, para quem as exerça, a qualificação de funcionário público.
A Comissão de Construções Prisionais foi criada pelo Decreto-Lei nº 31 190, de 25 de Março de 1941, com vista à promoção da reforma dos serviços prisionais e construção dos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2938">Srs. Deputados, não havendo oposição da Câmara, considera-se aprovado este parecer, a não ser que algum Sr. Deputado queira intervir.
Então está aprovado o parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta para formular pedidos de esclarecimento à Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2938">Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio, citamos desta vez a sabedoria popular que diz que perguntar não ofende, pelo que, certo de que a Sr.ª Deputada, ao contrário de outros,</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="2939">Qual guerra, Sr. Deputado?!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2939">A guerra escolar. Não sabe o que é a guerra escolar, Sr. Deputado António Guterres? 
A Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio é que se referiu a ela.

Outra questão é a seguinte: quem disse que a liberdade de ensino era só o direito de as pessoas individuais e colectivas criarem e manterem estabelecimentos de ensino particular paralelo ao do Estado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="2939">0 PPD!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2939">Quer no preâmbulo da primeira versão, quer aqui, expressamente no artigo 2.º, nós dizemos que a liberdade de ensino compreende as alíneas a), b), c) e d) e apenas na alínea e) e na última aparece, efectivamente, esse direito de as pessoas individuais e colectivas criarem e manterem soluções diferentes. Portanto, evidentemente que nós queremos também a liberdade de ensino no seu conjunto, em globo, pois toda a minha intervenção aqui feita há já quase dois meses foi exactamente no sentido de dizer que a liberdade era induzida, que não se podia amputar nem dividir em dois ramos. Portanto, evidentemente que nós não podemos ser, depois destas declarações públicas e deste projecto de lei, acusados de a querer amputar.

Perguntava-lhe, pois, se este quinto direito, de criar e manter escolas particulares, paralelas ao ensino estadual, é ou não, na sua opinião e na opinião do seu partido, um direito complementar dessa liberdade multifacetada que é a liberdade de ensino.

Gostaria ainda de lhe fazer mais duas perguntas muito rápidas.. Também não sei onde é que a Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio ouviu dizer - e gostava que me explicasse isso - que a liberdade de ensino se atingia só com subsídios, com essas coisas que enumerou. Certamente não foi a nós que o ouviu, mas gostava que me esclarecesse.

Finalmente, queria manifestar o meu acordo com a parte final da sua intervenção. Evidentemente que também nós concordamos com a escola aberta e virada à sociedade, como também concordamos que tenha defendido o partido e a Juventude Social-Democrata. Portanto aí é pacifica a sua opinião e estamos de acordo, mas gostava de lhe perguntar se da experiência dos países democráticos mais avançados em matéria de ensino não se retira, exactamente, que a escola particular, uma vez que está em paridade com as outras, também está aberta ao Mundo e se ela muitas vezes não tem contribuído, nomeadamente nos sistemas de raiz anglo-saxónica ou mesmo noutros, para a abertura ao mundo dos estudantes através de criação nova, do dinamismo que por vezes lhe é peculiar, e se não contribui para acentuar o dinamismo da própria escola pública, e logo, por reflexo, para a própria abertura da escola pública à sociedade envolvente. Abertura essa que, evidentemente, todos nós desejamos, quer no que diz respeito a escola pública, quer no que diz respeito à escola particular.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="2939">Só isso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2939">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Teresa Ambrósio (PS)" page-start="2939">Sr. Deputado Pedro Roseta, tentarei responder rapidamente às perguntas que me fez.

E evidente que quando me referi a que nos últimos meses se verificaram manifestações várias relativas ao problema que estamos aqui a discutir, não me reportava a essas manifestações no sentido de não as achar válidas, justas ou até úteis. Ao que eu me reportava - talvez o Sr. Deputado não queira lembrar-se - era à manipulação emotiva que certos partidos políticos, ou certos grupos, fazem dessas mesmas manifestações. E aquilo que eu condeno é que os partidos políticos, em vez de esclarecerem qual é a sua posição relativamente aos grandes princípios do ensino - nomeadamente a estes dois que estamos aqui hoje a discutir - , em vez de explicarem quais são as suas posições, acabam muitas vezes, pura e simplesmente, por aproveitar essas manifestações a favor da sua própria política ou estratégia actual.

Portanto, sou a favor das manifestações democráticas de todos os cidadãos relativamente aos assuntos que aqui discutimos e a outros, mas já sou contra a manipulação dessas mesmas manifestações por parte de partidos políticos em favor da sua estratégia pessoal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="40" speaker-name="António Alberto Monteiro De Aguiar" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Monteiro de Aguiar (PS)" page-start="2939">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="2939">Quanto a isso, suponho que o Partido Social-Democrata deverá talvez pôr a mão na consciência.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2940">Estamos de acordo!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="2940">... precisamente quando hoje tentei demonstrar que nos países que o Sr. Deputado Pedro Roseta diz avançados e que eu considero que pelo menos têm uma democracia mais adulta esse tipo de discussão está ultrapassado. Não se põe o problema entre a escola livre e privada e a escola pública, põe-se entre escolas várias, de várias facetas e de várias formas, ao serviço de um sistema nacional, ao serviço de uma política educativa bem definida.


O Sr. Deputado Pedro Roseta diz que acusei o PSD de limitar a liberdade de ensino apenas à iniciativa privada. Na realidade, Sr. Deputado, quem leu - já aqui tive ocasião de dizer isto quando interviemos na primeira discussão pública - o projecto de lei n.º 25/I via, se não expresso, pelo menos intuído, esse sentido de liberdade de ensino. É evidente que - também tive ocasião de o dizer naquela altura - uma coisa são as intenções, outra coisa são as afirmações e outra coisa é aquilo que se faz.

Depois de ler o preâmbulo e depois de analisarmos os quarenta ou cinquenta artigos que o projecto de lei n.º 25/I tem, na realidade já tive ocasião de dizer - e nesse capítulo peço-lhe desculpa, mas remeto para a intervenção que fiz, creio que no dia 17 de Março - que os próprios artigos acabavam por desmentir as intenções do preâmbulo. É evidente que uma segunda versão está melhor - só tenho de me congratular por o PSD ter aprendido alguma coisa com as nossas posições.
Relativamente à escola paralela e ao paralelismo escolar, lamento novamente dizer-lhe, Sr. Deputado Pedro Roseta, que continua com uma concepção que na minha intervenção desejei ver ultrapassada. Não se trata de paralelismo escolar, trata-se, sim, de um sistema nacional de educação onde não há escolas paralelas, mas escolas complementares, várias escolas que correspondem a situações e a pessoas diferentes. Não se trata de uma e de outra via, trata-se de várias vias, de um pluralismo de vias. E hoje, aqui mesmo, o Sr. Deputado continua a perguntar-me se sou ou não pelo paralelismo escolar. É evidente que já tive ocasião - através da minha intervenção - de explicar esse assunto.

Depois o Sr. Deputado diz que está de acordo comigo quando eu, na parte final da minha intervenção, apelo para que se crie uma escola aberta. Então, Sr. Deputado, proceda-se como tal nas escolas particulares, então deixe-se que nas escolas particulares haja confrontação ideológica, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2940">Apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="2940">... então deixe-se que nas escolas particulares haja realmente professores que também possam manifestar as suas ideias relativamente a vários temas controversos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2940">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="2940">Isso é que é uma escola aberta. A escola aberta é uma escola em confrontação e essa confrontação tem de existir tanto nas escolas públicas, que também não podem, como eu disse aqui, ser fechadas a uma política, transmitindo apenas o ideário tecnocrata, como nas escolas particulares. E não posso conceber uma educação onde realmente não se desenvolva o espírito crítico, onde não se formem cidadãos com espírito critico, capazes de ser sensíveis a todas as injustiças. E isso passa, realmente, pela confrontação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2940">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="2940">Finalmente, o Sr. Deputado Pedro Roseta pergunta-me se em países democráticos, onde existe uma aceitação ou uma extensão ampla do sistema de escolas particulares, essas escolas particulares não contribuíram para um dinamismo da escola pública. Sr. Deputado, nos países democráticos há muitas situações diferentes relativamente à escola particular e à escola pública. Sr. Deputado, também já tive ocasião de recordar que a problemática está de tal maneira ultrapassada em alguns países - nomeadamente refiro-me à Alemanha e à Bélgica que hoje não se fala em escola pública privada, fala-se, sim, em escolas nacionais. É evidente que o dinamismo proveio da qualidade de ensino das escolas. 0 dinamismo não provém do facto de haver escolas particulares ou dirigidas por entidades particulares e outras escolas que financeira e administrativamente dependem do Estado. 0 dinamismo escolar provém, realmente, da capacidade de as escolas não estarem sujeitas a uma estrutura social, económica e política, de escolas onde se seja capaz de se levar aos jovens a possibilidade de criar um novo mundo, que não apenas aquele que nós lhes deixámos.

É apenas isto que tenho a dizer, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2940">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2940">Para que efeito é que o Sr. Deputado deseja usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2940">Sr. Presidente, eu não queria fazer um protesto, porque acho que não vale a pena. Gostaria antes de prestar um esclarecimento, porque a Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio réferiu-se, ainda que só muito por insinuação e, aliás, com simpatia, a uma eventual manipulação de opinião.

Ora, como a Sr.ª Deputada não chegou a concretizar nada, pois limitou-se a fazer uma insinuação, o que é lamentável, não tendo portanto sido muito directa ou brutal, eu darei um esclarecimento à Câmara no sentido de que o Partido Social-Democrata - e julgo que todos os partidos - nada têm a ver com essa manipulação ou pretensa manipulação, que nem sequer sei se existe. Efectivamente, o que há são manifestações de opinião locais espontâneas (risos do PS), como acontece quando há sindicatos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Oliveira Dias (CDS)" page-start="2941">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Cabe me apresentar a esta Assembleia o projecto de lei n.º 107/I e salientar perante os Srs. Deputados alguns aspectos que nos parecem mais importantes na iniciativa legislativa sobre a qual esta Câmara vai pronunciar-se.

Aonde não houver liberdade de ensino, não há liberdade. Sabem-no os Portugueses e sabem-no todos os homens. Não é outro o sentido das disposições da Declaração Universal dos Direitos do Homem, da Convenção Europeia dos Direitos do Homem, da legislação a este respeito vigente dos países livres, do artigo 43.º da Constituição Portuguesa. Não é também, e infelizmente, outro o sentido das disposições restritivas desta liberdade fundamental que vigoram nos países que não são livres, como vigoraram em Portugal no tempo do regime deposto.

A liberdade de aprender é temida e com motivos para isso pelos regimes totalitários.

A liberdade cultural, a liberdade de aprender e de ensinar é cuidadosamente garantida e salvaguardada nos países livres; é pretendida ou defendida por todos os homens livres, onde quer que se encontrem.

Por isso é que, como se diz no preâmbulo do projecto em apreciação, entendemos que "a liberdade de ensino foi uma das liberdades ou melhor, um capítulo importante da liberdade que o Movimento de 25 de Abril pretendeu devolver ao povo e a cada um dos portugueses".

15to que, para nós, é um pressuposto não se verifica nem se vive, porém, automaticamente, pelo simples facto de Portugal se encaminhar para a consolidação de um regime livre e democrático, nem se quer a partir da aprovação do referido dispositivo constitucional.

É preciso que a lei reconheça e salvaguarde os princípios subjacentes ao reconhecimento e exercício desta liberdade; que crie os dispositivos adequados à sua salvaguarda; que faculte aos cidadãos os meios necessários para a sua verificação prática, para a vivência efectiva das condições necessárias para que as pessoas e as famílias possam escolher e seguir, sem qualquer tipo de discriminações, directas ou indirectas, os meios e estabelecimentos de ensino, os métodos educacionais, o desenvolvimento cultural que, nomeadamente em função das suas convicções doutrinárias, filosóficas ou religiosas, considerem preferível. De facto, só há liberdade onde se pode escolher; só se escolhe livremente quando uma maneira de entender o ensino, a educação, a cultura, não tenha e não ofereça qualquer espécie de privilégio relativamente a outras que sejam igualmente legitimas à face da lei geral do País.

Porém, é delicado legislar sobre qualquer aspecto da liberdade. E a liberdade de ensino não escapa a esta condição.

Na nossa opinião, deve a Assembleia e procuramos nós, portanto, ser cautelosos a fim de não cair no erro de, ao procurar fazê-lo, estar, talvez por mera inadvertência, a restringir a própria liberdade.

Por isso no articulado que propomos nos limitamos a definir liberdade de ensino no quadro constitucional vigente, nomeadamente tendo em conta os artigos 43.º e 74.º da Constituição.

Nos artigos 2.º, 3.º e 4.º do projecto enumeram-se as condições objectivas que se consideram essenciais para que a liberdade de ensinar e de aprender se exerça e se viva.

Pretendo ser breve e não vou repetir o texto que os Srs. Deputados conhecem. No entanto, permitir-me-ão fazer notar que a liberdade de ensino deve ser salvaguardada nos estabelecimentos públicos de ensino ...

O Sr. Vital Moreira (PCP): Deve ser respeitada.
O Orador: ..., deve ser garantida mediante a liberdade de criação e funcionamento de estabelecimentos particulares e cooperativos de ensino e da efectivação de condições que tornem igualmente acessíveis os estabelecimentos de ensino de qualquer dos três tipos de organização, nomeadamente quanto aos custos das respectivas matrículas e frequências. Tanto os serviços públicos como os estabelecimentos privados do ensino são caros na sua instalação e funcionamento. Os Portugueses têm direito ao ensino e a escolher que orientação pretendem para o ensino. A isto é destinada uma parte dos impostos que pagam. Ao Estado incumbem as medidas adequadas para garantir esses direitos à educação e à escolha de educação que se pretende.

Não quisemos ser demagogos impondo pormenorizadamente já ao Estado a obrigação de proporcionar aos estabelecimentos particulares e cooperativos todas as condições para tanto necessárias. Mas estamos convictos de que, adentro das possibilidades orçamentais e tendo em conta a importância destas garantias mesmo relativamente a outras necessidades e desejos que os Portugueses sentem e sofrem, o Governo não deixará de tomar quanto antes as medidas necessárias a tornar eficiente este dispositivo.

Prevemos que o apoio do Estado aos estabelecimentos particulares e cooperativos se processe mediante contratos, que naturalmente deverão especificar os compromissos e garantias acordados entre os contratantes.

À imagem do que se passa quanto à liberdade de informação de dignidade e delicadeza que muito se podem comparar com a liberdade de ensino , propõe se a criação junto desta Assembleia de um conselho, que terá como atribuição "velar pelo respeito da liberdade de ensino e apreciar quaisquer atentados à mesma".

Especifica se a composição do conselho; definem-se as suas competências, separando-as naturalmente da apreciação de ilícitos penais cometidos em

estabelecimentos de ensino que é da competência dos tribunais; acautelam-se direitos e salvaguardam-se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2942">Sr. Deputado Oliveira Dias, pretende aguardar os restantes pedidos de esclarecimento e responder conjuntamente a todos eles, ou responde já?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Oliveira Dias (CDS)" page-start="2942">Sr. Presidente, as perguntas do Sr. Deputado Vital Moreira são tão simples que me permito responder lhe já.

O Sr. Presidente: Faça favor, Sr. Deputado.

O Sr. Oliveira Dias (CDS): Sr. Deputado Vital Moreira, eu estou perfeitamente de acordo em que importa garantir a liberdade de ensino e a liberdade de ensinar, tanto nas escolas privadas como nas escolas públicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2942">Apoiado!

O Sr. Presidente: Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta, também para pedir esclarecimentos.

O Sr. Presidente: Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta, também para pedir esclarecimentos depois outra um pouco mais complicada.

Se o projecto de lei do CDS praticamente nada diz sobre a necessária igualdade de oportunidade no</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2944">Os estabelecimentos de ensino em regime supletivo estão impossibilitados de solver os seus compromissos com os trabalhadores, docentes ou não, a menos que recorram à banca, pagando juros a 20 % e agravando ainda mais a sua já periclitante situação financeira.

Este quadro é agravado com a exploração da mão-de-obra barata, uma vez que um professor habilitado aufere em valores líquidos menos 3257$80 do que o seu homólogo do ensino oficial, sem contarmos com o imposto complementar que no final do ano incide sobre aquele.

E o que é mais interessante, para emoldurarmos o quadro, é que estes docentes do ensino particular supletivo desempenham a mesma função social e profissional - sublinho - a mesma função social e profissional, e trabalham por conta do mesmo patrão, que é o Estado, facto que também reforço.

Este reforço carece de explicitação. Na verdade, o proprietário do estabelecimento é patrão aparente, é o intermediário do pagamento, actua in nomine alieno e é, no fundo, o tesoureiro do Estado. 0 patrão real, efectivo, é o Estado. 0 patrão aparente nunca pode pagar mais do que aquilo que recebe do Estado, já que não tem outra fonte de receita, como já deixámos assinalado.

0 assalariado, professor ou funcionário, se quiser reivindicar ou fazer greve tem de fazê-lo contra o intermediário, o que é uma situação inédita, uma vez que o intermediário tem de levar o recado ao patrão real.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="2944">Qual?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2944">0 que diz a isto o projecto de lei do Partido Socialista?

Diz, claramente, no seu artigo 8.º, o seguinte:
0 Estado poderá celebrar contratos e conceder apoio técnico e subsídios ...
E mais não diz que valha a pena citar. Moral da história: diz pouco, ou antes, não diz nada. E dizemos que não diz nada porque tudo é confiado a regulamentação do Governo. Mas não foi o Governo que celebrou os actuais contratos? Tem cumprido o Governo com as tarefas de regulamentação? Poderão os alunos, professores e instituidores confiar?

No próximo ano lectivo os instituidores terão de contratar pessoal docente. Mas que pessoal docente poderão contratar oferecendo-lhe um salário largamente inferior ao que oferece o ensino oficial?

Não será esta uma maneira subtil de desencorajar o ensino particular e de lentamente o ir asfixiando?

A situação das restantes escolas privadas é também grave, tendo dois destinos possíveis: ou se transformam em escolas elitistas, cobrando mensalidades incomportáveis para bolsas fracas ou médias, mensalidades que não poderão andar longe dos 2000$ mensais, ou estarão condenadas ao encerramento.

0 projecto do Partido Socialista limita-se a um voto piedoso, transferindo para o Governo a responsabilidade da regulamentação.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Outro voto piedoso do Partido Socialista aparece no capitulo VIII, que trata do paralelismo pedagógico. Nada cria, nada transforma. "0 Governo estabelecerá a disciplina [ ... ]", diz se no artigo 15.º Mas a disciplina estabelecida até agora pelo Governo serve os objectivos do paralelismo pedagógico? Esta Assembleia não terá nada a dizer ao Governo? Se os estabelecimentos são competentes para avaliar e verificar o aproveitamento dos seus alunos, em pé de igualdade com as escolas oficiais, porque não são capazes de atestar os seus actos, isto é, porque não são competentes para passar diplomas?

0 paralelismo pedagógico concedido anualmente e ,no meio de cada ano lectivo gera a incerteza, dificulta o trabalho de ensino, com prejuízo evidente para alunos e professores. Pretende-se, porventura, que esta lei seja uma lei quadro, mas na nossa opinião é um quadro sem moldura.

Situação semelhante à do paralelismo pedagógico é a referente às escolas cooperativas. Nada diz o projecto socialista sobre escolas cooperativas e respectivas vantagens especiais, a não ser a titulo de projecto de lei, que se chama: "Ensino particular e cooperativo". 0 resto é para o Governo.

Vozes do PSD: Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2944">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 0 capitulo VI sob a epigrafe "Dos professores" começa por afirmar que "todo aquele que exerça funções docentes em escolas particulares e cooperativas [...] estará sujeito aos específicos deveres emergentes do exercício da função docente [...]". É evidente que aplaudimos "os deveres emergentes", mas é também evidente que rejeitamos os genéricos e vagos direitos de que o projecto é portador.

0 que é que adianta afirmar que é admitida a transferência de professores das escolas oficiais para as particulares, e vice-versa, se a primeira só por anormalidade se verificará e a "vice-versa" está impossibilitada de se observar.

Concretizemos: um professor do ensino oficial conclui a sua habilitação académica com 13 valores e exerce funções docentes no ensino oficial durante um ano. Um professor do ensino particular, concluí da a mesma habilitação académica com a mesma valorização do que o primeiro, exerce funções docentes durante dez, vinte ou trinta anos.

Ambos concorrem ao mesmo lugar no ensino oficial ou ao estágio pedagógico e verifica-se esta situação aberrante: o primeiro, com um ano de serviço, é que ganha o concurso, é que ascende ao estágio. Esta situação é tão evidentemente injusta e aberrante que não me atrevo a fazer-lhe comentários.

Outro tanto se passa com a remuneração salarial, como já referi.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2945">Muito bem!
O Orador: A aprovação deste projecto, que esperamos do bom senso e sentido democrático da maioria, marcará, estamos crentes, um momento histórico na remodelação do sistema de ensino português. Ousaria dizer que esta seria uma das primeiras pedras da reforma democrática do ensino se em Portugal, de cada vez que se fala de reforma do ensino, não ficassem logo à espera de mais medidas erradas, mais confusão e destruição, de um novo acto na triste farsa em que se vai tornando a degradação da nossa educação. Esta proposta abre um caminho, de baixos custos financeiros e sociais, para introduzir factores de inovação, de qualidade, de flexibilidade, de disciplina e de progresso num sistema escolar cuja degradação é dos mais profundos aspectos de uma crise nacional, que vai comprometendo, em cada dia, o nosso futuro, daqui a muitos anos. Ela é um acto concreto que, confiando na criatividade dos Portugueses e no pluralismo, poderá ser renovado de raiz. É uma aposta em que a liberdade de ensino abrirá o caminho para que os Portugueses, todos, façam aquilo que o seu Governo, errando sucessiva e aceleradamente, não tem conseguido fazer: travar a decadência do sistema de ensino, investigação, ciência e cultura e começar a reformá-lo, para que Portugal tenha um futuro de progresso, independência e prosperidade.

O Sr. Olívio França (PSD): Muito bem!
O Orador: Ela abre ainda as portas para a instauração em Portugal de uma sociedade que, no domínio do ensino, respeite os direitos do homem e venha a ser, sem subterfúgios, democrática e pluralista, aproximando-se realisticamente do modelo europeu, sem esquecer os muitos anos de atraso que levamos.

O Sr. Olívio França (PSD): Muito bem!
O Orador: 0 projecto que apresentamos é, pois, um elemento essencial para a construção da verdadeira democracia e cria condições para uma reforma maleável, confiada à própria sociedade, do caótico sistema de ensino, que estava mal e hoje pior. Ele é ainda um elemento de pacificação nacional, correspondendo às melhores aspirações da sociedade portuguesa e dos seus valores ao longo dos anos. É uma pista de futuro, mas também uma trégua no passado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Olívio França (PSD)" page-start="2945">Muito bem!
O Orador: Por isto, esperamos que receba o consenso maioritário desta Assembleia. A sua apresentação é um exemplo de como, na oposição, queremos construir alternativas, queremos ser afirmativos e positivos. Ela significa ainda que queremos, no meio da crise nacional, lançar pistas de acção e confiança, para que, a longo prazo, ela seja vencida com a colaboração de todos os portugueses e democratas. Não nos preocupamos se outros copiarem as nossas ideias; agradecemos que as aperfeiçoem na especialidade; continuaremos a crer que, em matérias fundamentais, a convergência será possível.

À sua volta, cremos, poderá estabelecer se aquela larga maioria que, para as questões importantes, é condição essencial de vitória, sobre os problemas de fundo, e mais o é em tempo de crise, e mais ainda em tempo de construção ou reconstrução da sociedade, do Estado democrático, da economia, de um novo projecto de Portugal no mundo. Quem a recusar, fechando-se na torre de comando entregue à sua cegueira ou à auto suficiência, será réu da história: não só por na tempestade ter mau navio, má rota e mau rumo, mas por ter desprezado o contributo de boa parte da tripulação.

Vozes do PSD: Muito bem!
O Orador: Neste domínio, como em outros, fizemos mais do que é exigível à oposição: propusemos, em vez de apenas criticar e fiscalizar, como, aliás, seria licito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2946">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Zita Seabra.

A Sr.ª Zita Seabra (PCP): Sr. Deputado Gonçalves Sapinho: Gostaria de lhe fazer uma curta pergunta que incide sobre uma das questões que me parece ser fundamental no projecto de lei do PSD. Perdoe-me se não lhe transcrevo a redacção exacta do projecto de lei final, mas apenas tenho a segunda versão, que não difere muito da versão final apresentada pelo PSD.

Considerando a liberdade de ensinar e de aprender como um direito fundamental previsto na nossa Constituição e que a Constituição consagra também que os direitos fundamentais são directamente aplicáveis e vinculam tanto as entidades públicas como as entidades privadas, pergunto-lhe: quando no projecto de lei do PSD se consagra que os professores e outros trabalhadores dos estabelecimentos de ensino privado têm a obrigação de respeitar a linha de orientação doutrinária, religiosa, filosófica e pedagógica que é definida pela entidade instituidora, esta ou não a ser flagrantemente violado um dos direitos fundamentais consagrado na nossa Constituição? Consagrando no ponto seguinte que os docentes, no caso de não seguirem essa orientação, podem ser despedidos, está ou não a ser violado outro direito fundamental consagrado na Constituição?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2946">Sr- Deputado Gonçalves Sapinho, deseja responder já ou apenas no fim das interpelações?
</utterance>
  <utterance speaker-id="178" speaker-name="José Gonçalves Sapinho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Gonçalves Sapinho (PSD)" page-start="2946">No fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2946">Nesse caso, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Teresa Ambrósio (PS)" page-start="2946">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não é para fazer nenhuma pergunta ao Sr. Deputado Gonçalves Sapinho, mas, dado que na sua intervenção ousou interpretar tão mal o projecto de lei do Partido Socialista, vejo-me na obrigação de dar algumas explicações.

Toda a sua intervenção, Sr. Deputado, revelou mais uma vez aquilo que há muito sabemos: o PSD é oposição por oposição, por imediatismo e por pragmatismo imediato, e não é capaz de apresentar uma oposição que reconstrua qualquer coisa, nomeadamente um sistema nacional escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2946">Muito bem!
A Oradora: Por isso, neste momento o Partido Social Democrata quer ver imediatamente regulamentado através de lei da Assembleia da República tudo o que diz respeito ao apoio financeiro às escolas privadas, à isenção fiscal por parte das mesmas escolas, enfim, tudo isso que tem de ser regulamentado com flexibilidade, de acordo com a evolução do próprio sistema educativo e com as próprias condições económicas, sociais e políticas deste pais.

É este quadro - quadro rígido, legalista e imediatista - que o PSD nos oferece normalmente nesta Assembleia, e mais uma vez nos ofereceu.

0 esclarecimento que eu queria dar dirige-se precisamente a essa visão incorrecta. 
O Sr. Deputado Sapinho provavelmente ou não leu o nosso projecto de lei ou apenas o leu através dos olhos do seu próprio projecto de lei, o que nesse caso fica bastante curto.

Diz o Sr. Deputado que, para moral da história, o nosso projecto não tinha nada. 
O Sr. Deputado acha que não tem nada um projecto de lei que define o quadro de integração do ensino particular, que o põe, paralela e pedagogicamente, ao lado das escolas públicas, que exige para ele uma alta competência pedagógica, que o projecto do PSD não exige, porque, inclusivamente, nós exigimos que para serem criadas escolas particulares os professores, ou quem requerer essa licença, tenham qualificação académica suficiente, e não apenas a possibilidade de comprar um alvará, como se vê no projecto de lei do PSD?


O Sr. Deputado Gonçalves Sapinho não percebeu, no nosso projecto de lei, que nós defendemos os princípios da gestão democrática, coisa que o seu projecto de lei não faz? 0 Sr Deputado não percebe que nós defendemos um nível pedagógico, exigindo que ao nível da direcção se exija a participação dos professores, o que o projecto de lei do PSD não faz? 
O Sr. Deputado não conseguiu ver no nosso projecto de lei que fazemos a extensão da acção social escolar a todos os alunos, inclusive os do ensino particular, o que o seu projecto de lei não faz? 
O Sr. Deputado não entendeu, ou não leu, qual a perspectiva de integração da carreira docente que preconizamos no nosso projecto de lei? Provavelmente o Sr. Deputado Gonçalves Sapinho não leu o nosso projecto de lei.

Relativamente às escolas cooperativas, lamento que a afirmação que o Sr. Deputado fez tivesse vindo de si, sabendo que o Sr. Deputado se dedica às escolas cooperativas. Como quer o Sr. Deputado que nesta lei legislemos sobre escolas cooperativas? 
O Sr. Deputado não sabe que não podemos legislar sobre escolas cooperativas? Não sabe, inclusivamente, que isso é inconstitucional? Não sabe que neste momento as escolas cooperativas ainda estão sujeitas ao artigo 207º do Código Comercial, porque ainda não existe estatuto jurídico das cooperativas que permita ao Ministério da Educação e Cultura saber como conceder créditos bonificados e isentá-los de impostos? Não sabe que compete a esta Assembleia definir as bases gerais desse estatuto e do código do direito cooperativo? Como queria que fôssemos nós, numa lei referente à educação, interferir naquilo que deve ser a liberdade cooperativa?

Relativamente ao nosso projecto de lei, o Sr. Deputado diz que ele é discriminatório, pelo que não dá igualdade de oportunidades. Pergunto: não será</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2947">Quanto à Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio, que deu esclarecimentos, mas fez também algumas perguntas, vou tentar responder às perguntas de que tomei apontamento.
Em primeiro lugar, na minha intervenção, como ficou claro, referi apenas a parte negativa do projecto de lei do PS, não fiz referências à parte positiva. Por exemplo, quando o projecto de lei do PS e a Sr.ª Deputada acabou de o referir se propõe a gestão democrática dos estabelecimentos de ensino particular, é absolutamente evidente que estamos de acordo. Fizemos a crítica ao projecto de lei do PS apenas pela negativa, não ressalvando a parte positiva, que é bastante positiva, ou seja, a parte da salvaguarda, dentro dos estabelecimentos de ensino particular, da gestão democrática.

O Sr. Pedro Roseta (PSD): E estava no nosso!
O Orador: Quanto à integração da carreira docente, é evidente, Sr.ª Deputada, que, como disse na minha intervenção, o falar apenas da integração da carreira docente, sem definir nenhum método, parece-me, na realidade, muito pouco. Para que esta Assembleia possa impor ao Governo soluções, tem de apresentar algumas pistas. Nesse sentido, o vosso projecto de lei não as dá, transferindo totalmente o seu mandato para o Governo.

Quanto às cooperativas, é evidente que estou de acordo com a Sr.ª Deputada quando diz que não é possível legislar sobre as cooperativas contra a Constituição. Estou absolutamente de acordo. Mas queria lembrar à Sr.ª Deputada o n.º 1 do artigo 36.º do nosso projecto de lei, que diz:
As cooperativas de ensino e cultura são consideradas entidades de utilidade pública administrativa e gozam de especiais benefícios e regalias a definir por decreto lei.
Parece-me que, consagrando isto, algumas coisa se adianta, porque no projecto de lei do PS há uma identificação total entre ensino particular e ensino cooperativo. Não há nenhuma definição, não é dada qualquer espécie de beneficio ou regalia às cooperativas.

Por outro lado, acontece o seguinte: dizemos no n.º 2 do mesmo artigo:
As cooperativas de ensino e cultura empenhadas em processos de desenvolvimento comunitário ou de fomento da educação permanente serão apoiadas técnica e financeiramente pelo Estado.
É evidente que uma cooperativa, em princípio, tem sempre uma finalidade diferente da que tem um estabelecimento de ensino particular. Um estabelecimento de ensino particular criado sob modalidade individual ou sob modalidade colectiva, nas mais diversas formas comerciais desde sociedades anónimas, por quotas, etc. , não pode ter, de modo algum, os mesmos objectivos que tem uma cooperativa. Portanto, o que nós dizemos é que o projecto de lei do PS nada adianta sobre isto, e que o do PSD diz no n.º 2 do artigo 36.º:
As cooperativas de ensino e cultura empenhadas em processos de desenvolvimento comunitário ou de fomento de educação permanente serão apoiadas técnica e financeiramente pelo Estado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2948">Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Teresa Ambrósio (PS)" page-start="2948">Sr. Deputado, o que acabou de referir, do seu projecto de lei, sobre as cooperativas não me diz outra coisa senão que o vosso projecto de lei consagra aquilo que são, neste momento, as cooperativas de ensino. Não propõe algo que o nosso deixa em aberto, mas que põe em evidência e que considera individualizado. Não propõe outras formas de cooperativas de ensino, outras formas de escolas cooperativas.

Neste momento, o vosso projecto de lei consagra, pura e simplesmente, aquilo que são as cooperativas de produção ou de consumo, que é, no fundo, o conceito do Código Comercial transplantado incorrectamente para o ensino, quando o nosso projecto de lei - já tive ocasião de o dizer - não considera que os princípios do cooperativismo aplicados ao ensino tenham essa concepção. Uma escola cooperativa de ensino não é uma escola de produção de ensino, não é uma escola de consumo de ensino; é uma escola, é um centro de usufruto da liberdade de aprender e de ensinar. E isso tem de estar consagrado nos princípios das cooperativas, e não segundo o que existe na legislação actual.

Por isso, não pudemos avançar mais. Mas consagramos a individualidade do ensino cooperativo face ao ensino particular, enquanto o vosso projecto de lei coloca o ensino cooperativo dependente da legislação do ensino particular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2948">Essa agora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Teresa Ambrósio (PS)" page-start="2948">Relativamente a outros pontos que também criticou, agradeço-lhe muito a referência que fez, ao dizer que só tinha criticado aquilo que lhe parecia mal no projecto de lei do PS. Simplesmente,

tem-se retratado tanto nas suas explicações que, da moral da história, infiro que o nosso projecto de lei é muito bom e não tem nada a criticar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2948">Não tem conteúdo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2948">É exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2948">Estou 100 % com o que disse a Sr.ª Deputada relativamente às escolas cooperativas nesta interrupção que me fez, porque vem demonstrar que nós tínhamos mais qualquer coisa para as cooperativas e que o projecto de lei do PS não tem nada.

0 projecto de lei do PS não tem nada relativamente às cooperativas, a não ser mencionar o nome "cooperativo". 0 projecto de lei do PSD tem algo.

Além disso, já citei o nº 1 do artigo 36.º, em que se diz:
As cooperativas de ensino e cultura são consideradas entidades, públicas administrativas [ ... ] e gozam de benefícios fiscais e regalias a definir por decreto lei.
A última questão que gostaria de abordar era esta: no nosso projecto de lei - e parece-me que respondo a todas as questões - abolimos o alvará, substituindo-o por um registo, enquanto o do PS exige uma autorização própria do Ministério da Educação e Cultura. É esta a diferença.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2948">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Zita Seabra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="2948">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Retomamos hoje a questão da liberdade de aprender e de ensinar e a questão que alguns pretendem confundir com esta da regulamentação do ensino particular.

A diferença está em que hoje, para além do projecto de lei do PPD, temos mais dois. Um do PS, sobre o ensino particular e cooperativo, e outro do CDS, que se chama da liberdade de ensino.

0 Partido Comunista não vai hoje neste debate repetir o que já disse na Assembleia da República há pouco mais de um mês. Vai, sim, restringir-se a umas quantas considerações concretas sobre os projectos de lei em apreço e fundamentar os seus votos nesta matéria.

No entanto, Sr. Presidente e Srs. Deputados, não podíamos deixar de anteceder a análise dos três projectos de lei em apreço com umas sintéticas considerações genéricas.

Reduzir o conceito constitucional à liberdade de criar escolas particulares, obrigando o Estado a financiá-las com os dinheiros públicos, é um claro abuso, que já foi sobejamente demonstrado pelo meu grupo parlamentar, que é contrário ao espírito e à letra da Constituição e à vontade expressa dos constituintes.

Quanto a nós, Grupo Parlamentar do PCP, a liberdade de ensinar e de aprender consagra-se antes do mais na escola pública, no cumprimento do artigo 43.º da Constituição, que expressa que o ensino público não será confessional e que o Estado não pode atribuir-se o direito de programar a educação e a cultura segundo quaisquer directrizes filosóficas, estéticas, políticas, ideológicas ou religiosas.

É na escola pública que coexistem professores ateus com marxistas, sociais democratas ou socialistas e alunos das mais diversas origens sociais, provindos de famílias com as mais variadas formações ideológicas, religiosas ou politicas.

É na escola pública que o Estado tem obrigação de criar a real possibilidade de acesso, sem discriminações económicas, garantindo não só a gratuitidade progressiva, como impõe a Constituição no que respeita ao acesso mais ainda à frequência real em matéria de apoio material, pedagógico e outros, indispensáveis para que seja garantido o efectivo direito ao ensino dos estudantes oriundos das famílias com menores posses económicas.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2950">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2950">Um projecto de lei onde o conceito de liberdade de aprender e de ensinar é remetido essencialmente para os donos dos estabelecimentos privados e onde se dá, por exemplo, a possibilidade de despedir um professor que não siga "a linha de orientação doutrinária, religiosa, filosófica e pedagógica" dos donos dos estabelecimentos privados. Aqui se vê claramente o que é a liberdade para o PSD! Um projecto de lei que pretende sobrepor a Comissão de Educação, Ciência e Cultura ao Poder Judicial. Um projecto de lei que era tão claramente escandaloso que o PSD teve necessidade, à última hora, como os Srs. Deputados devem estar recordados, de o vir rendilhar com uns tantos artigos novos que em nada alteram o fundo da questão.

No que respeita ao projecto do CDS, que se enquadra no espirito do do PSD, quando mistura a liberdade de ensinar com o ensino particular, são as seguintes as principais objecções que o Grupo Parlamentar do PCP tem a opor-lhe e que fundamentam o nosso voto negativo.

Pode afirmar-se que o projecto de lei do CDS se reduz, no essencial, à criação de um conselho - o Conselho para a Liberdade de Ensino (CLE) - composto por cidadãos indicados pelos partidos com representação parlamentar. Mas o que é o CLE? Diz-se que "fiscaliza". Mas fá-lo como uma comissão parlamentar? Leia-se o artigo 6.º e pareceria que não. Mas atente-se no artigo 7º, alíneas a) e b): será um órgão de controle jurisdicional ou, antes, uma comissão anti-corrupção como inculcaria o artigo 7º, alínea c)? Ou será ainda um organismo de prevenção de actividades criminosas, como decorre do artigo 7º, alínea d)? Ou uma

duplicação do Provedor de Justiça? - veja-se a alínea e). Ou talvez, e finalmente, um órgão paralelo à Comissão de Educação, Ciência e Cultura desta Assembleia? Dir-se-ia que o Conselho para a Liberdade de Ensino conjuga tudo isto ao mesmo tempo. Não se conhecem os limites da sua competência e da sua autonomia. Nos termos do projecto de lei, uma só coisa fica clara: não é um órgão consultivo! Será possivelmente uma instância de recurso de emissão de recomendações e de relatórios.

Deliberará - diz-se sobre actos administrativos. E sobre os actos da administração privada? Praticará, porventura, actos de prevenção, não se sabe quais, de actividades criminosas? Será - quem sabe? - uma máquina de interferir na Administração Pública ... E qual a sua competência em relação aos actos e factos referentes aos estabelecimentos de ensino particular? Tem-na porventura?

0 que fica inteiramente impreciso neste projecto de lei é o sentido e os limites dos poderes deste Conselho para a Liberdade de Ensino. E então das duas uma: ou podem colidir com os poderes de órgãos de Soberania em termos inadmissíveis face à Constituição, ou duplica meramente e concorrem em termos inaceitáveis com mecanismos de fiscalização da legalidade dos actos públicos e da protecção de direitos já existentes na nossa ordem jurídica.
Os órgãos de Soberania têm e exercem as suas competências próprias, incluindo as de fiscalização do cumprimento das leis e da Constituição.

Propõe-se o CDS criar conselhos face à defesa de todo e cada um dos direitos e liberdades fundamentais?

Os cidadãos portugueses têm direito a recorrer aos tribunais face à violação dos seus direitos todos os direitos, incluindo, pois, o direito que assiste aos pais de assegurarem livremente a educação dos seus filhos ou de recorrerem das deliberações que ilegalmente interditem o funcionamento de estabelecimentos de ensino privado ou cooperativo.

Das eventuais discriminações praticadas na celebração de contratos com tais estabelecimentos de ensino cabe, nos termos gerais, recurso contencioso.

Por outro lado, pelas acções e omissões dos poderes públicos, podem os cidadãos apresentar queixas ao Provedor de Justiça, podendo ainda apresentar aos órgãos de Soberania ou qualquer autoridade petições, representações, reclamações e queixas para defesa dos seus direitos ou da Constituição, das leis ou do interesse geral. Não nos parece que se justifique destacar especialmente da esfera dos direitos assim protegidos (e são muitos, e são todos importantes) aqueles a que se refere o artigo 7.º e seguintes do projecto de lei do CDS.

Mas ainda que tal se justificasse, o mecanismo de protecção que agora se pretende criar enfermaria sempre (quanto à natureza e competência) dos vícios insuperáveis que atrás deixámos apontados.

Quanto ao restante articulado, são, quanto a nós, três as objecções fundamentais do Grupo Parlamentar do PCP.

Primeira: apresenta-nos uma concepção extremamente limitada do direito fundamental, consagrado no artigo 43º da Constituição, da liberdade de ensinar e de aprender, limitado a quatro curtas alíneas em que, por exemplo, nada figura sobre a liberdade de os docentes das escolas públicas ou privadas controlarem o seu discurso pedagógico.

Segunda: é que quanto à concepção de supletividade transmitida pelo artigo 4.º, que pretende regulamentar o artigo 75.º da Constituição, redu-la aos estabelecimentos de ensino que tenham contratos com o Estado e não fala na consequente acção fiscalizadora deste.

Terceira: pretendendo liberalizar toda e qualquer limitação à criação de escolas primárias, não faz nem uma exigência de garantia pedagógica, nem uma garantia de instalações, nada, apenas um registo no Ministério da Educação e Cultura.

Quanto ao projecto de lei apresentado pelo Grupo Parlamentar do Partido Socialista, o Partido Comunista, embora tenha fundamentadas objecções sobre vários pontos do seu articulado, irá dar lhe o seu voto favorável, uma vez que considera que é um ponto donde se pode partir para na especialidade melhorar substancialmente algumas formulações e suprir falhas que surgem evidentes em algumas áreas. No entanto, embora o PCP reserve para o debate na especialidade o essencial das suas propostas de alteração e das suas posições, há objecções que desde já salientaríamos.

No seu artigo 5.º salvaguarda a aplicação da Lei de Bases do Ensino Particular e quanto a nós bem aos estabelecimentos de ensino eclesiástico</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2958">Outro ponto que queria destacar é o que se refere à nossa preocupação pelos professores do ensino particular e cooperativo.

Os artigos 12.º, 13.º e 14.º do nosso projecto são animados de uma grande preocupação de garantir a dignificação desses professores, os seus direitos e deveres resultantes das funções docentes apontando para a sua integração no futuro, em pé de igualdade, com os do ensino público numa estrutura harmónica.

Defende-se desde já a possibilidade de transferência entre as escolas particulares, oficiais ou cooperativas, bem como a possibilidade de os professores virem a frequentar estágios em escolas particulares ou cooperativas de acordo com regulamentação especial. Estas disposições contribuem para dignificar a situação dos professores e para garantir a sua liberdade de ensinar.

Não queríamos terminar sem deixar de dizer uma palavra sobre as escolas cooperativas. Temos uma grande esperança no seu futuro e no papel que podem vir a ter, do ponto de vista de inovação pedagógica e de gestão democrática, se souberem traduzir as perspectivas que António Sérgio abriu com o seu livro a Educação Cívica e se tornarem nos municípios escolares de que falava.

Nós confiamos na capacidade de os cidadãos se organizarem e pela sua acção criadora, sem preocupações mercantis, contribuírem para a satisfação de necessidades colectivas sem esperarem a resolução de todos os seus problemas apenas da acção do Estado.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao aprovar os projectos de lei n.ºs 107/I e 108/I, o PS mostrou mais uma vez a sua preocupação em defender a liberdade, em dar-lhe um conteúdo concreto e, além disso, que é um partido que não teme a vida nem os dinamismos sociais, que está virado para o futuro e para a satisfação das aspirações do povo português.

O Sr. Amaro da Costa (CDS): Sr. Deputado Lino Lima, olhe que já somos seis!

O Sr. Lino Lima (PCP): É muito curto!

O Sr. Presidente: Tem a palavra o Sr. Deputado Adriano Rodrigues, também para uma declaração de voto.

O Sr. Adriano Rodrigues (CDS): Sr. Presidente, Srs. Deputados: Damos por reproduzidas as considerações feitas na sessão de 29 de Março passado acerca do projecto de lei n.º 25/I.

Concordamos com a importância dos temas e dos objectivos pretendidos, mas não concordamos com a metodologia utilizada.

Não concordamos com a atribuição à Comissão de Educação, Ciência e Cultura da Assembleia da República de competências que correspondem, aliás, em âmbito limitado, às de instância de recurso quanto a actos do Executivo, mesmo quando estes dizem respeito a matéria tão nobre e delicada como a liberdade de ensino.

Não concordamos com o desenvolvimento do projecto que consubstancia a liberdade de ensinar e de aprender à maior facilidade na criação de estabelecimentos privados de ensino e na definição da parida de entre estes e os estabelecimentos públicos. A liberdade de ensinar requer, sem dúvida, medidas nesse sentido, mas não se limita a isso.

Não concordamos com a redacção nem com a denominação da parte do articulado que se refere à oficialização dos estabelecimentos privados.

Sendo assim, não pudemos votar a favor do projecto de lei nº 25/I. Aliás, por estes motivos, e não por quaisquer outros, apresentámos à Assembleia um projecto também sobre liberdade de ensino.

E, nomeadamente, a aprovação dos dispositivos que atribuem competências nesta matéria à Comissão Parlamentar de Educação, Ciência e Cultura seria contraditória, o que propomos, no sentido de atribuir essas e outras a um conselho para a liberdade de ensino.

Votámos, pois, contra o projecto do PSD. No entanto, reconhecemos e repito afirmações já reproduzidas aquando da primeira discussão deste articulado não só a importância da iniciativa como o mérito de algumas das disposições que enuncia. Não faltará oportunidade de, na discussão em especialidade de outras iniciativas e se os Deputados do PSD as tiverem presentes, dar o acolhimento devido a esses outros aspectos positivos, embora limitados, do projecto agora votado.

Votámos a favor do projecto de lei n.º l07/I que apresentámos, na medida em que tal como tive oportunidade de referir estamos convencidos de que as medidas propostas constituem um contributo muito positivo para a garantia da liberdade de educação, de ensino e da cultura em Portugal.

Congratulamo-nos com a aprovação que o nosso projecto mereceu na generalidade à maioria desta Assembleia e, evidentemente, com o maior interesse vamos colaborar na sua discussão na especialidade, em função da qual estamos completamente abertos a todas as contribuições, convictos de que o projecto agora aprovado poderá decerto dela sair apurado e enriquecido.

Finalmente, e nesta oportunidade, desejaríamos deixar aqui expressos os nossos desejos de que este seja um primeiro passo, que das garantias agora asseguradas, da iniciativa dos interessados na educação e no ensino em Portugal, do estimulo das entidades competentes, resulte um rápido e progressivo incremento das possibilidades de acesso - em igualdade de circunstâncias de todos os portugueses a um ensino de qualidade digna e que cada um, de facto, seja livre de escolher.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: 0 problema da liberdade do ensino não se põe nos países sujeitos a</utterance>
</debate>
