<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="2" number="95" date="1978-09-07">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="3451">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 15 horas e 10 minutos.
Antes da ordem do dia. - Aprovados os n.ºs 75 e 76 do Diário, fez-se referência aos requerimentos apresentados na sessão anterior.
Ordem do dia. - 
O Sr. Primeiro-Ministro do III Governo Constitucional, Alfredo Nobre da Costa, fez a apresentação do Programa do Governo, respondendo em seguida às perguntas formuladas pelos Srs. Deputados Carlos Brito (PCP), Amaro da Costa (CDS), Meneres Pimentel (PSD), Jaime Gama (PS), Acácio Barreiros (UDP), Aires Rodrigues (indep.), Brás Pinto (indep.) e Carmelinda Pereira (indep.).


O Sr. Presidente encerrou a sessão às 19 horas e 55 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3451">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Fez-se u chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Macedo.

António Carlos Ribeiro Campos.

António Chaves Medeiros.

António Duarte Arnaut.

António Francisco Barroso Sousa Gomes.

António Jorge Moreira Portugal.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira.

Dieter Dellinger.

Etelvina Lopes de Almeida.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Jaime Pereira de Almeida.
ernando Reis Luís.

Francisco die Almeida Salgado Zenha.

Francisco António Marcos Barracosa.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco Cardoso Pereira de Oliveira.

Francisco Igrejas Caeiro.

Herculano Rodrigues Pires.

Jerónimo da Silva Pereira.

João Alfredo Félix Vieira Lima.

João Francisco Ludovico da Costa.

João Joaquim Gomes:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3453">Responderam à chamada 187 Srs. Deputados.

Temos quorum, pelo declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 30 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3453">Estão em aprovação os n.ºs 75 e 76 do Diário. Há alguma objecção?
Pausa.
Considero-os aprovados.

Foram apresentados na última sessão os seguintes requerimentos: ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia; à Empresa Pública de Abastecimento de Cereais, formulado pelos Srs. Deputados Vítor Louro, Custódio Gingão e Manuel Moita.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3453">Srs. Deputados, vai agora dar-se início ao debate do Programa do III Governo Constitucional.

Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro para a apresentação do Programa do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (Nobre da Costa)" page-start="3453">Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Deputados: O País escutou, no dia l de Agosto, uma comunicação do Sr. Presidente da República em que foram expostas diversas alternativas possíveis para a resolução da crise política que então se verificava, seriadas segundo uma determinada ordem que revelava uma nítida preferência.

Não foi considerada viável, naquele momento, a primeira das alternativas propostas e desse facto resultou a adopção da segunda, que se traduziu na formação deste Governo. Dúvidas têm sido levantadas, desde então, sobre a constitucionalidade do processo de formação, a democraticidade do Governo, os condicionamentos a que deve obedecer no exercício da sua acção.

Permitam-me VV. Ex.ªs que trate desde já dos dois primeiros problemas, aliás para lhes fazer, tão-só, umas muito breves referências. Ao longo das palavras que vou proferir, terei oportunidade de, no momento próprio, abordar o terceiro.

O Governo entende que o problema da constitucional idade do processo da sua formação lhe é de certa forma estranho e mesmo anterior e que lhe não pertence iniciar ou, sequer, participar na sua discussão; não o discutirá, portanto. Mas julga importante deixar bem clara a afirmação de que todos os seus membros aceitaram assumir as suas funções por estarem plenamente convictos da constitucionalidade do processo adoptado, convicção que, aliás, plenamente mantêm.

Por outro lado e quanto à sua democraticidade, não vejo, sinceramente, como possa pôr-se em dúvida: o Governo aqui está, depois de nomeado e empossado pelo Sr. Presidente da República, para submeter à apreciação desta Assembleia, nos termos do artigo 195.º da Constituição e no prazo por este preceito fixado, o Programa que elaborou e aprovou.

Serenamente, muito serenamente, aguarda a decisão da Assembleia: se o Programa não for rejeitado, governará; se o for, permanecerá em funções, demissionário, como manda a Constituição, e até que novo Governo seja empossado.

Tudo natural, tudo fácil, tudo conforme com a vontade do povo português, representado por esta Assembleia da República.

Também neste ponto - o da sua democraticidade - o Governo está, pois, inteiramente tranquilo. E mais: convicto de que presta um serviço à instituições democráticas do País.

Aliás, o Governo faz desde já e com a maior ênfase a mais dará afirmação do seu total respeito pelos ideais democráticos, pelas normas de convivência política que a Constituição consagra, pelas conquistas de uma revolução que, em 25 de Abril, trouxe para o povo português o respeito de um mundo civilizado onde a democracia é uma vivência .de todos os dias, um ideal que nasce com as pessoas e só com elas morre.

E nesse respeito pela democracia engloba - já o disse mas não é de mais

repeti-lo - o maior respeito pelos restantes órgãos ide soberania, com os quais se propõe, como é de seu dever, colaborar activamente, e também pelos partidos políticos e pelas funções que, nos termos da Constituição, devem exercer, as quais não ignora, nem, de modo algum, pretende ignorar.

Na elaboração do seu Programa, o Governo obedeceu, naturalmente, a certas ideias fundamentais a que importa dar desde já p necessário relevo, mas que, na verdade, só virão a ganhar nítida expressão e mais firme contorno no conjunto, desse mesmo Programa; até mesmo nessas ideias fundamentais ficou, porém, obviamente, condicionado por certas circunstâncias que só muito dificilmente poderia esquecer, a que em verdade teve de submeter-se e de que, conscientemente, não quis afastar-se.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3456">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3456">Não tenciona discutir o seu lugar. Estará enquanto os mecanismos constitucionais não forem accionados nó sentido de o afastar, devolvendo os seus membros a uma vida que, normalmente, não comporta declarações nem se sujeita a especulações. Não aceita demitir-se do seu dever. Dará ao País o esforço a que se obrigou, porque entende que assim deve proceder e que o interesse nacional lho impõe, para além de quaisquer considerações que mais ou menos o possam afectar e desgostar.

Não travará guerras injustificadas, pelo seu conteúdo e dimensão, dedicando-se preferentemente ao trabalho, diário e árduo, na preocupação de resolver problemas e não de abrir litígios. Não teme o julgamento do povo que se obriga a servir, certo como está de que sempre lhe será reconhecido, pelo menos, o seu desejo de cumprir, a sua dedicação, o seu sentido do dever.

Está certo de que não poderá ser acusado, com verdade, de ultrapassar os seus poderes, de tentar impor a sua própria fórmula para além da vontade do povo português, de procurar deturpar a relação de forças que a Constituição prevê entre os órgãos de soberania.

Afirma melhor, reafirma todo o seu respeito pelo partidos políticos, o desejo de com eles dialogar, a intenção de tomar em boa consideração as suas críticas, sugestões, opiniões.

Não aceitará servir grupos de pressão que porventura se formem à revelia dos mecanismos constitucionais nem se dispõe, naturalmente, a ser joguete de forças que de qualquer forma o pretendam utilizar.

Não teme degradar a sua imagem, pelo que fará o que for realmente necessário, sem concessões só justificadas por um desejo de conservar o poder, desejo que mais uma vez se afirma não tem.

Aqui está, pois, perante esta Assembleia que representa, o povo português: Com a simplicidade de quem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3457">Está reaberta a sessão.
Eram 16 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3457">Para formular perguntas ao Governo, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3457">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: São conhecidas as sérias reservas formuladas pelo PCP à solução governativa que hoje é proposta à apreciação da Assembleia da República.

Reservas ao perfil do Primeiro-Ministro, não só pelo seu passado de ligação com o grande capital como pela sua actuação recente como Ministro da Indústria e Tecnologia.

Reservas em relação à fórmula governativa finalmente conseguida - um governo pretensamente de «independentes», constituído fora de uma base partidária e sem prévio apoio parlamentar, que, em nosso entender, se coaduna mal com o sistema constitucional vigente.

Reservas em relação à composição do Governo onde abundam personalidades conhecidas pelas suas simpatias por partidos reaccionários (em alguns casos mesmo com pública filiação) e pelas suas ligações aos interesses do grande capital e dos latifundiários.

Reservas, finalmente, a ideias programáticas que têm sido anunciadas pelo Sr. Primeiro-Ministro e hoje mesmo confirmadas no discurso de apresentação que acaba de fazer.

Temos afirmado que uma tal fórmula governativa só como provisória, transitória e precária pode ser considerada.

Gostaríamos de lhe perguntar, Sr. Primeiro-Ministro, muito claramente:

É também este o entendimento do Sr. Primeiro-Ministro?

Como vê o Sr. Primeiro-Ministro o desaparecimento do seu Governo para dar passagem a soluções genuinamente constitucionais, tais como: as eleições gerais antecipadas ou a formação de um Governo na base dos partidos e com apoio parlamentar?

Em relação às eleições gerais antecipadas, quer p Sr. Primeiro-Ministro prestar mais alguns esclarecimentos à Assembleia sobre a forma como pensa dar execução à lei do recenseamento, que esta aprovou há dias?

Em relação à eventual formação de um Governo com base nos partidos e apoio parlamentar, podemos tomar como um compromisso de honra da sua parte que se vai embora quando for concluído um acordo interpartidário que dê base à formação de um novo Governo?

Sr. Primeiro-Ministro: A atitude final do PCP face ao Governo - temo-lo repetido - dependerá não só da sua composição, do seu programa e da política que se propõe, como de todos os aspectos da situação, incluindo as possíveis e previsíveis alternativas.

O Grupo Parlamentar do PCP não vai, pois, por isso, definir neste momento a sua posição final face a este Governo.

Entretanto, Sr. Primeiro-Ministro, a intervenção que produziu há momentos deixou-nos muitas dúvidas e interrogações em matéria programática. De facto, se o Governo passar na Assembleia e tratando-se de um Governo de «horizonte temporal limitado», de um Governo de precária existência, importa que não fiquem dúvidas sobre traços, aspectos fundamentais e características do Programa; importa particularmente que fique claro se p carácter transitório, provisório e precário da fórmula governativa encontra adequada correspondência no seu programa.

Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, vou formular-lhe algumas perguntas, começando precisamente por alguns aspectos institucionais que se prendem com os limites das formações económicas:

Se este Governo passar, e durante a sua precária existência, no que toca às cooperativas de produção e às unidades colectivas de produção da zona da Reforma Agrária, vai garantir a sua autonomia e dinâmica próprias e respeitar a sua viabilidade económica? Serão garantidos os créditos, subsídios e outras formas de apoio necessárias para que atinjam os seus objectivos, especialmente o aumento da produção agrícola e a manutenção dos postos de trabalho?

Por outro lado, qual é o propósito do Governo, se passar, e durante a sua precária existência, no que respeita às indemnizações? Pagá-las em títulos? Em dinheiro? Ou em participações do Estado? E quanto a estas, de que maneira?

Outra questão: qual o propósito do Governo no que respeita às «sociedades financeiras privadas» (que o Sr. Primeiro-Ministro tem vindo publicamente a referir) e nas quais é legítimo ver uma nova ameaça à banca nacionalizada e a base de constituição dos grupos monopolitas dos Meios, Champalimauds, Espíritos Santos, etc.? Tenciona permitir a sua constituição? Em que modalidades? Tenciona proibi-las de exercerem operações bancárias, designadamente depósitos e descontos de títulos de crédito?

Quanto à lei do Arrendamento Rural: tenciona propor alterações que a tornem menos gravosa para os rendeiros? Que medidas tenciona tomar para atender aos interesses dos rendeiros, particularmente no que respeita à estabilidade dos contratos de arrendamento, garantia primeira da defesa das condições de vida dos rendeiros e condição fundamental para o aumento da produção agrícola?

Passamos a outros aspectos da maior importância em matéria programática.

No domínio da política social. Se o Governo passar, e durante a sua precária existência, é seu propósito manter o poder de compra dos trabalhadores e das populações laboriosas, actuando a nível dos preços e salários. De que maneira?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3458">Paru pedir esclarecimentos .ao Governo, tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3458">Sr. Presidente Srs. Deputados, Sr.

Primeiro-Ministro Engenheiro Nobre da Costa: Não desconhece V. Ex.ª as características que rodearam á formação do Governo a que preside e que agora se apresenta diante da Assembleia da República. E também não desconhece, certamente algumas questões importantes que o CDS tem formulado e levantado a propósito do modo pratico como foi dada concretização a uma das alternativas políticas que o Presidente da República esboçou em l de Agosto passado.

Essas reservas do CDS situam-se, para já, como é aliás do conhecimento de V.Ex.ª em dois planos distintos: por um lado, a circunstância de o Governo a que preside se apresentar perante a opinião pública com características, com intenções e com dimensões que em certo sentido excedem aquelas que o deveriam caracterizar; por outro lado, o facto de no seu Governo, no exercício aliás de uma liberdade que ninguém põe em causa, existirem opções políticas que nos merecem sérias reservas. Foi aliás, V. Ex.ª quem a este, propósito salientou que o Governo, embora constituído por independentes, não era ,formado por pessoas que pusessem de lado, ou pusessem, no bengaleiro, como se põe uma gabardina, as suas próprias ideias. Ninguém nega a ninguém p direito de defender as ideias que tem e todos devem respeitar as ideias dos outros. Mas, quando se trata do Governo de Portugal, é necessário ser-se claro, como V. Ex.ª aliás foi claro, Sr. Primeiro-Ministro, ao dizer, perante a opinião- pública, sem que ninguém lho tivesse pedido ou requisitado que as suas simpatias iam naturalmente para o Partido Socialista.

Vejamos essas questões uma por uma e tentemos em conjunto, nós, parlamentares, nós, Deputados encarregados de fiscalizar o seu Governo, Sr. Primeiro-Ministro, fazer mais luz com este debate, a fim de que a opinião pública possa ser melhor esclarecida.

Estamos convencidos isto é uma primeira interrogação geral que nos assalta - que o Governo Nobre da Costa exorbita e, por exorbita ,constitui uma decepção. Há, de facto, uma diferença, impor-</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3459">Que é isso?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3459">Não foi esta a atitude aqui apresentada e defendida por V. Ex.ª no seu discurso e valeria a pena distinguir as duas situações.

Um Governo demitido é, em primeiro lugar, um Governo que deve ser substituído por outro, é um Governo que não pode executar o seu programa, visto que foi rejeitado, e portanto um Governo que só pode decidir sobre assuntos correntes.

Seria admissível uma outra fórmula, e que julgávamos ser aquela a que obedeceria o Governo Nobre da Costa, isto e, a de um Governo de gestão destinado a fazer aquilo que o Presidente da República enunciou no seu discurso de 1 de Agosto, e a que nós chamaríamos um Governo de gestão, como tal sancionado pela Assembleia da República, isto é, cujo programa não seria rejeitado expressamente pela maioria dos parlamentares. Em primeiro lugar, esse governo deveria manter-se até ser demitido; em segundo lugar, deveria executar todo o seu programa, dentro dos limites e nas condições em que ele tivesse sido sancionado, isto é, não rejeitado, e, enfim, não teria de limitar-se a assuntos correntes da governação, mas também não poderia fazer reformas políticas de fundo, e deveria governar o País sem ser de forma polémica.

Entre estas duas figuras, a do Governo demitido e a de um Governo autorizado pela Assembleia da República para o cumprimento de determinadas tarefas de gestão, a diferença não existe, aparentemente, no pensamento de V. Ex.ª, Sr. Primeiro-Ministro, e há uma confusão nítida entre as duas atitudes, se quiser, entre os dois modelos de governo. E é por isso que o Governo, perdoar-me-á que lho diga com tanta franqueza, aparece sem garra em função daquilo que se propõe. Propõe-se ,mais, muito mais, do que aquilo que nós entenderíamos que deveria ser, mas depois, quando se trata de concretizar e exprimir o élan político que deveria decorrer dessa concepção, o Governo frustra-nos e dá-nos menos. Que ideias tem sobre o País? Quê orientações .políticas e filosóficas gerais alimenta? Que propostas concretas tem a fazer? E Sr. Primeiro-Ministro

aparece-nos um pouco como presidindo a um Governo que quer ser ao mesmo tempo uma certa forma de antigoverno.

Diz não ter interesse pelo Poder, mas não considerará que exagera nisso? Se não tem interesse no Poder, isto e, «c e a contragosto que exerce o cargo de Primeiro-Ministro, se é pressionado que exerce o cargo de Primeiro-Ministro, não considerará que isso é um handicap, uma dificuldade, um obstáculo inicial ao próprio exercício da sua tarefa? Ou será que, pelo contrário, considera que só se pode servir bem quando se está com desgosto (risos), que só se pode servir bem quando se quer fazer o contrário daquilo que se está a fazer, que é exercer o Poder? Aceitaríamos que pusesse a questão desse modo, mas, com franqueza, temos dificuldade em aceitar que tivesse insistido tanto nesse ponto. Porque, ao fim e ao cabo, acabamos por não compreender qual é o sentido do seu empenho e ido seu Governo, qual é o seu fundamento político e o que deseja fazer. Afinal a dúvida ficará sempre: este e um Governo do centro, e um Governo da esquerda ou um Governo da direita? O que é? (Risos.) E se é, como parece ser, em certo sentido, um Governo que procura privilegiar um certo entendimento das esquerdas em Portugal, de quais esquerdas pretende ser intérprete?
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3459">Do CDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3459">
O Sr. Primeiro-Ministro afirmou, numa entrevista recente, que- não há limites à esquerda do PS para a formação do seu Governo. Se seguiu esse critério, de que maneira o seguiu, em que termos, com que alcance, em que condições? Qual e a posição concreta do Governo face aos vários partidos políticos aqui representados? Por exemplo, o Governo sente indiferença em ter o apoio do PCP? Ou procurará mesmo obtê-lo?

O Governo sabe que tem de ter uma boa relação com a Assembleia. Só faltava que não desejasse! Mas com quem? Centrando os seus esforços em quem? Trabalhando sobre que base? Ou será que o Governo considera que o PSD e o PCP são iguais e é indiferente ler o apoio de um ou de outro?
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3459">Ou do CDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3459">Ou do CDS e do PSD.

O Sr. Primeiro-Ministro disse que desejava respeitar os partidos e criar as condições necessárias para que os partidos voltassem a entender-se. Como é que vai fazê-lo?


O Sr. Primeiro-Ministro disse, noutro contexto, que, no caso de haver um acordo interpartidário, se reservaria o direito de estudar a sua consistência. Suponho que e esta a altura oportuna de lhe formular esta questão: o que é isso de o Sr. Primeiro-Ministro estudar a consistência de um acordo interpartidário?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="3459">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3459">E depois disse que este Governo estaria para desagradar a gregos e a troianos. Seria questão para lhe perguntar, Sr. Primeiro-Ministro, se este Governo, ao menos, lhe agrada a si. (Risos.) Porque a questão que pomos é a de saber se esse é o modo miais idóneo de respeitar a vontade popular.


O Sr. Primeiro-Ministro disse que tudo é natural, que tudo é fácil, tudo é conforme à vontade do povo português. Nós pensamos, pelo contrário, que nada é natural. Não é natural em democracia um Governo sem a participação de partidos políticos ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3459">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3459">..., embora em situações de crise se possa admiti-lo, desde que ele se conforme às normas da sua própria constituição. Tudo fácil, disse o Sr. Primeiro-Ministro, mas não é nada fácil, porque o mais difícil que há em democracia é pretender governar sem o apoio de nenhum partido, sem o apoio de ninguém. E tudo conforme à vontade do povo por-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3460">Serão tudo isso da forma que foi feito? É importante saber quais são para este Governo as conquistas da Revolução, saber distinguir o que são conquistas da Revolução de consequências da Revolução.

E em matéria de política externa? A prioridade será, como julgo ter entendido, por uma leitura apressada de alguns pontos do Programa do Governo, no sentido da diversificação das relações externas portuguesas? A terceira prioridade será a Europa, como parece deduzir-se da hierarquia de objectivos políticos que constam do Programa do Governo? Será que a Europa não tem mais importância?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3460">Sr. Deputado, esgotou o seu tempo. Queira terminar, se faz favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3460">Vou terminar, Sr. Presidente.

Não desconhece o Sr. Primeiro-Ministro que há quem em Portugal pense na necessidade de rapidamente constituir em torno do seu Governo, naturalmente se ele passar, certas formas de apoio social e político. Fala-se de ligas de apoio ao Governo e de outras organizações de base destinadas a sustentá-lo. Qual será a atitude do Primeiro-Ministro face a elas? Aceita esse apoio? Enjeita-o? Se o aceitar, em que termos e para quê? No caso de eles se virem a constituir, bem entendido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3460">Olhe o tempo!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3460">Eu vou terminar.

O Sr. Presidente deve agradecer ao Sr. Deputado Vital Moreira a ajuda que lhe está a dar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3460">Seria bom que o Sr. Deputado cumprisse de moto próprio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3460">Queira terminar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3460">A declaração do Sr. Primeiro-Ministro é bem um exemplo dos aspectos negativos que pode, em certa medida e em certa circunstância histórica, assumir a arrogância tecnocrática. O discurso não trouxe novidades, não definiu conceitos, não encerra mensagem de esperança. É um corpo sem alma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3460">Tem a palavra o Sr. Deputado Meneres Pimentel para formular perguntas ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="3460">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, Srs. Secretários de Estado, segundo suponho.
Entende o PSD que não é este o momento adequado, nem será qualquer outro o momento azado, quer para insistir em demasiadas jogadas parlamentares, nem tão-pouco para propiciar um certo estilo de comédia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3460">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3460">As pessoas que nos estão a ouvir sentem a gravidade do momento que o País atravessa - gravidade económica e social - e, por outro lado, os Deputados ainda não têm nenhum conhecimento do Programa do Governo e a introdução do Sr. Primeiro-Ministro foi demasiadamente sintética para nos apercebermos dos vectores principais deste Programa.

Todavia não deixarei de mencionar que no Programa do I Governo Constitucional, logo na primeira página, se advertia para a gravidade que poderia resultar de uma demissão desse Governo, uma vez que os autores desse programa viam difícil qualquer outra alternativa. E então escreveu-se nesse programa: «... demissão que, a verificar-se, poria um problema político grave a esta Assembleia, a que ela não pode eximir-se desde já», ou seja, encontrar uma maioria de alternativa ao então Governo socialista.

Quando da apresentação do Programa do II Governo Constitucional, o Sr. Deputado Mário Soares</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3461">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3461">Terá o Governo, sector por sector, de dizer em que prazos é que prevê que possam ser realizadas as tarefas que elenca no seu Programa, evidentemente as principais.

Um terceiro aspecto. Desejaríamos referir também. É evidente que o acordo com o FMI foi condicionante da vida económica do País. Por outro lado, o Sr.

Primeiro-Ministro disse que esse acordo vai ser negociado para se conseguir financiar o déficit da balança de transacções correntes. Então nós desejaríamos saber quais os objectivos que o Governo vai procurar alcançar, e as suas incidências na economia, com essa renegociação, quais as condições internas de natureza política ou económica que se têm de cumprir para se fazer essa renegociação e ainda, mais concretamente, o que e que o Governo pensa quanto à redução das taxas de juro e quanto às restrições de crédito ao sistema económico.

Um quarto ponto que julgamos importante, gravíssimo, na nossa sociedade,

refere-se àquilo que poderemos designar pela segurança das pessoas e dos bens. Quanto a isto, a exposição do Sr. Primeiro-Ministro foi totalmente omissa e, tanto quanto me foi possível dado verificar, o Programa não contém uma palavra. Será que o Governo não teve sensibilidade para este problema? Se a teve, porque não o referiu? E, se o referiu - ainda não tive tempo para ler o programa -, com que métodos é que vai prevenir e remediar esta chaga social? 
O Sr. Ministro da Administração Interna ou o Sr. Ministro da Justiça estarão, segundo suponho, em condições de responder muito concretamente. Será que o Governo limitará este aspecto a assuntos pontuais e de intimidação geral? Ou, pelo contrário, o Governo procura saber, ou já sabe, quais :são as causas deste flagelo social? A quinta questão refere-se a uma passagem do discurso do Sr. Primeiro-Ministro em que, a certa altura, prevê que a austeridade para os Portugueses ainda seja mais dura. E então eu perguntava-lhe: em que sentido, em que sectores se irá verificar essa maior dureza de austeridade? Quais são, concretamente, as medidas de restrição? Em que sectores? E se efectivamente o Sr. Primeiro-Ministro ou o Governo pensam que a austeridade é mais dura, será que esta necessidade de uma maior dureza de austeridade resultou</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3462">Tem a palavra o Sr. Deputado Jaime Gama, também para formular perguntas ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jaime Gama (PS)" page-start="3462">Sr. Presidente, Srs. Deputados. Sr. Primeiro-Ministro: Fiel aos compromissos assumidos com o povo português em eleições livres, modalidade que caracteriza as relações entre governantes e governados em democracia, o Partido Socialista, consciente das dificuldades políticas que se abriram para o País após a queda do II Governo Constitucional, encara com perplexidade o debate que se inicia, atentas as palavras há pouco proferidas pelo Primeiro-Ministro nomeado. As deficiências apontadas à forma precipitada de solução encontrada para a crise avolumam-se rapidamente, a ponto de ser na própria concretização da fórmula que se estão a explicitar progressivamente os defeitos apontados, fazendo com que ela não tenha contribuído para resolver ou atenuar a crise, mas antes para a adensar. Sucessivamente enfraquecida no plano político, carecida de apoio parlamentar, a fórmula acaba de ser qualificada de maneira imprecisa pelo seu principal responsável na alocução que dirigiu ao Parlamento português.

O que é, com efeito, um Governo que ignora a sua própria génese, que foi definido como Governo de recurso, - não ambiciona o poder, não tenciona discutir o seu lugar, deseja a sua substituição e o regresso dos elementos que o integram a uma vida sem declarações públicas? O que significa o Governo reconhecer que a questão da .constitucionalidade do processo da sua formação lhe é estranha e mesmo anterior e que não discutirá tal facto? Em termos políticos - e perante tais afirmações- importaria perguntar: o que está aqui a fazer um Governo destes?
O seu Primeiro-Ministro deseja ser Primeiro-Ministro, ex-Primeiro-Ministro ou provável novo Primeiro-Ministro de um IV Governo?

A consistência política do Governo, no nosso sistema constitucional, afere-se pela sua dupla e igualmente relevante investidura perante o Presidente da República, eleito com base num programa nacional genérico, e perante a Assembleia, cujos Deputados são eleitos em função de programas concretos de governo, submetidos ao sufrágio pelas listas propostas pelas forças políticas. Afirma o Governo respeitar a vontade do País .representada na Assembleia e não temer o julgamento do povo. É uma declaração respeitável. As dúvidas surgem, porém, quando se trata de saber como é que, em moldes democráticos, este Governo e susceptível de ser julgado pelo povo, visto que os seus elementos, não filiados em qualquer corrente política, ou pelo menos não se assumindo como tais no Governo, não se submeteram, nem anunciaram o desejo de se submeter, ao sufrágio universal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3462">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3462">Vai caber a responsabilidade política do Governo aos grupos parlamentares que de forma directa ou indirecta viabilizam a sua formação, sem que porém os governantes façam deles parte? Ou o suporte político do Governo, e o responsável eleitoral dos seus êxitos e dos seus fracassos, será o Presidente da República, cuja eleição não foi feita em termos de programa de governo? Trata-se de um Governo do Presidente da República, cujos membros foram por ele aprovados, ou de um Governo apenas nomeado por ele? A política do Governo corresponde a uma política do actual Presidente da República na segunda fase do seu mandato -política presidencial com in-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3463">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3463">Diz o Primeiro-Ministro que o Governo, se for demitido, fica em funções, mas não define o alcance dessa afirmação. O que é que isso significa? Admite o Primeiro-Ministro - e esta questão é essencial - que o derrube deste Governo significa o esgotamento da fórmula política do governo de independentes, à semelhança do que até aqui tem pensado o Sr. Presidente da República (aplausos do PS), para quem, em democracia, a queda de um governo tem significado a impossibilidade sistemática da reposição da combinação político-parlamentar em que ele assentava? Ou o Primeiro-Ministro não pensa, neste ponto, como o Presidente da República e, se este Governo cair, está disposto a presidir a outro, igualmente de independentes, isto é, politicamente desconhecidos e eleitoralmente irresponsáveis e igualmente sem apoio parlamentar maioritário estável, para utilizar a fórmula com que o Presidente da República condicionou a formação de qualquer governo de base parlamentar, mas que estranhamente não respeitou nem seguiu quando tomou aquilo a que certa imprensa chamou a «decisão final?
Recusa o Governo a obediência a grupos de pressão. Mas, constituído sem base política democraticamente expressa, à margem da dimensão política da Assembleia da República, não tendo sequer o nome do futuro Primeiro-Ministro sido sugerido ao meu partido pelo Presidente da República, torna-se evidente que a constituição deste Governo não podia deixar de ter sido alheia aos grupos de pressão, tanto mais que o único suporte deste Governo, o Presidente da República, agora na segunda fase do seu mandato, não se encontra vinculado a nenhuma corrente de opinião conhecida e concentra relevantes funções político-militares revolucionárias, à margem de qualquer articulação política com o Parlamento e com algum ou alguns dos partidos que promoveram a sua candidatura. A noção de competência, de que este Governo - valha a verdade - não faz cavalo de batalha, é em toda a parte a peça central das campanhas dos grupos de pressão para colocarem os seus homens no Governo, em virtude da apreciação política que eles fizeram no contacto empresarial.

Oriundos de meios diversos, tendo já proferido declarações discrepantes, os elementos da equipa governamental que garantia de coerência podem dar? E que eficiência administrativa resultará de uma equipa politicamente incoerente, para mais sem apoio parlamentar?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3463">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3463">Qual o vínculo de solidariedade dos Ministros? Ao Primeiro-Ministro ou às instruções presidenciais em matéria de políticas sectoriais?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3463">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3463">Ou a um e a outras? O Governo de independentes -que agora já admite ser Governo de gestão, depois de ter dito o contrário ensaia uma fórmula original nos países ocidentais. Estará seguro de que com a fórmula que lhe é inerente reforça a imagem da democracia no plano interno e a nível internacional e que o prestígio de Portugal sai alargado? O que é (politicamente este Governo? Ninguém sabe. Nem o Governo. O País merecia, melhor. As dificuldades depararam com uma solução fraca, demo-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3464">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3464">Os Portugueses têm razões para estar preocupados com a situação política. Mas não devem ter motivo para julgar que a crise mão é passageira. A democracia comporta 'necessariamente saídas democráticas e o momento actual, sendo difícil, não é nem. será o mais grave dá história portuguesa e há-de passar. Há ponderadas razões de esperança, assentes no realismo, no trabalho, no patriotismo.

A crise lançou também um desafio aos responsáveis políticos - e refiro aqueles que têm um compromisso democrático com o País. Cabe-lhes encontrar saídas menos provisórias, menos precipitadas, menos obscuras. Como arte do diálogo e do compromisso, a política responsável e democrática tem um caminho a percorrer desde já. Expressão institucional da opinião pública em democracia pluralista, os partidos, cujo aperfeiçoamento interno é exigência constante da vida política, têm de saber criar um espaço de reflexão e de diálogo, donde surja a resposta serena e positiva para tos granidas problemas nacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3464">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3464">O Partido Socialista - o maior partido ide Portugal-, ao propor e iniciar os contactos com os restantes grupos parlamentares, fê-lo com a certeza de que «m breve muitas dúvidas se esclarecerão, algumas ambiguidades cessarão, à paixão cega e obstinada dará lugar a frieza analítica e a vontade de entendimento, aos dias difíceis sucederão dias melhores.

O PS considera que é possível recusar o provisório, o instável e o incoerente e que a esta Assembleia e às forças políticas cabe um papel determinante nesse processo de clarificação democrática, que uma solução equívoca torna urgente que se dê. Fazer reocupar o papel político da Assembleia no quadro institucional dos Órgãos de Soberania é tarefa urgente para o reequilíbrio do nosso sistema constitucional. Daí o PS pensar que seja possível, no sentido de evitar simultaneamente a .realização de eleições gerais antecipadas - que não teme - e a manutenção de um Governo sem participação nem apoio das forças políticas e com a marginalização dos partidos, criar desde já as condições para a formação de um inovo governo, que não seja de coligação partidária, mas de base parlamentar, e que conte à partida com o apoio de grupos parlamentares desta Assembleia. Esta solução, qualitativamente diferente da actual, mas que poderá integrar-se nas alternativas apontadas pelo Presidente da República', deverá obviamente atender ao peso do PS na Assembleia da República e, sem hostilizar o Presidente da República, por via do compromisso democrático, teria o objectivo de governar até 1980, nos termos da Constituição e do que politicamente viesse a ser acordado entre os grupos parlamentares que a entendessem suportar.

O Partido Socialista assume as suas responsabilidades nacionais. Provou que não estava agarrado ao Poder (risos) e apenas a dimensão e a natureza da crise actual o levam a empenhar-se, por objectivos patrióticos, na procura de uma solução mais clara e que garanta sem ambiguidades a irreversibilidade da consolidação do regime democrático em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3464">Terminou o seu tempo. Queira abreviar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3464">Termino já, Sr. Presidente. O momento não é para atitudes derrotistas ou de obstrução às soluções que o País exige.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="3464">Tem-se visto!</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3464">O PS confia no elevado espírito democrático dos Deputados, na indeclinável responsabilidade dos partidos políticos, na solidez das instituições e no papel político desta Assembleia e está certo de que os Portugueses nos apoiarão no esforço honesto de encontrar as soluções mais adequadas ao presente e ao futuro da democracia e de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3464">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros, também para formular perguntas ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="3464">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: o Sr. Primeiro-Ministro pouco ou nada se preocupou em justificar a legitimidade constitucional do seu Governo. A primeira questão que de imediato se poderia pôr é a de saber que garantias de respeitar a Constituição pode dar um Governo que não começou por ver se era constitucional ou não.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="3464">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="3464">Para nós, a questão não é apenas de haver uma solução anormal em democracia. O problema que levantamos é que esta não é uma solução constitucional. Basta ver uma questão: será que este Governo e responsável perante o povo? Quando este Governo diz que se vai embora quando o povo assim o quiser, não seria legítimo perguntar quando é que o povo votou para que este Governo fosse Governo?

Este é um Governo de independentes. Segundo o Sr. Primeiro-Ministro tem dito variadas vezes, o Governo é composto por homens que não têm ambições políticas, que estão no Governo contrariados, que o seu maior desejo é irem-se embora. Tanto repetem que não gostam de estar no Governo que dá vontade de perguntar: então por que é que aceitaram os cargos governamentais? De tanto repetirem que o seu maior desejo é irem-se embora dá vontade de concluir que a maior alegria que a Assembleia da República pode dar a este Governo é rejeitar o seu Programa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3465">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="3465">Dir-me-ão que nos anteriores Governos os partidos no Poder também pouco ou nada cumpriram das promessas eleitorais, o que é verdade. A UDP sempre o disse. Mas há uma diferença: é que o povo nas próximas eleições poderá tirar conclusões em relação aos partidos que foram Governo, enquanto em relação aos membros deste Governo, que não respondem diante do eleitorado, pela simples razão de que, dizendo-se apartidários, não concorrem a eleições, o povo não poderá dizer qual é a sua vontade.

O próprio Presidente da República é o primeiro a dizer que este Governo não é da sua responsabilidade, que a culpa é dos partidos que não se entendem. Afinai quem responde, perante o eleitorado, por este Governo?

Por sua vez, os partidos também dizem que não são responsáveis porque não fazem parte do Governo e amanhã virão dizer que nada têm a ver com o Governo porque não estavam lá.

É neste aspecto fundamental que este Governo é um «curto-circuito» na Constituição.
Quer dizer, o general Ramalho Eanes impõe ao País um Governo em que o povo não votou, composto por homens que até nem gostam de ser Governo (risos), e o País, ainda por cima, tem de agradecer aos Srs. Ministros terem-se dado ao incómodo de saírem dos conselhos de administração a que pertencem para virem governar.
Pela nossa parte, já dissemos que o mais importante não é a composição do Governo, nem o Programa deste Governo. O importante é ter em conta que um Governo de homens que não foram eleitos e não pensam responder diante do eleitorado é o Governo ideal neste momento para todos os partidos reaccionários conseguirem uma política antipopular. Esta é a situação que a direita reaccionária, o PPD e o CDS, há muito vinha reclamando, a chamada solução presidencialista.

E o CDS, que ficou muito satisfeito cem a nomeação do Sr. Primeiro-Ministro, não nos queira agora convencer que o problema é a alma deste Governo. Estou convencido que o problema para o CDS é este Governo ter poucas almas do CDS e muitas do PPD.
O Fundo Monetário Internacional e as forças imperialistas impuseram uma política claramente anti-popular, como consta do acordo com o FMI. Este Governo de independentes é para fazer essa política, ou seja, a política do FMI, os ataques à Reforma Agrária, os aumentos dos despedimentos, o aumento do custo de vida. Amanhã o PPD e o CDS virão dizer que nada têm a ver com isso, porque não estavam no Governo. É por isso que este Governo é perigoso. É por isso que deixar passar este Governo é uma perigosa «cambalhota» no eseuro para o 25 de Abril.

Que a direita anime expectativas e apoios a este Governo, é natural e compreensível. Mas que a esquerda fique nessa expectativa, ou a alimente, é inadmissível. Ou será que alguém espera que Nobre da Costa, por exemplo, depois de desintervencionar a Facar, vá agora fazer um inquérito às actividades do patronato?

Mas deixemos o fundo das nossas considerações para as intervenções que faremos no debate.

Para já, a apagada comunicação do Sr. Primeiro-Ministro deixou muitas questões em aberto quanto ao que este Governo pretende fazer se passar. Prometeu fazer muitas coisas boas, mas isso também os anteriores prometeram e não se viu nada.

Para um homem que diz que não gosta de política, que só aprecia a competência técnica, seria de esperar um discurso com metas concretas a atingir e explicando a forma como vai fazer o que promete. Sendo assim, aqui deixamos algumas perguntas.

Proeurou o Sr. Primeiro-Ministro nomeado tranquilizar esta Assembleia e a opinião pública afirmando ir apresentar uma moção de confiança logo que os mecanismos eleitorais estiverem preparados. Mas o que é certo é que se estabeleceu primeiro um prazo de três meses, depois falou-se em seis e, ultimamente, já não se fala em prazos e remete-se a questão para a altura em que «se viabilizem outras alternativas [...] tidas por aceitáveis para o Sr. Presidente da República».

Sendo assim, a pergunta que quero fazer e se, caso o Governo passe nesta Assembleia, tenciona ou não apresentar uma moção de confiança e, concretamente, quando e com que prazo preciso.

Aliás, na intervenção do Sr. Primeiro-Ministro falou-se em solicitar um voto de confiança «sobre uma proposta de reajustamento do seu Programa», o que torna ainda mais ambíguas as reais intenções do Governo quanto à sua duração.

Falou-se repetidamente na nomeação de um Alto-Comissário para a Reforma Agrária. Efectivamente, para a direita, a Reforma Agrária é um problema militar. Nós queríamos saber se a ideia do Alto-Comissário foi retirada em face do repúdio da opinião pública. Queríamos igualmente saber qual a política que o Governo irá seguir neste campo. Que pensa o Sr. Primeiro-Ministro da política das cargas da GNR e das incursões dos comandos no Alentejo, política seguida pelo ex-Ministro António Barreto, um seu antigo colega do Governo? Concretamente, está ou não de acordo com a política de António Barreto? E gostaríamos que não fugisse a esta pergunta. Que pensa o Sr. Primeiro-Ministro da famigerada Lei Barreto? Pensa ou não aplicá-la e como? Ou seja, será que o programa agrário do III Governo é aguai ao do II, mais violência no Alentejo?

Como todos os Governos que até hoje se apresentaram a esta Câmara, o Sr. Engenheiro Nobre da Costa fez promessas. Conter a subida de preços, reduzir o desemprego, resolver os problemas da contra-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3466">Tem a palavra o Sr. Deputado Aires Rodrigues, para formular questões ao Governo.

O Sr. Aires Rodrigues (Indep:)- Sr. Presidente, Srs. Deputados:. Na apresentação do Programa deste Gabinete, é considerado não se «ver sinceramente como possa pôr-se em dúvida a democraticidade de um Governo nomeado e empossado pelo Sr. Presidente da República citei.

Mas pretende este Gabinete ignorar que ele decorre de uma decisão antidemocrática do general Eanes, que, à revelia da Assembleia da República, sede da soberania popular em democracia, exonerou Mário Soares de Primeiro-Ministro?

Pode este Gabinete ignorar, reafirmando a sua democraticidade, que ele foi formado à revelia dos resultados eleitorais, à revelia da vontade expressa nesta Assembleia? Como pôde este Gabinete ignorar quê nem sequer o nome do chefe do Gabinete foi posto à disposição do partido mais votado? Com que legitimidade pode, pois, este Gabinete pedir a confiança desta Assembleia, sede da soberania popular? Só porque foi nomeado e empossado pelo Sr. General Ramalho Eanes? Mas em que condições para a. democracia?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3466">Tem a palavra o Sr. Deputado Brás Pinto, também para formular perguntas ao Governo.

O Sr. Brás Pinto (Indep.) - Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.

Primeiro-Ministro, Srs. Ministros: 
O Sr: Primeiro-Ministro citou, como condicionante à acção do Governo, entre outras, as profundas clivagens da sociedade portuguesa.

Depois disse do seu empenho em cumprir a legislação no seu espírito e na sua letra. Dado que a base de toda legislação é a própria Constituição e esta no seu espírito, aponta claramente para um modelo de sociedade socialista, pergunto: será que o Governo se empenhará aqui em cumprir, rio espírito e na letra, a Constituição? Isto é, está disposto o Governo a prosseguir uma política que vá justamente no sentido da transição para o socialismo? No Programa, numa visão muito rápida, nenhuma referência ou actuação privilegiada e dada ao sector cooperativo em relação aos outros sectores. Considerando eu que os privilégios ao sector cooperativo que a Constituição claramente consagra no seu artigo 84.º têm por fim contribuir para o tal modelo socialista será que o Governo não lhe faz referências com receio das clivagens da sociedade portuguesa? Ou será que ao Governo, de facto, não interessa aqui O cumprimento da letra e do espírito da Constituição? 
O Sr. Primeiro-Ministro, ao afirmar que o Governo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3467">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira, igualmente para formular perguntas ao Governo.

A Sr.ª Carmelinda Pereira (Indep.) - Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Engenheiro Nobre da Costa., nomeado Primeiro-Ministro pelo Sr. General Ramalho Eanes, vem a esta Assembleia dizer que é pela democracia.

Em democracia respeita-se a vontade do povo. Os Governos devem resultar da vontade do povo expressa através de eleições Livres. O poro deu a maioria ao Partido Socialista, pô-lo em maioria nesta Assembleia.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Engenheiro Nobre da Costa, nomeado pelo Sr. General Ramalho Eanes, teima, ao mesmo tempo que diz defender a democracia tal como os restantes membros independentes que compõem o seu Gabinete, em utilizar o golpe antidemocrático do Sr. General Ramalho Eanes que expulsou o PS do Governo nas costas desta Assembleia, teima, como ia dizendo, em substituir o Partido Socialista e Mário Soares eleitos pelo povo. Nesta conformidade, eu gostava que o Sr. Engenheiro Nobre da Costa, nomeado pelo Sr. General Ramalho Eanes, me respondesse à seguinte questão: se o Partido Socialista, partido mais votado, o maior partido dos trabalhadores e o maior partido português, apresentasse nesta Assembleia uma moção de rejeição, mesmo que os outros partidos mão a aprovassem., o Sr. Engenheiro Nobre da Costa insistiria em levar por diante o seu Governo, contra o PS e contra a vontade da população trabalhadora?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3467">Srs. Deputados, vamos fazer um intervalo, ao fim do qual voltaremos para que o Governo possa responder às questões que acabam de ser formuladas.
Eram 18 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3467">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 15 horas e 50 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3467">Para responder às questões formuladas, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3467">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É claro que as mesmas dificuldades que os Srs, Deputados tiveram, depois de receberem o Programa do Governo com uma reduzida antecedência sobre esta sessão e de um curto intervalo de trinta minutos entre o discurso de abertura que eu proferi e o início do período para perguntas, o Governo encontra igualmente dificuldade em organizar convenientemente as respostas às dezenas de perguntas que. lhe foram feitas. Aliás, como todos verificaram, em alguns casos os Srs. Deputados fizeram uma mistura de declarações de princípios e de perguntas, mistura que torna extremamente difícil destrinçar o que era efectivamente uma pergunta e o que era uma afirmação. Mais ainda: dado o limitado tempo de que dispunham para falar, foi por vezes a oratória feita com tal rapidez que efectivamente se torna muito difícil tomar os apontamentos correspondentes a todas as perguntas formuladas. Embora dois grupos parlamentares tenham apresentado um texto escrito, correspondente a parte, pelo menos, daquilo que foi dito, outros não o fizeram, pelo que, com o devido respeito, vou dar .tratamento igual a todos, respondendo com base nos nossos apontamentos, pondo portanto de parte os textos escritos que foram apresentados.

Assim, e em primeiro lugar, vou responder às perguntas que o Sr. Dr. Carlos Brito, em nome do PCP, apresentou ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3467">Não é doutor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3467">Não é, mas parece.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3467">A primeira pergunta formulada pelo Sr. Deputado Carlos Brito foi no sentido de saber como é que o Governo vê o seu desaparecimento em face de outras soluções.

Quanto a isto, creio que já tornei claro no discurso que proferi, e noutras ocasiões, que neste momento se apresentam várias alternativas: a primeira é a rejeição pura e simples do Programa do Governo por esta Assembleia, ficando o Governo a gerir os negócios da nação, na perspectiva aos melhores interesses para o País, e fá-lo-á até que o Sr. Presidente da República lenha indigitado outro Primeiro-Ministro e seja formado outro Governo. Portanto, a posição deste Governo será, penso eu, igual à que teve o II Governo Constitucional depois da demissão do seu Primeiro-Ministro, o Sr. Dr. Mário Soares, até que o novo Governo tomou posse.

Relativamente às eleições gerais antecipadas, penso que existem determinadas fórmulas constitucionais que tom de ser seguidas. Como é sabido, se houver três rejeições de três programas de Governo, haverá eleições antecipadas, independentemente do recenseamento eleitoral que se pretende realizar de novo, com base na lei recentemente aprovada na Assembleia da República, .mas ainda não .promulgada. É intenção expressa do Governo, conforme já disse, logo que essa lei estiver promulgada, seguir à risca o que ela determina. Aliás, como o texto da lei já é conhecido, neste momento o Ministério da Administração Interna já está trabalhando no sentido de se proceder ao recenseamento eleitoral. Não posso dar prazos exactos, visto que a lei não foi ainda promulgada, mas, como já houve contactos entre o Sr. Ministro da Administração Interna e os grupos parlamentares para fixar umas primeiras datas para o início do recenseamento, uma vez completado o recenseamento, segundo um programa feito pelos serviços do Ministério da Administração Interna, este Governo, conforme se comprometeu, apresentará uma moção de confiança à Assembleia da República sobre uma proposta de remodelação do seu Programa.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3468">Sr. Primeiro-Ministro, eu não sou doutor.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3468">Peço desculpa, Sr. Deputado. Foi sem intenção.


O Sr. Deputado Carlos Brito perguntou qual seria a política deste Governo relativamente às cooperativas de produção, unidades colectivas de produção, etc., na zona da Reforma Agrária. Quanto a isto, julgo que no Programa do Governo encontrará bastante matéria sobre o assunto. Porém, se não ficar perfeitamente esclarecido, nos próximos dias poderemos dar mais detalhes sobre o que lá se diz. Para já, a actuação do Governo em relação a todas as formas de associativismo que existam ou venham a existir na zona da Reforma Agrária será a de se examinar, caso por caso, e sempre que possível, fornecer créditos e benefícios, dentro das limitações do Orçamento Geral do Estado.

No que se refere à política de indemnizações, perguntou-me o Sr. Deputado se este Governo iria pagar em títulos, em dinheiro ou através da troca de acções. Efectivamente esta pergunta espanta-me, uma vez que existe a Lei das Indemnizações, que especifica claramente a forma como o pagamento deverá ser feito, isto é, em títulos.

Uma outra pergunta do Sr. Deputado é quanto às participações do Estado nas empresas mistas onde parte do capita! é hoje em dia pertença do Estado, através da expropriação de bancos e de companhias dê seguros, e parte do capital está ainda na mão de entidades privadas. Era esta a pergunta formulada pelo Sr. Deputado, não era?
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3468">Era sim.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3468">Penso que a fórmula para essas empresas terá de ser estudada, mas a política geral deste Governo vai ser cie racionalizar essas participações e por isso entendo que através das nacionalizações hoje em dia o Estado tem posições maioritárias ou minoritárias em empresas de m mi to pequenas dimensões, e cito o caso concreto de um u barbearia. Não penso que seja vocação do Estado ser accionista parcial ou total de uma barbearia. A mesma situação se passa em relação a empresas de maior dimensão. Portanto o Estado procurará organizar a sua carteira de títulos, eventualmente negociando com entidades privadas, efectuando trocas e racionalizando as suas participações.

Sobre sociedades financeiras privadas, posso dizer ao Sr. Deputado o seguinte: que este Governo pensa seguir a Constituição a esse respeito e portanto, em princípio, vai admitir a formação de sociedades financeiras privadas. No entanto, desde já tom n a posição bem clara de não aceitar que essas sociedades possam receber depósitos e que por consequência possam vir a funcionar como bancos.

Outra pergunta que o Sr. Deputado fez foi sobre a Lei do Arrendamento Rural. Essa rei está aprovada, mas falta ser regulamentada. O estudo dessa regulamentação, que, penso, o Ministério da Agricultura e Pescas já teria iniciado, será continuado por este Governo de forma que a regulamentação venha a assegurar a maior justiça aos rendeiros e aos proprietários.

Em termos de política social, isto é. especificamente, quanto à pergunta sobre se o Governo pensa manter o poder de compra, no capítulo relativo à economia do Programa do Governo, o assunto está desenvolvidamente tratado e a resposta é que o Governo procurará efectivamente manter o poder de compra.

A nona pergunta referia-se à eventualidade de este Governo rever o período fixado para a negociação de contratos colectivos de trabalho. Neste momento está em vigor um período de doze meses ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3468">A pergunta era quanto à execução do decreto do Governo anterior.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3468">Bem, o decreto do Governo anterior por enquanto existe, por isso estou a dizer que está em vigor e que fixa um prazo de doze meses para a renovação da contratação. Não figura no Programa do Governo nada de específico sobre o assunto, é um problema que terá de ser revisto face a vários factores, nomeadamente o ritmo de inflação. Aliás foi o ritmo d? inflação verificado durante o ano de 1977 que, penso eu, condicionou esse decreto.

Relativamente ao salário mínimo nacional, este Governo não pensa, até ao fim do ano, regulamentar de forma diferente. Não creio que seja possível, dentro cio Orçamente Geral do Estado para 1978, fazer alterações ao salário mínimo nacional actual. Em relação</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mário Soares (PS)" page-start="3469">Bem, bem!...</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3469">Esta lei ainda não foi promulgada, mas no entanto há uma intenção geral, que já foi repetidamente afirmada pelo Governo, de cumprir a legislação, e portanto esta lei, depois de promulgada, será rigorosamente cumprida.

Finalmente o Sr. Deputado pôs a 'hipótese de este Governo não passar, portanto de haver uma moção de rejeição aprovada por maioria. Se assim for, o Governo ficará como governo de gestão e terá fundamentalmente a função de assegurar os negócios correntes e a administração ordinária do País.


O Sr. Deputado Amaro da Costa, do CDS, com o seu característico bom humor, fez uma exposição bastante interessante, fez bastantes críticas contundentes, como é seu hábito, mas fez, tanto quanto eu deduzi, poucas perguntas. Vou, no entanto, procurar responder àquelas que identifiquei na sua intervenção.

A primeira pergunta foi, se bem compreendemos, o que é que o governo pensava sobre a diferença entre um governo demitido e um governo de gestão. Penso que o comportamento de qualquer destes governos deve ser semelhante, mas como se trata de matéria nova para mim irei consultar os meus consultores jurídicos e, se efectivamente era essa a pergunta, dar-lhe-ei depois a resposta. O meu entendimento é que o comportamento é o mesmo.
Pausa.
Não era esta a pergunta feita? Faça favor de esclarecer, Sr. Deputado Amaro da Costa. 
O Sr. Presidente da Assembleia autoriza a que o Sr. Deputado use da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3469">
O Sr. Primeiro-Ministro é que me pode dar autorização para o interromper.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3469">Com certeza, com muito gosto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3469">Eu reportei-me directamente a uma passagem do discurso do Sr. Primeiro-Ministro em que realiza a seguinte afirmação ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3469">Realiza?</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3469">
O Sr. Deputado Vital Moreira não gosta da expressão «realizar uma afirmação»?
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3469">Não gosto não.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3469">Como sabe, eu sou um anglófilo desnaturado (risos) e, como sabe, «realizar» às vezes é utilizado em português como vindo de «realize», mas, enfim, não tem interesse estar a explicar-lhe isto a si que deve ser talvez muito mais versado em línguas eslavas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3469">Em chinês é que eu não sou!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3469">Decerto que não é!
Eu queria dizer só ao Sr. Primeiro-Ministro que houve uma passagem no seu discurso em que referia claramente que, se a Assembleia deixar passar este Governo, ele será concebido como um Governo nor-</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3470">Exactamente.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">Constitucional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3470">Exacto.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">Constitucional e normal, politicamente normal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3470">Não conheço essa forma de Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">
O Sr. Primeiro-Ministro compreende que eu como político, fale como político-tenho o azar de estar sentado nesta bancada, não tenho o privilégio de estar sentado na sua, como independente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3470">Gosto, em todo o caso, de saber que não são só os membros do Governo que- não gostam de governar. Pelos vistos, há Deputados que não gostam de ser Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3470">Toma!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">Não, Sr. Primeiro-Ministro, devo dizer-lhe que tenho muita honra, muito gosto e muita alegria em ser Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3470">E muito azar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3470">Faça o favor de desculpar. Sr. Deputado Amaro da Costa, mas não Unha compreendido.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">O que eu queria dizer é que não tenho qualquer problema em qualificar um Governo de politicamente normal isto para mim é uma categoria normal, talvez ao Sr. Primeiro-Ministro, por ter um conceito de normalidade puramente estatístico e não político, é que lhe fará impressão aquilo que estou- a dizer. Mas neste sentido, portanto, o Sr. Primeiro-Ministro acrescentou de seguida o seguinte: se uma moção de rejeição for aprovada, o Governo continuará como simples Governo de gestão. Ora, a verdade é que nós concebemos este Governo, que se apresenta à Assembleia neste momento, como um Governo de gestão, isto é, como um Governo que não deve fazer, em termos políticos, embora as possa fazer, em termos jurídicos e constitucionais, reformas de fundo nem reformas polémicas. É neste sentido' que nós o interpretamos como um Governo de gestão sancionado pela Assembleia cia República e, por conseguinte, com um valor político acrescido ao seu valor constitucional simples. Foi neste sentido que eu fiz a distinção - não tem nada de jurídico, mas tem tudo de político, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3470">Como somos ambos engenheiros, tenho a impressão de que percebemos do assunto tão pouco ...</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">Pelo meu lado, não percebo nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3470">Já me tinha apercebido disso!
Passando à resposta seguinte, não ,tenho a certeza de que seja uma pergunta formal, mas o Sr. Deputado parece-me que defendeu, depois de fazer umas considerações humorísticas sobre a falta de alma deste Governo, confundindo a independência com o apoliticismo, que as pessoas que estariam aptas a pertencer ao governo deveriam ser todas necessariamente alheias a partidos, considerou que os independentes deveriam ser apolíticos, criticou mesmo que nos independentes se reconheçam preferências ou alinhamentos políticos. Quer isto dizer que ainda haveria uma outra alternativa, que seria um Governo de abstencionistas, que é possivelmente uma forma ainda mais denegrida de governante.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3470">Não será bem isso.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">Eu não me abstive, mas é fácil ver-se nos cadernos eleitorais o comportamento deste Governo.

Mas depois dessas considerações, aliás muito engraçadas, o Sr. Deputado perguntou se este é um Governo de centro, de esquerda ou de direita.

Respondo-lhe que é um Governo que aos olhos do CDS tem pessoas perigosíssimas de esquerda, que aos olhos da UDP e do PCP tem pessoas que suscitam reservas, e portanto eu diria, que é um Governo que contém pessoas de centro, de esquerda e de direita. Não tem uma política unificada nem tem uma política partidária, tem uma política que figura no Programa do Governo. Não me parece que ,isto seja uma anomalia e admira-me que a pergunta venha do Sr. Deputado, que pertence a um partido que dentro desta Assembleia é considerado um partido de direita, embora se chame do centro (risos) e que fez uma aliança política com o Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3470">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">Por conseguinte, não compreendo que o Sr. Deputado fique confuso por este Governo ser de alinhamentos políticos diferentes. Fico muito mais confuso com o acordo político entre o CDS e o PS.

O Sr. Deputado fez uma referência a uma passagem do meu discurso em que eu dizia que este Governo não se sujeitaria à acção de grupos de pressão e perguntou-me se eu conhecia esses grupos de pressão ou se os sentia. Não sei identificar um grupo de pres-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3471">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3471">Quanto às prioridades em política externa, 'não creio que a Europa esteja em terceiro lugar no Programa do Governo, mas confesso que não tive tempo de o confirmar. No entanto, há uma parte, pelo menos, onde a Europa vem mencionada em primeiro lugar. Mas não vale a pena consultar o Programa, pois, de qualquer forma, a minha resposta seria esta: a ordem por que os assuntos serão tratados, quando não for especificamente dito o contrário, não será a ordem de prioridades. Até sucederia, se assim fosse, o absurdo de duas questões de igual prioridade virem sobrepostas no Programa do Governo, tornando a sua leitura ilegível.
Logo, Sr. Deputado, fique descansado que a ordem de prioridades não é essa que vem no Programa do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3471">Então qual é?</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3471">
O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros .terá ocasião, na próxima semana, de explicar perfeitamente o assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3471">Então não sabe!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3471">Sei, mas acho que o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros é que deve dar a resposta, detalhadamente.


O Sr. Deputado fez referência a que havia ligas de apoio ao Governo e outras organizações que estariam eventualmente a formasse. Eu penso que a resposta já está dada, ao ter falado nos grupos de pressão. Da mesma maneira que o Governo não se submete a grupos de pressão, o Governo não reconhece ligas de apoio.


O Sr. Deputado Meneres Pimentel, do PSD, fez uma série de perguntas concretas, que teve a amabilidade de entregar manuscritas. Infelizmente a sua letra não e muito legível. Dentro, pois, daquele princípio, que há pouco referi, eu vou responder pelos apontamentos que tomei.
Perguntou se o conteúdo do Programa deste Governo era diferente do conteúdo do Programa do K Governo e, nesse caso, quais as semelhanças e quais as diferenças. Não é coisa que se possa responder em menos de muitas horas. O Programa terá de ser analisado pelos Srs. Deputados e creio que através do debate que se seguirá os diversos Ministros sectoriais responsáveis irão mostrar quais são essas diferenças. Não há uma filosofia de- base diferente, há talvez uma tendência a reconhecer que a situação económica actual é extremamente grave e, como tal, certas medidas de austeridade poderão, a partir do fim do ano ou quando for elaborado o novo Orçamento Geral do Estado para 1979, sofrer um aperto.

Pensamos também que há outras chamadas medidas de austeridade que estão a produzir neste momento efeitos contrários aos pretendidos e que, portanto, será possível aliviá-las. Não se trata de baixar o preço da (gasolina, como já veio nos jornais, mas de medidas concretas, entre as quais fiz referência a duas, porque também vieram faladas nos jornais. Uma será a revisão do adicional ao imposto profissional e outra será o aumento do limite dos 7000$ com que se pode viajar. Mas o Sr. Ministro das Finanças, certamente, na sua intervenção, dará mais detalhes sobre o assunto.


O Sr. Deputado apresentou uma crítica concreta ao Programa do Governo dizendo que este não indica prazos ou que, pelo menos, indica poucos prazos. Aliás, como muito bem indicou, também o II Governo Constitucional tinha feito o mesmo. Ê extremamente difícil que um programa desta extensão - aliás, penso que esta grande extensão é mais consequência dos poucos dias que há para o elaborar do que propriamente um defeito dos seus autores- apresente prazos concretos, realistas, com os quais um Governo sério se queira comprometer. Por isso .penso que já o II Governo Constitucional iludiu a matéria, não apresentando muitos prazos concretos, e o III Governo viu-se obrigado a fazer um pouco a mesma coisa. A nossa intenção é tratar as coisas rapidamente, criando, como expliquei na minha intervenção que abriu esta sessão, uma ordem de prioridades, isto é, acções que se podem desencadear com a legislação existente e que se devem desencadear para bem da nossa economia, às quais será dada imediata prioridade. Quanto a outras acções que impliquem decisões políticas de fundo, normalmente o Governo itera de consultar os partidos ou a Assembleia e até, em muitos casos, constitucionalmente terá de consultar a Assembleia. Tudo isto impede praticamente que no Programa figurem prazos específicos.

Quanto à renegociação com o Fundo Monetário Internacional, eu creio que já respondi a esta pergunta quando respondi ao Sr. Deputado do Partido Comunista Português.


O Sr. Deputado fez uma pergunta concreta em relação à redução de taxas de juro e à diminuição de restrições. Quanto à diminuição de restrições, penso ter já respondido quando me referi ao problema geral da austeridade. Em relação à redução de taxas de juro, até ao fim do ano, concretamente, este Governo não pensa alterá-las. A partir do fim do ano será matéria que terá de ser decidida, ou melhor, terá até talvez de ser decidida antes do fim do ano, mas neste momento o Governo não quer comprometer-se. Depende do ritmo de inflação que vier concretamente a verificar-se e depende do resultado que as medidas de austeridade que foram adoptadas estejam a ter.

O problema da segurança interna não foi especificamente referido na minha intervenção, mas no Programa do Governo encontrará bastante sobre o assunto, quer na parte relativa ao Ministério da Jus-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3472">O Conselho Nacional do Plano não lhe diz nada?</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3472">Não foi feita nenhuma pergunta sobre a matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3472">É um aparte.</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3472">Num parágrafo do meu discurso fiz referência a que a situação demográfica, modificada, era responsável em parte pelo desemprego - liguei essa situação ao desemprego. Pergunta-me o Sr. Deputado se é a única causa do desemprego. Evidentemente que a resposta é: Não. As causas do desemprego são resultantes da crise económica e contribuiu também para ele a alteração que houve na situação demográfica do País. Ligou depois este problema do desemprego à carta de intenções ao Fundo Monetário Internacional. Tanto quanto sei, nessa carta não há nada relativamente ao nível do desemprego, nem como objectivo nem como sanção. Portanto, o desemprego pode aumentar, diminuir ou estabilizar, como consequência da política económica que irá ser aplicada, mas a carta em si não contém nada sobre o desemprego.


O Sr. Deputado Jaime Gama fez uma intervenção em que o número de perguntas foi pequeno. Peço desde já desculpa, se não interpretei bem as suas intenções, mas pareceu-me que foi mais uma declaração de princípios acompanhada de algumas perguntas. Identifiquei três perguntas - se faltar alguma terei muito gosto em que a repita e procurarei responder.

Como já disse no meu discurso, toda a parte relativa à constitucionalidade da formação deste Governo não é matéria que haja intenção dos membros do Governo em a discutirem, pois todos pensam que a sua nomeação foi constitucional. Portanto, a no-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3473">Não dispõe por enquanto!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3473">..., também não tenho a mais pequena influência na criação de um acordo parlamentar que possa substituir a solução que representa este Governo.


O Sr. Deputado perguntou também se não achamos que o País merecia melhor do que este Governo. A minha resposta será afirmativa: acho que o País merecia melhor do que este Governo. Isto não quer dizer que seja fácil neste momento encontrar uma solução melhor do que aquela que representa este Governo. Se bem que este Governo seja composto por pessoas que têm manifestado uma intenção de resolver um problema temporário, ajudando a manter a democracia em Portugal, pessoas que não pretendem agarrar-se ao Poder - esta intenção tem sido repetidamente manifestada-, isto não conduz o Governo a um estado de depressão mental ou de tristeza ou de fado...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3473">De fado, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3473">..., como foi insinuado pelo Sr. Deputado. Não é esse o caso. Todas as pessoas que estão no Governo estão em plena convicção e estão dispostas a governar da melhor forma que puderem e que souberem, enquanto os deixarem e esta Assembleia entender que essa é a melhor solução. No momento em que esta Assembleia entender que essa não é a melhor solução e o manifestar - e a discussão que agora está em curso é uma das ocasiões boas para o fazer-, este Governo sairá imediatamente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="3473">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2537" speaker-name="Alfredo Nobre Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Já tive ocasião de dizer uma vez ao Dr. Mário Soa&gt;res, quando ainda era Primeiro-Ministro, que um dos grandes momentos da minha vida tinha sido assistir à discussão da moção de confiança apresentada pelo I Governo, porque, embora o Governo tivesse sido derrotado - e ninguém gosta de perder -, foi muito agradável para mim ver como uma Assembleia podia em tão pouco tempo, democraticamente, derrubar um Governo, e isto tudo passar-se sem nada de desagradável. A democracia, efectivamente, existia em Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3474">Entrou na Mesa um requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Bento Gonçalves, do seguinte teor:

Ao abrigo das disposições regimentais, requeiro que nos seja concedido o prazo de quarenta e oito horas para estudo do Programa do Governo.

Srs. Deputados, dado que o requerimento e de aplicação automática, o início do debate sobre o Programa do Governo iniciar-se-á no próximo dia 11, às 14 horas e 30 minutos.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
