<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="2" number="90" date="1978-07-20">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3355">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 50 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Amadeu da Silva Cruz.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Macedo.

António Chaves Medeiros.

António Fernandes da Fonseca.

António Jorge Moreira Portugal.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

António Rico Calado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando F. C. Pereira Bacelar.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Benjamim Nunes Leitão de Carvalho.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Alberto Andrade Neves.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Justino Luís Cordeiro.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Carlos Manuel Natividade da C. Candal.

Delmiro Manuel de Sousa Correia.

Dieter Dellinger.

Eduardo Ribeiro Pereira.

Etelvina Lopes de Almeida.

Eurico Manuel das Neves H. Mendes.

Eurico Teimo de Campos.

Fernando Abel Simões.

Fernando Jaime Pereira de Almeida.

Fernando Luís de Almeida Torres Marinho.

Fernando Reis Luís.

Fernando Tavares Loureiro.

Florêncio Quintas Matias.

Francisco de Almeida Salgado Zenha.

Francisco António Marques Barracosa.

Francisco de Assis de M. Lino Neto.

Francisco Cardoso Pereira de Oliveira.

Francisco Manuel Marcelo Curto.

Francisco do Patrocínio Martins.

Gualter Viriato Nunes Basílio.

Henrique M. Velez Marques dos Santos.

Herculano Rodrigues Pires.

Jerónimo da Silva Pereira.

João Francisco Ludovico da Costa.

João Luís Tavares de Medeiros.

João da Silva.

João do Rosário Barrento Henriques.

Joaquim José Catanho de Menezes.

Joaquim Oliveira Rodrigues.

Joaquim Sousa Gomes Carneiro.

José Cândido Rodrigues Pimenta.

José Ferreira Dionísio.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Responderam à chamada 222 Srs. Deputados.

Está aberta a sessão.
Eram 16 horas e 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Peço aos grupos parlamentares o favor de nomearem os seus representantes, um Deputado por cada um, para, às 16 horas e 40 minutos, receberem o Sr. Presidente da República Francesa junto da porta principal.

Interrompo, pois, a sessão para se organizar a recepção ao Sr. Presidente da República Francesa.

Às 17 horas e 10 minutos entrou na Sala das Sessões o cortejo em que se integravam o Sr. Presidente da Republica Francesa (Valery Giscard d'Estaing), o Sr. Presidente da Assembleia da República, o Sr. Primeiro-Ministro, o Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, os Secretários da Mesa, os membros da comitiva do Sr. Presidente da República Francesa, o Secretário-Geral da Assembleia da República, o chefe e os secretários do Protocolo.

No hemiciclo, especialmente convidados, encontravam-se Conselheiros da Revolução, o Ministro da República na Região Autónoma da Madeira, o Provedor de Justiça, o Presidente da Assembleia Regional dos Açores, o procurador-geral da República e membros da Comissão Constitucional.

Os Ministros ocuparam a sua bancada, enquanto os restantes membros do Governo e o Corpo Diplomático tomaram lugar nas tribunas.

Formada a Mesa, 
O Sr. Presidente da República Francesa ocupou o lugar à direita do Sr. Presidente da Assembleia da República, tendo igualmente tomado lugar na Mesa o Sr. Primeiro-Ministro e o Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça.

Nesse momento a Assembleia e a assistência aplaudiram, de pé, o Sr. Presidente da República Francesa.

Seguidamente a Banda da Guarda Nacional Republicana, colocada junto aos Passos Perdidos, executou os hinos nacionais dos dois países, primeiro o da França e depois o de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Está reaberta a sessão.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Sr. Presidente da República Francesa, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Srs. Conselheiros da Revolução, Srs. Ministros, ilustres convidados, Srs. Deputados, minhas Senhoras e meus Senhores: Se me lembro, Sr. Presidente!

Se me lembro daquele período dramático em que a França entrara no drama da ocupação! E ainda me lembro mais que no próprio dia em que as tropas de Hitler atravessaram a fronteira a população da cidadezinha onde então vivia reuniu-se à minha volta e dos amigos da França para protestar e, mais do que isso, para garantir de que estávamos presentes.

Nessa altura tinha sob os olhos o n.º 883 de Lês Nouvelles Litéraires, onde Paul Hazard lançava este apelo dramático, que não sou capaz de ler, a não ser na língua original tão comoventemente expressiva:
Amis étrangers, amis proches et lointains, amis d'Europe et d'Amérique, vous ne nous avez jamais failli. Chaque fois que nous étions en péril, vous avez oublié nos défauts, sachant qu'ils étaient tous humains; et vous vous êtes ranges à notre cote, avec une générosité de couer que nous n'avons point oublié; car nous savons qu'un peuple ne se soutient pás, s'il n'est pás digne de vivre; par votre affection, par votre estime, vous nous aviez dit que nous étions dignes de vivre éternellement; et que quelque chose d'essentiel manquerait au monde, si la France n'accomplissait plus sa mission.
Na verdade, qualquer coisa de essencial faltaria ao mundo se a França não realizasse a sua missão.

O que estava em causa não era só o destino da França, mas sim o destino da própria Humanidade, pois a França, segundo Rodin, definia-se como sendo modelada pelo coração e desenhada pela inteligência.

O coração era aquele que um príncipe indiano sintetizava ao chegar a Paris: «Aqui bate o coração do Mundo.»

A inteligência era a concepção milenária de uma cultura que, começando por ser francesa, passou imediatamente a ser património do universo sensível.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3359">Tem a palavra o Sr. Presidente da República Francesa.

Ao levantar-se para usar da palavra, o Sr. Presidente da República Francesa foi novamente aplaudido de pé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República Francesa" page-start="3359">Monsieur le Président, Monsieur le Premier Ministre, Messieurs les Membres du Gouvernement, Mesdames, Mesdemoiselles et Messieurs les Deputes:
Je suis profondément sensible à l'honneur que vous faites au Président de la Republique Française en l'accueillant au milieu de vous dans cette salle qui est lê coeur de la démocratie portugaise et qui a été opportunément décorée d'oeillets, cette fois-ci tricolores.

A cet honneur, Monsieur le Président, vous venez d'ajouter en m'exprimant vos sentiments et ceux de vos collègues dans des termes dont la chaleur, la dignité et la profonde connaissance de notre culture et de nos écrivains m'ont impressionne sans me surprendre.

Ces paroles et cet accueil sont pour mói, et seront pour mes compatriotes, un émouvant témoignage des liens qui unissent le peuple français et le peuple portugais, la République Française et la République Portugaise.

L'amitié, je paie dit en mettant le pied sur le sol de votre pays, est une donnée fondamentale des relations entre la France et le Portugal. Je ne chercherai pas à en analyser les causes. Il suffit de la constater, permanente, à travers les siècles et de la sentir, bien vivante, aujourd'hui. La fonction du Président de la République vous convie, vous le savez, à vous préoccuper toujours de la dures dans les phénomènes, dans les situations, et c'est pourquoi, par la fonction, je pense naturellement à cette longue durée de l'amitié entre le Portugal et la France.

J'en ai évoque hier les origines, très étroitement liées à la naissance de votre nation. Le courant qui s'était créé à l'époque entre nos deux peuples, il y a

donc huit siècles, n'a jamais cesse. Tantôt il a pris la forme de mouvements de Français venant au Portugal, tantôt, plus récemment, il a pris la forme de Portugais venant en France. Accompagnant ou suivant les chevaliers de la Reconquête, les moines de Cluny et de Cîteaux ont contribué à dresser au milieu devos villes comme dans vos campagnes da silhouette, qui pour nous paraít si familière, de vos églises romanes.

Plus tard, c'est à l'école de vos marins, de vos cartographes, de vos savants, reunis autour de la grande figure d'Henri le Navigateur que les Français ont appris, à leur tour, à connaître le monde. Plus prés de nous, on sait quel profond retentissement eut dans notre littérature la terrible catastrophe qui frappa Lisbonne en plein Siècle des Lumières et qui provoqua 1'émotion de toute 1'intelligentsia française de l'époque, qui exprima, vous le savez, sa solidarité avec le peuple de Lisbonne, et quelle part ensuite les artistes français prirent à la reconstruction de votre capitale.

Si je mentionne ces épisodes c'est parce qu'ils illustrent, parmi beaucoup d'autres, là continuité historique de l'intérêt et de la sympathie que Portugais et Français n'ont cesse de se porter.

Ces liens créés par l'histoire et par la culture ne se limitent pas, heureusement, au passe. C'est dans des pays communaux, qui ont tôt, assurément, une tradition historique, que nous ne devons pas nous laisser écraser par celle-ci, que nous devons toujours regarder la réalité du présent. II suffit de voir combien nombreux sont les Français qu'attire votre pays et qui y seront chaque année, à quel point tous les mouvements d'idées - intellectuelles, politiques, artistiques - circulent aisément entre Lisbonne et Paris, quelle place, enfin, tient notre langue dans la vie intellectuelle et littéraire du Portugal.

Mais je voudrais aussi rendre hommage au rôle de vos compatriotes qui vivent et qui travaillent dans notre pays. Cette communauté portugaise de France est très importante par le nombre de ses membres: comme vous le savez, la plus importante communauté européenne vivant en France. Mais, à cote du nombre qui la décrit simplement, elle est encore plus importante par 1'exemple qu'elle donne des qualités de votre peuple, par le concours qu'elle apporte à notre activité nationale dans de nombreux secteurs et par cette dimension humaine et populaire qu'elle ajoute à l'ensemble de nos relations.

Dans ma province d'origine, que j'ai représentée pendant 18 ans au Parlement, nombreux sont les Portugaises et les Portugais qui sont vénus vivre parmi nous. lis nous ont fait connaître la gentillesse, la simplicité, et aussi la douce mélancolie de votre peuple, qu'il exprime dans ses poèmes et dans ses chansons. Sachez que j'attache une importance particulière au sort des travailleurs portugais vivant en France, qu'ils peuvent compter sur mon attention personnelle et sur celle du Gouvernement et que rien ne sera fait qui puisse les discriminer dans leur dignité ou dans leur travail.
Puisque j'ai l'honneur de m'adresser ici, Monsieur le Président, aux représentants de tout le peuple portugais, je voudrais saisir cette occasion pour vous</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3361">Está encerrada a sessão.
A Banda da Guarda Nacional Republicana executou de novo os hinos nacionais dos dois países.

Seguidamente reorganizou-se o cortejo, que acompanhou à saída o Sr. Presidente da República Francesa.</utterance>
</debate>
