<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="2" number="77" date="1978-05-23">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="2775">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 15 horas e 35 minutos.
Ordem do dia. - Usou da palavra o Sr. Primeiro-Ministro (Mário Soares) para fazer uma comunicação à Assembleia sobre o problema do reforço da autoridade do Estado, respondendo no fim a pedidos de esclarecimento dos Srs. Deputados Meneres Pimentel (PSD), Lopes Cardoso (Indep.), Acácio Barreiros (UDP), Carlos Brito (PCP), Salgado Zenha (PS), Aires Rodrigues (Indep.) e Amaro da Costa (CDS). Registou-se depois um protesto do Sr. Deputado Meneres Pimentel, uma explicação do Sr. Deputado Lopes Cardoso e um protesto, acompanhado de uma explicação, do Sr. Deputado Aires Rodrigues.
Antes da ordem do dia. - Aprovado o n.º 60 do Diário. Foi referida a apresentação de vários requerimentos e de uma petição e o recebimento de várias respostas a outros requerimentos. Foi ainda referida a chegada à Mesa das propostas de lei n.ºs 179/I e 180/I e retirado, pelo PSD, o projecto de lei n.º 104/I.


O Sr. Deputado Costa Moreira (PS) apresentou, justificando-o previamente, um voto de saudação pelo inicio, na ONU, de uma sessão extraordinária dedicada ao problema do desarmamento. Posto em discussão, usaram da palavra sobre este voto os Srs. Deputados Alda Nogueira (PCP), Olívio França (PSD), Acácio Barreiros (UDP) e Narana Coissoró (CDS), sendo em seguida aprovado por unanimidade.

Por sua vez, o Sr. Deputado Acácio Barreiros (UDP) apresentou, com justificação prévia, um voto de protesto contra o encerramento, pelo MEC, da Escola do Magistério Primário do Porto e o tipo de exame instituído em substituição do sistema de avaliação contínua. A requerimento do Sr. Deputado Carlos Laje (PS), a votação do voto de protesto foi adiada para a sessão seguinte.


O Sr. Deputado Jerónimo de Sousa (PCP), lembrando a luta dos trabalhadores da construção civil, desde 1975, pela revisão do respectivo contrato colectivo de trabalho, condenou a rigidez do patronato, que forçou as organizações sindicais a declararem, no passado dia 18, a greve, obrigando assim de novo as entidades patronais, com amplo apoio dos trabalhadores, a sentarem-se à mesa das negociações.


O Sr. Deputado Cacela Leitão (PSD) ocupou-se dos problemas que presentemente afligem um dos estratos da população que mais caro pagou a confusão revolucionária de que emergiu a queda sucessiva dos governos provisórios: os cidadãos portugueses que, radicados nas antigas colónias, se viram obrigados a abandoná-las e a procurar a integração na nossa sociedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2775">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Marques de Oliveira e Silva.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Alfredo Pinto da Silva.

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Macedo.

António Chaves Medeiros.

António Fernandes da Fonseca.

António José Pinheiro Silva.

António José Sanches Esteves.

António Manuel de Oliveira Guterres.

António Rico Calado.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando F. C. Pereira Bacelar.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Benjamim Nunes Leitão de Carvalho.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2777">Responderam à chamada 170 Srs. Deputados.

Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 35 minutos.
Estiveram presentes, na respectiva bancada, além do Sr. Primeiro-Ministro (Mário Soares) e do Sr. Ministro-Adjunto do Primeiro-Ministro (Almeida Santos), vários outros membros do Governo.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2777">Dou a palavra ao Sr. Primeiro-Ministro, para a sua comunicação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (Mário Soares)" page-start="2777">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A opinião pública portuguesa tem vindo a sensibilizar-se progressivamente para a urgente necessidade de se reforçar a autoridade do Estado. Entendamo-nos, porém, quanto à expressão «autoridade do Estado». Não se trata de desenvolver uma nova retórica autoritária sobre o Estado como entidade abstracta, independente dos Órgãos de Soberania, tal como resultam da livre expressão da vontade popular. Trata-se, sim, de acordo com o entendimento constitucional, de definir a autoridade republicana do Estado, nos termos do artigo 9.º, alínea b), ou seja, de forma a «assegurar a participação organizada do povo na resolução dos problemas nacionais, defender a democracia política e fazer respeitar a legalidade democrática».
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="2777">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2777">Aprovada a Constituição da República, eleitos os Órgãos de Soberania nela definidos, criado o ordenamento jurídico-institucional que dela decorre, mediante uma actividade legislativa de excepcional envergadura, volume e conteúdo, importa reconhecer que o perfil da nova República se tem vindo a precisar, em particular após o início do mandato presidencial conferido pelo povo português a Ramalho Eanes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2777">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2777">Sem violência nem graves perturbações da ordem pública, as instituições democráticas têm-se consolidado ganhando raízes no coração dos Portugueses e o império da lei vai-se exercendo, sem sobressaltos de maior, apesar das profundas divisões sócio-económicas, ideológicas e regionais que ainda afectam a comunidade nacional. Numa sociedade em plena transformação e em busca de um novo equilíbrio interno, se não mesmo de uma nova identidade, após o profundo traumatismo da descolonização, não tem havido nos últimos dois anos excessiva agitação política ou social. Pelo contrário, gradualmente tem vindo a estabelecer-se uma efectiva vivência democrática, com a generalização dos métodos de diálogo e de convivência cívica. Contudo, os apelos à subversão das instituições não desapareceram. Nos últimos meses têm-se tornado mesmo mais insistentes, e os demónios de um totalitarismo renascente, com as suas cargas emocionais de violência e de agressividade, não estão, longe disso, completamente vencidos.

Urge, por esta razão, estar atento e, serenamente, dotar o Estado democrático de instrumentos adequados de autodefesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="2777">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="ó Orador" page-start="2777">A Constituição, generosamente, concedeu os mais largos direitos e garantias aos cidadãos, criando um sistema político que, ao contrário do anterior, é ultrapermissivo - decerto dos mais livres e dos menos coercivos do mundo. A liberdade, em todas as suas formas é felizmente, total. É isso um bem, de inestimável valor, que importa saber preservar. Contudo, sabe-se que o caminho mais directo para a perda das liberdades é o abuso indiscriminado dessas mesmas liberdades (aplausos do PS), feito sempre pelos seus inimigos, que dela se aproveitam - e de que maneira! - para mais facilmente a destruírem, ó exemplo da I República serve para nos iluminar e esclarecer. Por generosidade mal entendida e por boa fé, que roçaria os limites da insensatez, não podemos cometer os erros dos homens da I República, dos quais alguns de nós nos reconhecemos herdeiros, desarmando o Estado democrático dos seus naturais mecanismos de defesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2777">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2777">Importa, pois, que reflictamos sobre o equilíbrio e a actuação conjugada dos diferentes Órgãos de Soberania; sobre os instrumentos legais necessários para defesa da legalidade democrática; sobre a maneira prática de os pôr em aplicação, através da actuação preventiva normal das forças de segurança (polícias, Guarda Republicana e Guarda Fiscal); sobre a actividade dos organismos de investigação criminal (Ministério Público e Polícia Judiciária); sobre a inexistência de serviços de pesquisa de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2778">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2778">O problema da autoridade do Estado está longe de ser especificamente português. É um problema que se insinua nas sociedades contemporâneas com acuidade crescente, em virtude do alastrar das actividades terroristas, que constituem hoje um autêntico flagelo mundial, da agressividade, sempre em aumento, dos extremismos, quase sempre soprados por pretensões expansionistas vindas do estrangeiro, e da complexidade e sofisticação dos meios utilizados pelas organizações terroristas, hoje com ramificações e cobertura internacionais. Mas em Portugal o problema reveste características próprias. Cinquenta anos de fascismo e de regime de opressiva ditadura criaram hábitos de pensamento e de acção dificilmente corrigíveis. O Poder e as instituições que hoje têm a legitimidade democrática, que lhes é conferida pelo voto popular livre, aparecem ainda a muitos portugueses sob um aspecto pejorativo, se não mesmo odioso. Organismos de investigação criminal e forças de segurança (ou policiais), longamente submetidos ao poder discricionário e ilegítimo, não atingiram ainda por completo o prestígio e a autoridade que devem merecer a todos os cidadãos num Estado de direito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2778">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2778">Aliás - e como é natural que suceda -, só com o tempo e com o exercício de uma actividade patriótica e isenta conseguirão tal objectivo. Por outro lado, com o indispensável desmantelamento da PIDE/DGS, a República ficou desprovida de serviços de pesquisa de informações - comuns a qualquer Estado democrático -, e bem assim afrouxou singularmente a defesa em relação aos crimes contra a segurança interna e externa do Estado por manifesta falta de instrumentos adequados de prevenção e de repressão.

Creio que todos os Srs. Deputados me farão a justiça elementar de me considerarem como um democrata sem quebras, incapaz portanto de advogai soluções autoritárias ou sequer menos respeitadoras dos direitos, liberdades e garantias individuais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2778">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2778">Mas liberdade não pode confundir-se com licença, e os atentados e abusos que se vêm cometendo, tantas vezes em completa impunidade, estão a gerar um sentimento popular que pode Ter - e na prática tem tido - aproveitamentos antidemocráticos que importa rapidamente atalhar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2778">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2778">A defesa da legalidade democrática implica a organização de formas de prevenção e de repressão das actividades e práticas delituosas, subversivas dessa mesma legalidade, sem as quais os direitos dos cidadãos não poderão ser efectivamente assegurados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2778">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2778">É esta uma exigência indeclinável de qualquer Estado de direito.

A República não pode fechar os olhos por mais tempo à propaganda despudorada dos ideais fascistas, racistas e colonialistas banidos após o 25 de Abril (aplausos do PS, do CDS, do PCP e da UDP) e ao renascer de certas organizações, mais ou menos embrionárias, por vezes ao redor de órgãos de imprensa bem caracterizados e de tipo vincadamente fascista e neo-salazarista. (Aplausos do PS, do CDS, do PCP e da UDP.) Encontram-se pendentes de apreciação desta Assembleia há alguns meses dois projectos de lei - um do PCP e outro do PSD - relativos à proibição de «organizações que perfilham a ideologia fascista». Sem que se defina, para o efeito em causa, o que é uma organização, o que deve entender-se por ideologia fascista e quais as consequências penais e civis da declaração judicial de que uma dada organização perfilha a ideologia fascista não tem qualquer eficácia o preceito constitucional do n.º 4 do artigo 46.º, que não consente a existência de organizações fascistas. Parece-me, pois, muito importante, diria mesmo de primeira prioridade - dado que não se afigura difícil obter uma síntese dos projectos referidos - que esta Assembleia aprove na especialidade, até 15 de Junho, o diploma que regulamenta a proibição das organizações fascistas.
Tem-se dito, e com verdade, nos últimos tempos, que os saudosistas do antigo regime têm vindo a levantar cabeça e a dar mostras de crescente agressividade e impudor. Homens públicos responsáveis por criminosos actos do passado já se atrevem a utilizar a liberdade, que nunca concederam aos democratas, para atacar a democracia, o regime constitucional vigente e o 25 de Abril. (Aplausos do PS, do CDS, do PCP e da UDP.) Paulatinamente, preparam-se para regressar à vida política, esquecidos dos impedimentos e incapacidades legais que os ferem. A tolerância para com as pessoas, justificada mormente</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">... do colonialismo, do sistema corporativo fascista e dos seus principais agentes. (Aplausos do PS, do CDS, do PCP e da UDP.) Os Órgãos de Soberania não podem fazer abstracção do indeclinável dever que lhes incumbe de defender a democracia, a Constituição e as liberdades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">O povo português pronunciou-se soberana e livremente em quatro actos eleitorais sucessivos e não tolerará em caso algum o regresso a um passado de puro arbítrio, de opressão e de desprestígio internacional.
Acaba de ser promulgado o decreto que faculta os meios necessários à elaboração do «Livro Negro sobre o Regime Fascista». A comissão organizadora, composta por individualidades de incontroversa autoridade moral e política, tem agora reunidas as condições para trabalhar com isenção e afinco. É necessário que o faça rapidamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">O «Livro Negro» deverá constituir um poderoso instrumento de esclarecimento público quanto aos crimes do fascismo e a verdadeira exautoração moral do antigo regime.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">É sobretudo importante que os jovens saibam o que foi o fascismo para que se não possam insinuar dúvidas, em espíritos menos esclarecidos, quanto às virtualidades da democracia e aos benefícios da liberdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">É indispensável, outrossim, que o Estado democrático se defenda de organizações extremistas, de esquerda ou de direita, pseudo-revolucionárias ou contra-revolucionárias, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">... que actuam à margem da legalidade e por meios violentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">Ao terrorismo verbal de certas organizações extremistas correspondem intenções, projectos, e mesmo já actividades criminosas a que urge pôr cobro.
Assaltos a bancos e a outras empresas, roubos e saques organizados, depredações de bens, ocupações selvagens, sequestros, agressões e ameaças contra pessoas, bombismo, furto e destruição de viaturas, fogo posto - tudo isso, sob o disfarce de motivações políticas, forma um quadro bem caracterizado de actuações criminosas, que importa prevenir, conter e reprimir com energia e persistentemente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">É a segurança das pessoas e das instituições que está em jogo. O Governo pensa que as circunstâncias e o exemplo do que se passa além-fronteiras exigem que se venha a elaborar uma verdadeira lei anti terrorismo, à semelhança do que tem acontecido noutros países. Para tanto conta apresentar oportunamente a esta Assembleia a respectiva proposta de lei.

Com esta matéria prendem-se, igualmente, dois outros tipos de crimes: os actos violentos que visam o separatismo, e que, portanto, são atentatórios da unidade e indivisibilidade do Estado Português ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">... e bem assim dos símbolos nacionais - como a Bandeira e o Hino -, e ainda os crimes que constituem injúria ou ofensa contra os Órgãos de Soberania, praticados por meio da imprensa oral ou escrita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">Estes dois tipos de crimes são contemplados nas propostas de lei apresentadas pelo Governo à Assembleia e publicadas no Diário da Assembleia, respectivamente com os n.ºs 78/I e 140/I, em 8 de Junho e em 14 de Dezembro de 1977, ambas visando alterar disposições do Código Penal. Dada a urgência, o Governo converte-as agora num pedido único de autorização legislativa, cujo

- texto - adianta-se para não haver quaisquer receios - não diferirá substancialmente das propostas referidas.

Como disse Ramalho Eanes, nesta mesma Assembleia, encontra-se o Presidente da República determinado - também na sua qualidade de Chefe do Estado-Maior-General das Forças Armadas - a garantir, por todos os meios, a integridade do território nacional. Nos termos da Constituição, o Estado Português é unitário, constituindo os arquipélagos dos Açores e da Madeira regiões autónomas «dotadas de estatutos político-administrativos próprios» - estatutos, aliás, que esta Assembleia ainda não aprovou, na sua forma definitiva, e que julgo terá de aprovar na próxima sessão legislativa.

A autonomia regional não pode assim confundir-se com separatismo ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="2779">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2779">... e se aquela tem de ser prosseguida, nos termos que decorrem da Constituição, este há-de considerar-se inconstitucional e ilegítimo e como tal ser tratado pelos poderes constituídos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2780">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2780">O incidente da agressão do Ministro-Adjunto do Primeiro-Ministro, ocorrido em Ponta Delgada, não foi nem será esquecido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2780">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2780">Os Órgãos de Soberania não poderão, aliás, ignorar que os agressores continuam livres e impunes, como impunes têm ficado, até agora, os criminosos que têm destruído automóveis, feito deflagrar bombas, posto fogo a casas - como a do actual Ministro da Administração Interna - e agredido e intimidado pessoas indefesas.
Tais actos, impunes e repetidos, constituem um motivo de sério alarme para a consciência dos portugueses de boa vontade, tenham a posição ideológica que tiverem, os quais, aliás, poderão legitimamente perguntar-se como actuam as estruturas a quem cabe a defesa da legalidade nas ilhas atlânticas, ou melhor, porque não actuam quando está em jogo a repressão do separatismo.
Presidente da República, Assembleia da República, Governo e Governos Regionais terão, sobre o assunto, de fazer uma reflexão colectiva, aprofundada, dado que o problema é de âmbito nacional e, como tal, tem de ser encarado e resolvido, afastadas todas as preocupações partidárias, totalmente descabidas em assunto de tanta magnitude.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2780">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Fernando Pinho (PSD)" page-start="2780">Até que enfim!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2780">Os abusos da liberdade de imprensa, oral e escrita, e os correspondentes crimes cometidos por intermédio da imprensa contra Órgãos de Soberania e os seus membros, têm neste domínio, como em tudo quanto respeite à autoridade do Estado, uma relevância muito particular. O Governo não se poderá furtar, até à reabertura da Assembleia, em 15 de Outubro próximo, a apresentar uma proposta de revisão da actual Lei de Imprensa. A que vigora foi elaborada antes da entrada em vigor da Constituição, reflecte o período em que. foi gerada e, em certos aspectos, afasta-se do realismo mais elementar. A adequação ao texto constitucional e a experiência acumulada nestes quatro anos de completa liberdade aconselham a elaboração de um diploma mais preciso. Até lá, porém, a autorização legislativa - que o Governo anuncia desde já com o pedido de aprovação, até 15 de Junho próximo - cobre as necessidades mais urgentes.

Escuso de insistir no respeito mais absoluto que ao Governo merece a liberdade de imprensa. Não é isso, nem a grande maioria dos jornalistas e dos jornais - cuja actuação em condições bem difíceis justifica a nossa compreensão e estima - o que está em causa. O que está em causa é a irresponsabilidade com que em certos jornais se insinuam acusações, completamente destituídas de fundamento, como se afirmam manifestas falsidades e como se propalam gritantes calúnias, ultrajes e difamações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2780">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2780">O ambiente de desagregação psicológica e moral que daí resulta - e que a prazo virá a atingir a própria credibilidade da classe dos jornalistas e a comprometer o valor da liberdade de imprensa - reveste uma gravidade que ninguém de boa fé pode ignorar. E os jornalistas, aliás, antes de todos os outros cidadãos.

Dir-se-á que os tribunais aí estão para punir os crimes previstos na lei. A verdade é que importa reconhecer que, neste domínio, os tribunais nem sempre têm actuado com suficiente eficácia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2780">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2780">Pasquins que são centrais organizadas de intriga, de calúnia e de conspiração contra as instituições continuam a publicar-se, regularmente, sem que nada aconteça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2780">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2780">Desbocados escribas, a que não darei o nome de jornalistas para não ofender os dignos profissionais do jornalismo, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2780">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2780">... gabam-se de ter dezenas de processos, alguns iniciados há mais de um ano, sem nunca terem sido julgados. Isto apesar de o processo correspondente a este tipo de infracções ser de natureza urgente e ter prioridade sobre todos os demais. Nesse sentido - e como atrás se referiu -, o Governo vai submeter à Assembleia uma proposta de lei de autorização legislativa, acompanhada do correspondente projecto de decreto-lei, destinada a alterar alguns artigos da lei de imprensa, de modo a assegurar a efectivação rápida e expedita dos julgamentos e uma maior adequação das penas aplicadas.
Mas há ainda coisa mais grave: os casos de abuso da liberdade de imprensa que têm chegado à fase de julgamento têm, em regra, terminado por sentenças absolutórias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2780">Isso, isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2780">Justificam os seus autores tais sentenças por as expressões incriminadas não terem - dizem - natureza injuriosa, mesmo quando se trata (há casos conhecidos) de epítetos como «trai-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2781">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2781">E, por consequência, não poderão ser também insensíveis às apreciações da Assembleia da República, que é a assembleia representativa de todos os cidadãos portugueses.
Foi um Governo da minha presidência que propôs basicamente a reestruturação dos tribunais judiciais e dotou de novos estatutos orgânicos o Conselho Superior da Magistratura e os magistrados judiciais. A correcção dos vencimentos dos magistrados foi outra das medidas do I Governo Constitucional, tomada para maior dignificação da função judicial. Não aceito, por isso, que se ponha em dúvida o meu respeito pela independência dos tribunais ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2781">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2781">Num momento em que nem todos os magistrados sublinhavam a necessária independência dos tribunais em relação ao Poder Político eu bati-me por ela, como advogado, nos tribunais, nomeadamente nos plenários, e, como cidadão, fora deles.
Por iniciativa da Assembleia da República o Conselho Superior da Magistratura - e muito bem - passou a ser presidido pelo Presidente da República e a incluir entre os seus membros quatro personalidades designadas pela Assembleia e ainda o Provedor de Justiça. Esta nova composição contribuirá, a meu ver, para atenuar um certo pendor corporativo com que porventura o Conselho tem funcionado até agora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2781">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2781">Os magistrados não podem deixar de se adaptar ao espírito das novas instituições democráticas, como aliás sucede com todas as outras profissões. A presidência do mais alto magistrado da República e a presença de elementos estranhos à carreira assegurarão ao Conselho a voz legítima dos representantes do povo, em nome do qual - sublinhe-se uma vez mais - os tribunais administram a justiça, nos termos do artigo 205.º da Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2781">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2781">Permitam-me, Srs. Deputados, que vos saliente que os representantes da Assembleia no Conselho Superior da Magistratura deveriam ter sido designados nos sessenta dias posteriores à publicação da Lei n.º 85/77, de 13 de Dezembro. Esta designação reveste-se de grande urgência, para a qual me permite chamar a vossa atenção, a fim de que o novo Conselho Superior da Magistratura possa entrar em funções ainda antes das próximas férias judiciais. Estou certo de que a administração da justiça muito beneficiará com tal medida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2781">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2781">Já provada na generalidade e pendente de aprovação na especialidade por esta Assembleia, encontra-se também a proposta da Lei Orgânica do Ministério Público. Trata-se de uma lei complementar da Lei Orgânica dos Tribunais Judicias, na linha de separação das magistraturas, judicial e do Ministério Público, consagrada na Constituição.

Julgo saber que o que está fundamentalmente em causa é uma maior ou menor vinculação do Ministério Público ao Executivo. Trata-se de um ponto essencial para a defesa da autoridade do Estado. Pessoalmente, não aceito um grau de desvinculação que desarme o Estado, no âmbito do exercício da acção penal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2781">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2781">Este tema, aliás, insere-se numa linha de defesa elementar das instituições democráticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2781">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2781">Não me levarão a mal os Srs. Deputados que vos peça também aqui a conclusão urgente da apreciação dessa proposta de lei - se possível até 15 de Junho - e a consagração nela de um Ministério Público apto a desempenhar eficazmente a sua função de representante do Estado, de defensor da legalidade democrática e de agente do exercício da acção penal, como decorre do artigo 224.º da Constituição.

O Governo é o único Órgão de Soberania a que a Constituição comete a defesa da legalidade democrática. Para o efeito, e coadjuvado (artigo 224.º, n.º 1) pelo Ministério Público e pela Polícia (artigo 272.º, n.º 1), a quem, nos termos da Constituição, compete idêntica defesa. Por isso o Governo tem tido o cuidado de, em todos os seus actos, prestigiar as forças de segurança, realçando a sua dignidade e a sua importância, de acordo com a Constituição.

A Polícia Judiciária foi sujeita a uma profunda reestruturação orgânica durante o I Governo Constitucional, tendo visto definida a sua competência, aumentados os seus quadros, estabelecidas as carreiras dos seus agentes, melhoradas as remunerações e, em parte, corrigidas as deficiências de instalações e aumentados os instrumentos de trabalho.

De tudo isto resultou um evidente acréscimo de funcionalidade que o público imediatamente sentiu e uma maior eficácia na luta contra a criminalidade em geral. Mas as instalações continuam deficientes,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2782">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2782">Está em preparação um projecto de reestruturação da Guarda Fiscal, que o Governo conta submeter a esta Assembleia na próxima sessão parlamentar. Estão cometidas à Guarda Fiscal importantes missões e, com a extinção da PIDE/DGS, também a missão - que porventura não estará na sua vocação - de polícia de fronteira. É um ponto sobre o qual importará reflectir, a fim de se lhe encontrar uma solução racional.

Aliás, no Ministério da Administração Interna existe um Serviço de Estrangeiros que tem actuado com relativamente poucos meios, mas a que está cometida uma importante missão de protecção social. A Revolução atraiu ao nosso país imensos estrangeiros - perseguidos políticos, simples curiosos ou turistas políticos, revolucionários de várias tendências, activistas, aventureiros e também puros marginais. Muitos deles intervieram activamente no processo português, embora o não devessem fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="2782">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2782">Há casos conhecidos e típicos que têm vindo a ser paulatinamente corrigidos, com compreensão pelas situações humanas criadas e sem violência. Portugal é já, e deve continuar a ser, uma terra de asilo - para os refugiados e para os perseguidos políticos que se batem pela liberdade. O Governo tenciona submeter brevemente à Assembleia uma proposta de lei que constitua como que o estatuto do refugiado. Entretanto, já solicitou à Assembleia uma autorização legislativa para resolver provisoriamente a situação legal dos candidatos a asilados políticos. Os refugiados políticos terão em Portugal, como noutros países democráticos, uma terra de protecção, onde possam viver e trabalhar em liberdade e em paz. Mas com a condição elementar de não intervirem na política interna nem fazerem do nosso país trampolim para intervenções em países amigos de Portugal.
O exercício do direito de reunião, neste particular, terá de ser condicionado às exigências da política externa portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2782">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2782">Importa ser claro: o Governo não pode autorizar - nem autorizará - a actuação de grupos políticos estrangeiros e organizados no seu território, particularmente no que se refere a acções dirigidas contra os novos países africanos de expressão portuguesa.
O Governo enviou a esta Assembleia duas propostas de lei com os n.ºs 175/I e 176/1, sobre as condições da entrada, permanência e saída de estrangeiros em Portugal e sobre a expulsão de estrangeiros. Peço para elas a atenção dos Srs. Deputados, por se tratar de assunto de grande urgência e de interesse nacional.

Relacionada com esta matéria está a questão da inexistência de serviços de pesquisa e tratamento de informações, a favor do Estado, desde Abril de 1974. Serviços desse tipo existem, como é óbvio, em todos os países democráticos, visto constituírem uma reconhecida necessidade para protecção do Estado. O Governo tem vindo a estudar o problema, que tem melindres evidentes, e já discutiu um projecto, embora não tenha, até agora, tomado qualquer resolução. Na próxima sessão legislativa será submetida à Assembleia da República uma proposta de lei criando serviços de pesquisa e informação. Tais serviços, porém - isso é um ponto assente -, não terão funções de investigação criminal nem qualquer competência em matéria de processo penal, nomeadamente no que se refere a buscas domiciliárias, interrogatórios ou detenções, que ficarão obviamente excluídas da sua competência. A pesquisa e tratamento das informações e fundamental para protecção do Estado, mas terão de conseguir-se no respeito mais absoluto pelas liberdades, direitos e garantias dos cidadãos e assegurando o direito à protecção da intimidade e privacidade das pessoas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2782">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2782">Um último ponto relacionado ainda com a autoridade do Estado democrático. Têm-se recentemente feito muitas insinuações - de que órgãos de comunicação social por vezes se têm feito</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2783">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2783">Em democracia a alternância no Poder, de acordo com as indicações da vontade popular, é uma regra de ouro imutável. Governo e oposição têm assim o mesmo interesse - que é o interesse nacional - em reforçar a autoridade do Estado. Tenho dito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2783">Tem a palavra o Sr. Deputado Meneres Pimentel, para pedir esclarecimentos ao Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="2783">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo: Dada uma certa falta de sistematização no discurso que acabámos de ouvir, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2783">Boa piada!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2783">... o que, aliás, não constitui novidade para mim, é claro que nos é difícil pedir esclarecimentos. Todavia, não podemos, efectivamente, deixar de pedir alguns desses esclarecimentos.

Creio que em determinada altura o Sr. Primeiro-Ministro proeurou fazer uma certa síntese do que concretamente vinha solicitar a esta Assembleia, referindo-se então à investigação criminal, e, dentro deste capítulo, ao Ministério Público e às polícias, à pesquisa de informações e aos tribunais.

No desenvolvimento do seu discurso, tanto quanto me foi possível captar através de uma certa desordem (risos do PS), creio que V. Ex.ª, Sr. Primeiro-Ministro, relativamente à investigação criminal, ou seja, ao Ministério Público e às polícias, se limitou, quanto ao Ministério Público, a pedir a aceleração da proposta de lei que está em curso nesta Assembleia. E disse, a certa altura, que, tanto quanto sabia, as dúvidas residiriam numa maior ou menor vinculação ao Executivo da magistratura do Ministério Público. Ora, Sr. Primeiro-Ministro, sobre isto, tanto quanto sei, pois faço parte da Comissão respectiva, a dúvida não reside nisto, mas sim numa hesitação do grupo parlamentar do partido de que V. Ex.ª é secretário-geral, ou seja, no recrutamento do Ministério Público face à separação entre esta magistratura e a judicial. Tanto quanto eu sei, não há qualquer dúvida, ou não há uma dúvida majoritária, quanto a essa desvinculação do executivo. Mas a certa altura o Sr. Primeiro-Ministro referiu que pessoalmente entendia que não deveria haver uma desvinculação do Ministério Público em relação ao Estado. Aqui inseria-se o meu primeiro pedido de esclarecimento, e que é o seguinte: Que é que o Sr. Primeiro-Ministro entende como uma vinculação ao Estado? V. Ex.ª não referiu uma desvinculação ou vinculação ao Governo, mas sim uma desvinculação do Estado. É esta a primeira dúvida que eu desejaria ver esclarecida.

No que diz respeito às polícias, o Sr. Primeiro-Ministro, ao fim e ao cabo, veio dar razão a este grupo parlamentar, com cerca de um ano de atraso relativamente àquilo - e o Sr. Ministro Almeida Santos sabe isso melhor do que nós - que há cerca de um ano vínhamos reclamando. Mas, quanto a isto, o Sr. Primeiro-Ministro surpreendentemente limitou-se a pedir uma autorização legislativa para matérias que estariam compreendidas nas propostas de lei n.ºs 78/I e 104/I.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2784">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2784">Portanto, não há qualquer justificação para este pedido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2784">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2784">E, nesta sequência, eu perguntaria ao Sr. Primeiro-Ministro qual a razão de ter despertado tão tarde para estas matérias, nomeadamente a da proposta de lei n.º 78/I, com cerca de um ano, se não mesmo um ano, de atraso.

Este é, portanto, o segundo pedido de esclarecimento.

Relativamente ao outro pedido de autorização legislativa, V. Ex.ª referiu que seriam matérias relacionadas com a liberdade de imprensa e, concretamente, quanto à autorização legislativa, limitou-se a dizer que ela seria apenas para certos casos mais urgentes. Mas na sequência do seu discurso V. Ex.ª referiu-se à actividade dos tribunais, isto é, à forma como os tribunais vinham actuando - e creio que estaria a pensar nos crimes de abuso de liberdade de imprensa, não sei, mas talvez tenha estado a pensar nisso -, e entretanto desenvolveu determinada teoria, que julgo ser a do Governo, sobre a independência desta Assembleia relativamente aos tribunais e admitiu que esta Assembleia criticasse as suas decisões. E como V. Ex.ª suscitou um debate sobre a defesa democrática do Estado, eu perguntar-lhe-ia se efectivamente admite que nesta Assembleia se faça a critica às decisões dos tribunais, seja qual for a fase em que os processos se encontrem, designadamente mesmo quando eles estejam pendentes, e se esta Assembleia passará efectivamente a fiscalizar, e em que termos, a actividade dos tribunais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2784">As actividades de Sá Carneiro!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2784">Esta era, portanto, a terceira dúvida para a qual eu solicitava o seu esclarecimento.

Em matéria de autorizações legislativas, creio que V. Ex.ª ficou por aqui; para além destas três, não consegui anotar qualquer outra.

Está, assim, colocada a nossa posição e os nossos pedidos de esclarecimento, e, para terminar, repetiria que é com grande atraso que V. Ex.ª, mais uma vez, chega a esta Assembleia representativa do povo, ou seja, ao povo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2784">Eu queria perguntar ao Sr. Primeiro-Ministro, visto que há mais pedidos de esclarecimento, se deseja responder já ou prefere fazê-lo, em conjunto, no fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="2784">Eu prefiro responder no final, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2784">Igualmente para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2784">
O Sr. Primeiro-Ministro afirmou, logo no princípio da sua intervenção, que ninguém nesta Assembleia duvidaria do seu apego à liberdade e à democracia. Com certeza que assim é, disso é penhor o seu passado antifascista, e não seria eu que poria dúvidas quanto a esse apego à liberdade e à democracia.

Mas com a mesma franqueza e a mesma sinceridade que presto homenagem aos seus sentimentos e ao seu passado antifascistas queria também pôr-lhe aqui algumas dúvidas.

Primeiramente, queria perguntar-lhe se, ao procurarem na criação de novos instrumentos a solução para os problemas com que nos defrontamos, face à ofensiva não só ideológica mas organizativa da direita, não estará o Sr. Primeiro-Ministro e o Governo como que fugindo a enfrentar essas questões de uma forma clara e inequívoca. Porque a questão que se me põe é esta, Sr. Primeiro-Ministro: são precisos novos instrumentos. Mas será que os instrumentos de que o Governo e o Estado democrático dispõem estão a ser usados, como deveriam? É preciso reforçar os meios de investigação e dotar as polícias de novos meios. Mas pergunto, por que é essa a minha dúvida: Quando a polícia, com os meios de que dispõe, consegue prender os responsáveis por atentados bombistas e depois nós vemos a actuação dos tribunais, será que dotar a polícia de novos meios não seria apenas, ao fim e ao cabo, aumentar o rol dos bombistas e terroristas absolvidos pelos tribunais? E não tenho dúvida de que haja coisas a corrigir e novos instrumentos a criar, mas o mais importante seria utilizarmos capazmente os instrumentos de que dispomos, enfrentarmos sem ambiguidades esse problema e não procurarmos a fuga na criação de novos instrumentos.


O Sr. Primeiro-Ministro referiu também - e nesse, como aliás, seguramente, em muitos outros pontos, eu estou de acordo com o Sr. Primeiro-Ministro - que mais importante que a repressão é a acção pedagógica, ou seja, a acção educativa. E neste aspecto não posso deixar de me congratular por finalmente terem sido dadas condições para a elaboração do «Livro Negro sobre o Fascismo». Mas também aqui outra pergunta me surge: Será contribuir para essa acção pedagógica e de esclarecimento do povo português, e sobretudo das gerações</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2785">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="2785">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro: Eu penso que é a primeira vez, depois do debate relativo ao Programa do II Governo Constitucional, que tenho a oportunidade de travar em público um debate com o Sr. Primeiro-Ministro.

Penso que por vezes os termos emocionais desse debate poderão ter posto em dúvida, de certa forma, na opinião pública, a minha opinião pessoal em relação às intenções do Sr. Dr. Mário Soares. No entanto, penso que o que nós entendemos sobre essa questão já está claro, pois que nas criticas que fizemos nunca pusemos em dúvida os sentimentos democráticos do Sr. Primeiro-Ministro, pusemos, sim, em dúvida a forma de defender a democracia. É por isso, evidentemente, que estamos na oposição e o Sr. Dr. Mário Soares e o partido que representa estão no Governo.

Posto isto, queria também dizer que penso que os aplausos que algumas passagens do discurso do Sr. Primeiro-Ministro nos mereceram deixam claro que também são nossas preocupações, nomeadamente, a necessidade de dotar os Órgãos de Soberania com os meios legais necessários para actuar contra o escandaloso avanço da direita. E isso é uma preocupação do Sr. Primeiro-Ministro - não tenho dúvidas nenhumas disso - e é também uma preocupação nossa.

No entanto, a intervenção do Sr. Primeiro-Ministro merecia-nos três interrogações rápidas.

A primeira é a seguinte: V. Ex.ª não se referiu na sua intervenção à necessidade de ser elaborada legislação que cubra, digamos assim, a suposta falta de legislação, não só em relação a crimes do futuro, mas também relativamente a crimes do passado.

Penso que o Sr. Primeiro-Ministro está de acordo connosco de que é ilegítimo aproveitar a suposta falta dessa legislação para, por exemplo, ilibar um alto responsável do fascismo, o presidente dos últimos dezasseis anos do fascismo. E a actuação dos democratas deve ser no sentido de que, no caso de se chegar à conclusão de que essa legislação não existe, se deve criá-la rapidamente.

Portanto, eu gostaria que o Sr. Dr. Mário Soares, como Primeiro-Ministro e, evidentemente, alto responsável da democracia, dissesse se na verdade o Governo pensa ter alguma iniciativa no sentido de ser rapidamente criada legislação que permita terminar com o escândalo da ilibação de um alto responsável do fascismo.

O segundo ponto refere-se a uma questão de extrema importância abordada pelo Sr. Primeiro--Ministro e que tivemos oportunidade de aplaudir, isto é, a forma clara e, quanto a nós, absolutamente correcta como o Sr. Primeiro-Ministro colocou a questão da independência dos tribunais. Na verdade, como o Sr. Primeiro-Ministro disse, a independência dos tribunais significa que a sua área de actuação, constitucionalmente definida, não pode ser invadida por qualquer Órgão de Soberania, isto é, não compete a nenhum outro Órgão de Soberania tomar decisões que só aos tribunais competem. Mas o Sr. Primeiro-Ministro definiu muito bem que a Assembleia, como órgão político, tem obrigação de emitir opiniões sobre essas decisões. E mais ainda: definiu, também muito bem, que os tribunais têm obrigação de levar em linha, de conta a opinião responsável expressa nesta Assembleia.

Quanto a esta matéria, eu gostaria apenas de perguntar ao Sr. Primeiro-Ministro se, relativamente a essa interpretação da Constituição e do próprio Estado democrático, que nos parece correcta, entende que essa filosofia se aplica a qualquer Órgão de Soberania. Isto é, deve a Assembleia da República pronunciar-se sobre os actos de qualquer outro Órgão de Soberania e todos os outros Órgãos de Soberania, inclusivamente a própria Presidência da República, têm obrigação de levar em linha de conta as opiniões desta Assembleia da República?

Evidentemente que o Sr. Primeiro-Ministro compreenderá que estamos a referir-nos à decisão errada, que, quanto a nós, contraria a própria filosofia correcta aqui exposta pelo Sr. Primeiro-Ministro e assumida por esta Assembleia, de considerar anti-constitucional a apreciação política - não a sua anulação, mas a sua apreciação - das atitudes de um Órgão de Soberania, como é o caso da Presidência da República.

Finalmente, o Sr. Primeiro-Ministro referiu a necessidade da criação de um serviço de investigações, que definiu em termos claros, ou pelo menos mais claros do que aqueles em que tem vindo a ser definido. Dada a existência dos chamados Serviços de Informação da República, que efectivamente ninguém sabe o que são, pois nunca foram definidos em lado nenhum, nem nunca sobre eles foram dadas quaisquer explicações ao povo, eu gostaria de lhe perguntar se V. Ex.ª entende que esse serviço de investigações, a ser criado pelo Governo, será único no que se refere às investigações no País. É que, a ser assim, ele anulará a existência desses Serviços de Informação da República, que penso deverem ser da</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2786">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2786">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo: Finalmente, através de um acto político com o significado de que este se reveste, o Governo dá-se conta da dimensão da ameaça que a conspiração fascista e fascizante representa para o regime democrático português. Há muito que, do nosso lado, advertimos para os perigos. Há muito que, do nosso lado, reclamámos medidas mas, ainda assim, não podemos deixar de nos regozijar com o sentido geral da comunicação que o Sr. Primeiro-Ministro acaba de fazer à Assembleia da República. Regozijamo-nos porque pede medidas e nós temos reclamado essas mesmas medidas. Além disso, regozijamo-nos também porque a conspiração fascista se combate não apenas com medidas jurídicas e legislativas, mas com actos políticos como o que aqui estamos a realizar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2786">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2786">É através da acção política geral que remeteremos para o seu significado a conspiração fascista e as promessas que depois de cinquenta anos de terror, de opressão, de atraso e de miséria ousam ainda fazer ao povo português, como se ele tivesse tão curta memória.
Contudo, Sr. Primeiro-Ministro, nós temos afirmado, e aqui repetimos, que a política do Governo dá pasto à actividade dos conspiradores fascistas e fascizantes. A política do Governo, gerando o descontentamento popular, dá naturalmente perspectivas àqueles que o querem virar, não na crítica e na oposição democrática ao Governo, mas no combate à democracia e aos seus Órgãos de Soberania. Afirmamos-lhe, por isso mesmo, que entendemos que este combate tem de ser mais resoluto e vigoroso. Por isso, se criticamos o Governo em relação à sua política económica e financeira, em relação à sua política social e em relação à sua acção nos mais variados domínios, somos capazes de estar com ele neste combate contra os que querem derrubar o regime democrático, contra os que querem liquidar as liberdades.
Mas se a política do Governo gera um tal descontentamento na maioria dos portugueses é também altura para perguntar se não está o Governo pronto a fazer algumas rectificações na sua política, se não está o Governo pronto a ir ao encontro do protesto popular, satisfazendo legítimas reivindicações que percorrem o País. Mas, Sr. Primeiro-Ministro, a par disso, queremos dizer que coincidimos em muitos pontos da sua apreciação: quando denuncia a conspiração fascista, quando denuncia as imundas campanhas da imprensa reaccionária, quando denuncia o separatismo como expressão e parte de toda esta conspiração, quando denuncia a conspiração contra os países que se libertaram do colonialismo português.

Contudo, Sr. Primeiro-Ministro, não me pareceu claro na sua exposição que seja convicção do Governo que a conspiração tem por base um vasto plano de desestabilização, em que se inserem certos discursos pronunciados em certas datas e em momentos que os Portugueses respeitam, e que nessa acção desestabilizadora se inserem também acções como as que a CAP há muito anuncia e que ontem mesmo realizou perante, ao que parece, uma certa passividade das forças de segurança que se encontravam no local. Além disso, queremos saber se o Sr. Primeiro-Ministro concorda ou não connosco em que a defesa do Estado democrático exige que actos como esses não fiquem impunes e que não possam repetir-se.
Em relação à conspiração contra os países africanos que se libertaram do colonialismo português, gostaríamos, por um lado, de anotar que desde o 25 de Abril a conspiração colonialista acompanhou, foi um elemento dela e interligou-se sempre à conspiração fascista. Permitir que essas actividades se desenvolvam em território nacional é permitir que se desenvolva a ameaça contra os jovens Estados africanos formados nas antigas colónias portuguesas. Isso é permitir também que se desenvolva a ameaça fascista contra a democracia portuguesa.

Sr. Primeiro-Ministro, em relação aos pedidos que nos fez e às sugestões que aduziu, naturalmente, tratando-se de matéria legislativa, definiremos na altura oportuna a nossa posição. Em todo o caso, queríamos adiantar qual será o nosso critério. Consideramos fundamental que as medidas necessárias para a defesa do Estado democrático não possam ferir as liberdades e as garantias que em boa hora todo o povo português soube constituir de facto e que a Assembleia Constituinte soube consagrar na Constituição. Seria grave, e naturalmente teremos de ter isso na mais alta consideração, que, querendo defender o Estado democrático, pudéssemos limitar a acção política dos cidadãos em defesa do próprio Estado democrático. Este o primeiro critério.

Quanto ao segundo critério, já provámos, até mesmo na Assembleia da República, que é esse o nosso propósito e a nossa prática, ao apresentar o projecto de lei que proíbe as organizações que perfilhem a ideologia fascista e que o Sr. Primeiro-Ministro há pouco referiu na sua comunicação. Contudo, queríamos afirmar-lhe a nossa grande disponibilidade para, com as forças que nesta Assembleia quiserem trabalhar para a aprovação desta legislação, tudo fazermos para que ela seja justa e adequada ao combate a que nos propomos para elevar os direitos que há-de proteger. Isto decorre, naturalmente, de todas as posições assumidas pelo meu partido, e permitia-me recordar à Assembleia da República as que constam do programa condensado de dez pontos, aprovado há dias em reunião do Comité Central do meu partido. Os dois primeiros pontos desse nosso curto programa referem-se precisamente à matéria que aqui temos em debate.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2787">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha para pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2787">Eu queria congratular-me com dois factos: em primeiro lugar, com o facto de o Sr. Primeiro-Ministro ter vindo à Assembleia da República fazer uma exposição sobre o ponto de vista do Governo em matéria de autoridade do Estado, na presente conjuntura política; em segundo lugar, com o conteúdo dessa mensagem, sobre cujos tópicos gerais o Grupo Parlamentar Socialista está de acordo, reservando, evidentemente, para a discussão em concreto dessas propostas de lei a sua pronunciação definitiva.

Penso que uma das dificuldades que todos nós temos neste pais, mais do que debruçarmo-nos sobre as várias propostas de lei e as várias orientações de tipo legislativo ou sobre as especificidades das várias propostas de lei, é a definição de uma linha concreta do que será a construção da democracia em Portugal. Essa definição da democracia em Portugal não é facilitada pela conjuntura histórica portuguesa. Não nos devemos esquecer de que vivemos em democracia durante quase cerca de um século, mas um lapso de ditadura, que durou quase meio século, fez com que tivesse havido um corte quase totalidade das

gerações entre a prática democrática e a actual construção de uma nova vida democrática. Para mim a vida democrática não consiste em enunciar leis e preceitos ou debitar ideias genéricas desligadas da realidade. Para mim a democracia consiste, face aos acontecimentos reais da vida política em Portugal, em adoptar as respostas legislativas e de actuação governativa e até um novo estilo de relações humanas que até hoje estão ainda no seu embrião.

Quanto às nossas tomadas de posição socialistas em matéria geral, o Sr. Primeiro-Ministro recordou--as e elas não oferecem dúvidas a ninguém. Naturalmente que hoje há uma Convenção Europeia dos Direitos do Homem, muito reclamada depois do 25 de Abril. Mas acontece que antes do 25 de Abril os poucos elementos que a reclamaram em público foram os socialistas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2787">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2787">Recordo que em 1965 foi, por exemplo, o Sr. Primeiro-Ministro Mário Soares - que então ainda não era Primeiro-Ministro, como é óbvio -, Deputados socialistas e alguns Deputados que se encontram na bancada do PSD que reclamaram, pela primeira vez, a aprovação da Convenção Europeia dos Direitos do Homem. Hoje em dia, no entanto, considera-se isso como um facto revolucionário. Por mim, penso que o facto é normal. Os fascistas é que entendiam que pedir a adopção da Convenção Europeia dos Direitos do Homem era um facto subversivo. Para nós, o facto de se criar um regime de Estado de direito em Portugal é um facto normal que está na nossa linha de actuação, é portanto um facto simples. Simplesmente, conforme todos sabem, a liberdade, em ditadura, é apenas invocada pelos antifascistas, por aqueles que lutam contra o Estado ditatorial, por razões de pretenderem mais liberdade ou por estarem em desacordo com as injustiças sociais, mas em democracia a situação muda, sob o ponto de vista da estratégia. Além disso, há muitos que reclamam a liberdade para destruir a própria liberdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2787">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2787">Isso leva-nos a recordar um princípio que considero fundamental: é que a democracia não é apenas liberdade; a democracia é liberdade e segurança. Não pode haver democracia se não houver liberdade nem segurança e se a liberdade for utilizada indistintamente - para usar uma linguagem de natureza ética - para prosseguir o bem e o mal. Não pode haver liberdade para destruir a liberdade, como não pode haver liberdade para prosseguir os fins que são contrários à Constituição. Nesta conformidade, lembro um precedente histórico que tem sido muitas vezes escamoteado e que nós, democratas, silenciamos muita vez porque também não vivemos essa situação - aliás, alguns nem sequer existiam -, e que é o facto simples e elementar de que a ditadura em Portugal foi possível em 28 de Maio devido a uma convergência de forças que eram, fundamentalmente, a extrema direita, por um lado, e o anarco-bombismo, do outro, ...

O Sr. António Macedo - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2788">... e que, embora com bandeiras diversas, deram um contributo objectivo à instalação da ditadura. Além disso, não se sabe ainda hoje em que medida os anarco-bombistas eram subsidiados, acarinhados e apoiados pela extrema-direita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2788">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2788">Nós não devemos ter o complexo de que a liberdade é sinónimo de insegurança, isto é, de que só há liberdade quando de uma situação de repressão total, como antigamente, passamos a uma situação de permissividade total. A democracia é liberdade e segurança e a liberdade tem limites, sendo estes ditados por ordenamento constitucional e jurídico que dimana da Assembleia da República, como órgão legislativo. Naturalmente que há teses filosóficas que, em meu entender, são repudiadas pela nossa Constituição, e uma delas é a de que o anarquismo é possível, seja da direita ou da esquerda. Além do mais, também é repudiada pela nossa Constituição essa teoria, que é muito peregrina e que é totalmente falsa - é uma tese de Marx e de Engels -, de que o Estado, na medida em que se democratiza e socializa, vai desaparecendo. Isso é uma pura mitologia, que, na prática, só tem sido utilizada como um ópio do povo para fazer impor àqueles que dizem que são marxistas uma ditadura mais ferrenha. Nós temos de aceitar, com toda a normalidade, que um Estado implica sempre uma certa coacção organizada - sem isso não há Estado - e que o Estado democrático é aquele que regula a liberdade dentro dos limites da segurança das pessoas, da própria garantia da liberdade e da evolução de uma sociedade para a justiça social. Se nós não compreendermos isso, em Portugal nunca haverá um Estado verdadeiramente democrático.

Simplesmente, eu sou optimista e penso que a democracia em Portugal viverá pelo menos um século, porque o povo português tem acumulada uma experiência do que foram os sofrimentos da ditadura ...

Vozes do PS - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2788">... e tem um capital acumulado do que representam os benefícios da liberdade. Muitas vezes não pode acompanhar certos debates extremamente eruditos dos juristas, dos filósofos ou dos ideólogos sobre o que significam certas concepções demasiado abstractas. Mas na prática concreta ele sabe que a liberdade é o Estado democrático e é também a segurança na liberdade e não na falta de liberdade.

O outro ponto que também cumpre salientar é o seguinte: certos espíritos pensam que a democracia é um fascismo ao contrário, isto é, utilizam uma atitude persecutória idêntica à dos fascistas, mas de sinal contrário. Isso será democracia? Não é, como também não é democracia um corporativismo em sentido contrário. Como se a sabedoria popular expressa através das instituições designadas pelo voto popular tivesse de se subordinar às concepções corporativas de grupos organizados profissionalmente, muito respeitáveis, sob o aspecto sindical, mas que, no fundo sob roupagens muito belas e invocando sofrimentos, que foram reais no tempo da ditadura, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2788">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2788">... pretendem a concessão de privilégios que, no meu entender, não se justificam e que são contrários a uma subordinação da comunidade democrática aos interesses da própria corporação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2788">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2788">Penso que a Assembleia da República rectificou algumas concepções de um corporativismo liberal que estavam inscritas numa proposta sobre a magistratura. Saliento que hoje um juiz do Supremo Tribunal de Justiça ganha mais do que um Ministro, o que significa ou que o juiz do Supremo Tribunal de Justiça ganha de mais ou que o Ministro ganha de menos. Essa situação é singular em todo o mundo e em nenhum outro país isso acontece. Naturalmente ale poderá ser legítima, mas de qualquer modo é pelo menos estranha. Penso que uma medida de justiça relativa em não pretender satisfazer todas as reclamações de carácter corporativo, em meu entender, é uma prova de coragem que temos de dar, porque a democracia é igualdade entre todos os cidadãos. Todos nós somos iguais em relação ao nosso povo e a democracia não pode consistir, de maneira nenhuma, em estruturas corporativas que só pensam em si sem pensar nos demais. De maneira nenhuma quero fazer qualquer crítica injustificada seja a quem for, mas penso que quem não deve não teme e que há que criar uma estrutura democrática sem qualquer receio de afirmar publicamente aquilo que se pensa.

Naturalmente também quero dizer que, se as autorizações legislativas que foram solicitadas pelo Governo forem aprovadas pela Assembleia da República, isto não significa, de maneira nenhuma, que não possam vir a ser corrigidas, no momento oportuno, por esta Assembleia através do processo de ratificação. Dentro desse condicionalismo, penso que elas devem ser aprovadas - isto em tese geral, porque quanto à proposta de lei sobre a liberdade de imprensa não conheço ainda o seu conteúdo. Mas a pergunta que eu queria fazer ao Sr. Primeiro-Ministro é a seguinte: A democracia é uma construção quotidiana, todos nós temos conhecimento de que as leis perfeitas não criam a democracia - a ideologia não pode desmentir ou contrariar a própria realidade, a realidade impõe-se sempre à ideologia -, mas a democracia é, além de tudo o mais, uma política quotidiana, um estilo de relações políticas, e até um estilo de relações humanas, não persecutórias, que portanto aceita o primado das instituições democráticas na resolução dos conflitos que porventura possam surgir entre os cidadãos, mas que também implica uma nova mentalidade. Essa ideia foi expressa por António Sérgio e creio que é apoiada por todos os socialistas democráticos. Ora eu pergunto: Ao fim de cinquenta anos de ditadura, como é que o Governo vai tomar iniciativas para que se crie uma nova mentalidade democrática entre os agentes do Estado?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2789">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2789">E se porventura vai ser ampliada essa máquina investigatória, como é que do não pode surgir o sim? Será que o não é já sim? E como é que será possível modificar a relação entre os utentes da justiça e aqueles que a administram se porventura se vêem em determinados postos pessoas que foram o símbolo, em determinada época histórica, de um tipo de justiça e de investigação que naturalmente deixou más recordações, pelo menos àqueles que tiveram um contacto directo com ela?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2789">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2789">Eu não pretendo dar azo a perseguições, mas pergunto a mim próprio como é que isso será possível. Pessoalmente, sou partidário de uma amnistia generosa, quer em relação aos factos anteriores ao 25 de Abril, quer aos factos posteriores a 25 de Abril. Penso que mais vale amnistiar do que fazer simulacros de justiça que não convencem ninguém nem têm qualquer eficácia pedagógica, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2789">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2789">... mas penso que daqui para a frente há que adoptar um limite seguro, isto é, um limite concreto em que se saiba o que se pode e o que não se pode fazer ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2789">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2789">... e que, em caso de infracção, se saiba que aqueles que investigam, aqueles que instruem e aqueles que julgam merecem o nosso respeito pelo seu passado, pelo seu presente e pelo seu futuro.

Era esta dúvida que eu tinha e que desejava que o Sr. Primeiro-Ministro me esclarecesse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2789">Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Aires Rodrigues, queria colocar um problema à Câmara: todos os Srs. Deputados que têm intervindo têm usado da palavra pelo tempo que têm considerado necessário para fazer a sua intervenção, pois não foi previsto nenhum esquema especial para esta parte da sessão. A Mesa podia ter atendido à norma geral para os pedidos de esclarecimento, ou seja, três minutos para cada pedido e depois o Sr. Primeiro-Ministro teria tantas vezes três minutos quantos os Srs. Deputados que tivessem feito pedidos de esclarecimento. Não quis estar a adoptar essa norma rígida e portanto os Srs. Deputados têm excedido, alguns muito longamente, esses três minutos. Ponho este problema apenas para chamar a atenção dos Srs. Deputados que ainda falta intervir para que façam uso comedido do tempo, porque se não esta parte da sessão irá prolongar-se muito, o que poderá causar alguns problemas ao Sr. Primeiro-Ministro, que pode ter o tempo limitado.

Dou agora a palavra, para pedir esclarecimentos, ao Sr. Deputado Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2789">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Primeiro-Ministro: 
O Sr. Primeiro-Ministro referiu que não podemos cometer os erros que cometeram os homens da I República, desarmando e desautorizando a democracia. Neste sentido, veio V. Ex.ª a esta Assembleia propor uma reflexão e pedir a aprovação de leis e autorizações legislativas contra esse tipo de actuações. 
O Sr. Primeiro-Ministro veio aqui, naturalmente, não em seu nome pessoal e do seu passado, mas em nome do seu Governo, e é nesse sentido que se põem alguns problemas.

Que Governo, Sr. Primeiro-Ministro? Um Governo que tem no seu seio homens como Basílio Horta, que afirma que não só não está arrependido de ter colaborado na reestruturação da União Nacional, como hoje o voltaria a fazer? Um Governo que é apoiado pelo CDS, cujo presidente veio dizer pressurosamente que a decisão do Sr. General Eanes é acertada, ao mesmo tempo que por toda a parte as federações do Partido Socialista tomavam posição contra esta decisão? Eu queria perguntar se estas decisões e estas atitudes, nomeadamente dos membros do Governo, não desarmam e desautorizam a democracia? E neste sentido queria também pôr a seguinte questão: Na realidade poderá esta Assembleia responder afirmativamente, relativamente a um pedido de autorização legislativa sobre estas matérias, a um tal Governo?


O Sr. Primeiro-Ministro também referiu e sublinhou o papel soberano desta Assembleia. Queria dizer-lhe que, de facto, o papel soberano desta Assembleia deve ser invocado, e é bom que ele seja desempenhado, mas não deve servir apenas para ser invocado nos dias de visita oficial, porque o que na realidade se passou foi que há dias esta Assembleia, por decisão dos partidos maioritários, não desempenhou o papel soberano que lhe está cometido e que é a garantia, conforme o Sr. Primeiro-Ministro aqui focou, da própria democracia. Por esta razão, entendo que todas as questões devem e podem ser discutidas nesta Assembleia. É este o lugar próprio para que elas possam ser debatidas e para que, se necessário for, se tomem medidas.</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="2790">Injustamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2790">... e de todas as atitudes discriminatórias por parte dessas polícias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2790">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2790">Sr. Primeiro-Ministro: O Grupo Parlamentar do CDS congratula-se com o facto de V. Ex.ª aqui ter vindo apresentar um conjunto de problemas que interessam naturalmente a todo o País. É salutar a prática de debater no Parlamento as questões vitais que interessam ao Estado, porque essa é uma forma de demonstrar que as instituições democráticas funcionam para servir os interesses da colectividade e para discutir os grandes problemas nacionais.

Cumprimento em particular V. Ex.ª pela ordenada sistematização do seu discurso ...
... em contraste flagrante com a caótica desordem das perguntas de alguns ilustres Deputados da oposição.
A luta pela democracia foi colocada por V. Ex.ª, nos termos e invocando os conceitos que nos parecem correctos, como uma luta positiva, como uma luta em favor do Estado, como uma luta em favor de uma autoridade democrática e não apenas como uma fórmula que nós classificaríamos como primariamente antifascista.

Neste sentido, a intervenção de V. Ex.ª situa-se claramente ao nível do Estado e parece recusar qualquer hipoteca ideológica que não seja aquela que une entre si todos aqueles que apostam na defesa da consolidação democrática.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="2790">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2790">Pode algum sector desta Câmara insistir uma e outra vez no antifascismo. Nós, pelo nosso lado, iremos sempre mais longe. Insistiremos sempre na luta pela democracia, porque temos a convicção de que o povo português, se se lembra do fascismo, também não se esqueceu do gonçalvismo e que a luta pela democracia é uma luta unitária.
Luta unitária pelo seu fundamento ideológico, isto é, luta em favor de uma causa justa.

Todos nós temos também a convicção de que a autoridade do Estado, isto é, a defesa da democracia, não se fará apenas e só com o aperfeiçoamento dos instrumentos de prevenção e de repressão da criminalidade ou com a melhor tipificação jurídica dos crimes e dos processos penais. O combate pela autoridade do Estado faz-se também através da exemplaridade no comportamento dos Órgãos de Soberania; faz-se através da busca da maior eficiência na resolução dos problemas concretos; faz-se através do combate pela superação da crise económica; faz-se através da resolução dos problemas sociais mais angustiantes do nosso povo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="2790">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2790">Temos por isso a convicção de que, se é importante a paz nas ruas - forma expedita de situar o problema da legalidade democrática -, também é importante alcançar a paz das consciências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="2790">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2790">E esta exige uma vida política sem crispações desnecessárias, exige uma vida política sem dramatismos escusados.

Porque estamos convencidos de que tal é o propósito do Governo e de que é esse o objectivo bem expresso no seu próprio programa, eis por que nos permitimos inserir, Sr. Primeiro-Ministro, esta sua alocução à Câmara e ao País no quadro mais vasto da construção do Estado democrático português, do Estado democrático que não quer, nem deixará, que aqueles que usufruírem da liberdade o procurem destruir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2790">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="2790">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estou um pouco embaraçado, confesso, para responder aos pedidos de esclarecimento, dado que foram aqui feitas muitas considerações, algumas com efectiva pertinência e que enriqueceram o conteúdo da minha exposição, outras que, francamente, a meu ver, não vinham ao caso. Mas foram-me feitos muito poucos pedidos de esclarecimento.

Começando pelo Sr. Deputado Meneres Pimentel, que está no seu pleníssimo direito de apreciar como entender, e com o seu alto espírito, a comunicação que eu fiz a esta Assembleia, ele fez-me fundamentalmente três perguntas, nenhuma delas, a meu ver, que incidisse sobre o que eu considero o essencial das preocupações que aqui vos expus, ou seja, sobre os problemas efectivos da autoridade do Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2790">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2790">Perguntou-me o Sr. Deputado como é que eu considerava a situação do Ministério Público e da sua Lei Orgânica, que está pendente da aprovação, na especialidade, desta Assembleia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="2791">Por culpa de quem?</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2791">O terceiro ponto, propriamente, mais do que uma pergunta, foi um desabafo - se quiser, uma consideração feita em forma de pergunta, perguntando-me se eu entendia que a Assembleia devia criticar os tribunais e as sentenças por eles proferidas. É evidente que se trata de uma incompreensão ou de uma caricatura daquilo que eu disse. Eu tive o cuidado de sublinhar que considero os tribunais independentes, assim como os juízes, e que estes só estão vinculados à lei.

Mas o que eu disse - e insisto nisso - foi que os magistrados não podem ser insensíveis, visto que administram a justiça em nome do povo, àquilo que são os julgamentos e as reacções do próprio povo no que nos diz respeito a sentenças que têm, como não pode deixar de ser, um conteúdo eminentemente político e que podem desarmar os poderes do Estado.
E disse mais: disse que a Assembleia da República, que é o órgão máximo da representação nacional, pode naturalmente fazer-se eco desse sentimento popular e que os magistrados e os tribunais não podem ser insensíveis a isso que ecoa neste organismo da representação nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="97" speaker-name="Carlos Manuel Natividade Da Costa Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Candal (PS)" page-start="2791">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2791">É evidente que isto não significa que os Órgãos de Soberania vão começar a criticar-se uns aos outros, pois há que ter uma efectiva contenção na apreciação do comportamento de cada um dos Órgãos de Soberania. Isso é uma regra normal para que as coisas possam caminhar, num Estado de direito como o nosso, em boa harmonia.

Mas, evidentemente, quando se exerce com extraordinária dificuldade a incriminação de certos arruaceiros que agridem um Ministro da República, quando a Polícia Judiciária organiza um processo com dificuldade - dificuldade que pode pôr inclusivamente em risco a vida e a liberdade daqueles que ao serviço do interesse público cumprem aquilo que lhes parece ser o seu dever e que são e foram os agentes da Polícia Judiciária -, quando, depois disso, com igual dificuldade se transportam esses arruaceiros de uma maneira que será certamente agora apreciada pelos tribunais superiores, quando se põem em liberdade esses homens - e até agora nenhum deles foi punido ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="2791">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2791">... - que praticaram crimes, que destruíram, pelo incêndio, casas, lançaram bombas sobre automóveis, intimidaram pessoas, criaram um ambiente de terror para toda uma população, é evidente que esta Assembleia não pode deixar de se fazer eco da preocupação que isso representa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2791">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="149" speaker-name="Fernando Adriano Pinto" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Fernando Pinto (PSD)" page-start="2791">Não respondeu!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2791">Como disse?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="2791">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Primeiro-Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2791">Agradeço que o faça só no final, Sr. Deputado. O Deputado Lopes Cardoso pôs-me um problema - que é, evidentemente, um problema sobre o qual ele já se tem pronunciado e que o preocupa -, que é o problema acerca do eventual regresso do ex-Presidente da República Américo Tomás. Penso que já tive ocasião de me pronunciar sobre essa matéria e não me parece que possa acrescentar neste momento e aqui alguma coisa de novo sobre esse assunto.

Penso que, para além das pessoas, o que interessa fundamentalmente defender são as instituições e que o Sr. Deputado estará de acordo comigo, em que nessa matéria se cometerem muitos erros e talvez o primeiro deles fosse cometido, justamente, pela Junta Revolucionária, quando, a seguir ao 25 de Abril - sem que ninguém acerca disso se pronunciasse -, deixou que certos responsáveis do antigo regime saíssem deste país.
De qualquer maneira, passaram-se quatro anos, temos hoje um Estado de direito que funciona e estamos em condições de não nos preocuparmos excessivamente - direi - com casos individuais, por</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="2792">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2792">
O Sr. Deputado Acácio Barreiros perguntou-me também, ainda a propósito do incidente acerca do Sr. Almirante Américo Tomás, se não seria possível fazer legislação que pudesse cobrir crimes praticados no passado. 
O Sr. Deputado Acácio Barreiros, que é um defensor estrénuo da Constituição, pelo menos em palavras, talvez se tenha esquecido de que essa mesma Constituição consagra o princípio da não retroactividade das leis.

Quanto ao problema que também me pôs, se a Assembleia da República se deve pronunciar sobre outros Órgãos de Soberania, a propósito de outras considerações feitas pelo Sr. Deputado Meneres Pimentel, já tive ocasião de responder a essa questão. Aliás seria talvez grande estultícia da minha parte se eu viesse a esta Assembleia dizer aos Srs. Deputados aquilo que os Srs. Deputados devem ou não devem fazer, o que lhes cumpre ou não cumpre fazer. É pergunta que não se faz ao Governo, que depende da Assembleia da República, como é óbvio.
Também o Sr. Deputado Acácio Barreiros fez uma afirmação e uma pergunta acerca do que considera já adquirido, o chamado SIR, ou seja Serviço de Informação da República. Deverei informar o Sr. Deputado Acácio Barreiros de que esse serviço ainda não foi criado e que tudo aquilo que se disse acerca do SIR não passa de um mero projecto que está em estudo. Como viu, na minha exposição eu nem sequer referi a expressão SIR, que é a sigla de um dado serviço que, justamente, tem ainda de ser decidido, sendo esta Assembleia a ter que fazê-lo mediante a discussão que fizer sobre uma proposta do Governo que será apresentada em Outubro próximo - se se deverá criar um serviço de informação da República, como é que esse serviço ou serviços funcionarão. É, portanto, prematura a pergunta.


O Sr. Deputado Carlos Brito fez extensas considerações acerca da minha exposição e fez relativamente poucas perguntas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2792">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Primeiro-Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2792">Já agora, no final, visto outros Deputados também terem pedido para me interromper e eu não ter consentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2792">É que eu não tinha de fazer perguntas.</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2792">Agradeço muito essa sua explicação. Em todo o caso, tomei nota de duas ou três e, de qualquer maneira, vou responder-lhe.
Perguntou-me se, de facto, o Governo tem dificuldades na aplicação das leis. Eu direi que efectivamente algumas vezes tem dificuldades na aplicação das leis, porque não basta carregar num botão para que as coisas funcionem. O meu camarada e amigo Salgado Zenha disse há pouco alguma coisa que é extremamente importante: que o Estado está composto - e nós não nos podemos abstrair desta circunstância - de pessoas que não têm uma educação democrática e muitas delas, ou pelo menos algumas delas, tiveram, ou têm mesmo, uma formação perfeitamene antidemocrática. Em todas as corporações temos que ter isso em consideração e temos, portanto, que fazer uma luta diária e permanente para conseguir instaurar e consolidar a democracia e um Estado democrático e, consequentemente, conseguir uma boa e correcta aplicação das leis.

Isto prende-se com o problema que o Sr. Deputado referiu na sua segunda pergunta e que é o problema dos saneamentos. «Saneamento» é uma palavra que tem hoje uma característica bastante odiosa para os ouvidos da grande maioria dos portugueses, e isto porque foram feitos saneamentos selvagens. Mas o que sucede é que, para além desses saneamentos, a maior parte ou muitos deles ilegítimos, o que lhes retirou base, depois disso, por critérios que não são bem perceptíveis do público em geral e que não têm nada a ver nem com a actividade do Governo nem com a desta Assembleia, muitos dos saneados foram reintegrados sem se saber porquê e em que condições.
O Governo tem acerca desse problema uma posição e até já algumas vezes tem acontecido que tem sido confrontado perante problemas, que eventualmente até podem vir a ter desfechos judiciais, pois os próprios, em certos casos, podem recorrer para os tribunais, visto que é garantido pela Comissão de Coordenação da Extinção da PIDE/DGS e de actividades afins que certas pessoas, inclusivamente agentes da PIDE e outros, podem vir a ser reintegrados em certos serviços. Quando essa questão se põe a membros do Governo a todos os níveis - Ministros e Secretários de Estado -, o problema está em saber se de facto é legitima e legal a readmissão desses indivíduos nos cargos respectivos. Talvez este fosse um tema que merecesse uma reflexão da Assembleia da República no momento oportuno. A terceira questão que o Sr. Deputado me pôs foi a de saber se o Governo estava disposto a não ceder a ameaças e chantagens. Ora eu já várias vezes tenho dito que o Governo é um órgão colectivo que tem funcionado - apraz-me dizê-lo aqui a esta Assembleia - com perfeita solidariedade, com grande harmonia e espírito de equipa. Aliás, posso garantir-lhe que em nenhum dos actuais membros da equipa governativa existe uma fraqueza institucional que leve o Governo a encarar a hipótese de ceder a chantagens e ameaças. É evidente que o que acabo de dizer não se trata de uma mera afirmação, já que esta Assembleia terá ocasião de verificar que o Governo, pela sua prática, em caso algum cede a ameaças ou chantagens, venham elas donde vierem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="2792">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2793">Quanto à questão posta pelo Sr. Deputado Salgado Zenha acerca dos problemas que uma máquina investigatória complicada poderá pôr, a qual pode inclusivamente integrar agentes e outras pessoas que não conste terem uma educação ou formação democrática muito grande, essa é, evidentemente, uma questão real, é um problema com o qual, necessariamente, nós temos que lutar quase todos os dias.

Eu penso que a construção da democracia não se faz de uma vez, não se faz somente com leis. Faz-se numa prática diária, com persistência, serenidade e, sobretudo, acreditando - como nós no Governo acreditamos - nas virtualidades e benefícios da liberdade e da democracia.

Perguntou-me também o Sr. Deputado Salgado Zenha se este não seria talvez o momento de pensarmos numa amnistia que cobrisse não somente os crimes anteriores ao 25 de Abril, como também aqueles que lhe são posteriores. Quanto a isto, o Governo admite que efectivamente talvez seja oportuno pensar numa amnistia geral, mas esse é um problema que eu deixo aos Srs. Deputados, pois é dos Srs. Deputados que essa iniciativa deve partir.

Quanto à questão posta pelo Sr. Deputado Aires Rodrigues, que o Governo é o nosso, eu responder-lhe-ei o seguinte: o nosso Governo é um Governo legítimo, é um Governo majoritário, é um Governo que tem a confiança do Presidente da República e da maioria desta Assembleia.
Portanto, é um Governo que pode dizer, como nenhum outro, que representa e é a expressão da vontade popular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2793">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2793">Claro que o Sr. Deputado Aires Rodrigues tem as suas ideias acerca do CDS e quis mais uma vez expor a esta Assembleia essas suas ideias. Eu devo dizer-lhe que não sou advogado de defesa do CDS, mas em todo o caso terei de lhe lembrar que os membros do CDS que estão nesta Assembleia foram todos eleitos pelo povo português e estão aqui pela estrita vontade desse mesmo povo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="2793">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2793">E poderei talvez dizer ao Sr. Deputado Aires Rodrigues, que foi eleito na lista de um partido a que já não pertence, que talvez esse não seja o seu caso específico.

O Sr. Deputado Aires Rodrigues falou também com alguma preocupação do reforço das policias e disse que é com medidas sociais que se resolvem os problemas, e não reforçando os poderes das polícias, falando depois a despropósito, desculpe-me que lhe diga, das polícias antigas. E sobre isto eu queria justamente dizer a esta Câmara que as polícias de hoje não têm nada a ver com as polícias de antigamente e é necessário que o povo português não faça confusões. Estamos em democracia, as forças de segurança estão, segundo a própria Constituição, ao serviço do povo português e em defesa da legalidade democrática e, como tal, merecem o respeito e a consideração de todos os portugueses.
Finalmente, o Sr. Deputado Amaro da Costa fez algumas considerações que naturalmente lhe agradeço e insistiu na ideia de que a nossa tarefa é de facto a tarefa de, acima de tudo, consolidar a democracia. 
O Sr. Deputado lembrou a esta Câmara que, mais do que ter uma posição negativista, sempre em referência ao passado, é necessário ter uma posição construtiva: olharmos para o futuro e a pouco e pouco, com coragem e determinação, construirmos a democracia. Esse é de facto o ponto de vista do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="2793">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2793">Sr. Deputado Meneres Pimentel, pode dizer-me, por favor, para que efeito deseja usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="2793">Sr. Presidente, eu desejo usar da palavra para um de dois fins, em alternativa - e V. Ex.ª, Sr. Presidente, decidirá: ou para um complemento dos pedidos de esclarecimento ou, se isso não for autorizado por V. Ex.ª, para um protesto. Todavia, como é evidente, eu não queria utilizar esta segunda forma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2793">Embora seja contra o seu desejo, Sr. Deputado, eu prefiro conceder-lhe a palavra para um breve protesto. É que é uma forma mais regimental e, além disso, se entramos pela via de mais pedidos de esclarecimento e das respostas a esses pedidos, corremos o risco de eternizar o problema.
Portanto, faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Meneres Pimentel (PSD)" page-start="2793">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Primeiro-Ministro começou por dizer que nenhuma das questões que este Grupo Parlamentar lhes havia posto incidiam sobre o essencial. Todavia, quanto a uma dessas questões, ou seja, a referente à maior ou menor vinculação do Ministério Público ao Governo, que agora precisou ser Executivo, considerou-a uma questão grave. Portanto, não foram efectivamente postas questões que não incidissem sobre o essencial, pois pelo menos uma delas o próprio Sr. Primeiro-Ministro reconheceu que era grave e importante.

Relativamente a uma outra questão que eu considero essencial na exposição do Sr. Primeiro-Ministro, ou seja, as relações entre o Governo e os tribunais, ou os outros Órgãos de Soberania e os tribunais, o Sr. Primeiro-Ministro quis agora concretizar e até personalizar esse problema - que também é essencial, que eu julgava e continuo a julgar essencial, mas não sei qual é a opinião do Sr. Primeiro-Ministro - no caso da agressão ao Sr. Ministro Almeida Santos. E a esse propósito referiu que</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2794">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2794">
O Sr. Deputado Lopes Cardoso também deseja fazer algum protesto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2794">Não, Sr. Presidente, eu não pretendo protestar. É que no momento em que o Sr. Primeiro-Ministro usava da palavra eu pedi-lhe autorização para o interromper e ele disse-me que o poderia fazer no fim da sua intervenção.

Portanto, é para usar da faculdade que então me foi concedida que eu pedi a palavra e, se o Sr. Presidente ma conceder, isso corresponderá de certo modo à concessão que na altura me foi feita pelo Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2794">Então, eu concedo-lhe a palavra sob a forma regimental de uma explicação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2794">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Primeiro-Ministro, em resposta a uma das questões que eu lhe coloquei, disse que no caso do regresso do ex-almirante Américo Tomás o que nos deveria preocupar eram as instituições e não os homens, e eu estou de acordo.

Eu penso justamente que no caso do ex-almirante Américo Tomás o que está em causa são as instituições e não o homem. Não só as instituições que hoje temos em Portugal, mas também as instituições fascistas que nos dominaram durante cinquenta anos. Seria o homem que estava em causa se se tivesse tratado, como eu frisei, de um acto de clemência, de uma amnistia, mas não se tratou disso. Tratou-se de ilibar o ex-almirante Américo Tomás das responsabilidades que lhe cabiam como primeiro dignitário do regime fascista durante os últimos dezasseis anos da sua existência. É isso que está em causa e a democracia se não se defende corre perigo. Todavia, nós não reclamamos aqui o espírito de vingança.

Aliás, nós não teríamos, em princípio, nada a opor a uma amnistia, mesmo em relação ao ex-almirante Américo Tomás. Porém, uma coisa é amnistiar um criminoso e outra coisa é ilibá-lo dos crimes que cometeu. E nem de outra forma se pode entender a nota oficiosa da Presidência da República, porque, em termos estritamente pessoais, que eu saiba, o ex-almirante Américo Tomás encontrava-se na situação de qualquer outro português, pois não pendia sobre ele nenhum processo e podia regressar a Portugal quando quisesse. De resto, se a Presidência da República, no caso concreto, entendeu pronunciar-se sobre o assunto - e seguramente não se pronunciaria se se tratasse de um português anónimo que estivesse nas mesmas circunstâncias, na França ou na Alemanha, e que de igual modo poderia entrar e sair quantas vezes quisesse, uma vez que sobre ele não pendia nenhum processo -, é porque de facto o problema ultrapassava em muito a pessoa e a personagem em causa. E são estes factos que, em meu entender e como eu dizia há pouco, não contribuem para a tal pedagogia em que deve assentar também, e sobretudo, a luta contra o fascismo. Ao contrário, eles podem levar a manter o clima de equívoco, ambiguidade e mistificação, a ponto de se poder comparar, como ouvimos há pouco comparar aqui, o fascismo com o gonçalvismo. Creio que ninguém me confunde com um adepto daquilo que foi o período que é hoje classificado de gonçalvista, mas eu não posso deixar de aproveitar a oportunidade que agora tenho para lavrar aqui um protesto contra o facto de se comparar ao fascismo o período mais ou menos conturbado que se viveu depois do 25 de Abril e em relação ao qual muitos de nós temos críticas a fazer - e eu fi-las na altura própria, quando era difícil fazê-las, entendendo que tinha razões para isso. Portanto, eu penso que nós não podemos deixar aqui passar em claro essa comparação entre o gonçalvismo e o fascismo, porque ela contribui para um processo mistificado da realidade portuguesa.

É verdade que nós poderíamos interpretar essa comparação de duas formas: ou como uma tentativa de reabilitação do fascismo ou como uma tentativa de denegrir aquilo a que hoje se chama o período gonçalvista. Mas, seja como for, uma tal afirmação é para mim um insulto que entendo não poder deixar passar em claro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2794">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2794">A que título deseja usar da palavra, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2794">É para um breve protesto e um esclarecimento à Câmara, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2794">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2794">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Referiu o Sr. Primeiro-Ministro que na pergunta que lhe dirigi eu tinha, mais uma vez, expresso as minhas opiniões sobre o CDS.

Sobre isso eu queria dizer-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, que julgava que as opiniões que aqui expendi não eram apenas minhas, já que as ouvi muitas vezes da boca dos dirigentes socialistas e da sua própria boca, Sr. Primeiro-Ministro, quando durante a campanha eleitoral o Sr. Primeiro-Ministro classificava o CDS como representante do passado, da exploração e da opressão de cinquenta anos de fascismo.

Sr. Primeiro-Ministro, eu não mudei e por não ter mudado quanto à apreciação que faço quer do CDS, quer do PSD, é que fui expulso do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2794">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2795">Sr. Deputado, V. Ex.ª está a sair fora da matéria em discussão, pelo que lhe peço o favor de se integrar no assunto em apreço.</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2795">Sr. Presidente, desculpe-me, mas foi aqui dito que o meu caso específico não era exactamente o mesmo de outros Deputados aqui presentes que foram eleitos por todo o povo. Ora eu fui eleito com base num programa, só que talvez tenha cometido o crime de não ter mudado de apreciação quer em relação ao CDS, quer em relação ao PSD. Era isto que eu queria que ficasse aqui bem claro, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2795">
O Sr. Primeiro-Ministro deseja usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="2795">Não, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2795">Então, Srs. Deputados, interrompemos aqui a sessão para o nosso intervalo, até às 18 horas e 45 minutos.

Antes, peço ainda aos Srs. Presidentes dos grupos parlamentares o favor de se dirigirem ao gabinete do Sr. Presidente.

Está suspensa a sessão.
Eram 18 horas e 15 minutos.
A seguir ao intervalo assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Martins Canaverde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2795">Está reaberta a sessão.
Eram 19 horas e 10 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2795">Srs. Deputados, vamos dar início ao período de antes da ordem do dia, que terminará às 20 horas.

Está em aprovação o n.º 60 do Diário.

Há alguma oposição?
Pausa.
Visto não haver oposição, considero-o aprovado.
Foram apresentados na última sessão os seguintes requerimentos: ao Ministério dos Negócios Estrangeiros, formulado pelo Sr. Deputado Coelho de Sousa; ao Ministério da Administração Interna, formulado pelos Srs. Deputados Dias Ferreira e António Pedrosa; ao Ministério dos Assuntos Sociais, formulado pelos Srs. Deputados José Jara, Manuel Gomes e Hermenegilda Pereira; ao Ministério da Educação e Cultura, formulado pelos Srs. Deputados Magalhães Mota, Gonçalves Sapinho, Fernando Pinto e Ângelo Correia.

Foram recebidas as seguintes respostas a requerimentos: do Ministério das Finanças e do Plano, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado António Guterres na sessão de 16 de Janeiro passado; do Ministério da Agricultura e Pescas, aos requerimentos apresentados pelo Sr. Deputado Vítor Louro nas sessões de 23 de Fevereiro e 16 de Março; do Ministério da Habitação e Obras Públicas, aos requerimentos apresentados pelos Srs. Deputados António Pedrosa, Severiano Falcão, Georgette Ferreira, António Zuzarte e Jaime Serra nas sessões de 1 e 8 de Março passado; da Secretaria de Estado da Comunicação Social, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Nandim de Carvalho na sessão de 3 de Janeiro último; da Secretaria de Estado dos Negócios Estrangeiros e Emigração, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Caceia Leitão na sessão de 18 de Janeiro passado; da Secretaria de Estado do Fomento Agrário, ao requerimento apresentado pelos Srs. Deputados Pereira Vilar e Monteiro de Andrade na sessão de 5 de Abril findo.

Foi apresentada, por José Jorge Ferreira e outros, a petição n.º 147/I, em que solicitam à Assembleia da República que desenvolva as diligências tendentes ao restabelecimento dos direitos dos trabalhadores lesados e ao cumprimento da legalidade vigente no nosso país, no tocante ao diferendo entre a empresa multinacional Agfa-Gevaert, Indústrias Fotográficas Portuguesas, Lda. e os trabalhadores despedidos colectivamente em Abril de 1977, a qual baixou à 3.ª Comissão.

Deram entrada os seguintes diplomas: proposta de lei n.º 179/I - concede ao Governo autorização para, no exercício da competência legislativa própria e da que resulta da presente lei, reformular o regime das funções de direcção e chefia e correcção de anomalias em algumas carreiras de funcionários e agentes -, para a qual foi pedida prioridade e urgência; proposta de lei n.º 180/I - concede ao Governo autorização para emitir um empréstimo interno amortizável denominado «Obrigações do Tesouro FIP, 1978» -, para a qual também foi pedida prioridade e urgência; projecto de lei n.º 116/I, apresentado pelo CDS, sobre associações empresariais, que baixa à 3.ª Comissão.

O Grupo Parlamentar do PSD comunica que retirou o projecto de lei n.º 104/I, sobre empresas de estudos, consultores e projectos, que havia apresentado em 7 de Março passado.

Para apresentação de um voto, tem a palavra o Sr. Deputado Costa Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Costa Moreira (PS)" page-start="2795">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Usou da palavra neste hemiciclo no passado dia 19 o meu camarada Rodolfo Crespo a propósito da 3.ª Conferência Interparlamentar sobre a Cooperação e a Segurança Europeias, realizada em Viena de 3 a 10 do corrente mês. Na sequência dessa intervenção, anunciou o Grupo Parlamentar do Partido Socialista a intenção de apresentar a esta Câmara um voto de saudação à mais alta instância mundial sobre a matéria, a Assembleia Geral das Nações Unidas, que estará reunida em Nova Iorque, em sessão extraordinária, de hoje, dia 23, até 28 de Junho próximo.

Esta sessão extraordinária da ONU, Sr. Presidente e Srs. Deputados, segundo as próprias palavras do secretário-geral, Kurt Waldheim, será, sem sombra de dúvida, a mais importante e a mais representativa das assembleias jamais reunidas para examinar a questão do desarmamento, sob todos os seus aspectos. Isto denota a profunda apreensão com que os povos, independentemente dos seus sistemas políticos, sociais e económicos, encaram o perigo de destruições incalculáveis (humanas e materiais), se se prosseguir a corrida aos armamentos.

É indesmentível, Sr. Presidente e Srs. Deputados, que a desenfreada corrida aos armamentos enviar-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2796">Está em discussão.
Pausa.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Alda Nogueira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP) : - Sr. Presidente, Srs. Deputados" page-start="2796">No quadro das negociações internacionais em curso sobre o desarmamento, a sessão especial da Assembleia Geral da ONU, que hoje se inaugura, não pode deixar de estar no centro das atenções de todos os homens e mulheres que amam a paz. Todos os que pelo desarmamento e pela paz têm lutado, das mais variadas formas, não podem deixar de ver nesta sessão especial da Assembleia Geral da ONU mais um contributo importante no caminho do desarmamento geral - primeiro passo para a convocação da Conferência Mundial do Desarmamento, ao nível de Estados, passo fundamental para a consolidação e irreversibilidade do desanuviamento e da coexistência pacífica.

Com efeito, é sabido que será da Conferência Mundial do Desarmamento que poderão vir a resultar resoluções, acordos e tratados de direito internacional, com valor obrigatório.

Daqui se deduz necessariamente a enorme importância de todos os passos dados em direcção à realização desta Conferência.

Daqui, também, a importância deste primeiro passo - a sessão extraordinária da Assembleia Geral da ONU.

Trata-se, como se sabe, de uma sessão a nível governamental, a nível de Estados, para a realização da qual muito e muito contribuíram todas as múltiplas acções a nível nacional, regional e internacional levadas a cabo, aos mais variados níveis, em defesa da paz, pelo desarmamento.

Não podemos, naturalmente, deixar de referir aqui o que tem sido, ao longo destes últimos dois anos, a contribuição do povo português para a luta pelo desarmamento geral e pela paz, que a Constituição da República consagra no seu artigo 7.º

Aí estão a demonstrá-la o apoio ao segundo apelo de Estocolmo, ou melhor, «Apelo a favor do desarmamento», de 1978, e, mais recentemente, o apoio à «Declaração sobre um novo perigo que ameaça a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2797">Tem a palavra o Sr. Deputado Olívio França.
</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Olívio França (PSD)" page-start="2797">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Acho que a nossa luta, sendo pela democracia, é, de sua natureza, também a favor da paz e contra toda a espécie de armamentos que só sirvam para aniquilar os povos, em luta uns contra os outros.

Sabemos que, se os gastos com os armamentos neste nosso mundo pudessem porventura ser desviados para fins humanitários, a fome não entraria em muitos e muitos milhões de lares humanos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2797">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2797">Democracia significa paz, e sempre tenho verificado que, quando, aqui ou acolá, as ideias democráticas enfraquecem, é o domínio contra a vida, é o domínio pela morte que nasce nas fogueiras das controvérsias entre os homens.

Pensamos que não devemos, nesta espécie de luta contra a guerra, fazer distinção entre armamentos. Não há armamentos bons e armamentos maus. Não há bombas de neutrões más, boas ou sofríveis. Todos os armamentos são maus ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="2797">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2797">... e todos aqueles que sirvam para destruir pedaços da Humanidade devem ser na nossa terra, e em toda a parte, eliminados definitivamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2797">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2797">Penso que é necessário - e quem dera que ainda fosse no meu tempo - que uma conferência geral de todos os povos para o desarmamento acabe por atingir esse desiderato, se porventura o conseguirmos. Parece-me que isso só será possível quando em todas as populações do Mundo se instalar definitivamente uma democracia de paz e de amor entre os homens e para toda a Humanidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="2797">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="2797">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A UDP também vai votar favoravelmente o voto apresentado pelo Partido Socialista, na medida em que entendemos que a Conferência Mundial do Desarmamento será uma conferência que procurará encarnar os sentimentos internacionais no sentido da paz e contra o perigo de uma 3.ª guerra mundial.

No entanto, não podemos, baseados nas experiências de Helsínquia e de Belgrado, deixar de colocar muitas dúvidas ao êxito desta Conferência. As anteriores conferências nunca denunciaram a origem da corrida aos armamentos e a sua finalidade, as quais têm por base a luta entre as grandes potências imperialistas para distribuição de áreas de influência, que já conduziu a duas guerras mundiais.

Quero recordar que antes dessas guerras mundiais também as grandes potências se fartaram de assinar tratados internacionais de desarmamento, se fartaram de fazer conferências internacionais de desarmamento, ao mesmo tempo que continuavam a correr aos armamentos. E actualmente, depois da experiên-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2798">Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2798">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O CDS vai votar a favor deste voto, principalmente porque a sessão extraordinária que hoje se reúne no âmbito da ONU representa um acontecimento da maior relevância para a paz e segurança internacionais. Na verdade, todos nós sabemos que a palavra «desarmamento» tem servido para muitas potências, em nome dela, se armarem cada vez mais, para provocarem novas divisões do Mundo, novas agressões e novas intervenções nos domínios internos dos Estados.

Esperamos que esta sessão, que hoje se inaugura, acabe de vez com estas práticas que, em nome do desarmamento, poluíam pelo Mundo e que contribua efectivamente, de uma vez para sempre, para se restabelecerem as condições para que haja verdadeira paz e segurança, que é o fim último desta Conferência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2798">Srs. Deputados, vamos votar o voto de saudação apresentado pelo Partido Socialista.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, aprovação que foi sublinhada com aplausos gerais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2798">Não há declaração de voto por parte do PS, aliás o único partido que poderia fazê-la?
Pausa.
Como não há, tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros, para apresentação de um voto de protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="2798">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O voto de protesto que temos a apresentar refere-se a um assunto que é do domínio público e que se tem vindo a agravar, ainda para mais com um conjunto de decisões arbitrárias e que na verdade esta Assembleia, até em nome de legislação que já aprovou, não pode deixar de condenar.

Em primeiro lugar, deve dizer-se que o Sr. Ministro Sottomayor Cardia e o Ministério da Educação e Cultura, perante a prática que existia nas escolas do magistério primário, prática aliás corrente em quase todas as escolas depois do 25 de Abril, de avaliação contínua, decidiram introduzir um exame que é, sem dúvida, um exame único nacional. Com certeza que nenhum Deputado aqui nesta Casa poderá defender, razoavelmente, que seja vantajoso substituir o sistema de avaliação contínua, em que na verdade o professor pode verificar a capacidade do aluno, pelo velho sistema de exame escrito, de duas horas, com os vigilantes e com um clima psicológico que muitas vezes leva o aluno, apesar do seu efectivo estudo e preparação, a não obter os resultados necessários.

Obviamente que nós entendemos por que é que uma medida destas é tomada. Ela revela, antes de mais, a antipatia com que o Ministério vê as escolas do magistério primário e sobretudo revela uma atitude que já cá existia, ao fim e ao cabo, antes do 25 de Abril e que tem por finalidade não avaliar os conhecimentos dos alunos, mas aumentar o número de reprovações, e assim pôr em causa até o direito ao ensino.

Os estudantes, obviamente, protestaram contra isto, em defesa da própria dignidade da sua formação através do sistema de avaliação contínua. Entraram numa forma legal de luta, que também ninguém aqui ousará contestar, tanto mais que está de acordo com as leis da greve aqui aprovadas. Os estudantes entraram na forma de contestação, que é a greve a exames, e, caso espantoso, a essa forma de luta legal o Ministério respondeu pela violência, encerrando, como toda a gente sabe, a Escola do Magistério Primário do Porto, Escola essa que ainda se encontra encerrada. E isto aconteceu depois de se ter verificado, no primeiro dia de exames, uma abstenção de 100 % a esses exames.

Neste sentido, e porque, em primeiro lugar, penso que das várias bancadas se tem defendido o sistema de avaliação contínua e, em segundo lugar, porque penso que esta Assembleia não pode deixar de olhar para uma situação tão candente e tão grave como esta violação à própria lei da greve, a UDP apresenta o seguinte voto de protesto:
1) Considerando que os alunos do magistério primário, a nível nacional, usando do direito legítimo da greve a exames, pretenderam contestar uma decisão do MEC de institucionalizar um exame a nível nacional que contrariava o sistema de avaliação contínua há muito adoptada pelos estudantes daqueles estabelecimentos de ensino;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2799">Está em discussão.
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Laje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="2799">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao abrigo das praxes regimentais, o Grupo Parlamentar Socialista requer a votação deste voto na sessão de amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2799">É evidente que essa praxe é respeitada pela Mesa, mas continua em discussão o voto de protesto.
Não há inscrições?
Pausa.
Visto não haver inscrições, a votação do voto de protesto da UDP far-se-á amanhã.
Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="2799">Sr. Presidente, eu prescindo da intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2799">Tem então a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="2799">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Várias vezes nesta Assembleia o grupo parlamentar do meu partido tem chamado a atenção dos competentes Órgãos de Soberania deste país para a situação em que se encontram os trabalhadores do sector da construção civil, que desde 1975 lutam pela revisão do contrato colectivo de trabalho, cuja vigência tem já cerca de sete anos.

O patronato, estimulado pela política de desintervenções, silêncio e ambiguidades prosseguida desde o VI Governo Provisório até à actual coligação governamental PS/CDS, recusa sistematicamente uma proposta de revisão contratual e não se digna sequer apresentar uma contraproposta de salários. À proposta de diálogo e de negociações de 48 sindicatos que representam o sector, o patronato respondeu com a ruptura das negociações.

À proposta de vigência do contrato por um ano por parte dos representantes dos trabalhadores, o patronato respondeu provocatória e ilegalmente com trinta e seis meses.

À proposta de melhorar os subsídios de deslocação, a resposta foi de tentar retirar regalias já adquiridas e impor um sistema que, a ser aplicado, levaria ao despedimento ou ao abandono forçado da empresa por parte do trabalhador.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Forçadas pela atitude rígida do patronato, as organizações sindicais tiveram de usar o recurso da declaração de greve, que teve lugar no passado dia 18, cuja ampla mobilização e aderência obrigou de novo a comissão negociadora das entidades patronais a sentar-se à mesa das negociações. Não se importando com a crise, antes procurando acentuá-la, esta faixa do patronato, cuja mentalidade retrógrada continua virada para a especulação e para a sabotagem, tenta degradar ainda mais as condições de trabalho, não lhe interessando dinamizar a indústria tão necessária à habitação digna que a Constituição promete ao povo português. Desenvolvendo uma estratégia que visa a recuperação dos mesmos privilégios que tinha durante o fascismo, opõe-se e boicota um contrato único e vertical que salvaguarde no mínimo os direitos, garantias e interesses da grande massa trabalhadora do sector, tenta eternizar os contratos a prazo e reprime selectivamente todos aqueles que nas empresas mais se destacam na defesa da legalidade e dos interesses dos seus companheiros de trabalho.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Cansados de promessas, fazendo propostas concretas e realistas, muitas vezes repetidas e poucas vezes atendidas, os trabalhadores da construção civil vêem o Governo desatender por sistema e omissão os seus justos e construtivos apelos a recusar as responsabilidades que a Constituição lhe atribui, facilitando cada vez mais a vida ao capital especulador e sabotador.

Não podemos deixar de lembrar aqui as centenas de milhares de trabalhadores da construção civil, para quem a luta já não é sequer, muitas vezes, a busca de um futuro melhor, mas antes a luta pela vida e pela subsistência, face ao desemprego, aos míseros salários e à repressão patronal, tudo isto agravado pelo aumento do custo de vida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="137" speaker-name="Ercília Carreira Pimenta Talhadas" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ercília Talhadas (PCP)" page-start="2799">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2799">Quando lemos na Constituição que o Governo deve «praticar todos os actos e tomar todas as providências necessárias à promoção do desenvolvimento económico-social e à satisfação das necessidades colectivas» e nada faz para obrigar o patronato a cumprir e a respeitar a lei, satisfazendo e preparando antes o regresso às empresas dos antigos especuladores que as endividaram e as sabotaram, este Governo pratica uma política errada e contrária aos interesses nacionais.

Permitindo a deterioração da Grão-Pará para a devolver com promessas chorudas, devolvendo a Seicla, do grupo Leacock, depois de recuperada pelos trabalhadores, entregando a Habitat e a Xavier de Lima, cujo nome lembra uma das figuras mais viciadas na especulação no tempo do fascismo, permitindo que se repitam as experiências falhadas e especulativas dos velhos patrões da construção civil, apoiados e apoiantes do regime fascista, o Governo dá fortes alentos à direita, que rejubila por cada empresa que é devolvida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2800">Tem a palavra o Sr. Deputado Caceia Leitão, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Caceia Leitão (PSD)" page-start="2800">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Um dos estratos da população que mais caro pagou a confusão revolucionária de que emergiu a queda sucessiva dos Governos Provisórios foram os cidadãos portugueses radicados nas antigas colónias.

E quantos deles não terão aplaudido com entusiasmo, nas terras em que se julgavam com direito a viver e trabalhar, a acção do punhado de militares que derrubou o Governo de Marcelo Caetano.

Basta compulsar os jornais da época para verificar o eco que teve na esmagadora maioria dos portugueses, onde quer que se encontrassem, os primeiros comunicados das forças revolucionárias.

A breve trecho, porém, uma situação política confusa, de golpe e contragolpe, acabou por desarticular totalmente qualquer hipótese de resolver com humanidade o problema da futura integração dos Portugueses nas novas sociedades.

Não interessa neste momento, pelo menos por aqui, inventariar o bom e o mau de uma descolonização que consideramos definitiva e irrevogável.

Mas não consideramos definitiva e irrevogável a situação de injustiça para que foram lançados milhares de indivíduos, obrigados a evacuar de qualquer modo e por qualquer preço a terra onde desejariam viver, os seus lares, os seus filhos e até familiares e amigos.

Mau grado as dificuldades de adaptação, mau grado o próprio desenraizamento de que foram vítimas,, alguns conseguiram já reconstruir as suas vidas e organizar novamente o futuro dos seus graças à enorme reserva de vontade, tenacidade e capacidade de trabalho que já os tinha lançado, muitas vezes aventurosamente, à conquista de uma vida melhor.

Mas se alguns reconstruíram as suas vidas, muitos outros, face a um mercado de trabalho caótico e depauperado, continuam a arrostar com dificuldades de toda a ordem, com misérias que dificilmente podem ser narradas de viva voz.

É vê-los, Srs. Deputados, a arrastar misérias e fome por hospitais, a solicitar empregos, a acorrer aos mais humildes expedientes para tentar a sobrevivência.

É verdade que o mercado de trabalho oferece terríveis dificuldades, e não só aos regressados de África.

É verdade que muitas famílias que nunca saíram do torrão natal passam dificuldades que não têm justificação num país que pretende a integração no Euromercado.

Mas para esses não foram criadas estruturas de emergência, nem foram vítimas de um processo de desenraizamento ruinoso, que, mais que tudo, dificulta uma normalização da vida.

Variadas tentativas têm realizado estes homens e mulheres para resolver uma situação injusta e para a qual raros de entre eles contribuíram.

Até porque os que de algum modo contribuíram souberam precatar-se cuidadosamente. E no meio de tudo isto acontecem os fenómenos mais espantosos.

Vemos ser recusado bilhete de identidade e nacionalidade a homens que durante anos serviram os interesses de um país, por exemplo, como funcionários públicos, ou dos CTT, pelo facto de, por um</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2801">Srs. Deputados, a ordem de trabalhos para a sessão de amanhã, às 15 horas, é a seguinte: continuação da discussão do projecto de lei n.º 103/I, início da discussão da ratificação n.º 33/I, das propostas de lei n.ºs 141/1 e 88/1 e do projecto de lei n.º 65/1.

Srs. Deputados, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
