<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="3" number="93" date="1979-08-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3583">Vai proceder-se à chamada.
Eram 75 horas e 20 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Sr: Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Marques Antunes.

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Barros dos Santos.

António Carlos Ribeiro Campos.

António Chaves Medeiros.

António Duarte Arnaut.

António Francisco Barroso Sousa Gomes.

António José Pinheiro da Silva

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

Aquilino Ribeiro Machado

Armando F. C. Pereira Bacelar.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Pereira Loureiro Zenha.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Alberto Andrade Neves.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira

Dieter Dellinger.

Eduardo Ribeiro Pereira.

Etelvina Lopes de Almeida.

Eurico Manuel das Neves H Mendes

Fernando Reis Luís.

Florival da Silva Nobre.

Francisco de Almeida Salgado Zenha.

Francisco António Marcos Barracos.

Francisco de Assis de M. Lino Neto.

Francisco Igrejas Caeiro.

Francisco Manuel Marcelo Curto.

Gualter Viriato Nunes Basiiio

Jerónimo da Silva Pereira.

João Alfredo Félix Vieira Lima

João Francisco Ludovico da Costa

João Joaquim Gomes.

João da Silva.

Joaquim Sousa Gomes Carneiro

Jorge Augusto Barroso Cominho.

José Cândido Rodrigues Pimenta.

José dos Santos Francisco Vidal.

José Ferreira Dionísio.

José Manuel Niza Antunes Mendes.

José M. de Lancastre de A. Leitão.

Ludovina das Dores Rosado.

Luís Abílio da Conceição Cacito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3584">Srs. Deputados: A fim de se evitar interpretações sem fundamento, pedem-me para ler aos Srs. Deputados os seguintes documentos: um. dirigido ao Presidente da Assembleia da República, e do seguinte teor:
tomar. 12 de Agosto de 1979</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3586">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2688" speaker-name="Maria De Lurdes Pintasilgo" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Primeiro-Ministro" page-start="3586">A afirmação das liberdades vai de par, em democracia, com a prioridade atribuída à satisfação das necessidades básicas de cada povo. No contexto português, tal prioridade é claramente afirmada pela Constituição em termos de resposta aos direitos fundamentais dos cidadãos. A consciência desses direitos conduzirá toda a acção do actual Governo, exigindo que a política de produção de riqueza e a sua distribuição sejam subordinadas à satisfação das necessidades que condicionam o dia-a-dia da vida nacional. Altera-se assim a tradicional correlação entre a economia e o social e impede-se que as chamadas "exigências da economia"- invadam todo o campo da decisão política, provocando o estrangulamento dos objectivos sociais prioritários.

Em termos práticos, isto significa que o Governo procurará, na medida do possível dentro do tempo de que dispõe, minorar o fosso existente entre a camada da população que detém um poder de compra elevado e as largas franjas que não chegam sequer a aceder aos níveis mínimos de subsistência.

Entender-se-á assim facilmente que a alimentação, a saúde, a habitação, a educação e a segurança social constituam o conjunto de necessidades básicas que merecerão deste Governo todo o esforço que a sua curta duração lhe permitir.

4 - A preparação do acto eleitoral supõe também a mobilização de todos os recursos humanos para uma maior capacidade de decisão e de empenhamento. Procurará, por isso. o Governo dar incremento á todas as iniciativas em curso e leis em execução que. repartindo a autoridade, reforçam a responsabilidade de cada cidadão e de cada comunidade humana, qualquer que seja a sua dimensão. Valorizar-se-ão, assim, todas as formas de vivência colectiva e democrática que se manifestem em qualquer local ou distrito do continente e das Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira.

São as comunidades coesas e homogéneas que modelam a identidade cultural, que salvaguardam e enriquecem o património, que determinam a orientação da produção, que asseguram o modo mais conveniente de se organizarem e estabelecerem as normas da sua convivência. Mas este movimento social legítimo e necessário só será operativo se a ele corresponder um aparelho de Estado capaz de se adaptar às exigências e responsabilidades que daí decorrem.

Entende o Governo que para tal é indispensável descentralizar de forma clara as decisões políticas e desconcentrar as decisões técnicas. Tal desconcentração permitirá encarar com realismo a diversidade tão rica em potencialidades das várias zonas do País e responder com rapidez às exigências reais e legítimas das populações.

Sr. Presidente. Sr.ªs e Srs. Deputados: Para além das traves mestras que acabo de enunciar ao nível dos valores, o Programa a que tenho a honra de apresentar traduz, ao nível das estruturas e do funcionamento do executivo, algumas inovações que. embora introduzidas a nível experimental, não deixarão de abrir caminhos para uma mais eficaz gestão da coisa pública.

Tal é o conteúdo dos capítulos III e IV do. Programa,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3587">Srs. Deputados, vai agora seguir-se o primeiro intervalo de hoje. A seguir proceder-se-á aos pedidos de esclarecimento pêlos diversos partidos e pêlos Deputados independentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="3587">Peço a palavra Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3587">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="3587">Sr. Presidente, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista gostava de ter conhecimento do Programa do Governo para poder, com base nele e nas palavras da Sr.ª Primeiro-Ministro, formular os pedidos de esclarecimento.

Agradecíamos portanto que o mesmo nos tosse entregue o mais breve possível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3587">Sr. Deputado Carlos Laje. segundo me foi comunicado está estabelecido que a entrega do Programa seria feita imediatamente a seguir à intervenção da Sr.ª Primeiro-Ministro. Espero que assim seja.

Antes ainda de interromper a sessão, comunico aos Deputados que a pedido da UDP, convoco a Comissão de Regimento e Mandatos para uma reunião no meu Gabinete a fim de ser analisado o pedido de renúncia e a substituição do Sr. Deputado Acácio Barreiros.

Está então interrompida a sessão por trinta minutos.
Eram 15 horas e 55 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3587">Está reaberta a sessão.
Eram 16 horas e 50 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3587">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3587">Sr.ª Primeiro-Ministro: V. Ex.ª apresentou o seu Programa de Governo e. antes de o fazer, fez uma exposição introdutória sobre as suas intenções quanto à sua acção governativa caso o Governo venha a ser investido por esta Assembleia.

Nos termos regimentais, solicito uma moratória de dois dias para estudar o Programa do Governo agora apresentado. Como tal. as minhas perguntas limitar-se-ão ao discurso feito por V. Ex.ª.

Gostaria, em primeiro lugar, de começar por dirigir uma palavra de saudação à Sr.ª Primeira-Ministra. Tive a honra de a conhecer depois do 25 de Abril em várias actividades governamentais e políticas, quer durante os Governos Provisórios quer na actuação política que se seguiu após a Sr.ª Primeira-Ministra ter deixado o Governo. Quero dizer, com toda a franqueza e sem qualquer intuito de retribuição, que a Sr.ª Primeira-Ministra merece a nossa admiração pela generosidade do seu coração, pelo seu profundo espírito democrático e pela fé e coragem que põe em toda a sua actuação e em todo o seu procedimento.

Não me referirei às suas convicções religiosas porque penso que em política elas são irrelevantes: todos os políticos são julgados pelo modo como actuam e não pelas convicções a que dizem ser fiéis. Das convicções religiosas Deus será o julgador, e em política serão os homens a julgarem-na.
Portanto, refiro-me à pessoa como tal. que merece a minha admiração, a minha simpatia, admiração e simpatia que é perfilhada por toda a bancada do meu partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3587">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3587">Gostaria ainda de exprimir uma breve palavra de repúdio pela campanha de que a Sr.ª Primeira-Ministra tem sido alvo. não porque a crítica em democracia não seja legítima - e com certeza que a Sr.ª Primeira-Ministra encontrará em si as forças e a coragem para fazer face às críticas de que tem sido alvo -, mas porque essas críticas muitas vezes se têm revestido de uma forma que choca os nossos sentimentos morais, donde estas palavras de repúdio. Claro que a Sr a Primeira-Ministra. naquela profunda caridade cristã que impregna todos os seus actos, sabe perfeitamente que também Jesus Cristo disse por vezes "Perdoai-lhes. Senhor, eles não sabem o que dizem nem o que fazem"...
Embora o meu cristianismo não seja com certeza tão profundo como o da Sr.ª Primeira-Ministra. não devemos esquecer que, depois de uma ditadura que durou quase meio século e em que a paranóia e a perseguição foram o método de actuação política constante, é natural que esse</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3588">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3588">Não me considero um feminista exaltado,
Pelo contrário, por vezes até poderei ter receio que certas reivindicações, mais do que feministas. pareçam anti-masculinas. Como eu sou tímido e talvez um pouco inseguro poderei ter receio...
No entanto, sou partidário de um feminismo baseado na igualdade na diferença. Portanto, creio que é com inteira legitimidade que a Sr.ª Primeira-Ministra ocupa o cargo de Chefe do Governo. O ser homem ou ser mulher em política não é um título que dê mais ou que dê menos. Estamos certos de que pelas suas qualidades, pela sua coragem e pela sua determinação em vencer, que também é essencial, a Sr.ª Primeira-Ministra ocupa com inteira honra para o Governo e para o seu sexo o cargo de Chefe do Governo, pela primeira vez no nosso país.

Como todos sabem, o PS foi contrário à decisão tomada pelo Sr. Presidente da República de dissolver esta Assembleia. Isto não significa nenhum conflito entre órgãos de Soberania, conforme por vezes é dito para nos quererem inibir de exercer os direitos em democracia. Pensamos que a dissolução da Assembleia da República nada vai resolver; a dissolução do Parlamento é muitas vezes um expediente que se utiliza quando se não sabe aquilo que se quer fazer. Quando não há uma ideia propriamente clara e muito segura do modo como vencer os problemas que enfrenta o nosso país - e não só, pois também o resto do mundo os enfrenta - fazem-se movimentações que são um pouco estéreis, no sentido de que. como diriam os nossos amigos brasileiros, "se faz que se anda; mas não se anda"... Cremos que esta dissolução não vai conduzir a nada e que será tempo perdido. Ó povo português irá manifestar a sua vontade com toda a liberdade...
O PS fez oposição a essa dissolução, dentro do nosso ponto de vista e dentro dos limitados poderes que o Parlamento tem no nosso país. No entanto, o Sr. Presidente da República tomou essa decisão, respeitando escrupulosamente os preceitos constitucionais.
De modo algum o PS pretende impugnar a legitimidade constitucional da decisão do Sr. Presidente da República. O que nós impugnámos foram as motivações políticas do Sr. Presidente da República e até a própria ineficácia que terá essa determinação política do Chefe do Estado.

Não obstante o facto de este governo resultar de uma decisão política criticada e contestada por nós e isso não significa que o PS faça qualquer oposição a este Governo determinado por uma divergência política quanto à anunciada dissolução que lhe deu origem. É preciso demarcar bem as nossas posições para que não haja confusão.

Fazendo referência ao discurso da Sr.ª Primeira-Ministra, queremos dizer que nos congratulamos pelas normas morais que o Chefe do Governo indicou como sendo as que presidirão â actuação deste Governo. Isto é. segundo ouvimos, uma das preocupações fundamentais deste Governo será a de criar um clima de serenidade, a de propiciar uma participação activa e consciente de todas as forças políticas portuguesas e também a de tentar que se crie em Portugal um clima de tolerância e de respeito mútuo.

Estas normas indicadas pelo Chefe do Governo merecem o nosso inteiro aplauso. 
A Sr.ª Primeira-Ministra poderá estar certa de que da parte dos Deputados socialistas enquanto o forem, pois a Assembleia será dissolvida em breve e se este Governo vier a passar nesta Assembleia haverá o maior empenho em cooperar com o Chefe do Governo e com o Governo na consecução deste desiderato.

Posto isto. as perguntas que desejo fazer à Sr.ª Primeira-Ministra são as seguintes:

Em primeiro lugar, o Governo apresenta-se aqui - creio que na sua totalidade, não estou bem certo com uma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3589">Sr. Deputado, terminou o tempo de que dispunha. Queira terminar, por favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3589">Termino já, Sr. Presidente.
Por outro lado, como todos têm conhecimento, o último Governo, presidido pelo Sr. Prof. Mota Pinto, desenvolveu uma actividade um tanto ou quanto febril depois de já ter pedido a exoneração. Entra essa actividade febril - é uma tradição portuguesa que vem desde o V Governo Provisório, que. quando soube que ia ser demitido, praticou inúmeros actos que não foram convalidados pêlos seus sucessores - saliento a referente às modificações sucessivas em vários lugares importantes da Administração Pública, e gostaria que a Sr.ª Primeira-Ministra me dissesse o que é que pensa fazer a esse respeito.

Pedia ainda à Sr.ª Primeira-Ministra que nos explicasse qual o estado em que encontrou as empresas do sector público e nomeadamente, quais as intenções deste Governo relativamente a essas empresas. O anterior Governo. presidido pelo Prof. Mota Pinto, anunciou em determinado momento a sua intenção de actualizar alguns preços dos produtos destas empresas, talvez porque todos os Governos são sempre propensos a tomarem atitudes que granjeiam uma popularidade fácil, mas não têm a coragem suficiente para avançarem com medidas que são necessários e úteis, mas que podem granjear alguma impopularidade. Gostaria também que a S~r.a Primeira-Ministra nos expiasse qual será a política deste Governo em relação a esta matéria. Finalmente, confesso que não tive tempo de ler este Programa de Governo, que tem 42 páginas, o que para um Governo de cem dias se me afigura ser um pouco excessivo, dado que dá cerca de duas páginas por dia o que é difícil de executar, mesmo que haja muito boa vontade...
Mas, quer pelo discurso da Sr.ª Primeira-Ministra quer por várias intervenções feitas pela Sr.ª Primeira-Ministra e relatadas pela imprensa, afigura-se-me que este Governo tem um Programa ambicioso. As ambições políticas, desde que democráticas e generosas, são sempre de louvar. Contudo, uma vez que esta Assembleia tem uma competência reservada bastante extensa, tendo em consideração que o artigo 168.° da Constituição prevê que as autorizações legislativas - se vierem porventura a ser concedidas a este Governo e este as solicitar - caducam automaticamente com a dissolução da Assembleia: lendo em consideração que este Governo - abstraindo dai discussões político-filosóficas de saber se todos os Governos são ou não de gestão - pela natureza das coisas e pela torça dos preceitos constitucionais portugueses, e um Governo de gestão restrita a nossa Constituição actual não seguiu o sistema constitucional que vigorou depois de 1911 e r. o qual o Parlamento, mesmo após dissolvido, subsistia através de uma comissão parlamentar que tinha por única função especifica a de autorizar o Governo a legislar naqueles actos para os quais seria necessário a sua autorização ou consenso, pergunto como é que a Sr.ª Primeira-Ministra pensa conciliar essas ambições tão generosas com o artigo lei 168 ° da nossa Constituição?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3589">Tem a palavra o representante do Partido Social-Democrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PSD)" page-start="3589">Sr Presidente. Srs. Deputados: Em primeiro lugar, em meu nome pessoal e no do meu partido, gostaria muito de me congratular com o facto de termos como Primeiro-Ministro do nosso país uma mulher, mas devo dizer - sem que nisto vá algo de pessoal contra a figura da Sr.ª Eng. Pintasilgo - que alguma desilusão nos tem causado aquilo que já conhecemos da sua actuação. Esperávamos que. como mulher, tosse mais concreta, que se dirigisse mais aos problemas das pessoas, porque é isso que caracteriza a sensibilidade feminina no nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3589">muito bem

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3589">Tch!!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3589">Temos ouvido nas suas palavras talvez um pouco de poesia, talvez um pouco; de filosofia, mas muito pouco de propostas concretas, muito pouco de respostas aos problemas dos Portugueses, e nisto, pesa-me dizer-lhe. muito nos desilude, porque as mulheres portuguesas esperavam de uma mulher muito mais respostas concretas aos seus problemas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3589">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3589">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3589">Em todo o caso. não estranhámos que o discurso que a Primeira-Ministra aqui fez hoje fosse um discurso bastante abstracto: ja esperávamos isso. até na continuidade do discurso que pronunciou no dia da tomada de posse do seu Governo. já esperávamos isso porque este debate que aqui se trava e um debate sem qualquer significado, é um debate vazio, um debate desnecessário.

Efectivamente, o Sr Presidente da Republica anunciou a dissolução da Assembleia e a partir daí a única coisa que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">E, na verdade, quando um discurso aparece vazio e quando o Programa do Governo - que nós lemos muito rapidamente - também pouco nos diz, isso só confirma aquilo que já esperávamos: é perfeitamente inútil estarmos aqui, estamos a gastar dinheiro ao Estado sem necessidade, pois o Governo devia ser um Governo de gestão e nada mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3590">Tch!!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">Mas temos mais alguma coisa a dizer. Este Governo apresenta-se, ou apresentou-se inicialmente no discurso do Sr. Presidente da República de ó de Julho, como um Governo isento, um Governo imparcial, mas não o é. Apesar de a Sr.ª Engenheira nos dizer que este Governo pretende ser um Governo de acalmia, de serenidade, os factos contradizem-na.

A Sr.ª Engenheira Pintassilgo teve desde o principio, como se sabe muito bem, apenas o apoio do Partido Socialista e do Partido Comunista e a oposição quer do CDS quer do PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="3590">Compreende-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">As razões dessa oposição foram claramente expostas ao Sr. Presidente da República e eram do seu conhecimento desde o inicio.

Este Governo não é por isso um Governo de acalmia e de serenidade, por muito que o digam; é sim um Governo de afrontamento, um Governo que divide, mais uma vez e cada vez mais, os Portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">EE é difícil nestas circunstâncias preparar com isenção um acto eleitoral, mais ainda quando o Sr. Presidente da República apoia que na constituição deste Governo figurem pessoas que são dissidentes do Partido Social-Democrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3590">Ah!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">Obviamente, nós só entendemos isso como uma afronta e uma provocação directa ao Partido Social-Democrata intencionalmente feita, evidentemente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">Este é o Governo que o Partido Comunista gostaria de ter para este período; este é o Governo que tem gente de todos os lados, excepto do nosso: este é o Governo que não nos garante a isenção na preparação das eleições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">Apresenta-se este Governo não como Governo de gestão mas como Governo de transição e nós não entendemos bem o que é que isto quer dizer. Transição para quê? Mas estamos ainda em transição? Mas não estamos nós em democracia? Não estamos nós a preparar um acto eleitoral?
Diz-nos a Sr.ª Engenheira Pintasilgo no seu Programa que a vivência em democracia exige que se evitem descontinuidades, sejam quais forem as dificuldades inerentes aos períodos de transição. Mas o que é que isto quer dizer?

Nós vamos ter um acto eleitoral, o povo vai escolher a mudança colectiva que quer para o seu futuro. O que significa então que este Governo é de transição? Significa que ele vai pôr em marcha mecanismos que prosseguirão, sejam quais forem os resultados eleitorais? mas isso é manifestamente contrário à própria essência da democracia!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">Para nós não há efectivamente um Governo de transição; deveria haver, sim, um Governo de gestão, mas não é isso que temos. Temos é um Governo da maioria desta Casa, um Governo da maioria de esquerda, a que a ASDI se associou à última hora...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">E para melhor explicar isto que acabo de referir, ou seja a confusão entre Governo de transição e Governo de gestão...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr .a Maria Alda Nogueira (PCP)" page-start="3590">De maiorias e minorias...</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3590">referirei apenas um exemplo do seu Programa relativo à política de segurança social.

Na página 29 do Programa, diz-se que este Governo tentará pôr em prática um novo sistema financeiro de segurança social que visa alterar o aspecto do financiamento através de "critérios novos, que incluam a cobertura, por vias fiscais, das prestações de ordem puramente social". Aqui está uma matéria que por natureza, é da exclusiva competência da Assembleia da República, que diz respeita efectivamente à competência fiscal da Assembleia da República. Não vejo como é que um Governo que se diz de transição, e que para nós devia ser de gestão, possa interferir numa área que ë da exclusiva competência desta Assembleia, sobretudo quando ela está fechada, não o podendo sequer controlar.

E isto, como eu dizia, apenas um exemplo para demonstrar uma certa confusão de papéis, confusão, aliás, que é intencional.


O Sr. Presidente da República ao dar o seu aval a este Governo não fez mais do que aquilo que está na sua estratégia e nós temos vindo a dizer publicamente. 
O Sr. Presidente da República queixa-se de que os partidos não se entendem, queixa-se de que esta Casa não conseguiu constituir uma maioria estável - e isso tem sido até aqui urna realidade - mas o Sr. Presidente da República sabe que a única forma de alterar a situação é devolver ao eleitorado uma nova escolha. Ora. quando efectivamente houve três partidos que se entenderem para formar um bloco democrático, a Aliança Democrática.
Nesse preciso momento o argumento do não entendimento partidário caiu peia base e o Sr. Presidente da República nesse preciso momento foi para a televisão dizer às pessoas que afinal estava disposto a apoiar um outro entendimento partidário, que seria entre o PS e. o PSD...

Por aqui se demonstra que o Sr. Presidente da República não quer, nunca quis[...]</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3591">Há. contudo, três questões muito concretas que lhe queríamos pôr relacionadas com o que este Governo vai fazer na marcha dos cem dias, como referiu. A primeira questão diz respeito à preparação das eleições e e a seguinte: que vai este Governo fazer em relação aos governadores civis? Vai substituí-los? Vai mante-los? No caso de substituição, com que critérios?

Que vai este Governo fazer em relação a novos partidos que pretendam disputar eleições?

Diz-se na p. 7 do Programa que o Governo irá valorizar "todas as formas de vivência colectiva e democrática que se manifesta em qualquer local ou distrito do Continente ou nas Regiões Autónomas", e diz-se isto a propósito da preparação das eleições. Ora nós perguntamos: se quem concorre às eleições são os partidos, o que significa da parte do Governo valorizar "todas as formas de vivência colectiva"? Significa que se vão apoiar associações ou qualquer outro tipo de manifestação colectiva com que se pretenda encapotadamente concorrer às eleições? Gostaríamos de obter uma resposta concreta sobre isto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3591">Ainda quanto à preparação das eleições e sobre o leque de medidas que vêm referidas na parte final do Programa do Governo. 112 p. 40. gostaríamos de saber se além das que estão aqui referidas consta das intenções do Governo prosseguir e pôr em prática toda uma campanha que estava preparada pelo anterior Governo acerca do combate à abstenção e da participação de todos os cidadãos no acto eleitoral. Sabemos que essa campanha estava preparada a nível do Ministério da Administração Interna e portanto gostaríamos de saber se a mesma vai ser prosseguida por este Governo.

Passo agora ao segundo grande tema, que se relaciona com a informação e os meios de comunicação social. Como é que o Governo vai garantir a isenção dos meios de comunicação social estatizados. cuja importância é sobretudo relevante num período pré-eleitoral como este? Quais são as medidas concretas que vai tomar'

Na p. 34 do Programa fala-se que irá ser aumentada a Anop e que algumas medidas irão ser tomadas relativamente à imprensa estatizada. RDP e RTP, e ainda quanto á resolução do caso O Século, e queríamos perguntar muito concretamente o que é que este Governo pensa fazer, caso a caso. a cada um dos órgãos da comunicação social estatizada para garantir a sua isenção, queríamos saber como é que vai resolver o caso- O Século, queríamos saber se vai manter a administração da RTP, queríamos saber o que é que pensa fazer para garantir a isenção da Anop e dos outros órgãos de comunicação social estatizados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3591">Finalmente, uma terceira área para nós extremamente relevante e que é uma das nossas prevenções contra a actuação da Sr.ª Primeira-Ministra diz respeito à política externa. Como sabe, temos criticado a sua actuação em termos de política externa porque a consideramos favorável a uma concepção do Mundo que não é a nossa, que está mais próxima dos interesses chamados terceiro-mundistas e mais distante daquilo que para nós é essencial e que é a nossa integração no Mercado Comum.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3591">Isto mesmo se lê no seu Programa, na p. 17. Efectivamente, no Programa do Governo fala-se em quatro coordenadas da política externa, quatro vectores da política externa, mas nem uma palavra consta aqui sobre a necessidade de acelerar as negociações para a integração de Portugal no Mercado Comum. Este esquecimento para nós é significativo!

Evidentemente que adiante se refere que Portugal deve ocupar "com inteireza o lugar que lhe compete na construção da unidade da Europa", mas isso é uma declaração de intenções. A situação real é a de que as negociações estão extremamente atrasadas, a participação de Portugal está abaixo do mínimo indispensável, tornando-se necessário incrementar e acelerar todo esse esforço. Assim, o que pensa o Governo fazer nesta matéria e por que razão nada diz aqui sobre isso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3591">Diz-nos, como já esperávamos, que irá naturalmente revitalizar e melhorar as "relações com os países africanos e, de forma particular e privilegiada", com as ex-colónias portuguesas. Mas o que é que isto significa, Sr.ª Primeira-Ministra? Qual vai ser a sua política em relação a
Angola, em relação a Moçambique? Mais concretamente, o que é que pensa fazer em relação ao contencioso financeiro que existe entre o nosso Estado e esses Estados? Pensa o Governo fazer alguma coisa de decisivo para libertação dos presos políticos portugueses que ainda hoje se encontram nas cadeias de Luanda e do Maputo...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz dos Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3591">Invadi-los...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3591">... e nos campos de concentração angolanos e moçambicanos ou pensa, antes, continuar uma política externa de lassidão, em que os tratados comerciais passam à frente dos interesses e dos direitos humanos das comunidades portuguesas que estão a ser perseguidas nesses países?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3591">Ena...</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="A Oradora" page-start="3591">Pensa o Governo passar uma esponja sobre o contencioso financeiro ou pensa efectivamente colocar esse problema em prioridade?

Estas apenas algumas questões para nós prioritárias do que vai ser a acção deste Governo. As duas primeiras, relacionadas com a preparação do acto eleitoral e com a infor-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3592">Srs. Deputados, como é do vosso conhecimento, o Sr. Deputado Acácio Barreiros renunciou ao mandato de Deputado. Portanto, segundo a indicação do próprio partido e do Regimento desta Câmara, vai ser substituído por um outro Deputado.

Vai ser lido o relatório" da Comissão de Regimento e Mandatos sobre a resolução há pouco tomada. Para esse efeito, tem a palavra o Sr. Deputado Pinto da Cruz.

O Sr. Pinto da Cruz (CDS):
COMISSÃO DE REGIMENTO E MANDATOS
RELATÓRIO E PARECER
Em reunião realizada no dia 13 de Agosto de 1979, pelas 16 horas, foram apreciadas as seguintes substituições de Deputados:
1) Solicitada pelo Partido Social-Democrata:
António Luciano Pacheco de Sousa Franco (círculo eleitoral de Lisboa), por Joaquim Eduardo Gomes.
2) Solicitada pelo Partido da União Democrática Popular:
Acácio Manuel de Frias Barreiros (circulo eleitoral de Lisboa), que renunciou ao seu mandato, por Manuel Augusto Monteiro.
Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que o substituto indicado é real e actualmente o primeiro candidato eleito ainda não solicitado na ordem de precedência da lista eleitoral, apresentada a sufrágio pelo referido partido, no respectivo círculo eleitoral.

Foram observados todos os preceitos regimentais e legais.

Finalmente, a Comissão entende proferir o seguinte parecer:

A substituição em causa é de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.

A COMISSÃO: Presidente. Álvaro Monteiro (PS) - Vice-Presidente. José Manuel Menéres Sampaio Pimentel (PSD)- Secretários: Alexandre Correia de Carvalho Reigoto (CDS) - José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP) - António Cândido Miranda Macedo (PS) - Ludovina das Dores Rosado (PS) - Herculano Rodrigues Pires (PS) - Afaria Élia Brito Câmara (PSD) - Nicolau Gregório de Freiras (PSD) - Victor Afonso Pinto da Cruz (CDS) - Álvaro Augusto Veiga de Oliveira (PCP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3592">Há alguma oposição?

Pausa.
Visto não haver oposição, considera-se aprovado o relatório que acaba de ser lido.

Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3592">Subo a esta tribuna porque, sem desprimor, naturalmente, para os Deputados que me antecederam, entendo que, simbolicamente, não podemos aceitar que um Primeiro-Ministro de um governo presidencial e presidencialista nos fale da tribuna e os Deputados eleitos pelo povo falem apenas das bancadas...

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Governo que se apresenta diante de nós constitui, sem culpa própria, um facto j extraordinário e surpreendente.
É extraordinário porque este Governo se afasta sensivelmente daquilo que tem constituído a regra da formação de governos de base parlamentar ou de iniciativa presidencial desde a aprovação da Constituição.

Mas é, também, surpreendente porque se vê obrigado a vir aqui solicitar-nos a investidura parlamentar para um programa cuja execução o Parlamento não poderá fiscalizar nem controlar.

O CDS sente-se há obrigação de esclarecer, desde já. que discorda frontalmente do procedimento político que o Presidente da República entendeu adoptar para a formação do Governo.

Alegar-se-á que se trata de proporcionar ao Parlamento mais uma oportunidade para proteger ou fortalecer o seu prestígio, chamando-o a pronunciar-se sobre o Governo de modo a que a sua investidura passasse também pelo crivo partidário institucionalizado

A isso o CDS responde que a Assembleia da República não precisa de tutelas alheias para defender ou aumentar o seu prestígio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3592">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3592">Bem pelo contrário, o CDS considera que para grandes sectores da opinião pública o presente debate não deixará de ser considerado incompreensível. Não vaia Assembleia ser dissolvida? Que se lhe pede então? Que passe um cheque em branco a um governo que, após o cumprimento destas formalidades parlamentares, ficará de mãos livres perante a Assembleia para fazer o que entender? Será essa uma forma útil de salvaguardar o seu prestígio? Cremos bem que não.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3592">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3592">Estas curtas reflexões preliminares servem para explicar o nosso estado de espírito perante o Governo, independentemente de quem o chefia, de quem o compõe e daquilo que sé propõe fazer. E servem para justificar que, para nós, este Governo é lateral ao Parlamento, nada tem a ver com ele, é um governo da exclusiva responsabilidade do Presidente da República e de quem com ele se quiser solidarizar voluntariamente neste aspecto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Bento Gonçalves (PSD)" page-start="3592">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3592">O presente debate apenas servirá para esclarecer a opinião pública sobre as forças políticas que pensam recolher vantagens para os seus pontos de vista da existência ou da presumível acção deste Governo. Este debate apenas servirá para fundamentar novas dúvidas sobre a verdadeira e objectiva imparcialidade e isenção do Governo e. naturalmente, por isso mesmo, de quem o nomeou. É um debate inútil, é um debate desnecessário e é um debate contraproducente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="3592">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3592">Seja como for. o Governo está aqui sentado na bancada a que, por razão jurídica, tem direito, e o seu</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz dos Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3593">Sem liberalização do aborto a Aliança não é viável...
Sr. Presidente. Srs. Deputados: em Portugal continuamos a confrontar-nos com graves problemas de unidade e autoridade de Estado. Estamos convencidos de que esses problemas só serio resolvidos, a bem da garantia das liberdades públicas e da legalidade democrática e da justiça, através de uma nova maioria política desta Câmara e de um novo poder político no País.

Entretanto, porém, a mera gestão dos negócios do Estado exige que não se consinta na degradação a que, de novo. voltamos a assistir. Na zona da Reforma Agrária, a simples nomeação deste Governo parece fundamentar um novo surto de arrogância e de desafio â lei por parte do PCP,

O Sr. Carlos Brito (PCP). Ah!..</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3593">...acentuando-se por essa via os problemas da unidade e autoridade do Estado que aí continuam a existir. O tema exige alguns esclarecimentos.

Está o Governo firmemente empenhado em fazer cumprir a Lei de Bases da Reforma Agrária sem ceder às mistificações que pretendem confundir o necessário diálogo com todos os interessados com a falta de firmeza do Estado? Que comentário merece ao Governo o facto de haver no Alentejo cidadãos portugueses que invocam o n.° 2 do artigo 20.° da Constituição, que prevê a autodefesa, como direito de salvaguardarem os seus direitos previstos na lei? Prevê-se ou não um reforço de coordenação nas acções do MAP e do MAI para o cabal cumprimento da lei e manutenção da ordem e da autoridade do Estado na zona de intervenção?

Considera o Governo que os problemas, na zona da Reforma Agrária, excedem em muito a questão técnico económica de uma reforma agrária e, em caso afirmativo, qual a leitura global que faz da situação?

O problema da unidade e da autoridade do Estado implica, naturalmente, para o Governo uma cuidada ponderação das forças políticas e sociais que se debatem na sociedade portuguesa e dos métodos que utilizam para fazer valer os seus pontos de vista. E importante saber-se o juízo que o Primeiro-Ministro faz dessa ponderação, quer no que diz respeito à composição do seu próprio Governo, quer na sua relação externa com aquelas forças. Assim, perguntamos:
á alguma razão para que o Governo integre personalidades dissidentes do PSD em lugares-chave e não integre dissidentes do PS
</utterance>
  <utterance speaker-id="340" speaker-name="Octávio Floriano Rodrigues Pato" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Pato (PCP)" page-start="3593">Do CDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3593">Se o Primeiro-Ministro considerar que não</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3594">Finalmente, Sr.ª Primeiro-Ministro, V. Exa aludiu a um projecto de vida que corresponde às aspirações e necessidades do povo português. Qual é concretamente esse projecto? Não nos esclareceu.

Tínhamos já muitas dúvidas, Sr. Primeiro-Ministro. Ficámos ainda com maiores dúvidas depois deste discurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3594">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Carvalhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="3594">Sr. Presidente. Sr.ª primeiro-ministro. Srs. Membros do Governo. Srs. Deputados A Assembleia reúne hoje. já no conhecimento da sua própria dissolução e da marcação de eleições intercalares, para apreciar o Programa do V Governo. Esse facto não pode deixar de condicionar fortemente a apreciação do Governo e do seu Programa.

Constituído no quadro de umas das saídas constitucionais para a crise governativa e com uma missão principal claramente definida - a de preparar as eleições -, este Governo, ao contrário do que sucedeu com os Governos Nobre da Costa e Mota Pinto, não nos suscita reservas no plano institucional.

Quanto ao perfil da Sr.ª Primeiro-Ministro, já tivemos ocasião de dizer que não nos merecia reservas e podemos hoje acrescentar que o discurso que trouxe à nossa actualidade política constitui para largas camadas do nosso Povo um motivo de esperança.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP e do PS" page-start="3594">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3594">No plano da sua composição, o meu partido já teve oportunidade de tornar público que ela nos merece reservas. Quanto ao Programa, só foi tornado público há momentos, o que naturalmente impossibilita uma opinião fundamentada. O PCP tornou públicas oportunamente quais as características que, no seu entender, são essenciais para um Governo formado nas presentes circunstâncias. Entendemos que o Governo deverá contribuir decisivamente para a genuinidade do acto eleitoral, pautando a sua actuação pela isenção e imparcialidade, consagrando iguais condições a [...] os partidos, designadamente na comunicação social, garantindo o pleno exercício dos direitos, liberdades e garantias dos cidadãos em todo o território nacional. Por outro lado, o Governo deve assegurar as necessárias condições de estabilidade política e social, desenvolvendo a sua acção no sentido da atenuação dos conflitos sociais e do apaziguamento, sustendo a ofensiva contra os direitos e os interesses dos trabalhadores e do povo e contra as transformações sociais e económicas, actuando no rigoroso cumprimento dos preceitos constitucionais.

Dentro destas linhas, as perguntas que vamos fazer tem naturalmente em vista solicitar almas informações sobre o Programa do Governo que permitam melhor esclarecer qual vai ser a sua actuação [...]

Registe-se, como positivo, o acto de o Governo salientar na sua intervenção inicial, estar empenhado na criação das condições de isenção e neutralidade necessárias à realização de eleições livres. Trata-se do cumprimento de uma exigência democrática e o empenho do Governo. a ser levado em prática, contribuirá decididamente para que se atinja tal objectivo.

Um dos sectores onde mais se torna necessária uma acção consequente e decidida é o sector. Já comunicação social. Nos últimos tempos assistiu-se a um verdadeiro assalto aos órgãos da comunicação social cruzada. Pela mão do ex-ministro Proença de Carvalho, homens do PPD. do CDS e até do mini-PPM ocuparam postos-chave, procederam ao afastamento, marginalização e mesmo à suspensão e saneamento de profissionais comprovadamente competentes, censuraram e alteraram programas, fizeram admissões sem qualquer justificação séria, lançaram-se na criação de um clima de perseguições e coacção sobre os trabalhadores da comunicação social.

Hoje, alguns órgãos de comunicação social estatizada estão já descaradamente ao serviço da campanha eleitoral da aliança monárquico-reaccionária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3595">Isso não é certo.
Esta situação não se pode manter, sob pena de não ficar garantida a necessária isenção e imparcialidade.

Pode deduzir-se da intervenção da Sr.ª primeiro-ministro que estas questões estão no centro das preocupações do Governo na área dá comunicação social? Que o Governo pautará a sua acção pelo respeito integral da Constituição e da lei e das deliberações dos Conselhos de Informação? Que será reposta a legalidade (particularmente na RDP)?

Sra. primeiro-ministro: Como é sabido, as forças que não estão interessadas no prosseguimento da democracia têm nos seus planos um conjunto de acções desestabilizadoras, destinadas a dificultar e mesmo sabotar o próximo acto eleitoral. Já depois da constituição do seu Governo, algumas delas começaram a ser empreendidas. Dirigentes reaccionários e de organizações marcadamente fascistas chegam ao desplante de as anunciar - como foi o caso nos Açores do separatista José de Almeida.

O caso da ilegal greve dos médicos é claro. Com a inspiração e apoio da Aliança reaccionária e com a cobertura de órgãos da comunicação social do Estado, como a RDP, visa-se a criação de um clima de insatisfação e insegurança e o combate ao Serviço Nacional de Saúde.

Por outro lado, prosseguem acções de violência nos campos alentejanos.

Aliás, o que já ouvimos dizer ao PPD e ao CDS confirma mais uma vez que o que estes queriam é que fosse o seu Governo, o Governo Mota Pinto, a preparar as eleições.

Vozes de protesto do PSD e do CDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3595">Posto isto, podemos deduzir da intervenção da Sr.ª primeiro-ministro que é intenção do Governo aplicar os mecanismos legais necessários para o combate a essas acções desestabilizadoras, garantindo plenamente as liberdades dos cidadãos e o clima de serenidade de que falou?

A política de desastre e de agravamento da crise seguida pelos últimos Governos, afrontando directamente os direitos e interesses dos trabalhadores e do povo, traduzindo-se em numerosas situações de gritante ilegalidade e injustiça de que resultaram numerosos focos de tensão social.

O Governo Mota Pinto, da responsabilidade política do PPD e do CDS, deixou uma pesada herança de conflitos sociais, em curso ou latentes.

A actuação na zona da Reforma Agrária da equipa Vaz Portugal foi caracterizada por um rol de ilegalidades, arbitrariedades, violências, esbulhos e roubos. O caso da Galeana fica como um entre muitos, mas apesar disso particularmente frisante: nem mesmo uma decisão do Supremo Tribunal Administrativo foi suficiente para ser reposta a legalidade pois o Governo Mota Pinto não se dignou cumpri-la.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3595">Olha quem fala!...</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3595">No campo das relações de trabalho, o Governo permitiu-se, no último dia da sua existência de Governo demitido, aprovar um pacote de diplomas que têm merecido a completa forte oposição do movimento de trabalhadores e seriam fonte de graves conflitos e tensões se viessem a ser publicados. O Governo Mota Pinto, melhor dizendo, do PPD e do CDS. com essas desesperadas decisões invadiu mais uma vez a esfera da competência da Assembleia da República, pretendendo transformar o Governo seguinte em fiel executor das suas próprias opções. Ò mesmo se passa, por exemplo, com a revisão do regime das rendas de casa e com a revisão do regime legal dos baldios.

O caso do imposto sobre os medicamentos, bem como o caso da fiscalização do pagamento do imposto complementar, ficam como últimos (ao que se sabe!) exemplos de uma política de desastres e de afrontamento.

As condições de vida dos Portugueses degradaram-se brutalmente. A tentativa de impor o tecto salarial de 18 por cento, as subidas vertiginosas dos preços, as centenas de milhares de trabalhadores com a contratação congelada, os reformados que não viram nem de perto nem de longe as suas reivindicações atendidas, a paralisação da construção de centros de saúde - tudo são situações a carecerem de medidas urgentes, que tenham em conta os interesses, do povo.

Por isso a substituição do Governo do Mota Pinto, da responsabilidade política do PPD e do CDS,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Teodoro da Silva (PSD)" page-start="3595">Teimoso!</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3595">... se tornou uma exigência popular e nacional. Por isso urge considerar muitas das situações ilegais e gritantemente lesivas dos interesses do povo.

Poder-se-á deduzir da intervenção de V. Exa que o Governo tomará na devida consideração estas situações procurando repor a legalidade e a justiça e atenuando os factores de tensão social que. de outra forma, se manterão necessariamente na sociedade portuguesa? Poder-se-á deduzir que o Governo pensa desenvolver a sua acção em permanente diálogo com os interessados?

Mas também outras acções do anterior Governo do PPD E CDS suscitam na opinião pública preocupações e interrogações que não são explicáveis, quanto a nós, só pelo reaccionarismo que lhes serviu de base. Estão entre elas os três milhões de contos do Pão de Açúcar, na sequência de um protocolo secreto negociado pelo ex-Primeiro-Ministro, a tentativa de criação de uma zona de jogo em Tróia, uma série de desintervenções escandalosas, a autorização de venda de armas a Somoza, a elaboração de um protocolo secreto sobre os Vinhos Borges, a sucessiva delapidação do sector nacionalizado das pescas, os Fumos de corrupção no MAP e, já na ponta final do Governo exonerado, a opção pelo sistema alemão de televisão a cores.

Perante este quadro o povo português tem o direito a interrogar-se se os fumos de corrupção se ficaram somente pelo MAP...

E o Governo a que V. Exa preside não pode também, quanto a nós, deixar de se interrogar. Quer V. Exa adiantar algo sobre este assunto?

Sra. primeiro-ministro: A grave situação económica em que nos encontramos é a prova real do que vale e ao que conduziu um governo do PPD/PSD e do CDS, isto é, o Governo Mota Pinto.

Aumentaram de forma preocupante as dificuldades com que se debate a agricultura portuguesa em consequência da política antieconómica e antinacional do MAP do Governo de Mota Pinto.

Estamos em vésperas de novas sementeiras e o aumento da produção agrícola coloca-se como uma necessidade premente de carácter nacional.

Que medidas encara o Governo a que a Sr.ª Engenheira preside com vista a ajudar a agricultura portuguesa?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="3596">Tem a palavra o representante da UDP
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Manuel Monteiro (UDP)" page-start="3596">Sr. Presidente. Sr.ª primeiro-ministro. Srs. Membros do Governo. Srs. Deputados: Algumas simples palavras de apresentação. Subo a este hemiciclo para cumprir um curto período de actividade

parlamentar. Sou um Deputado operário que aqui me encontro para defender as posições revolucionárias da UDP, para aqui defender os anseios, as aspirações e a experiência dos trabalhadores deste país.

Aqui combaterei com firmeza tudo aquilo que for contra os interesses populares. 0s que aqui expressarem esses interesses contrários aos trabalhadores encontrarão em num um ardente adversário político.

Todos aqueles que nesta Câmara lutarem pela defesa das conquistas de Abril encontrarão em num um leal companheiro de combate e convivência.

Para finalizar esta breve introdução queria saudar os trabalhadores portugueses, os democratas e os antifascistas.

Queria também, e retomando um ponto do camarada Acácio Barreiros no seu discurso de despedida, saudar os trabalhadores desta Câmara e os órgãos de comunicação social.

Sr. Presidente. Sr. primeiro-ministro. Srs. Membros do Governo. Srs. Deputados. O actual Governo, presidido pela Engenheira Lurdes Pintasilgo apresentou-se perante o povo português e perante esta Câmara como um Governo liberalizante. destinado a criar um clima de paz Social durante o período eleitoral.

Mas o povo português aprendeu a julgar os Governos pêlos seus actos e não pelas suas palavras, ou pelos seus programas vagos o imprecisos. O que realmente o povo português quer saber é se este Governo, da responsabilidade do general Eanes. Irá seguir a mesma política dos anteriores uma política, de esmagamento das conquistas populares e dos direitos dos trabalhadores uma política ao serviço do grande capital, ditada pelo FMI.

O Sr. Cunha Simões (CDS). - Olhe que não olhe que não!...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3596">As grandes movimentações populares nos últimos meses, as lutas dos assalariados rurais do Alentejo o movimento grevista, as grandes manifestações do 1.º de Maio, contribuíram decididamente para a queda do Governo Mota Pinto e para empurrar o general Eanes para a convocação de eleições intercalares.

É neste contexto que surge o Governo da engenheira Lurdes Pintasilgo. Trata-se do um Governo que apenas vai estar em vigência durante um curto período de três meses. No entanto, este curto espado de tempo vai ter uma importância fundamental. A frente de direita PPD-CDS-PPM vai lançar-se numa grande campanha de demagogia, visando [...] uma maioria parlamentar.

Por seu lado o movimento popular, os trabalhadores e todos os [...] [...] deste Governo a revogação das medidas [...] do Governo Mota Pinto e que sejam asseguradas as condições necessárias para a participação popular na batalha eleitoral.

Assim, a UDP quer saber quais as medidas que o Governo irá tomar no sector da comunicação social, visando acabar com o controle anticonstitucional dos meios de comunicação social e com a sua manipulação pelas forças de direita.

Tenciona o Governo substituir a comissão administrativa actualmente existente na RDP pela comissão administrativa legal?

Que medidas tenciona tomar o Ministério da Comunicação Social para assegurar a isenção dos serviços informativos da RTP e acabar com a escandalosa manipulação política pelas forças de direita.

Que garantias dá o Governo relativamente à independência do jornal A Capital. cujo director se tem abertamente comprometido no apoio à frente de direita?

Tenciona o Ministério da Comunicação Social repor a legalidade no Diário Popular, chamando à sua direcção Jacinto Baptista?

Tem-se assistido nos últimos meses a uma ofensiva generalizada das forças reaccionárias contra as liberdades de (...)</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3597">O Acácio não era pior...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3597">Tem a palavra o representante dos deputados independentes sociais-democratas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (Indep.)" page-start="3597">Sr. Presidente. Srs. Deputados: A vida política portuguesa oferece-nos, neste momento e lugar, a oportunidade de não só pedirmos esclarecimentos ao Governo, como de também os darmos nós.

Com toda a verdade, como se impõe. Por isso mesmo, com crueza. A crueza antipática quer para a fauna dos chamados "desiludidos" porque esperavam o paraíso, quer para a dos impotentes, que nada fizeram para fazer melhor, quer para os intelectuais refugiados no seu "Vale de Lobos" privativo.

Raul Proença atreveu-se a dizer a António Sérgio, que então estava no Brasil, o que, aqui e agora, quero repelir aos vários "capitães de areia" que vamos encontrando.

Suponho - escreveu Proença - que a atitude correcta do salvador exige que nos compenetremos de que, assim como nos cumpre ensinar a pensar os nossos concidadãos, nos assiste o dever de lhes ensinar igualmente o pertinaz heroísmo e a firme vontade de realizar que o meu amigo abandonou. O Sérgio prega do Brasil a salvação da Pátria. E neste simples facto há uma contradição.

Para que salvemos a Pátria necessário é que a não abandonemos nos piores momentos, que firmemos [...] bem rijamente os pés na lama. Não há nada que explique a renúncia e o abandono do homem de elite, que deve ser a realização suprema do verdadeiro homem. Sobre ser uma inteligência, ele tem de ser necessária-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes dos Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3598">Muito bem!
O Orador:
Não crer talvez, e todavia lutar para que a sua coerência se não perca e para que ele ao menos tenha cumprido o seu dever. Que importa que o livro do homem de elite nos pregue o bom caminho? Mais alto que o livro do homem de elite pregam os actos do homem de elite e o pedagogo que abandona Portugal dá ao seu pais a pior lição de pedagogia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes dos Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3598">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">É por isto que eu só poderia tentar dizer, com piores palavras, que o primeiro esclarecimento deste debate é multifacetado.

É primeiro o reconhecer e saudar - porque merece ser saudado - que o Governo encare a sua tarefa não prioritariamente como sacrifício mas como desafio que enfrenta e como compromisso que livremente assume.

É, ao mesmo, a pergunta frontal à consciência de cada um - e em especial a quantos se querem colocar fora da política para mais facilmente terem os "políticos" como causadores de todos os males - a pergunta frontal, dizia, de saber quantos podem, hoje e agora, responder "eu cumpri os meus deveres de cidadão".

É ainda e também a denúncia dos derrubadores de Governos. Os "esquecidos" - e que pretendem fazer esquecer de que ou este Governo se formou por essa coisa simples que é ter-se derrubado um, ou, com mais verdade, os anteriores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes dos Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3598">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">Os "esquecidos" de que um país não pode permanecer sem Governo e que o vazio de poder só ajuda quem não pensa na democracia.

A alternativa de que precisamos não é de teimosia egoísta nem de fechar portas, não é de "birras" malcriadas nem de insultos fáceis. Mas de afirmações claras e construtivas. De projectos, de actos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes dos Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3598">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">Quem tem soluções, que as aponte. Porque apontar apenas com o dedo, para a calúnia e o insulto, é pouco e é feio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes dos Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3598">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">Deslocar o debate para as pessoas, rotulá-las e reduzi-las na sua dimensão e dignidade a estereótipos pré-fabricados é, no fundo, a profunda cobardia de evitar discutir o fundo das coisas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3598">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">Quando se é conservador, porque "manter" não é exaltante nem promissor, é preciso encenar cenas dramáticas, encontrar líderes carismáticos e deslocar os debates para que não possam ser de ideias. É, por exemplo, discutir o Presidente da República em vez do Governo. Insultar implica apenas capacidade de "berro" e nem obriga à imaginação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3598">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">Analisar e discutir implica o confronto das teses próprias - que é então preciso ter - com as alheias.

Sr. Presidente. Srs. Deputados: Os sociais-democratas independentes tudo farão para que todo o debate - e não só este curto período - seja de esclarecimento e não de eleitoralismo manobrista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes dos Deputados independentes sociais-democratas e do PS" page-start="3598">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">Um povo cansado de palavras, desesperado com o agravar das suas condições de vida. exige dos responsáveis partidários que, em vez de se preocuparem em gabar os seus méritos e chamar nomes aos adversários, em vez de gastarem todas as "suas" energias em saber quem ocupa o poder, se preocupem, uma vez ao menos, com esse mesmo povo que tanto invocam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes dos Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3598">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3598">Que ponham os interesses nacionais acima dos interesses pessoais ou de grupo e se empenhem nas tarefas imensas, necessárias e urgentes, para que a Pátria tenha futuro e esperança.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2688" speaker-name="Maria De Lurdes Pintasilgo" speaker-party="N/A" speaker-string="Sr. Presidente. Srs. Deputádòs7Sr.ª Primeiro-Ministro" page-start="3598">Breves pedidos de esclarecimento agora.

Definindo-se o Governo como de transição, porque acima de tudo nos preocupa a criação de condições para reconstruir Portugal democrático e independente, gostaríamos de saber como encara o Governo a nova dimensão da Nação Portuguesa. Tem-na como assente no rectângulo continental, ou alargada aos emigrantes, às comunidades espalhadas pelo mundo e também ao conjunto dos povos luso-afro-bra-sileiros? E como se coloca o Governo face â opção europeia?

O Governo diz não recear medidas impopulares. Entre estas, contar-se-á o aumento de preços? Quais? E porquê? Esse aumento é igual ou superior aquele que tomadas medidas em tempo útil, seria previsível? Designadamente, o IV Governo anunciou não aumentar alguns preços porquanto procuraria outras soluções. Deixou o IV Governo algumas sugestões ou estudos que permitam encarar as alternativas que anunciou?
Considera o Governa que a actividade que por si desenvolver poderá servir de útil contraponto a uma acção [...] e desmobilizadora da capacidade de decisão e empenhamento que o cansaço e a guerrilha partidária têm fomentado? Como? Com que meios?

Dentro dos objectivos de clarificação e clima de serenidade, qual a estratégia que o Governo vai utilizar na resolução dos processos de regulamentação colectiva pendentes no Ministério do Trabalho?

Foi apontada a prioridade conveniente para um conceito global de desenvolvimento: que incidências práticas terá esse conceito tendo em conta a subalternização dos agricultores portugueses, carenciados de tudo ou quase tudo. E é ou não a agricultura sector considerado prioritário para a recuperação económica?

Como tenciona o Governo proceder à regulamentação das leis fundamentais para a caracterização do sistema económico-social?

Que política energética, articulada com as medidas de austeridade?

Iniciar-se-á finalmente, e em que prazo, a distribuição dos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3599">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Q Sr. Presidente" page-start="3599">Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="3599">Sr. Presidente. Srs. Deputados, Sr.ª Primeiro-Ministro: Eu seria tentado a dizer que parece ser sina dos independentes, neste momento, a de lutarem contra o tempo... 
A Sr.ª Primeiro-Ministro, independente, tem cem dias para governar; eu Deputado independente, tenho dois minutos para lhe fazer perguntas!
Só que julgo que haverá, contudo, uma grande diferença - pelo menos sinceramente o espero -: é que a sra. Primeiro-Ministro saberá utilizar melhor os seus cem dias de Governo do que eu saberei utilizar os meus dois minutos para lhe pôr questões...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3599">Não é difícil!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3599">De qualquer modo, não lhe vou pôr agora essas questões. Reservá-las-ei para o debate, para o qual a generosidade dos meus colegas me atribuiu um pouco mais de tempo e em que me será possível talvez desenvolver minimamente essas questões.

Mas como temos de viver com o que temos e como em tempo de austeridade temos de aproveitar o que temos, mesmo sendo pouco, aproveitaria o tempo que me resta para me congratular, não pelo facto de termos peia primeira vez na nossa história um Primeiro-Ministro que é mulher (penso sinceramente, Sr a Primeiro-Ministro, que congratular-me com tal facto seria ainda um reflexo do carácter discriminatório em relação às mulheres)...
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (Indep.)" page-start="3599">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3599">... mas para, antes de mais nada congratular-me - penso, sim, que esse será motivo para nos congratularmos ou não - por termos à frente do Governo, e para além daquilo que possam ser as divergências de ordem política - e elas existem seguramente entre mim e a Sr.ª Primeiro-Ministro - alguém que pelas suas qualidades dignifica o cargo que exerce, dignificando as instituições democráticas e o País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes de alguns Deputados do PS" page-start="3599">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3599">Quero também congratular-me. Sr.ª Primeiro-Ministro, pelo discurso que fez nesta Assembleia. Não porque me veja ou me reveja nesse discurso; dir-lhe-ei mesmo que não me identifico com a maior parte daquilo que nesse discurso se afirmou. Mas identifico-me nalguma coisa, que é talvez essencial no discurso da Sr.ª Primeiro-Ministro: é no que nele há de respeito pelas instituições, de respeito por esta Assembleia, de respeito pela democracia, de respeito pelo papel dos partidos e dos Deputados, no que nele há de tolerância, de humildade, de decisão em enfrentar os problemas. Aí sim creio que pelo menos com isso me identifico.

Sra. Primeiro-Ministro: Eu quereria portanto agradecer-lhe o seu discurso porque, como lhe disse, para além de tudo aquilo que politicamente decerto nos separa, o seu discurso foi para mim uma lufada de ar fresco nesta Assembleia depois de longos meses em que ouvimos da boca daqueles que aqui representam o Governo exactamente o discurso contrário, o discurso da mediocridade cheirando a mofo, do provincianismo que já não se usa. da preponderância e da presunção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="188" speaker-name="Francisco Igrejas Caeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Igrejas Caeiro (PS)" page-start="3599">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3599">Por essa lufada de ar fresco, muito obrigada, Sr.ª Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3599">Muito bem!

O Sr. Presidente: Tem a palavra o Sr. Deputado Brás Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Brás Pinto (Indep.)" page-start="3599">Sr. Presidente. Srs. Deputados, Sr.ª Primeiro-Ministro: O Programa do Governo, no capítulo relativo às medidas sectoriais, na p. 24. diz que "o Governo entendeu desnecessário indicar exaustivamente programas da acção interna" porque "tais programas envolvem a sequência normal de acções já iniciadas ou consideradas como de rotina, bem como outros elementos de mera gestão corrente".

O Programa também pouco ou nada diz em relação ao lamentoso problema da Reforma Agrária, e assim a citação da p.- 24 levanta-nos sérias apreensões, dadas as acções de rotina e de mera gestão a que principalmente o último gabinete do MAP nos habituou...

Diz também o Programa, no respeitante às medidas na área económica, que se irão estabelecer prioridades, nomeadamente em relação à melhoria das condições de vida e de emprego.

As UCPs e cooperativas têm-se visto a braços com problemas de diminuição drástica da área explorada, com a consequente diminuição da carga de mão-de-obra, já que os latifundiários não a absorvem proporcionalmente, criando-se portanto o subdesemprego. Como pensa o Governo resolver este problema? Irá suster a atribuição ilegal de reservas em que o IV Governo primou até que entre em execução a Lei de Alterações à Lei das Bases Gerais da Reforma Agrária, aprovada nesta Assembleia no dia 26 do mês passado, apenas aguardando promulgação do Presidente da República?

Também quanto a este problema, como se coaduna esta situação que se vive na zona da Reforma Agrária com o ponto 2.4 da p. 30 do Programa, no qual, em matéria de emprego, se promete estimular os empreendimentos cooperativos que tenham em vista a criação e manutenção dos postos de trabalho?
Ainda no capítulo da actividade económica, o Programa contempla medidas que garantam e salvaguardem os aspectos empresariais resultantes da aplicação da Lei da Reforma Agrária. Dado que as medidas dos anteriores Governos, nomeadamente o corte de crédito agrícola de emergência e a tão famosa lei da cortiça, inviabilizaram economicamente uma grande parte das empresas nascidas da Reforma Agrária, pergunto: que medidas concretas pensa tomar o V Governo para viabilizar essas empresas?

Por outro lado, e ainda no capítulo económico, não consegui descortinar no Programa, no que se refere ao comércio, qualquer medida incentivadora das cooperativas de consumo, que eu pessoalmente considero darem um contributo importante para a estabilização e contenção dos pré-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="110" speaker-name="Carmelinda Maria Dos Santos Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carmelinda Pereira (Indep)" page-start="3600">Sr. Presidente e Srs. Deputados: A primeira questão que eu gostaria de pôr à Sr.ª Primeiro-Ministro á a seguinte: a Sr.ª Primeiro-Ministro foi membro da Câmara Corporativa desde 1969 até ao dia 25 de Abril de 1974, altura em que foi derrubada pela Revolução que começou nesse dia. Pergunto por que é que a Sr.ª Primeiro-Ministro pertenceu a essa Câmara e se estava de acordo com ela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Sr.ª Deputada, a questão que pôs não se relaciona com o programa do Governo...

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Mas faça favor de continuar.</utterance>
  <utterance speaker-id="110" speaker-name="Carmelinda Maria Dos Santos Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3600">Sr. Presidente, os programas são elaborados ou põem-se em pratica pelas pessoas e nós estamos habituados - a experiência já nos diz - a que não basta olhar para os Programas mas também para aqueles que se propõem executá-los. E a partir daí eu ponho a questão: tendo a Sr.ª Primeiro-Ministro pertencido ao regime da Câmara Corporativa durante anos considera poder executar um Programa a favor do povo trabalhador que derrubou essa mesma Câmara?

Outra questão: a Assembleia da República é o Órgão máximo de Soberania do povo em democracia e o Sr. General Ramalho Eanes decide dissolver esta Assembleia porque ela não lhe interessa em função da sua representação...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Sr.ª Deputada, essa questão também não faz parte do Programa do Governo...</utterance>
  <utterance speaker-id="110" speaker-name="Carmelinda Maria Dos Santos Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3600">Se o Sr. Presidente me dá licença, eu direi que posso utilizar os dois minutos de que disponho a falar do Programa do Governo, do Governo e das pessoas que o compõem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Mas as pessoas não estão em causa, Sr.ª Deputada... O que está em causa é o Programa do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3600">Oh, Sr. Presidente...</utterance>
  <utterance speaker-id="110" speaker-name="Carmelinda Maria Dos Santos Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3600">Sr. Presidente, eu queria saber as intenções da Sr.ª Primeiro-Ministro e a questão que lhe quero pôr é esta: se considera correcto aceitar formar um Governo na base da dissolução de uma Assembleia da República e a partir daí governar apenas sob a orientação do Presidente da República, contra a qual se encontra hoje a esmagadora maioria do povo trabalhador português, constituindo um Governo com a maioria dos seus elementos pertencentes aos Governos também do Sr. General Ramalho Eanes - de Nobre da Costa e de Mota Pinto - Governos esses que foram odiados por todo o povo trabalhador deste país.

Concretamente em relação ao Programa, gostaria de saber se a Sr.ª Primeiro-Ministro tenciona acabar com a repressão e a ocupação militar e policial nas terras do Alentejo, suspendendo imediatamente a entrega de qualquer terra aos antigos latifundiários que eram protegidos pela Câmara Corporativa e se tenciona proceder à suspensão imediata da lei dos despedimentos e dos contratos a prazo, que permite hoje aos homens que eram defendidos e protegidos por essa Câmara lançar na miséria milhares de famílias na situação mais dramática, como toda a gente sabe.

E se os Srs. Deputados desta Assembleia procuram pôr a questão a ridículo, dir-lhes-ei que não é ridículo mas dramático que em milhares de lares deste país se passe fome.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Srs. Deputados, antes de o Governo responder às questões que lhe foram postas vamos fazer um intervalo de 30 minutos.

Entretanto, lembro aos representantes dos partidos a reunião que se irá fazer durante o intervalo para assentarmos na forma como os trabalhos irão decorrer nos dias que se seguem.
Eram 18 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Está reaberta a reunião.
Eram 19 horas e 45 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3600">Vamos passar às respostas do Governo, para o que dou a palavra à Sr a Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2688" speaker-name="Maria De Lurdes Pintasilgo" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Primeiro-Ministro" page-start="3600">Sr. Presidente, Sras. Deputadas, Srs. Deputados: Começo por afirmar que vou falar daqui para não criar problemas aos Srs. Deputados quando tiverem de intervir no debate que assim ficamos todos no mesmo plano...

</utterance>
  <utterance speaker-id="2688" speaker-name="Maria De Lurdes Pintasilgo" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Primeiro-Ministro" page-start="3600">Antes de tentar responder às questões que foram colocadas, queria salientar que, apesar de o Programa deste Governo ter sido apelidado de ambicioso, não menos ambiciosas foram as perguntas, e que, apesar de o debate ter sido considerado como dispensável, o que é facto é que isso também não impediu a formulação de numerosas perguntas.

E é perante estas situações algo contraditórias e, no entanto, compreensíveis por isso mesmo, que vou tentar esboçar algumas respostas que julgo serem necessárias.

Em primeiro lugar, entende o Governo ser um órgão colegial e é nessas condições que nos encontramos aqui perante a Assembleia. Por isso, de momento apenas tentarei responder às questões que de certo modo não direi que seja da minha responsabilidade exclusiva, mas que devem ser verbalizadas por mim. A resposta às perguntas sobre os aspectos sectoriais da acção governanta, será dada a forma adequada e completa pelos meus colegas do Governo, e no momento próprio, se isso for de novo necessário, tentarei enquadradas nas perspectivas políticas mais amplas em que nos situamos.

Julgo que é importante ter presente esta afirmação porque não estamos talvez suficientemente habituados a funcionar com órgãos colegiais, que são compostos por personalidades com espírito, mentalidades e opções diferentes. E gostaria que a Assembleia tivesse consciência de que tem perante si um Governo composto por pessoas que, sem abdicarem das suas convicções, aceitam e assumem a condição colegial do seu funcionamento.

Ora o primeiro conjunto de questões que foram postas ao Governo diz respeito à sua própria natureza. Tenta-se esclarecer se este Governo é ou não um Governo de gestão.

Sem tentar o ardil fácil de remeter a resposta para as afirmações do Sr. Presidente da República, gostaria de esclarecer que é também do entendimento deste Governo que a expressão "Governo de gestão" não constitui na harmo-</utterance>
  <utterance speaker-id="2688" speaker-name="Maria De Lurdes Pintasilgo" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Primeiro-Ministro" page-start="3601">O Governo de transição é um Governo que se situa sobretudo no seguimento das instituições democráticas. E embora julgue perceber nas perguntas que foram formuladas uma referência a esta própria expressão usada noutro contexto na nossa Constituição, devo insistir que este carácter de transição se não identifica com a expressão "transição" usada na Constituição, mas que se refere apenas a este intervalo no tempo.

Julgo que só numa concepção estática da vida e da governação é que se poderia imaginar que há antagonismo entre um Governo de transição e a democracia. Penso que um Governo de transição, se a Assembleia aprovar o seu Programa, tem as mesmas condições que qualquer outro Governo para garantir a democracia.

E relativamente a este ponto gostaria de chamar a atenção dos Srs. Deputados para o primeiro capítulo do Programa do Governo, em que se esboça largamente a interpretação da natureza deste Governo. Esta interpretação não é apenas minha mas tem também sido feita pelo Conselho de Ministros nas várias reuniões que precederam esta apresentação do Programa do Governo à Assembleia da República.

Um terceiro conjunto de questões diz respeito ao funcionamento da acção governativa. E aqui quero, em primeiro lugar, prestar um esclarecimento e depois fazer um pedido.

Quanto ao esclarecimento, ele diz respeito à expressão que utilizei no meu discurso de introdução, isto é, às possíveis "virtualidades" deste Governo de transição, tendo eu própria utilizado a expressão "o aproveitamento do tempo de transição".

Ora quais são essas virtualidades? Penso ser necessário tornar clara e transparente a nossa intenção: a urgência do tempo, isto é o facto de cem dias estarem diante de um Governo levará certamente não a uma maior dedicação que a doa Governos anteriores - que não está posta em causa - mas a um sentido muito premente da necessidade de resolver os problemas em tempo útil.

E quando falei em virtualidades e no seu aproveitamento supus também a necessidade de preparar o caminho para quem vem a seguir. Julgo que um Sr. Deputado falou em humildade... Talvez esta palavra choque esta Assembleia, mas julgo que este Governo se situa numa atituda de humildade democrática, quer dizer, no respeito pelas instituições democráticas e pela sucessão lógica da acção governativa independentemente de quem a exerce e dos coeficientes políticos de que têm afectadas as pessoas que exercem a governação. E neste sentido que o Governo a que presido entende preparar o caminho, e pretende fazê-lo com tanta força e tanta convicção como tentaria fazer se tivesse diante de si muito mais tempo.

Não deixo, no entanto, de acentuar que estas virtualidades levam também a tornar diferente a acção governativa em alguns aspectos.

Devo esclarecer que a média de páginas do Programa é não de duas mas de meia página por dia durante os cem dias. E embora o Programa apareça ainda como um Programa talvez demasiado longo - quase 40 páginas - e sobretudo ambicioso o certo é que foi pela primeira vez possível elaborar um Programa desta dimensão! Quero lembrar a esta Assembleia que os Programas que antecederam este chegaram a ser de quatrocentas páginas, o que é lógico dentro da preocupação dos governantes de então.

Julgo que foi a situação referida que levou o Governo a conseguir um Programa que pelo seu carácter sintético, desejaria não fosse confundido com abstracção nem vacuidade, e que permitirá orientará acção governativa nos próximos meses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="3602">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2688" speaker-name="Maria De Lurdes Pintasilgo" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Primeiro-Ministro" page-start="3602">Embora não seja minha intenção, como disse no início da minha intervenção, entrar em aspectos sectoriais da actividade do Governo, não posso deixar de fazer um breve apontamento sobre três zonas de problemas que foram focadas por todos os grupos parlamentares. Refiro-me aos meios de comunicação social, à Lei de Bases Gerais da Reforma Agrária e aos sectores da nossa política externa. Deixarei a cada um dos Srs. Ministros encarregados das respectivas pastas o cuidado de indicar em pormenor os aspectos do Programa do Governo que se referem a estas questões e de discutir com este Hemiciclo as linhas de orientação que se propõem realizar. Todavia, não quero deixar de focar algumas questões de fundo.

A primeira é que os meios de comunicação social são sem dúvida, no nosso país e neste momento, um aspecto importantíssimo da consolidação da nossa democracia. Daí a preocupação do Governo - assim que for investido por esta Assembleia, como espera - em tomar decisões rápidas e pertinentes relativamente à garantia de isenção total dos órgãos de informação e em particular dos órgãos de informação estatizados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3602">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2688" speaker-name="Maria De Lurdes Pintasilgo" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Primeiro-Ministro" page-start="3602">O Governo considera que no mundo em que vivemos é impossível analisar os órgãos de informação apenas através de discursos moralizantes. Na verdade, estamos perante uma dimensão inteiramente nova do mundo, com as suas regras próprias, seu rigor, sua ética profissional, e da mesma maneira: que um cirurgião não vai para a sala de operações sem o devido cuidado também um profissional da informação não pode informar o povo sem o cuidado correspondente. Será esta norma de ordem deontológica que presidirá a todos os critérios que o Governo vier a estabelecer - que de resto, já estão patentes no seu Programa - no decurso da sua actuação.

No que diz respeito à Lei de Bases Gerais da Reforma Agrária, é intenção deste Governo procurar a sua execução integral de forma a não privilegiar todos aqueles que eventualmente de tal lei ou das suas alterações, ou da sua não aplicação se queiram apropriar. Há uma lei votada nesta Assembleia, logo há uma lei que se deve aplicar. Ao Governo cabe executá-la dentro do bom senso, do equilíbrio e da rapidez que exigem tais medidas sem nunca violar nem a liberdade nem a justiça que a todos, sem excepção, são devidas.

O Sr. Ministro da Agricultura entrará na sua exposição numa clarificação pormenorizada relativamente às intenções do Governo quanto à Lei de Bases Gerais da Reforma Agrária. Pessoalmente, gostaria apenas de insistir sobre a necessidade de repor o problema da Reforma Agraria no contexto amplo do problema do mundo rural e do mundo agrícola do nosso país. de tal modo que possamos - não certamente em cem dias - dentro de um período de tempo que a todos interessa seja o mais breve possível tornar cada vez mais dinâmico o sector agrícola e garantir àqueles que nele trabalham condições de vida humana digna e coerente

No domínio da política externa, não foram postas propriamente questões, mas foi feita uma afirmação quanto integração de Portugal na Comunidade Económica Europeia. Esclareço que na pág. 18 da primeira versão do Programa se diz, e claramente, que Portugal tem uma política externa conduzida através de dois caminhos: um, que diz respeito à sua inserção no espaço geopolítico onde nasceu ao qual se encontra vinculado por razões obvias, entre as quais a presença de mais de um terço da sua população</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3603">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2688" speaker-name="Maria De Lurdes Pintasilgo" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Primeiro-Ministro" page-start="3603">A oposição apenas interessa a quem quiser fazer alguma especulação sobre uma ou outra destas vertentes. Elas nunca se excluíram mutuamente e -; talvez a minha experiência aqui possa contar - posso garantir que em termos da nossa presença no mundo essas duas dimensões não só são aceites, como são desejadas e queridas por todos os nossos parceiros a nível mundial.

Todos os portugueses que quiserem amputar o País de uma destas dimensões estão a mutilar gravemente a identidade nacional!
Vou terminar porque considero que estas são as questões de cariz imediatamente político sobre as quais me cabia pronunciar, mas não quero deixar de focar que vamos realizar este mandato, se formos investidos por esta Assembleia, em condições de enormes dificuldades económicas e financeiras. Não só herdámos uma situação que é bem conhecida - e não vou entrar no coro tradicional, enjeitando responsabilidades para quem me antecedeu - mas estamos conscientes de estar numa época da história do mundo em que de facto a economia sofre também uma enorme transformação. Não pretendemos resolver a nova codificação da economia, não nos cabe essa tarefa, mas compete-nos frontalmente ver as questões económicas e financeiras com a seriedade que elas merecem, não pela linguagem de certa maneira hermética de que elas se revestem para os peritos, mas porque elas se traduzem no pão, na habitação, na saúde, na segurança social dos indivíduos e da colectividade, perante a qual somos responsáveis.
Para terminar, não queria responder, mas esclarecer uma interrogação que foi posta quanto ao período de vigência deste Governo. Fui chamada para formar um Governo até à constituição de uma nova Assembleia da República. Foi esse o compromisso que assumi; é desse compromisso e só desse que respondo. Constituída uma nova Assembleia, o meu mandato está subjectivamente terminado. A fórmula que se seguir a esse mandato decorrerá dos mecanismos mais adequados e da decisão dos Órgãos de Soberania competentes. Não esqueço que o Governo esta subordinado à Assembleia da República e ao Sr. Presidente da República.
É tudo por hoje. Muito obrigado, meus senhores.
Muito obrigado, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="3603">Não apoiado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3603">Srs. Deputados, pelo Sr. Deputado Salgado Zenha foi apresentado um requerimento verbal a pedir que o início dos debates sobre o Programa do Governo se realize dentro de 48 horas. Deste modo, porque é legal, o debate começa na próxima quinta-feira, às 10 horas, e prolongar-se-á por sexta-feira e sábado, com início sempre às 10 horas, a interrupção habitual às 13 horas e termina às 20 horas. No sábado não sabemos a que horas terminará. Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
