<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="3" number="73" date="1979-06-07">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="SUMÁRIO" page-start="2675">
O Sr. Presidente declarou aberta a sessão às 11 horas e 5 minutos.

Suspensa a sessão até ás 16 horas e 20 minutos, por decisão tomada em reunião dos presidentes dos grupos parlamentares, o Sr. Presidente deu conta à Assembleia, após a reabertura dos trabalhos, de um comunicado da Presidência da Republica dando noticia das razões invocadas pelo Governo para a própria demissão. O conteúdo do comunicado e as reacções que suscitou no Plenário motivaram intervenções, a diverso título, por parte dos Srs. Deputados Acácio Barreiros (UDP), Carlos Brito (PCP), Lopes Cardoso (Indep.), Aires Rodrigues (Indep.), Mário Soares (PS), Amaro da Costa (CDS), Salgado Zenha (PS), Pedro Roseta (PSD), Vasco da Cama Fernandes (Indep.) e António Guterres (PS).

O Sr. Presidente encerrou a sessão às 17 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2675">Vai proceder-se à chamada. Eram 10 horas e 50 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale. ^

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Augusto Martins da Silva Andrade.

Alberto Marques Antunes.

Alfredo Pinto da Silva.

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Carlos Ribeiro Campos.

António Duarte Arnaut.

António Jorge Moreira Portugal.

António José Pinheiro da Silva.

António Magalhães da Silva.

António Manuel Maldonado Gonelha.

António Manuel de Oliveira Guterres.

Aquilino Ribeiro Machado.

Armando F. C. Pereira Bacelar.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Justino Luís Cordeiro.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira,

Dieter Dellinger.

Edmundo Pedro.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Jaime Pereira de Almeida.

Fernando Reis Luís.

Florêncio Quintas Matias.

Florival da Silva Nobre,

Francisco de Almeida Salgado Zenha,

Francisco António Marcos Barracosa.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco Igrejas Caeiro.

Gualter Viriato Nunes Basílio.

Herculano Rodrigues Pires.

Jaime José Matos da Gama.

Jerónimo da Silva Pereira.

João Joaquim Gomes.

Joaquim José Catanho de Menezes.

Joaquim Oliveira Rodrigues.

Joaquim Sousa Gomes Carneiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2677">Responderam à chamada 178 Srs. Deputados.
Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 11 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="2677">Era só para pedir que se lesse a comunicação do Sr. Presidente da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="2677">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2677">Srs. Deputados, está para aprovação o n.º 60 do Diário.
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (Indep.)" page-start="2677">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pretendo referir-me à aprovação do n.º 60 do Diário.

Como já foi várias vezes suscitado pelos Deputados sociais-democratas independentes, os Diários não estão sendo distribuídos. Sabemos que V. Ex.ª já despachou no sentido de essa situação ser corrigida e sabemos também que os serviços da Assembleia da República estão com a maior das boas vontades diligenciando resolver essa situação. A verdade, porém, é que ainda não foi possível resolvê-la, e nós pediríamos que até que passemos a receber os Diários sejam suspensas as aprovações, porque não estamos em condições de poder aprovar ou não os Diários publicados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2677">Como a Assembleia não tem nada a opor, far-se-á conforme acaba de ser proposto.

Agora, Srs. Deputados, como sabem, acabou de se realizar uma reunião dos presidentes dos grupos parlamentares, onde se decidiu que esta reunião de hoje fosse suspensa para recomeçar às 16 horas.

Deste modo, dou por suspensa a sessão até às 16 horas.
Eram 11 horas e 8 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2677">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 16 horas e 20 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2677">Srs. Deputados, um comunicado da Presidência da República dá a notícia da demissão do Governo. Assim, fica sem efeito o trabalho que tínhamos marcado para hoje, segunda-feira e terça-feira próximas, ou seja a apreciação das moções de censura apresentadas contra o Governo.

Dado que não há objecto, esta reunião vai prosseguir somente para a Mesa anunciar qual o dia da próxima reunião e a ordem de trabalhos para esse dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2677">Sr. Deputado, não se trata de uma comunicação ao Presidente da Assembleia da República nem à Assembleia. É simplesmente o que acabou de ser lido, às 16 horas, aos órgãos de comunicação social.

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2677">Sr. Presidente, verifico que alguns Srs. Deputados, porque vinham a caminho, não tiveram oportunidade de tomar conhecimento do comunicado feito ao País pelo Sr. Presidente da República.

Assim, associo-me ao pedido já feito no sentido de que fosse lida, pelo menos, a parte que trata da questão da exoneração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2677">Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2677">Sr. Presidente, queria pedir um esclarecimento à Mesa. Isto é, gostaria de saber como é que esse comunicado chegou às suas mãos. Gostaria de saber se o Sr. Presidente da República ignorou esta Assembleia, não lhe comunicando essa decisão e colocando os Deputados na situação de terem de ter conhecimento dela através dos órgãos de comunicação social, ou se efectivamente esse comunicado foi enviado ao Sr. Presidente através dos Serviços da Presidência da República e, obviamente, se destinaria a dele ser dado conhecimento aos Deputados.

Era este esclarecimento que pretendia, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2677">Vai, então, proceder-se à leitura de uma cópia do comunicado que me foi dirigido, acompanhado de um cartão que diz: «Com os cumprimentos de Ramalho Eanes». Portanto, o comunicado foi-me enviado a título particular.

Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2677">Peço a palavra apenas para que fique registado que eu lamento e protesto quanto à forma como é dado conhecimento a esta Câmara da decisão do Sr. Presidente da Repú-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="2678">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2678">Tem a palavra o Sr. Deputado Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2678">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Associo-me às palavras do Sr. Deputado Lopes Cardoso, para dizer que também considero a atitude do Sr. Presidente da República atentatória da dignidade desta Câmara por não nos ter comunicado a exoneração do IV Governo Constitucional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2678">Srs. Deputados, vai proceder-se à leitura do comunicado da Presidência da República.
Foi lido. É o seguinte:
Presidência da República
Comunicado
O Presidente da República, ouvido o Conselho da Revolução nos termos constitucionais, decidiu aceitar o pedido de exoneração do cargo de Primeiro-Ministro que lhe foi apresentado pelo Prof. Dr. Carlos Alberto da Mota Pinto.

O pedido fundamentou-se no facto de o Governo entender que «a maioria da Assembleia, através de uma acção sistemática de obstrução, com efeitos muito nefastos para a eficiência da acção governativa, retirou sentido útil à acção do Governo».

A exoneração do Primeiro-Ministro determina a demissão do Governo. Contudo, e de harmonia com o artigo 189.º da Constituição, os membros do Governo cessante permanecem em funções até à posse do novo Governo.

O Presidente da República iniciará de imediato as diligências necessárias à superação da crise governativa assim aberta, recebendo para o efeito, a partir de amanhã, sexta-feira, dia 8, os representantes dos partidos políticos com assento na Assembleia da República.
Belém, 7 de Junho de 1979.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2678">Quero ainda esclarecer que este comunicado me foi entregue muito antes das 16 horas. Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="325" speaker-name="Mário Alberto Nobre Lopes Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mário Soares (PS)" page-start="2678">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Apenas pedi a palavra para dar um esclarecimento à Câmara, a fim de que não haja especulações.

Os meus camaradas bateram palmas e eu não bati porque poderia haver aqui um equívoco. As palmas foram batidas, obviamente -julgo eu-, pelo facto de o Presidente da República ter demitido o Governo Mota Pinto. A isso eu bato palmas (aplausos dos mesmos Deputados), e não, evidentemente, aos termos que, segundo me informam, vêm entre aspas e que não são perfilhados pelo Presidente da República, com os quais o Governo Mota Pinto justifica o seu pedido de demissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2678">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2678">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É também para um breve esclarecimento.

Tal qual como a bancada do PS, a bancada do PCP bateu palmas à comunicação que nos foi feita de que o Sr. Presidente da República aceitara a demissão do Governo Mota Pinto.

Batemos palmas em plena consciência, pois sabíamos que as referências injuriosas feitas pelo ex-Primeiro-Ministro à Câmara estavam no texto como justificações do próprio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2678">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2678">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É também para dar uma explicação acerca da atitude da bancada do CDS no que diz respeito à reacção perante a leitura do comunicado presidencial.

O CDS não considera que exista nesse comunicado qualquer referência injuriosa, implícita ou explícita, à Assembleia da República nem considera que tenha sido feita pelo Primeiro-Ministro exonerado qualquer referência dessa natureza.

O exercício dos direitos constitucionais por parte do Presidente da República não mereceu as nossas saudações especiais, porque decorre daquilo que a Constituição lhe confere em matéria de poderes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2678">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2678">Pelo nosso lado, achamos perfeitamente razoável e justificado que o Presidente da República esclareça o País, pela sua voz e com a sua autoridade, acerca dos motivos que o Governo invocou para fundamentar o seu pedido de demissão. Não o fazer teria sido um sinal de obstrucionismo de informação perante o País. O País tem pelo menos o direito de esperar do Presidente da República que o esclareça acerca dos motivos pelos quais o Governo entendeu pedir a sua demissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2678">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2678">A apresentação pública dos argumentos invocados pelo Primeiro-Ministro demissionário é razoável, é justificável, é lógica, é compreensível e merece apoio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2678">Muito bem! Protestos do PS e do PCP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2678">É evidentemente explicável que, tendo o Governo decidido tomar a atitude que tomou, o Presidente da República desvendasse ao País as razões de tal atitude, até porque elas são as verdadeiras
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2679">Srs. Deputados, não iludamos as questões. Tais razões são de facto as verdadeiras e correspondem ao entendimento ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2679">Do CDS!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2679">...que o Primeiro-Ministro faz da forma como exerceu a sua função - está no direito de o fazer, está no direito de o alegar e ninguém lhe pode contestar esse direito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="2679">Não apoiado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2679">Perderam o homem e zangaram-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2679">Tem a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2679">Como todos têm conhecimento, o Governo Mota Pinto estava condenado por duas razões: em primeiro lugar, porque não tinha coesão interna, sendo do domínio público que vários membros da sua equipa, nomeadamente o Prof. Jacinto Nunes e outros Ministros, se iam retirar do Governo, o que condenava o Governo a uma inteira ineficácia, porque, se o Governo ainda tinha alguma actuação visível, isso não se devia aos talentos invisíveis do Prof. Mota Pinto, mas à colaboração de outros Ministros...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2679">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2679">..., em segundo lugar, também era evidente que a votação das moções de censura iria acarretar a morte política do Governo.

Assim, as razões apresentadas pelo Prof. Mota Pinto são caracterizadas por uma autoridade em relação a si próprio, mas não correspondem á verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2679">Muito bem!
O Orador. - Portanto, o Sr. Deputado Amaro da Costa, com a sua conhecida inteligência, que muitas vezes não anda pelos caminhos da razão e da verdade, omitiu estes factos positivos e concretos que toda a gente sabe. Mais do que isso, afigura-se-me que, se porventura o Prof. Mota Pinto tivesse possibilidade e tivesse, por assim dizer, a ombridade de suportar os riscos da democracia, a sua obrigação era apresentar-se aqui e expor perante o Parlamento as suas razões.
Simplesmente não o podia fazer, porque a sua equipa não lhe prestava a solidariedade de que necessitava. Quem votou a primeira moção de desconfiança ao Governo do Prof. Mota Pinto foram os seus colaboradores mais próximos, porque verificaram, até pela intimidade que a colaboração lhes proporcionou, que o Prof. Mota Pinto só por lapso é que poderia ter desempenhado as funções que desempenhava até este momento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2679">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2679">Portanto, as razões reais da sua demissão são a inexistência de um Governo Mota Pinto - que neste momento até já nem existe- e a incapacidade que o Prof. Mota Pinto tem de governar democraticamente perante o Parlamento, sabendo-se que a confiança do Parlamento é indispensável à subsistência de qualquer governo em qualquer democracia, pelo menos tal como nós a entendemos. A não ser que o Prof. Mota Pinto e o Sr. Deputado Amaro da Costa tenham uma concepção de democracia diversa da nossa, o que também é possível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2679">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2679">Não vou discutir a veracidade ou a falta de fundamento das afirmações feitas pelo Sr. Deputado Salgado Zenha sobre matéria de facto, mas não deixo de sublinhar o curioso conhecimento de pormenor que o Partido Socialista parece ter acerca do IV Governo, acerca dos seus problemas internos, acerca das suas crises internas e das suas eventuais divisões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2679">São públicas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2679">São bruxos!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2679">Não temos esse conhecimento com esse detalhe, apenas sabemos de um pedido de demissão do Vice-Primeiro-Ministro e não sabemos de mais nada. É curioso verificar que o Partido Socialista sabe mais, está mais dentro do Governo do que nós e afinal parece que também teve capacidade de a partir desse pretexto ou dessa informação tirar benefícios políticos para a sua própria estratégia. E fico-me por aqui, cala-te boca, não adiantes mais!
Se lapso houve na permanência deste Governo em funções tanto tempo, esse lapso é tão imputável ao Governo -ou porventura menos imputável ao Governo - como ao próprio Partido Socialista, que aqui viabilizou a sua existência. Se lapso houve, foi do Partido Socialista, ao consentir em Dezembro passado que o Governo passasse na Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2679">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2679">Mas, Sr. Deputado, em matéria de facto teremos de reconhecer que, quer se queira, quer não, o Orçamento Geral do Estado aprovado não corresponde às ideias e às teses defendidas pelo Governo. É verdade, portanto, que nesse sentido o Governo tem autoridade e legitimidade em matéria de facto para dizer que o seu Orçamento foi desvirtuado. É verdade que em muitos casos a Assembleia, através do mecanismo das ratificações, inverteu a ordem dos factores e introduziu-se na esfera que julgamos da competência normal dos executivos, alterando o sentido político que o mesmo Governo quereria imprimir à sua acção. É verdade que tem funcionado, no último mês e meio, com bastante frequência, em matérias</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2680">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2680">Afinal o Mota Pinto está aqui entre nós!
O Orador. - Tudo isto é verdade, e portanto, Sr. Deputado, sem me pronunciar sobre a matéria de facto que por mecanismos misteriosos o Sr. Deputado conhece, reporto-me àquilo que é público e que vem no Diário da Assembleia da República e que constitui decerto um argumento forte, naturalmente discutível, como todos os argumentos, mas para nós forte e razoável, a favor daquilo que o Primeiro-Ministro afirma como razões legitimantes do conflito que existe entre ele próprio, o seu Governo e a Assembleia da República.

Curiosamente - e talvez aqui estejamos a descobrir o cerne desta nossa pequena troca de impressões-, o Presidente da República parece, de certo modo, avalizar esse ponto de vista e esse entendimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aboim Inglês (PCP)" page-start="2680">O mote é seu!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2680">E esse aspecto está no facto de ele não ter pejo em considerar como fundamento do pedido de demissão do Governo aquelas mesmas razões que o Governo invoca para se demitir.

E enfim, Sr. Deputado, não vejo que haja alguma coisa de estranho, nem de menos democrático, nem que nos leve sequer a debater aqui a teologia da democracia, no facto de o Governo querer ou não querer aceitar vir aqui discutir as moções de censura. Acho que o Governo nos poupou muito tempo, a nós e ao País, ao ter pedido a sua demissão, sabendo antecipadamente que o PS e o PCP o iam derrubar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2680">Muito bem!
O Orador - Seria gratuito para o Pais, seria gratuito para a Assembleia, seria decerto um belo exercício oratório dos Srs. Deputados socialistas e comunistas, seria um ver-se-te-avias a malhar no Governo ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2680">Não era só no Governo!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2680">..., mas ele tinha consciência de que estava condenado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="2680">Coitadinho!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2680">Afinal, o condenado à morte - neste caso o Governo - mais não fez do que dizer: sim senhores, aqui estou eu, entrego-me nas vossas mãos, demito-me e poupo-vos os trabalhos dos discursos, poupo-vos as noitadas e poupo-vos as emissões de televisão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2680">E poupou também o CDS!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2680">Decerto o que o Governo não nos pode poupar a nós, nomeadamente ao PS e ao PCP, são responsabilidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2680">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2680">Sr. Deputado Pedro Roseta, peço que aguarde um pouco, pois o Sr. Deputado Salgado Zenha tinha-se inscrito primeiro para, segundo creio, formular um contraprotesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2680">Se o Sr. Presidente mo permite, esclareço que pedi a palavra para dar explicações subsequentes à intervenção do Sr. Deputado Amaro da Costa. Se a minha vez é antes ou depois do Sr. Deputado Pedro Roseta, isso fica a cargo da Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2680">Acho melhor o Sr. Deputado Salgado Zenha dar já as explicações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2680">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Engenheiro Amaro da Costa, sob a figura de um contraprotesto, fez uma copiosa intervenção. Não vou entrar numa contra-intervenção, mas vou dar alguns breves esclarecimentos sobre a sua intervenção.

Em primeiro lugar, o Sr. Engenheiro Amaro da Costa disse que não tinha conhecimento da desagregação interna do Governo do Prof. Mota Pinto. Eu dir-lhe-ei que o pior cego é aquele que não quer ver. E desde à uns tempos para cá, possivelmente por doença visual, o engenheiro Amaro da Costa já não está a ver bem um certo número de questões e de problemas (risos). Não sei como é que se poderá caracterizar essa doença, mas de qualquer maneira o tempo se encarregará de demonstrar que a partir de certo momento o Sr. Engenheiro Amaro da Costa está afectado de uma certa doença visual. Não sei se será «amarismo» ou «pirismo», mas há qualquer doença visual da parte do Sr. Engenheiro Amaro da Costa.
Em segundo lugar, o Sr. Engenheiro Amaro. da Costa disse que o Orçamento, tal como foi aprovado pela Assembleia da República, não correspondia às ideias do Governo. Bom!, é também uma afirmação da sua responsabilidade, porque eu acho que precisamente o mal do Governo é que não tem ideias, nem nunca teve ideias. Esse é que é o problema e o mal deste Governo.

Em terceiro lugar, o Sr. Engenheiro Amaro da Costa fez referência a um conflito entre o Parlamento e o Governo. Não sei se ele existiu ou se não existiu. Em meu entender, não houve conflito nenhum, houve discordância. Mas, mesmo que tivesse havido conflito, em democracia, quando há um conflito entre o Governo e o Parlamento, é o Governo que se demite e não o Parlamento, como o Sr. Engenheiro Amaro da Costa parece querer pretender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2681">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2681">Por último, o Governo dá esta tarde uma conferência de imprensa. Isto é, tal como certos ditadores, o Sr. Primeiro-Ministro não sabe dialogar com as instituições democráticas ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="185" speaker-name="Herculano Rodrigues Pires" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herculano Pires (PS)" page-start="2681">Muito bem!
O Orador -..., sabe apenas dialogar em termos de não se lhe poder responder. É isso que eu critico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2681">Sr. Presidente, peço a palavra para dar explicações muito curtas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2681">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2681">Explicações, Sr. Deputado Salgado Zenha, a começar pelo fim. Mas por que, e por amor de Deus (risos), vamos criticar o Governo por fazer conferências de imprensa? Mas o seu partido, que nós tanto respeitamos nos seus créditos democráticos, escolheu uma conferência de imprensa para anunciar a sua moção de censura ao Governo, não veio aqui anunciá-la.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2681">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="185" speaker-name="Herculano Rodrigues Pires" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herculano Pires (PS)" page-start="2681">É diferente!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2681">Um documento aprovado em 31 de Maio passado, guardado pelo Sr. Deputado António Reis em suspense para efeitos de criar clima na opinião pública, foi divulgado poucos dias depois em conferência de imprensa. Então, sim, o Partido Socialista anunciou a sua moção de censura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2681">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2681">Como estranhar então que o Governo faça também conferências de imprensa a alegar por que resolve demitir-se antes da discussão das moções de censura anunciadas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2681">Posso interrompê-lo, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2681">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2681">Sr. Deputado, eu não censurei o Governo por fazer conferências de imprensa. Apenas censurei o Governo porque, se ele quiser discutir as fundamentações da moção de censura, é aqui que as deve discutir, não é fora do Parlamento. E eu gostaria que o Sr. Engenheiro Amaro da Costa, que é uma pessoa eminentemente versada em matéria de direito democrático-constitucional, me citasse um exemplo de um país democrático em que algo semelhante se possa ter passado.

Aliás, se fizemos uma conferência de imprensa, foi para darmos ao Sr. Primeiro-Ministro conhecimento antecipado da matéria que íamos aqui aduzir e, como professor que é, tivesse tempo para se preparar para o exame a que ia ser sujeito; não foi, naturalmente, para lhe furtar essa oportunidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2681">Ainda bem que me interrompeu, porque me permite citar, de fonte autêntica, documento do Partido Socialista. O Governo limitou-se a cumprir uma indicação, um pedido e uma solicitação que o PS lhe fez com muita insistência em 31 de Maio último.
Na verdade, em 31 de Maio, o PS afirmou:
A verdade é que o Presidente da República se nega igualmente a dar seguimento ao apelo dos partidos para que demita o Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="2681">Muito bem!
O Orador -O Presidente da República demitiu hoje o Governo e os Srs. Deputados protestam por não terem aqui o Governo como bombo de festa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2681">Sofisma. Está a perder qualidades!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2681">E a verdade, Sr. Deputado - e com isto termino -, é que, objectivamente, os partidos que se mostraram mais paladinos da apresentação de moções de censura e que convergiram nas suas vontades para com elas obter o efeito do derrube do Governo foram o Partido Socialista e o Partido Comunista Português.

Não vou discutir o problema do projecto autónomo do Partido Socialista nem vou entrar nessa polémica, mas diria, Sr. Deputado Salgado Zenha, que tendo o nosso partido que optar, eventualmente, e não tem, entre «amarismo» e «pirismo», é muito pior ter que optar entre «soarismo» e «cunhalismo».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2681">Vê-se, vê-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2681">Já não é «amarismo» nem «pirismo», é «sá-carneirismo».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2681">Peço a palavra Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2681">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2681">Podia ser para um protesto mas não vale a pena prolongar mais este debate. É para um esclarecimento, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2681">Tenha a bondade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2682">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Lamento que o Sr. Engenheiro Amaro da Costa ponha hoje a sua inteligência, que todos reconhecem, ao serviço de uma arte que é conhecida, em termos correntes, pela pura sofística. Nós aplaudimos a demissão do Governo Mota Pinto pelo Sr. Presidente da República. É, evidentemente, um sinal inequívoco do nosso comportamento. Não protestámos contra esse facto. Quem protestou contra esse facto foi a bancada do CDS, que se manteve num silêncio e num imobilismo um pouco perturbados pelo desgosto que lhe provocou essa notícia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2682">Muito bem!
O Orador - Em segundo lugar, nós apelámos para que o Governo Mota Pinto se demitisse e não fosse necessário accionarmos os mecanismos constitucionais. Mas, mesmo que ele tenha pedido a demissão, também a achamos normal após a apresentação das moções de censura. O que não achamos normal é que, tendo-se furtado e esquivado ao seu debate na Assembleia da República, o queira fazer fora desta Assembleia. Ou ele assume esse combate ou então esquiva-se a esse combate. O que ele não pode, tendo tomado uma atitude inicial de fuga, é agora dar-se ares de muito valente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="2682">Já chega!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2682">Espero que com estes esclarecimentos tenha terminado o jogo de pingue-pongue entre nós, até para não fatigar mais o Sr. Engenheiro Amaro da Costa que já está com ar cansado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2682">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2682">Sr. Deputado, assim nunca mais acaba o diálogo. 
O Sr. Deputado Pedro Roseta até já se está a sentir incomodado.

Não pode ficar para outra altura?
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="2682">Não, Sr. Presidente, não pode ser.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2682">Então faça favor, Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2682">Sr. Presidente, eu queria comunicar à Mesa, a quem me dirijo neste momento, primeiro, que realmente posso atestar que não estou cansado, isto para efeitos do registo de presenças pelo Sr. Secretário Maia Nunes de Almeida, em segundo lugar, que tenho sempre muito em conta aquilo que o Sr. Dr. Mário Soares diz na televisão, sobretudo aquilo que disse ontem quando reconheceu que era patriótico que o Primeiro-Ministro se demitisse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2682">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2682">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata estranha com veemência esta discussão, feita com base na figura, para nós nova, da justificação de palmas ou não palmas. Mas, enfim, o nosso Regimento parece que é efectivamente um espanto! Nele cabe tudo como num albergue espanhol.

Mas eu queria dizer, muito sucintamente, que para nós todos estes assuntos - e chamo a atenção da Mesa para isso - são sérios demais para serem discutidos assim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2682">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2682">Este minidebate não pode ser, com o nosso acordo, uma substituição do debate das moções de censura. Ele não prestigia esta Assembleia e defendemos que lhe deve ser posto termo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="2682">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2682">Mas, já agora, também quero dizer ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="2682">Ah!!!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2682">... que aquilo que nos preocupa - e é a única coisa que eu digo, se a agitação psicomotora ou outra das bancadas do Partido Socialista e do Partido Comunista me deixar que eu diga, e tenho todo o direito de o dizer - é que não só estes assuntos não podem ser discutidos, assim como também a situação do País, não só política, mas económica e financeira, e o nível e qualidade de vida dos Portugueses são suficientemente graves, a nosso ver, para nós não só não participarmos neste debate como nem sequer batermos palmas. Esse é que foi o motivo da nossa atitude (risos), tanto mais que, como se ouviu, não foi apontada a única solução que para nós existe para a crise, a consulta ao povo soberano, nem qualquer outra, aliás.

Chamo, pois, a vossa atenção, Srs. Deputados, para tudo isto, porque assim nenhum de vós sairá daqui prestigiado. A situação é grave ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2682">Muito!</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2682">... e não vejo que haja para nenhum de nós motivo de regozijo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2682">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2682">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2682">É para dizer ao Sr. Deputado Pedro Roseta que o minidebate travado entre mim e o Sr. Engenheiro Amaro da Costa não desprestigiou esta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2682">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2683">É para dizer ao Sr. Deputado Salgado Zenha que as suas opiniões ficam consigo e que tem de admitir que nós tenhamos outra opinião. Nós não consentiremos que se travem aqui, de uma forma encapotada, debates não previstos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2" speaker-name="João Gomes Abreu Lima" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. João Gomes (PS)" page-start="2683">Não tem de consentir ou deixar de consentir!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2683">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2683">É só para fazer uma pergunta ao Sr. Deputado Pedro Roseta, se o Sr. Presidente me dá licença.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2683">Eu queria ser esclarecido do seguinte: em que .poderes é que o Sr. Deputado Pedro Roseta se fundamenta para não consentir o debate?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2683">É evidente que quando eu falo assim estou a manifestar a nossa opinião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2683">Ah!!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="2683">Não são poderes, são opiniões! Sendo assim, estou esclarecido.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="2683">Fica esclarecido, e fica muito bem! É de facto nossa opinião, opinião que mantemos, que este debate não deve continuar, a não ser que os senhores queiram discutir as moções de censura. Mas, se é isso que querem, chamo a vossa atenção para o facto de não ter sido isso que ficou combinado na conferência dos presidentes dos grupos parlamentares. Aliás, nós já estamos habituados a que muitas coisas combinadas nessa conferência sejam aqui postas de lado. Mas por esta via, Srs. Deputados, onde é que nós vamos parar?

Evidentemente que aquilo que eu digo já o disse várias vezes nesta Assembleia. São meras opiniões minhas. Agora exijo que sejam respeitadas, tal como nós respeitamos as dos outros.

É evidente que nós respeitamos o que a maioria quer, mas temos o direito de pensar - e o povo será o juiz - que este debate não serve para nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vasco da Gama Fernandes (Indep.)" page-start="2683">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Sr. Deputado, há várias inscrições antes da sua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vasco da Gama Fernandes (Indep.)" page-start="2683">Nesse caso, havendo Deputados inscritos antes de mim, aguardo a minha vez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Como estava a insistir muito, dei-lhe uma explicação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vasco da Gama Fernandes (Indep.)" page-start="2683">Eu não insisti e apenas levantei o braço uma vez. 
O Sr. Presidente é que não está a ver bem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito, suponho que para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2683">Se o Sr. Presidente me obrigar a usar a figura regimental do protesto, eu usá-la-ei. Só que não era essa a minha intenção, pois desejava apenas dar um esclarecimento em relação à intervenção do Sr. Deputado Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2683">Pelo nosso lado, não entendemos que aquilo que aqui se passou tenha de alguma maneira violado o que se estabeleceu na conferência dos presidentes dos grupos parlamentares. Aliás nessa conferência Deputados do meu grupo parlamentar - e creio que com a aquiescência de todos - declararam que, muito embora nesta sessão não se fizessem declarações políticas de fundo, entendíamos que o Sr. Presidente deveria dar a palavra a qualquer Deputado que a pedisse para qualquer comentário ou observação que entendesse.

E, uma vez que estou no uso da palavra, queria reforçar o que disse há pouco, depois de tantas declarações que foram feitas, em relação ao regozijo de que a minha bancada deu provas ao aplaudir parte da mensagem do Sr. Presidente da República: para nós, Deputados comunistas, o maior motivo de regozijo é o facto de a notícia que hoje nos chega coroar seis meses de luta popular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2683">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="2683">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No meio de tantas declarações, quanto a nós feitas um bocado a despropósito, a UDP quer dizer que aplaudimos a comunicação da Mesa, tal como aplaudimos as palavras do Sr. Dr. Mário Soares, porque entendemos que de facto é uma grande vitória para o movimento popular a queda do Governo Mota Pinto.

Quanto à discussão que se tem vindo aqui a travar, seja-nos apenas permitido um comentário: tal como no futebol um jogador, por muito virtuoso que seja, se estiver muito tempo no estaleiro, perde muitas qualidades, assim também o Sr. Deputado Amaro da Costa tem perdido ultimamente muitas qualidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="2684">O senhor não é Acácio Barreiros, mas sim Acácio «Matreiros».</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="2684">
O Sr. Deputado Cunha Simões nunca teve qualidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2684">Mas que nível!</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="2684">Daqui apelo, já não digo à inteligência, mas ao menos ao bom senso para que o CDS não leve a sua vocação saudosista ao ponto de continuar a lamentar um Governo que já não é Governo e um Primeiro-Ministro que já não é Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2684">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2684">Pedi a palavra só para descansar a alma inquieta e piedosa do Sr. Deputado Acácio Barreiros.

Nós não estamos lamentando ninguém nem nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2684">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2684">Isso não é generosidade. É reconhecimento, gratidão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2684">Tem a palavra o Sr. Deputado António Guterres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="2684">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O esclarecimento que quero prestar vem já um pouco fora de tempo. Ele dizia respeito às palavras do Sr. Deputado Amaro da Costa há pouco proferidas.

Foi dito pelo CDS que a razão do Governo para apresentar a sua demissão, o alegado boicote que esta Assembleia realizaria à acção do Governo era, no entender do CDS, uma razão justa e justificável.


O Sr. Deputado Amaro da Costa invocou como primeiro fundamento para essa razão -suponho, naturalmente, que o mais importante - o facto de esta Assembleia ter aprovado o Orçamento Geral do Estado com alterações relativamente profundas. A este respeito gostaria de dar um esclarecimento que penso ser objectivo e que permitirá à Câmara ajuizar da verdade ou, pelo menos, da oportunidade das palavras do Sr. Engenheiro Amaro da Costa.

O Governo, ao apresentar o seu Orçamento, considerou como objectivo fundamenta] alcançar o equilíbrio das contas correntes do Estado ou, tendencialmente, um deficit corrente do Orçamento tão pequeno quanto possível. Na realidade, a segunda versão do Orçamento apresentava um deficit de cerca de 6,5 milhões de contos e as propostas apresentadas por esta Câmara, no essencial posso dizê-lo, propostas apresentadas pelo Partido Socialista, agravaram esse deficit em mais cerca de 7 a 7,5 milhões de contos, o que, em nosso entender e no entender comum das pessoas que têm estado ligadas aos problemas da política económica portuguesa, não impede a realização dos objectivos essenciais da própria política económica do Governo e, em particular, a baixa das taxas de juro e do ritmo de desvalorização do escudo, medidas que o CDS tem, e bem, considerado medidas oportunas e necessárias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2684">Não é bem assim!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2684">Mas manda a verdade que se diga que, se tivessem feito vencimento nesta Câmara, as posições apresentadas pelo CDS e se as votações nas quais o CDS participou se tivessem concluído favoravelmente as posições defendidas pelo CDS, o deficit teria sido acrescido em muito mais de 15 milhões de contos, o que tornaria o Orçamento um instrumento corripletamente desajustado dos objectivos de política económica que referi.

Em nosso entender, portanto, esta Câmara, no essencial e em medidas que consideramos as fundamentais para a recuperação económica do País, não impediu nem boicotou a acção do Governo e isso, posso dizê-lo com legítimo orgulho, ficou a dever-se em grande parte ao sentido de responsabilidade que o Partido Socialista revelou no debate do Orçamento.

Era apenas este esclarecimento que queria dar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2684">Tem a palavra o Sr. Deputado Amaro da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2684">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria dar três esclarecimentos ao Sr. Deputado António Guterres.

É verdade que o Partido Socialista e o Partido Comunista votaram aqui três leis fundamentais que têm um efeito importante de carácter restritivo, para não citar outros, no que diz respeito à prossecução de uma política económica de clarificação do sistema económico, mesmo dentro dos parâmetros de um sistema económico misto que o Sr. Deputado e o seu partido tantas vezes têm defendido. Refiro-me, em concreto, à lei que diz respeito à alienação de bens de empresas públicas intervencionadas, à ratificação do decreto-lei sobre desintervenção de empresas por parte do Estado e à lei de rectificação da Lei da Reforma Agrária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2684">Rectificação, diz muito bem!
O Orador - São três leis fundamentais que não só invertem o sentido de legislação e prática política de governos da responsabilidade do Partido Socialista, como correspondem objectivamente a uma aproximação, naturalmente legítima, de perspectivas de leitura económica entre o Partido Socialista e o Partido Comunista no que diz respeito ao grande desenho das estruturas económicas portuguesas e à forma de entender a preparação da economia portuguesa para a integração no Mercado Comum.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2684">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2684">São estas algumas das razões fundamentais que eu invoco para alicerçar o ponto de vista de que realmente tem havido uma crescente desproporção, assimetria, senão mesmo divergência, entre as concepções do Governo, inicialmente avalizadas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2685">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2685">É este ponto de vista que o Partido Socialista não quer adoptar porque anda efectivamente nesta matéria -é a nossa opinião, discutível, mas é a nossa- a reboque de um tipo de hipoteca ideológica que tem sido propagandeada, em torno do conceito da recuperação capitalista, por parte do Partido Comunista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2685">O papão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2685">Já disse o discurso todo que trazia preparado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2685">Tem a palavra o Sr. Deputado António Guterres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="2685">Não vou responder ao Sr. Deputado Amaro da Costa acerca da sua última insinuação. Procurarei ater-me apenas a questões concretas e objectivas que não dependem das opiniões, mas tenham a ver com matéria de facto.

Sobre o conceito de austeridade estamos inteiramente de acordo e precisamente a razão que invoquei para a justificação da limitação do deficit era que ela tornava compatíveis e possíveis medidas de relançamento económico, das quais apontei ao Sr. Deputado as duas que considero mais relevantes: o abaixamento das taxas de juro e a diminuição do ritmo de desvalorização do escudo. São medidas essenciais para a recuperação económica, não são medidas de austeridade, não são medidas de estabilização. É precisamente o início do fim de um programa de estabilização que teve de ser particularmente duro no momento em que o nosso deficit de pagamentos externos era particularmente sensível, mas cujos resultados, graças à acção do II Governo Constitucional e ao êxito do programa de estabilização aplicado, se começam agora a tornar possíveis se soubermos manter em relação a outros aspectos, como o deficit orçamental, uma atitude responsável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2685">Dá-me licença, Sr. Deputado?
O Orador - Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2685">Sr. Deputado, naturalmente estamos a exceder-nos muito no âmbito das intervenções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (CDS)" page-start="2685">Lá isso estão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2685">Apenas faço esta observação por razões meramente formais e protocolares, não por razões de fundo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2685">O Orçamento já foi aprovado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Amaro da Costa (CDS)" page-start="2685">Queria fazer dois comentários muito simples a propósito disso: as medidas que cita, a diminuição das taxas de juro e a diminuição do ritmo de desvalorização do escudo são medidas de natureza puramente conjuntural, como eu disse.

Está a dar-me razão quando eu acentuo que o programa de estabilização é, naturalmente, um pressuposto de qualquer política de relançamento, pelo menos se é uma política de equilíbrio prévio ou de tentativa de restauração de certos equilíbrios prévios, limitada embora, porque há outras políticas possíveis para restauração dos equilíbrios macroeconómicos que não sejam apenas através do recurso a políticas monetaristas. De qualquer modo, o certo é que são instrumentos de intervenção conjuntural - e neste ponto eu sublinhava a minha intervenção anterior, no que diz respeito ao confronto entre essas medidas e as de carácter estrutural, para as quais é necessário um poder político mais claro e mais determinado na sua opção europeia.

Outra observação que queria fazer-lhe é a de que nós poderemos estar de acordo em que medidas como a desvalorização atenuada do escudo e a redução das taxas de juro são em si mesmas positivas. Mas é ou não verdade que, se essas medidas não forem acompanhadas de outras de natureza também conjuntural, e de algumas de natureza estrutura], esse tipo de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="2686">O Acácio tem razão, estás em baixa de forma!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2686">
O Sr. Deputado abusou um pouco do tempo que lhe concedi.

Quero dizer-lhe apenas - em relação às questões estruturais já lá irei - que em relação aos efeitos negativos o primeiro impacte dessas medidas será necessariamente o contrário, porque ao reduzir-se o ritmo de desvalorização do escudo o que se vai passar é uma redução do impacte da inflação externa sobre a interna e mesmo a baixa das taxas de juro terá a curto prazo um efeito positivo sobre a taxa de inflação.

Vou abordar agora os outros argumentos que apresentou, visto que não perdi o fio à meada, apesar da sua interrupção.


O Sr. Deputado Amaro da Costa disse que tinha votado a favor de um deficit mais elevado porque o Governo não tinha aceite, e o Partido Socialista também não, um conjunto de medidas de política económica que o CDS propôs. Logo, não é a Assembleia que boicota a acção do Governo, é o Governo que boicota os desejos do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2686">Isto é a discussão do Orçamento e do Plano?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2686">Sr. Deputado António Guterres, peco-lhe para abreviar a sua intervenção, visto que já há protestos da Câmara e não se justifica estar novamente a discutir o Orçamento e o Plano.</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2686">Vou terminar, Sr. Presidente.
Finalmente, o Sr. Deputado citou três leis, a propósito do funcionamento - suposto, a meu ver - da chamada «maioria de esquerda», que condicionariam gravemente no futuro a situação do País. São as leis que dizem respeito à alienação de bens das empresas públicas, a lei de alteração das Bases Gerais da Reforma Agrária e a que diz respeito às desintervenções.

Sobre a lei das desintervenções está concluído o processo legislativo. No essencial, pretendeu-se apenas que passassem a ser regidas por decreto-lei, com vista ao aumento fiscalizador da Assembleia da República. O impacte desta medida é nulo porque, conforme o Sr. Ministro Álvaro Barreto reconheceu, faltam apenas desintervencionar dez empresas e não é com uma medida deste tipo que se altera a estrutura económica do País.

Acerca das outras duas leis, são medidas que tem o processo legislativo em curso, estão em apreciação na especialidade e o Partido Socialista já afirmou, e já reiterou, a sua total abertura à consideração das posições razoáveis de outros partidos, para que as versões finais dessas mesmas leis sejam tão compatíveis quanto possível com os interesses do povo português.

Não é portanto verdade, em nossa opinião, que haja uma qualquer suposta «maioria de esquerda» que esteja a causar graves distorções à vida económica do País ou a boicotar a acção do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2686">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="252" speaker-name="José Manuel Macedo Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Macedo Pereira" page-start="2686">Não apoiado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2686">Tem a palavra o Sr. Deputado José Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2686">Sr. Presidente, queria afirmar que por este processo a Assembleia está pura e simplesmente a autodegradar-se e autodestruir-se.
Queria perguntar ao Sr. Presidente em que figura regimental e em que ordem do dia é que se insere e integra o tipo de debate que se gerou aqui nas últimas dezenas de minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="279" speaker-name="Luís Filipe Nascimento Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Madeira (PS)" page-start="2686">Ao que o PSD chegou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2686">Sr. Deputado José Vitorino, o debate que se travou foi de análise aos documentos e exposições políticas hoje surgidos.

O Presidente da Assembleia da República não sabe quanto tempo é que podem durar as intervenções dos Deputados, por isso não pode estar a interromper a cada momento quando, como hoje, vê que a Câmara os está a apoiar.
Tem a palavra o Sr. Deputado Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2686">Sr Presidente, Srs. Deputados: A situação do País é, simultaneamente, grave e simples.

Grave porque, apesar da vontade expressa pela maioria da população trabalhadora, assistimos, e continuamos a assistir, aos ataques do general Eanes e dos seus governos às conquistas da Revolução de Abril, às liberdades e à própria democracia.

Mas, Sr. Presidente e Srs. Deputados, o Governo do general Eanes, o Governo Mota Pinto, rejeitado por todo o País, derrotado pela determinação e vontade dos trabalhadores portugueses de Norte a Sul -e é preciso dizer que foi a vontade, a determinação, a luta dos trabalhadores de Norte a Sul, materializada na Panasqueira, na Sorefame e noutros pontos do País, que derrotou o Governo Mota Pinto-, serviu para demonstrar que os trabalhadores portugueses querem a demissão do Sr. General Ramalho Eanes, visto que é o responsável por todas as crises políticas de há vários meses a esta parte.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A situação é também simples porque nesta Assembleia está inscrita a solução que salta aos olhos de todos os trabalhadores, visto que os partidos em que eles votaram estão aqui em maioria. A saída que eles sentem palpável vai no sentido de esses partidos assumirem as suas rés-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2687">Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="2687">Uma desgraça nunca vem só!
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2687">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Peço desculpa de lhes roubar um pouco de tempo, mas não é para vir discutir a forma como o Primeiro-Ministro Mota Pinto abandonou o cargo que desempenhava, porque tenho para mim que o Governo Mota Pinto não caiu, esboroou-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2687">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2687">O Governo Mota Pinto não teve a dignidade de sair pela porta grande - e sair pela porta grande era ter vindo aqui anunciar o seu pedido de demissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2687">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2687">Pedi a palavra para voltar àquilo que foi o início da nossa troca de impressões suscitada pela intervenção -do meu ponto de vista, extremamente oportuna- do Sr. Deputado Mário Soares, pese embora o não consentimento do Sr. Deputado Pedro Roseta!
Permita-me, Sr. Deputado Pedro Roseta, que aqui diga que talvez o nosso Regimento seja um espanto, mas é verdade que nesta Casa há muitos Deputados que são um espanto! Mas isto foi um parêntesis, Sr. Deputado.
Voltando, portanto, àquilo que foi o início deste minidebate, queria dizer, de uma forma clara, que os meus aplausos e os dos meus camaradas se não dirigiam ao comunicado que nos foi lido pelo Sr. Presidente da Assembleia da República - e sublinho que nos foi lido pelo Sr. Presidente da Assembleia da República-, e que não nos foi enviado pelo Sr. Presidente da República, mas apenas à demissão do Governo Mota Pinto.

Gostaria ainda de dizer que seria fácil e legítimo concluir da leitura desse comunicado que o Sr. Presidente da República avaliza os argumentos avançados pelo Governo Mota Pinto no seu pedido de demissão, porque, se assim não fosse, seria elementar que o Sr. Presidente da República explicasse por que razão aceitou a demissão do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2687">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2687">Eu poderia fazer este raciocínio, no entanto penso que o esclarecimento deveria ser dado pelo Sr. Presidente da República. Aguardarei que ele o dê, na certeza de que, se esse esclarecimento não vier, o silêncio será uma prova suficiente para nos esclarecer a todos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2687">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Vasco da Gama Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2687">Peço a palavra, Sr. Presidente, para um curtíssimo protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vasco da Gama Fernandes (Indep.)" page-start="2687">Sr. Presidente, dueto é que não pode ser, até porque saía com certeza desafinado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2687">Desculpe, Sr. Deputado Vasco da Gama Fernandes, mas terei de dar a palavra ao Sr. Deputado Pedro Roseta para fazer o protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="2687">Sr. Presidente, não queríamos intervir mais neste não sei se diga debate, porque não sei se de facto o é.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2687">É só pobreza de ideias!</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2687">No entanto, sempre queria dizer ao Sr. Deputado Lopes Cardoso que em todas as Assembleias os Regimentos deviam servir para proteger as minorias e que essas próprias minorias não deviam consentir em violações regimentais. Era esse o sentido da minha intervenção.

O que é espantoso é que, a nosso ver, sem explicações cabais de ninguém, se façam aqui coisas diversas que não têm cobertura regimental, se façam debates que se prolongam - e este possivelmente acabará outra vez às 4, 5, 6 ou 7 horas da manhã, pois não tem limite...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2687">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2687">O que é facto, isto é uma opinião, é que estamos em plena violação do Regimento. E, Sr. Deputado Lopes Cardoso, o que também é um espanto é que haja Deputados que, ainda que tendo a maioria absoluta, se permitam violar o Regimento esquecendo que as opiniões dos outros são sempre respeitáveis, ainda quando esses outros - como é o nosso caso- aguardam pacientemente, embora não concordando, acabando mesmo por consentir, contrafeitos, aquilo que consideram, julgo que com justiça, violações regimentais. É a nossa opinião e continuamos a mantê-la.</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2688">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2688">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2688">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="2688">Sr. Presidente, muito rapidamente era apenas para dizer que, aos meus olhos e creio que aos de outros Deputados, a intervenção do Sr. Deputado Pedro Roseta terá pelo menos confirmado algo daquilo que há pouco afirmei na minha intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2688">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2688">Tem a palavra o Sr. Deputado Vasco da Gama Fernades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vasco da Gama Fernandes (Indep.)" page-start="2688">Sr. Presidente, V. Ex.ª tinha razão quando no início desta sessão colocou o problema à Câmara, a meu ver com toda a correcção, na medida em que, depois da comunicação que chegou à Mesa, V. Ex.ª teve a bondade de a ler. Mas depois disso suponho que só havia uma coisa a fazer, que era encerrar a sessão e irmo-nos embora.
Mas, já que a sessão continuou -antes de mais nada quero dizer que as palmas não me comovem nem os protestos me perturbam...

Mas, como ia dizendo, já que a sessão continuou, queria dizer a V. Ex.ª que tenho estado aqui atento, como aliás é meu dever, mas um pouco estarrecido com o que se está a passar. Ontem, por exemplo, na televisão assistimos às descomposturas de duas pessoas respeitáveis, com problemas que não interessavam ao povo português. A seguir tivemos uma espécie de «futebolismo político», que teria, de certo modo, algum interesse, mas também me parece que foi bastante indiferente ao povo português. Agora uma nova originalidade: estamos aqui com apupos e com aplausos em face das exéquias de um Governo. Não percebo o que é que estamos aqui a fazer, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2688">Sr. Deputado, não se está a ouvir quase nada. Era favor falar mais perto do microfone.
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2688">Eu estou a ouvir muito bem!
O Orador - Sr. Presidente, tenho uma certa aversão a este «sorvete».
Suponho que a Câmara teria ouvido o que disse, mas quero dizer-lhe que o problema que se está aqui a tratar está totalmente deslocado.

Estamos na presença de uma comunicação feita pelo modo que V. Ex.ª acabou de ler. Esta Câmara não tem de voltar a discutir problemas que já estão transitados, como os do Orçamento, das contas, das opiniões de cada um dos partidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2688">Muito bem!
O Orador - Acho que estamos a dar um espectáculo quê, podem ter a certeza, não é indiferente ao povo português, que há-de estar neste momento tão estarrecido como alguns de nós perante aquilo que está aqui a passar-se, que é um espectáculo de muito mau gosto ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2688">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2688">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2688">... e que não adianta coisa nenhuma. Estamos na presença de uma crise cuja evolução não podemos prever, e pedia aos Srs. Deputados, se quiserem, porque se não quiserem também não me importo com isso, um pouco de respeito pelos mortos, já que se trata de umas exéquias, e que fôssemos trabalhar, que é uma coisa que há muito tempo se não faz nesta Câmara, com acerto e com consideração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2688">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="2688">Não apoiado!
O Orador - Eu não ouvi agora os piropos que me foram dirigidos da minha direita, e pena é, pois gosto que, quando as pessoas falam, falem de maneira que eu as entenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="2688">Sr. Deputado, pela parte que me toca, eu disse apenas «não apoiado».
O Orador - Isto de «meias bocas» não me serve. Quando quiserem dizer-me alguma coisa, digam-ma frontalmente e de caras e não com a boca meio fechada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2688">Sr. Deputado, fale para o microfone, se faz favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2688">Estou a falar ao microfone.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2688">Mas pela maneira como o faz não se ouve.</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2688">V. Ex.ª é que naturalmente não ouve, mas a culpa não será minha.
O que lhes garanto é que, se os Srs. Deputados estão convencidos de que estão a fazer uma bonita figura, estão totalmente enganados - é pelo menos essa a minha convicção.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2689">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2689">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2689">Outra vez?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2689">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2689">Sr. Deputado Vasco da Gama Fernandes, não partilho, naturalmente, da opinião que emitiu.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="2689">Isso acontece todos os dias! </utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2689">Certamente!

Além do mais, gostaria de dizer-lhe que creio que o Sr. Deputado acabou de incorrer num erro: é que nós não assistimos a uma comunicação do Sr. Presidente da República a esta Câmara, pois ele não se dignou comunicar coisa alguma a esta Câmara. O que assistimos foi à leitura de um comunicado lido à imprensa. Nesse sentido, pergunto ao Sr. Deputado se entende ou não que o orgão máximo da soberania se deve pronunciar sobre uma situação de crise que se vive no País ou se, pelo contrário, devemos entregar os destinos deste país a uma pessoa que tem governado contra a vontade popular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2689">Tem a palavra o Sr. Deputado Vasco da Gama Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="367" speaker-name="Vasco Da Gama Lopes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vasco da Gama Fernandes (Indep.)" page-start="2689">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Penso que se trata de uma questão vesicular. Já percebi que o Sr. Deputado Aires Rodrigues tem o Sr. General Ramalho Eanes na vesícula. Eu não tenho nada com isso.

Limitei-me simplesmente a fazer uma crítica como entendia que devia fazer. 
O Sr. Deputado Aires Rodrigues entende o contrário, e está no seu direito. Aliás, passámos quase a vida inteira a discordar um do outro.

Simplesmente apercebi-me de algumas novidades da parte do Sr. Deputado, ou seja, de que o povo português, do Sul ao Norte - resta-me saber de Leste a Oeste -, está todo com o Sr. Deputado Aires Rodrigues. Quero dizer-lhe que isso não é verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="2689">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2689">
O Sr: Deputado está a pedir a palavra para discutir assuntos pessoais, o que não pode ser.

Como mais ninguém quer usar da palavra, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
