<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="3" number="28" date="1979-02-01">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="949">Vai proceder-se à chamada.

Eram 15 horas e 20 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Albano Pereira da Cunha Pina.

Alberto Augusto M. da Silva Andrade.

Alfredo Fernando de Carvalho.

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Alberto Monteiro de Aguiar.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Carlos Ribeiro Campos.

António Chaves Medeiros.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="951">Estão presentes 153 Srs. Deputados.

Temos quorum, pelo que declaro aberta a reunião.
Eram 15 horas e 35 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="951">
O Sr. Secretário vai passar à leitura da nota de requerimentos apresentados na última reunião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Eurico Mendes)" page-start="951">Foram apresentados na última sessão os seguintes requerimentos: ao Ministério do Comércio e Turismo, formulado pelo Sr. Deputado Barbosa da Costa; ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Nandim de Carvalho; ao Ministério dos Assuntos Sociais, formulado pelo Sr. Deputado Caceia Leitão; ao Ministério da Comunicação Social e à Secretaria de Estado da Cultura, formulado pelo Sr. Deputado Sousa Franco; à Secretaria de Estado do Ensino Básico e Superior, formulado pelo Sr. Deputado Moura Guedes; ao Ministério da Educação e Investigação Cientifica, formulado pelos Srs. Deputados Cavalheira Antunes, Jorge de Lemos e Matos Gago; ao Governo, à Secretaria de Estado das Pescas e ao Alto-Comissário para os Desalojados, formulados pelos Srs. Deputados Vítor Louro, Ercília Talhadas, Severiano Falcão e Joaquim Gomes; ao Ministério da Comunicação Social, formulado pelo Sr. Deputado Vital Moreira; aos Ministérios dos Assuntos Sociais e da Educação e Investigação Cientifica, formulados pelos Srs. Deputados Alda Nogueira, Lino Lima e Jorge Leite; ao Governo, formulado pelos Srs. Deputados Carlos Brito, Alda Nogueira, Vital Moreira e Lino Lima; ao Ministério do Trabalho, formulado pelos Srs. Deputados Alda Nogueira, Severiano Falcão e Jorge Leite; ao Ministério da Educação e Investigação Cientifica, formulado pelos Srs. Deputados Alda Nogueira, Jorge Leite, Severiano Falcão e Lino Lima; ao Ministério do Trabalho, formulado pelos Srs. Deputados Alda Nogueira e Lino Lima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="951">Tem a palavra para uma declaração política o Sr. Deputado Manuel Moita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="300" speaker-name="Manuel Do Rosário Moita" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Manuel Moita (PCP)" page-start="951">Sr. Presidente. Srs. Deputados: Em muitas reuniões e plenários, nas UCP e cooperativas, os trabalhadores alentejanos têm defendido que é necessário e urgente o desenvolvimento agro-industrial do Pais, nomeadamente do Alentejo. Para que isso aconteça é indispensável a construção da barragem de Alqueva.

A estupidez reaccionária dos grandes latifundiários alentejanos retardou em muitas décadas o desenvolvimento económico nacional ao opor-se à sua construção. No tempo do fascismo, qualquer pessoa que defendesse a sua concretização era considerada perigosa e subversiva. Para justificar esta realidade basta ler o despacho normativo n.º 326/78, assinado, além de outros, pelo agrário Francisco Ferreira Moniz Borba. Nós, trabalhadores das UCP e cooperativas, sabemos, e muito bem, que falar em desenvolvimento agrícola significa realmente falar em desenvolvimento agro-industrial.

A produção agrícola e pecuária adopta cada vez mais métodos de produção de tipo industrial e, por outro lado, os produtos obtidos exigem cada vez maior e melhor aproveitamento. Esse aproveitamento é indispensável, não só pelas exigências próprias dos mercados consumidores, mas também pela necessidade de valorizar, dentro do próprio sector agrícola, os produtos ai obtidos. É a única forma de impedir que os lucros dessa actividade revertam para o sector industrial e comercial e de acabar com esse parasitismo.

Com o avanço da Reforma Agrária criaram-se as condições básicas para a profunda e radical transformação do velho tipo de agricultura feita pelos latifundiários.

Ora, a condição para o desenvolvimento agrícola e pecuário do Alentejo, segundo opinião generalizada dos trabalhadores, é o alargamento das áreas de regadio, nomeadamente através da aceleração da construção da barragem de Alqueva.

Nós, trabalhadores alentejanos, pensamos que para conseguir um grande aumento da produção agrícola e pecuária é preciso água no Verão. E para isso são indispensáveis obras de rega.

Da barragem de Alqueva depende a irrigação dos melhores solos alentejanos, com a ideia de utilizar completamente os recursos naturais. Negar essa possibilidade impedindo a construção desta barragem não é maneira de defender os interesses nacionais.

Irrigando, é possível não só usar racional e integralmente a capacidade produtiva da terra, intensificando e diversificando as culturas, como criar um grande número de postos de trabalho. Irrigando, é possível aumentar fortemente a cultura forrageira intensiva, condição essencial para aumentar os efectivos pecuários e diminuir ou eliminar as importações de matéria-prima para rações e para melhorar e recuperar o fundo de fertilidade dos solos alentejanos, degradados ao longo de séculos de exploração latifundista.

Irrigar è indispensável para produzir milho para grão e substituir as importações desse cereal, que atingiram, no ano passado, muitos milhões de contos. Como e indispensável para produzir tabaco e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="952">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="300" speaker-name="Manuel Do Rosário Moita" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="952">E daqui, da bancada do Partido Comunista Português na Assembleia da República, saudamos os representantes do povo alentejano na Assembleia Distrital de Beja, que se têm dedicado abnegadamente e feito esforços para que as obras de Alqueva não paralisem e a barragem seja construída, como é aspiração do nosso povo.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Além dos benefícios para a agricultura, a barragem de Alqueva também beneficiará outros sectores económicos e sociais, nomeadamente o abastecimento de água das populações, não só de todo o Alentejo, mas iam bem do Algarve. E a produção de energia eléctrica, embora possa ser considerada como um subproduto, não deve ser esquecida, principalmente tendo em vista o conjunto do empreendimento.

Parar o Alqueva significa praticar um crime contra a economia nacional e os interesses do povo português.

Ou os técnicos designados pelo Governo para repensar as obras do Alqueva vão primeiro tentar saber quanto custa o desemprego, quanto custa a fertilidade dos solos, quanto custa a independência nacional posta em causa, entre outros motivos, pelo déficit externo?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="952">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="300" speaker-name="Manuel Do Rosário Moita" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="952">E àqueles que lutam contra a construção desta barragem a pretexto do seu impacte no meio ambiente, nós, trabalhadores das UCP e cooperativas, perguntamos: preocuparam-se esses senhores alguma vez com a degradação do ambiente por força da desertificação do Alentejo ou da degradação das condições de vida dos Alentejanos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vítor Louro (PCP)" page-start="952">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="300" speaker-name="Manuel Do Rosário Moita" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="952">É o que atrás fica dito que os trabalhadores agrícolas das UCP e cooperativas discutem nas reuniões e plenários. Será por tanto desejarmos que a barragem de Alqueva seja construída, será por tanto lutarmos para que o Alentejo deixe de ser terra ressequida e escaldante, que os senhores do MAP nos querem colocar a todos no desemprego?

Ou será por nós termos a ousadia de abolir a exploração do homem pelo homem em grande parte do Alentejo?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="952">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="300" speaker-name="Manuel Do Rosário Moita" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="952">Uma coisa, porém, e certa: o desenvolvimento de todo o Alentejo só pode ser obra dos trabalhadores e tem de ser feito para seu beneficio e de todo o Pais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="952">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="300" speaker-name="Manuel Do Rosário Moita" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="952">Os que estão contra a construção da barragem de Alqueva são contra o desenvolvimento, são contra o progresso, sonham com um passado de fome, de desemprego, de miséria.

Nós lutamos por um futuro melhor. Lutamos pelo direito ao trabalho, pelo fim da exploração, por uma profunda e radical transformação da agricultura de forma a beneficiar todo o povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="952">Tem a palavra, igualmente para uma declaração política, o Sr. Deputado Ferreira Lima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="293" speaker-name="Manuel Branco Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ferreira Lima (PS)" page-start="952">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A dinamização do sector empresarial do Estado é fundamental para a recuperação económica nacional. Sem preconceitos, e necessário agir nesse sentido, sem criar distorções significativas entre empresas situadas em diferentes sectores de propriedade social.

Por isso se criaram, durante o l Governo Constitucional, em paralelo com a figura dos "contratos de viabilização" para as empresas privadas, os "acordos de saneamento económico-financeiro" para as empresas públicas.

Durante o 11 Governo Constitucional deu-se um forte impulso neste domínio, sem demagogia, com pragmatismo, com a consciência de que, quando não fosse possível encontrar desde logo a solução óptima, havia que criar bases para evitar o agravamento das situações de crise.

Para isso era obviamente necessário um diagnóstico correcto das dificuldades de cada empresa, sem cair em raciocínios mais ou menos primários e em declarações demagógicas, preferindo-se a serena análise e exposição dos verdadeiros problemas dessas empresas.

A sistemática tentativa que tem sido feita pelo IV Governo Constitucional, pelos mais diversos canais da comunicação social, particularmente em entrevistas a órgãos de importante expansão e audiência, de dar das empresas públicas uma imagem de degradação motivada por generalizada má gestão e mau comportamento dos trabalhadores tem provocado a maior preocupação quanto ao exacto conhecimento que o IV Governo Constitucional tem das situações e quanto à imagem que pretende dar junto da opi-</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="953">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="293" speaker-name="Manuel Branco Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="953">Tal evolução só foi possível graças ao empenho que o II Governo Constitucional colocou na dinamização do sector empresarial do Estado, quer no domínio do saneamento financeiro, quer no do apoio ao investimento. Não se prometeu nada de que não se estivesse absolutamente seguro de se poder cumprir. Apenas se proeurou trabalhar com eficácia e por forma sistemática.

Foi assim que o II Governo Constitucional atribuiu e concedeu subsídios correspondentes a indemnizações compensatórias de serviço público de transportes no montante de 8,5 milhões de contos, o que não permite que se diga agora que o déficit de exploração do sector de transportes foi de 15 milhões de contos em 1978, a menos que se desconheça ou não reconheça a função social do transporte público, o que, pelo menos, é bizarro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="953">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="293" speaker-name="Manuel Branco Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="953">A exemplo do que outros países vêm fazendo, o II Governo apoiou, dentro dos seus recursos, o sector de construção naval, universalmente considerado em crise, compensando os estaleiros navais portugueses com 1,5 milhões de contos e determinando as primeiras encomendas de navios colocadas desde 1974- três graneleiros de 38 0001, com opção para mais dois. Sobre isto, Sr. Presidente e Srs. Deputados, gostaria de informar a Câmara de que temos fundadas razões para crer que a política determinada pelo II Governo Constitucional não está a ter o natural seguimento por via dos III e IV Governos Constitucionais. Naturalmente que nos propomos, depois de nos informarmos ou de interpelarmos o Governo, esclarecer a Câmara.

Por outro lado, foram subsidiadas as empresas de pesca em cerca de 600 000 contos, aguardando-se na altura que até ao final de 1978 se concluíssem as negociações dos respectivos acordos de saneamento económico e financeiro.

Obviamente que estas acções (e outras que poderiam mencionar-se), sempre limitadas pela preocupação de respeitar o Orçamento Geral do Estado aprovado, tinham como objectivo único impedir o agravamento de situações de crise justificadas por causas anteriores e por vezes alheias às próprias empresas.

Mas a situação que se reveste de maior preocupação neste momento refere-se basicamente ao esquecimento ou abandono a que parecem votadas as negociações de novos acordos de saneamento económico e financeiro.

Definido um programa com vários níveis de prioridade, o II Governo Constitucional desenvolveu e concluiu a celebração de dois acordos de saneamento económico e financeiro - infelizmente os únicos até agora celebrados - com a Rodoviária Nacional e a Carris. Aguardamos a próxima publicação das contas dessas empresas, para verificar se de facto, como esperamos, eles se revelaram importantes para a recuperação daquelas empresas, cuja actividade, se melhorada, contribuirá significativamente para a melhoria da qualidade de vida daqueles que utilizam os transportes públicos e que - é bom não esquecer _ são sobretudo as massas trabalhadoras e os restantes estratos populacionais mais necessitados da sociedade portuguesa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="954">Tem a palavra para fazer pedidos de esclarecimento o Sr. Deputado Sousa Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="954">Sr. Deputado Ferreira Lima: Em primeiro lugar, congratulo-me com o facto de o Sr. Deputado trazer a Assembleia da República muitas das preocupações que têm sido repetidamente postas, quer pelo meu partido fora desta Assembleia, quer pelo meu tipo parlamentar aqui nesta Assembleia. No entanto, parece-me que alguns dos princípios que defendeu deviam ser mais alargados e enquadrados em ioda uma política de saneamento económico-financeiro das empresas do sector empresarial do Estado, em toda uma política de reestruturação, quer dessas empresas, quer dos próprios sectores. Nenhuma destas medidas foi referida na sua intervenção e, em relação a política de preços, penso que ela deve estar também compreendida dentro de uma política mais geral de comercialização da produção das empresas deste sector e não tratada apenas numa mera perspectiva de política de preços.


O Sr. Deputado referiu apenas um caso, o da Siderurgia Nacional, e devo dizer-lhe que aquilo que foi feito neste campo - e nós não o criticamos consistiu pura e simplesmente em andar atrás da política de preços do Mercado Comum, sem ter em conta os preços de custo do tipo de empresa que existe no nosso pais, sem ter em conta as questões da oferta e da procura no nosso mercado, sem ter em conta a existência nos circuitos de comercialização</utterance>
  <utterance speaker-id="185" speaker-name="Herculano Rodrigues Pires" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Herculano Pires (PS)" page-start="955">Isso é uma intervenção, Sr. Deputado!

Porque é que V. Ex.ª não se inscreveu para intervir?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="955">Basta, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="955">Se me permitem, Srs. Deputados do Partido Socialista eu continuo, pois é evidente que estou a fundamentar politicamente uma questão que coloco ao Sr. Deputado Ferreira Lima.

Peço, portanto, a vossa atenção e compreensão, tal como peço que recordem que eu próprio comecei por elogiar os princípios e o conteúdo fundamental da intervenção que o vosso colega de bancada acabou de fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carlos Laje (PS)" page-start="955">O senhor é um neófito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="955">Sr. Deputado Sousa Marques, desculpe que lhe diga, mas assim continua a ocupar tempo desnecessariamente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="955">Sr. Presidente, era só para acalmar umas vozes excitadas do Partido Socialista. Eu termino já.

Sr. Deputado Ferreira Lima, a questão é pois esta: quais as responsabilidades do Governo a que o Sr. Deputado pertenceu e quais as responsabilidades do próprio Partido Socialista em todo este estrangulamento do sector empresarial do Estado, no sentido de tentar evitar que ele tenha um papel determinante na nossa economia?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="955">Tem a palavra o Sr. Deputado Ferreira Lima para, se assim o entender, responder à pergunta que lhe foi formulada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="293" speaker-name="Manuel Branco Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ferreira Lima (PS)" page-start="955">Sr. Presidente, St s. Deputados: Aproveitou o Sr. Deputado Sousa Marques a oportunidade para fazer uma intervenção, mas, de qualquer forma, terei muito gosto em esclarecê-lo.

Não é novidade para a Câmara que as divergências de opinião entre o Partido Comunista e o Partido Socialista vêm de há muito, nomeadamente em matéria de política económica e financeira, e não vou agora reabrir uma velha querela que já está de há muito explicada em sucessivas intervenções de outros meus colegas.

Relativamente à política que o II Governo Constitucional levou a cabo em matéria de acordos de saneamento económico-financeiro, a verdade é que ela estava limitada pela verba inscrita no OGE para o efeito. Lembre-se, Sr. Deputado, que se o Partido Socialista, com o acordo de incidência governamental que tinha celebrado com o CDS, tem governado o Pais até ao fim de 1978, teria tido a possibilidade de propor a esta Assembleia uma alteração ao OGE, que consistiria numa transferência de verbas do PIAP para o PISEE, de forma que as empresas públicas tivessem o saneamento económico-financeiro a tempo e horas.

Quanto à sua afirmação de que a política que foi prosseguida prejudicou o sector empresarial do Estado, discordo totalmente dela. Direi única e simplesmente que concordo consigo quando diz que para além do que foi feito, nomeadamente na Siderurgia Nacional, é preciso sanear os circuitos económicos e comerciais, sejam eles do ferro, da batata ou do arroz. No entanto, é evidente que apenas medidas globais poderão ter impacte na solução dos problemas.

Por último, gostaria ainda de sublinhar - e disso não nos podem ser assacadas quaisquer culpas - que era intenção do II Governo assinar os acordos de saneamento económico-financeiro que referi na minha intervenção até ao fim de 1978, e se o Sr. Deputado os contar verificará que são uma boa dúzia. Nem tudo se podia fazer de um momento para o outro e tudo estava condicionado aos recursos e à política que vinha sendo prosseguida. Houve uma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="956">Tem a palavra para uma intervenção o Sr. Deputado António Arnaut.
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="956">Sr. Presidente e Srs. Deputados: Hoje não venho falar do Serviço Nacional de Saúde (SNS). Venho simplesmente chamar a atenção da Assembleia e do Governo para a grave, angustiante e escandalosa situação dos doentes de insuficiência renal e falar-vos de um "negócio" que envolve muitos milhares de contos, multinacionais, médicos portugueses e espanhóis e o mais que adiante se dirá ...

Há tempos, haviam-me chegado informações fidedignas alertando-me para o facto de se preparar a abertura em Portugal de uma "rede" privada de estabelecimentos médico-comerciais de diálise. Essa suspeita, que na altura transmiti ao Ministro dos Assuntos Sociais, foi confirmada por um artigo publicado no Jornal de Noticias de 7 de Janeiro, que tenho aqui, com o titulo "Doentes renais: esperança renovada em Coimbra" e o subtítulo "Mais 20 rins artificiais a partir de Fevereiro". Ali se informa que um novo centro de diálise, equipado com vinte monitores, entrará em funcionamento em Coimbra no corrente mês, centro esse montado com capital privado português e espanhol e orientado clinicamente por um professor daquela cidade. A notícia refere ainda que os vinte rins artificiais custarão cerca de doze mil contos e que o centro ficará instalado numa antiga igreja evangélica, já adquirida para o efeito.

O tom do artigo, a começar pelos títulos, faz inocentemente crer que se trata de uma oportuna e feliz iniciativa, norteada pelo mero espirito do bem-fazer e de largo alcance médico-social, que evitará que muitos doentes sejam obrigados a procurar no estrangeiro cura ou lenitivo para os seus males por falta de condições de tratamento em Portugal.

Convém, no entanto, levantar um pouco o véu e denunciar o que se esconde por baixo do manto diáfano da "filantrópica" iniciativa.

Quem, como eu, viveu seis meses de experiência amarga das caixas de previdência e dos hospitais não poderá jamais calar a sua indignação perante o espectáculo deprimente de exploração mercantilista das insuficiências e mazelas existentes no sector da saúde. Esses senhores, que um dia crismei com o nome próprio - atitude que foi na altura uma pedrada no charco das consciências "tranquilas" -, terão em mim um observador atento e objectivo, mas, quando for caso disso, um acusador implacável.

Comprometido apenas comigo próprio, solidário com o sofrimento do povo e profundamente empenhado nas transformações sociais que nos hão-de libertar do medo futuro, ninguém poderá esperar que eu seja conivente ou encobridor daqueles que querem continuar a fazer do doente simples objecto da sua ganância desenfreada. Essa gente terá de acabar para dignificação do homem, da carreira médica e dos profissionais que a exercem com devoção e honestidade.

Vejamos, porém, Srs. Deputados, o que se passa com os doentes que padecem de insuficiência renal. Trata-se de doentes cujos rins não funcionam - estou a usar uma linguagem comum e não técnica - e que por isso têm de ser ligados a uma máquina - o monitor - equipada com um rim artificial, três vezes por semana, em tratamentos que duram geralmente cinco ou seis horas.

Em Portugal existem centros de diálise em Lisboa, Porto e Coimbra, todos instalados em hospitais do Estado, à excepção de uma unidade particular existente em Lisboa.

Como tais centros são manifestamente insuficientes, uma parte dos doentes - cerca de metade - é obrigada a recorrer a clinicas privadas no estrangeiro, sobretudo em Espanha. As nossas carências na matéria foram, aliás, bem aproveitadas pelos espanhóis que adregaram abrir centros para receber os nossos doentes, sobretudo em Vigo, Badajoz, Salamanca e Barcelona, colhendo, mercê da nossa tradicional incapacidade ou indiferença, os correspondentes benefícios financeiros ...

Para os Srs. Deputados pouco familiarizados com o assunto direi que cada tratamento custa uns sete mil escudos. Cada doente gasta assim vime e um contos por semana e mais de mil contos por ano. Os tratamentos no estrangeiro excedem dois mil contos por doente/ano, no caso de Espanha, e ultrapassaram os dois mil e quinhentos contos nos casos da França e Alemanha. Os encargos são ainda maiores quando o doente, por razões justificadas, tem de ser acompanhado por um familiar.

Como se sabe, estas despesas são totalmente pagas pelo Estado através dos Serviços Médico-Sociais. Não possuo dados exactos, nem sei se os haverá, mas tenho a informação de que o número de doentes em tratamento no estrangeiro ronda os duzentos. Feitas as contas, é fácil concluir que o Estado despende actualmente meio milhão de contos em pagamentos no estrangeiro. Essa verba tendei á a aumentar, pois os estudos existentes mostram que, em cada ano, surgem mais trezentos e cinquenta casos e que os nossos serviços, se não forem melhorados e ampliados, só poderão absorver menos de metade.

O que pessoalmente me choca nesta matéria não é tanto o seu aspecto financeiro e a correspondente sangria de divisas, nem sequer o cariz mercantil dessas clinicas que vivem da "exportação" dos doentes portugueses, mas sim os seus aspectos sociais e morais.

Um doente de insuficiência renal precisa, para sobreviver, como se disse, de ser ligado três vezes por semana a um rim artificial. Se não encontra vaca no nosso pais e se consegue vencer as dificuldades burocráticas e o de um "passaporte" dos Serviços Médico-Sociais para uma clinica estrangeira, o doente è obrigado a expatriar-se - salvo se residir na fronteira - e só difícil e raramente pode voltar à sua terra; se é casado leva consigo a mulher e, por vezes, os filhos; se è jovem, velho ou inválido, precisa de um acompanhante; se vai só ou não tem família despede-se da pátria madastra, pois voltará apenas depois de morrer. Inditosa pátria é esta que não</utterance>
  <utterance speaker-id="38" speaker-name="Antídio Das Neves Costa" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Antídio Costa (PSD)" page-start="957">Sr. Presidente, peço a palavra para solicitar esclarecimentos.
 </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="957">Faça favor, Sr. Deputado.
 </utterance>
  <utterance speaker-id="38" speaker-name="Antídio Das Neves Costa" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Antídio Costa (PSD)" page-start="957">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado António Arnaut: Ouvi a sua intervenção com a atenção e o respeito que me merece qualquer problema relacionado com a saúde. Como sabe, estou ligado aos assuntos da saúde e por isso gostaria que o Sr. Deputado me respondesse a duas perguntas muito simples.

A primeira pergunta è a seguinte: quem nomeou a comissão encarregada de apresentar os estudos ao Ministro dos Assuntos Sociais e que prazo lhe foi fixado para a entrega do respectivo relatório?

A segunda pergunta é esta: julga o Sr. Deputado suficientes as exigências que fez ou pensa que se deviam tomar outras medidas para além da simples apresentação de um relatório?
 </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="957">Pode responder, Sr. Deputado António Arnaut.
 </utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="957">Sr. Deputado Antídio Costa, respondo-lhe com muito prazer, pois V. Ex.ª è de facto um dos Deputados mais interessados em problemas de saúde e até preside à comissão parlamentar respectiva.

Quem nomeou a dita comissão foi o II Governo Constitucional, através da Secretaria de Estado da Saúde. Não lhe assinalou qualquer prazo, embora tivesse recomendado toda a urgência. Quem nomeou o presidente foram os próprios membros da comissão, que entre si o elegeram, e que, como já disse, é um professor da Universidade de Coimbra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="958">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="958">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Moreira da Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Moreira da Silva (PSD)" page-start="958">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ocorrem anualmente no nosso pais cerca de mil e quatrocentos óbitos provocados por intoxicação aguda pelos pesticidas.

Juntando a estes o número de intoxicados crónicos, encontramos valores que bem justificam que, com grande apreensão, façamos algumas considerações sobre o assunto.

Em primeiro lugar, verificamos com mágoa que em relação às possibilidades de controle e recuperação destas situações agudas apenas existem em Portugal ires instituições hospitalares capazes de o fazer convenientemente. São cias: o Hospital de Guimarães e o Instituto de Oncologia - Centro Regional do Norte, ambos sob a orientação do Dr. Ramiro Valentim, e os serviços de reanimação dos Hospitais Chis de Coimbra, a cargo do Dr. Viegas.

Apraz-nos registar, desde já, que na região adstrita ao Hospital de Guimarães não se verificou qualquer óbito deste tipo após o apetrechamento adequado desta unidade hospitalar.

No que se refere aos intoxicados crónicos pode afirmar-se que, entre nós, praticamente nada existe.

Jamais se realizou qualquer levantamento toxicológico em pessoas que os manuseiam ou manipulam, tais como operários de fábricas, empregados de casas que os comercializam e lavradores que os aplicam.

Apenas a Sapec submete os seus trabalhadores a exames mais ou menos periódicos, mas as provas utilizadas são muito incompletas. Não controlam os níveis de colinesterases, a hepatoioxicidade, a cardio-toxicidade, a nefrotoxicidade e a neurotoxicidade, o que é muito importante conhecer-se para se adequaras atitudes a tomar.

Já nos anos 70, em Angola, a Shell Company of West África, Ltd., por intermédio do Serviço d" Farmacologia da Universidade de Luanda, controlava semanal e pormenorizadamente os seus trabalhadores, desde o vestuário até ao mais completo estudo bioquímico, e, apesar dos cuidados com que estes indivíduos manuseavam estas substâncias, os resultados, por vezes, eram positivos.

Sabe-se também que estes produtos se depositara no tecido celular subcutâneo e aparecem no leite materno em quantidades farmacologicamente suficientes para intoxicar os bebés.

Outra acção nosológica é a que interfere na maturação das células germinativas, podendo provocar esterilidade ou deformidades fetais.

É deste efeito sobre as células da linha germinativa que se deve a extinção de algumas espécies de aves marinhas que se alimentam de peixes contaminados por pesticidas, que são levados para o mar por rios que recebem águas provenientes de zonas de desinfestação.

Tem-se verificado que tanto as focas do Árctico como os pinguins do Antárctico apresentam no seu tecido celular subcutâneo níveis elevados desses venenos, o que demonstra bem a contaminação dos peixes que ingerem.

Está hoje provado que muitos dos doentes, sobretudo os trabalhadores rurais, que aparecem com dores abdominais, celafeias, arritmias e instabilidade emocional apresentam esta sintomatologia como consequência nefasta de tais produtos.

São também frequentes as situações de intoxicação ciónica e já em 1972-1973 um levantamento toxicológico realizado por Ramiro Valentim, no Quanza Norte e na então província de Malanje, revelou um" percentagem de cerca de 76% dos trabalhadora agrícolas das fazendas cronicamente intoxicados.

Infelizmente entre nós nada se tem feito nesse sentido e o que é lamentável é que, para além de não se tratar de uma acção economicamente incomportável, até temos técnicos aptos para a desenvolver.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="959">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="959">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ninguém hoje tem dúvidas de que vivemos em plena era científica e de que o progresso na investigação e no trabalho científico é condição indispensável para o bem-estar e para a segurança dos povos.

A moderna ciência económica considera a investigação cientifica, de entre os componentes dos investimentos intelectuais, como uma indústria de base cuja matéria-prima é a informação e cujo produto final é a inovação. Esta indústria tem um efeito motor no desenvolvimento económico e tende a ocupar, por isso, um lugar estratégico na política dos Estados.

O prestigio, a força e o bem-estar das nações dependem cada vez mais da importância e do equipamento dos seus laboratórios de pesquisa e do número e da qualidade dos seus investigadores.

Há alguns anos atrás Petterson e Rostow sugeriram haver relações causais entre ciência e tecnologia, de um lado, e progresso económico, de outro, em termos gerais. Johnson e Striner tentaram medir o reflexo no produto nacional bruto (PNB) dos gastos em investigação para o desenvolvimento económico e social, abreviadamente investigação-desenvolvimento (I-D), e estabeleceram uma equação, baseada nos dados de nove países, relacionando a produção per capita e a percentagem do PNB despendido em I-D.

Constataram que, por exemplos, nos Estados Unidos por cada dólar gasto em 1-D se obtinha um acréscimo de 23 dólares no PNB, dos quais 7 dólares se podiam atribuir a cada dólar consumido em salários.

Denison, ao medir a participação de diversos factores no crescimento económico dos Estados Unidos desde 1909 a 1957, concluiu que o progresso do saber havia contribuído com 36% para o aumento do rendimento nacional por pessoa activa.

Existe presentemente a convicção de que, nos países desenvolvidos, o aumento da relação entre capital e trabalho conta somente em pequena parte para o aumento da produtividade do trabalho a longo prazo, enquanto o "progresso técnico" contribui até 90% para o aumento do produto efectivo por pessoa empregada.

Não è de estranhar, pois, que muitos países se venham lançando afoitamente nos investimentos em 1-D. De salientar, porém, que, tendo-se passado da fase inicial de planos abstractos para a política científica, não submetidos a qualquer conceito de desenvolvimento, para uma fase subsequente de inserção da ciência directamente nos planos de desenvolvimento económico, cujo progresso era medido essencialmente por parâmetros económicos, se caminha agora a passos largos, sobretudo nos países desenvolvidos, para integrar a ciência e a tecnologia nos grandes objectivos do desenvolvimento, não apenas concentrados nos seus aspectos económicos, mas tendo em vista também as suas implicações sociais, políticas e culturais.

A investigação científica em Portugal, apesar de ter já uma produção assinalável, de qualidade e valor internacionalmente reconhecidos, está longe de ocupar a posição de que o Pais carece e tem vindo a encontrar ultimamente dificuldades crescentes, não obstante a Constituição, no artigo 77.º, determinar a sua incentivação.

A manter-se a situação de deficiente financiamento e protecção com que se defronta, poderá mesmo, em breve, atingir o colapso.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="961">Srs. Deputados, entramos no período da ordem do dia com dois pedidos de autorização: um, do 9.° Juízo Correccional de Lisboa, para que o Sr. Deputado Acácio Barreiros deponha como testemunha no próximo dia 14 de Fevereiro, pelas 10 horas, e o outro, do Tribunal Judicial de Almada, para que o Sr. Deputado Ludovico Costa deponha em audiência de julgamento no próximo dia 16 de Fevereiro, pelas 14 horas.

Há alguma oposição da Câmara?
Pausa.
Como não há, consideram-se autorizados.

Passamos agora à segunda parte deste período com a apreciação do pedido de sujeição a ratificação (n.° 38/1) do Decreto-Lei n.° 304/78, de 12 de Outubro, que estabelece normas definidoras dos vários graus atribuídos pelas instituições de ensino superior, bem como do processo para a sua obtenção, apresentado pelo PSD.

Para justificar o pedido, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="961">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Graves e preocupantes questões levaram o Partido Social-Democrata a pedir a sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.° 304/78, de 12 de Outubro, relativo aos graus e diplomas a atribuir pelo ensino superior.

Começamos por chamar a atenção para a grande importância destas matérias, incompatível com a sua definição no silêncio [...] dos gabinetes. Para lá do carácter fundamental de que se revestem nos sistemas de ensino e investigação científica, têm implicações no estatuto cultural e social de muitos compatriotas, podendo a sua alteração contender com direitos há muito reconhecidos.

Apelamos, por consequência, para que todos os interessados, nomeadamente os que pela sua experiência são dos mais qualificados para este debate, se pronunciem sobre o diploma enquanto decorrer a sua discussão e votação, na generalidade e na especialidade, nesta Assembleia. Sem falar já das contribuições decisivas que muitos de vós, Srs. Deputados, certamente trareis para a melhoria de tão importante diploma, será assim possível obter testemunhos e reflexões preciosos, muitos deles com base em experiências vividas.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A primeira questão que nos suscita este decreto-lei consiste em saber se o Governo não excedeu a sua competência, invadindo matérias da exclusiva competência legislativa desta Assembleia.

Na verdade, determina a alínea n) do artigo 167.° da Constituição da República que as bases do sistema de ensino se contam entre aquelas matérias. Ora, através da definição dos graus e diplomas a atribuir pelo ensino superior, o Governo desenhou todo o sistema do ensino superior português, cuja estrutura está subjacente e ressalta do articulado do decreto em causa. E são notórias as [...] referentes a outras matérias de grande importância, como seja a definição da carreira e estatuto dos docentes do ensino superior. Assim, por exemplo, o [...]</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="964">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernandes da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="48" speaker-name="António Fernandes Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernandes da Fonseca: (PS)" page-start="964">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Decreto-Lei n.º 304/78, promulgado em 26 de Setembro do ano transacto, que agora se encontra em ratificação, pretendeu reunir, num único diploma, toda a legislação e normas dispersas que regulamentavam a definição e obtenção dos diversos graus do ensino superior.

Essa lei destinava-se a constituir, em paralelo com um outro diploma sobre o estatuto da carreira docente do ensino superior, até agora não publicado, todo um conjunto coerente de normas regulamentares, não só sobre aqueles graus e natureza dos respectivos diplomas, mas também sobre os diferentes cargos universitários e suas formas de acesso, de modo que a estrutura funcional do ensino superior se apresentasse como o edifício eficiente e digno que os objectivos e tradições da Universidade justificam.

A não publicação, até à presente data, dessa outra lei tira, em nosso entender, adequada validade a esta ratificação e parece-nos que este e um aspecto de capital importância que esta Câmara não deveria deixar de considerar. Isto é, com ratificação ou sem ela, o Decreto-Lei n.º 304/78 não terá uma efectividade prática enquanto as restantes disposições que regulamentam as actividades e cargos da carreira docente do ensino superior forem as que constam do Decreto-Lei n.º 132/70, de 30 de Março. Todavia, independentemente dessa circunstância e uma vez que o Decreto-Lei n.º 304/78 sobe a este Plenário para ser apreciado, não nos privaremos nos, Partido Socialista, de tecer alguns comentários sobre a sua estrutura fundamental e de apresentar mesmo algumas sugestões que se nos afiguram oportunas e susceptíveis de introduzir no diploma algumas vantagens.

O nosso primeiro comentário é o de concordância, embora por razões cujo peso varia de caso para caso, com os quatro graus hierárquicos definidos neste diploma, a saber: licenciatura, pós-graduação, doutoramento e agregação.

Os graus de licenciatura e doutoramento são categorias profissionais e científicas concedidas pelas Universidades de qualquer pais e não nos parece que a sua concessão pelas Universidades portuguesas possa merecer, portanto, qualquer tipo de contestação.

A eliminação tio grau de bacharelato constitui, por sua vez, uma uniformização de funcionamento ao nível do ensino superior que nos parece altamente vantajosa.

Como é do conhecimento geral, há cursos e carreiras universitárias em que tal grau se torna inviável, nomeadamente nos que profissionalizam para a Medicina, a Engenharia, a Veterinária, a Psicologia de outros.

Por outro lado, a criação, entre nós, das escola de ensino superior curto (Decreto-Lei n.º 427-B/77, de 14 de Outubro), que virão a conferir "diploma de estudos superiores", e esses, sim, equivalentes í um bacharelato, representa uma medida de certo modo compensadora, e a esse nível apropriada, e não existência do grau de bacharelato nas Universidades e Institutos Universitários.

Parece-nos de louvar, a este propósito, o estipulado no artigo n.º 4.º, alínea d), do diploma agora ei apreciação, em que se regulamenta a possibilidade de os diplomados com o curso de estudos superiores poderem ter acesso á obtenção de licenciaturas medias de equivalências adequadas nas matérias já cursadas.

O grau de licenciatura e o grau de doutoramento representam, portanto, no plano da formação gera e no plano da formação investigacional e docente as duas categorias universais para as quais apontas os objectivos fundamentais de qualquer Universidade e a legislação contida neste diploma, relativamente a esses dois graus, parece-nos ser nesse sentido a mais adequada.

Aliás, no que respeita às provas de doutoramento, algumas criticas que poderiam ser feitas à legislação anterior, relativamente às dificuldades de recrutamento de certos candidatos com currículos altamente meritórios, por virtude das exigências da elaboração de uma dissertação apropriada, perderam agora loa o fundamento com este diploma.

Com efeito, o n.º 2 do artigo 19.º admite que a elaboração da dissertação para doutoramento se p" sã efectuar o "aproveitamento total ou parcial &amp; resultado de trabalhos já publicados, mesmo emes laboração". E o n.º 1 do artigo 25.º admite que a "Universidades e Institutos Universitários possível conceder o grau de doutor insignis, este, a "SC</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="965">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="48" speaker-name="António Fernandes Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="965">Em relação com este grau de agregação depara-se-nos, porém, a maior dificuldade de apreciação, que torna, por agora, inviável este diploma.

Com efeito, o que se legisla no n.º 1 do artigo 36.º, especialmente nas suas alíneas a), b) e c), não pode ter qualquer exequibilidade por se referir a uma alegoria de professores que não tem existência legal professores titulares). Esta categoria terá de ser definida por legislação ainda não publicada (estatuto a carreira docente), a que fizemos referência no inicio desta intervenção.

Como considerações finais queremos chamar a atenção, em primeiro lugar, para o que se estipula nos artigos 10.º, 24.º e 44.º deste diploma, nos quais se impõe a votação nominal justificada em todas as provas para os graus académicos nele institucionalizados.

O conhecimento pessoal que temos de algumas situações e factos neste domínio leva-nos a emprestar todo o nosso aplauso a estas disposições, embora saibamos que há quem defenda o ponto de vista contrário (o do voto secreto).

Nós entendemos, porém, que a obtenção de diplomas e de graus universitários, e muito especialmente dos mais elevados, exige grande mérito e grande dignidade, não só por parte dos que pretendem obtê-los, mas também por parte de quem os possa conceder.

Nesse sentido, parece-nos que no faremos de mais em favor dessa dignidade se exigimos de um professor universitário que este tenha d honorabilidade e a coragem de justificar, de forma inequívoca, a votação que atribui a um determinado candidato.

Em segundo e último lugar, alertamos para a redacção pouco clara das diversas alíneas do n.º 2 do artigo 14.º, e especialmente da alínea e), onde falta a palavra "licenciados" a seguir ao pronome "aqueles". A manter-se a redacção actual, poder-se-iam, embora a título excepcional, criar situações verdadeiramente anómalas.

Em conclusão, Sr. Presidente e Srs. Deputados, apoiamos o Decreto-Lei n.º 304/78, de 12 de Outubro, na sua generalidade. Entendemos, todavia, que ele poderá beneficiar de algumas correcções no que respeita à especialidade. Mas entendemos sobretudo que a sua ratificação não tem qualquer sentido sem que se verifique a publicação da legislação complementar sobre esta mesma matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="965">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="965">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Bastará uma breve leitura, mesmo a um leigo, do Decreto-Lei n.º 304/78, em boa altura chamado a ratificar por Deputados do PSD, para mostrar que ele não só regula matérias que, a nosso ver, não podiam ser objecto de regulamentação governamental sem uma prévia definição pela Assembleia da República ou, pelo menos, das bases gerais do regime jurídico aqui previsto, como, e acima de tudo, numa técnica legislativa, no mínimo, defeituosa, pressupõe categorias que não existem, institutos que não foram criados e regimes que não estão instituídos.

Assim este decreto-lei pressupõe a existência da figura de professores titulares, que ainda não existe; pressupõe a existência de um Conselho Nacional do Ensino Superior, que não existe; pressupõe a existência de um conselho universitário, que não existe. Isto è, este decreto-lei que se propõe regulamentar com urgência uma matéria carecida de regulamentação fica, ao fim e ao cabo, dependente de diplomas que ou estavam para sair juntamente com ele, e não saíram, ou deviam sair imediatamente a seguir, o que não aconteceu.</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="966">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="966">Por outro lado, a criação do grau de mestrado criaria um grau intermédio entre a licenciatura, que já hoje è entre nós particularmente exigente, e o doutoramento que o não é menos. Quer dizer: isso iria fazer com que o doutoramento, que hoje em Portugal já não é menos exigente do que na maior parte dos países, se tornasse ainda mais exigente e ainda mais tardio em relação à generalidade dos candidatos. Isto porque se nos lembrarmos que hoje em Portugal, nomeadamente em muitas Faculdades, a idade média de doutoramento ultrapassa os 30 e os 35 anos, para não dizer que em alguns casos ultrapassa os 40, veremos a dificuldade que traria a criação de um grau académico entre a licenciatura e o doutoramento!

A criação do grau de mestrado, como grau normal e obrigatório nas nossas Faculdades, iria, pois. dificultar a produção de doutorados, iria, ao fim e ao cabo, dificultar ainda mais do que acontece a possibilidade de aperfeiçoar e de melhorar as condições de produção de graduados de nível superior nas nossas Universidades.

Por outro lado, sabendo-se que o mestrado não se obtém senão com o dispêndio de, pelo menos, um ano, dois ou normalmente três anos de invés- . ligação e de assistência curricular, veremos que o mestrado acabaria - até porque normalmente seria atribuído um grau de preferência aos licenciados por privilegiar os candidatos oriundos de classes mais favorecidas, que leriam as disponibilidades de tempo e de dinheiro para tirar o mestrado e de con-</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="967">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="967">Há que, em articulação com a revisão do sistema de gestão das Universidades, diminuir o grau de intervenção administrativa do Ministro nos graus académicos. E se se entende que uma intervenção deste tipo se pode justificar em matéria de carreira docente, já ela é, de todo em todo, injustificável em matéria de graus académicos e de carreira académica. Aí deve haver um núcleo amplo e bastante extenso de autonomia universitária, porque è ela - a autonomia científica - que deve constituir o núcleo fundamental da autonomia das Universidades, das escolas superiores em geral.

Somos, pois, no sentido de se abolir ou de se diminuir drasticamente o grau de intervenção administrativa e centralizada do Ministro nas provas dos graus académicos previstos pelo diploma.

Uma quarta objecção de importância a este decreto-lei tem a ver com as escolas superiores não universitárias.

Na realidade, este decreto-lei parece pressupor a manutenção inalterada do decreto-lei do II Governo Constitucional que criou as escolas superiores de curta duração, ignorando, pura e simplesmente, como já foi dito pelo Sr. Deputado Pedro Roseta, as alterações que foram introduzidas a esse decreto-lei aqui na Assembleia da República.

Uma coisa è certa para nós: os cursos superiores de curta duração, quer sejam ministrados apenas em escolas não universitárias, quer em escolas universitárias, não podem deixar de conceder um grau académico, não podem ser degradados de tal modo que não confiram sequer um grau académico.</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="968">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="968">Por tudo isto, parece-nos que o enquadramento global deste decreto-lei deve ser via tendo em conta os princípios gerais do que deve sen</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="969">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="969">Sr. Deputado Vital Moreira: Embora, como as pessoas atentas terão visto, muitas das grandes críticas a este discutível diploma sejam comuns e tenham ressaltado das intervenções que ambos fizemos - diria mesmo que algumas são evidentes, como é o caso do grau de doutoramento e da extinção do bacharelato, merecendo não só censura como eliminação rápida -, ha outros pontos sobre os quais gostaria que precisasse o seu pensamento, nomeadamente em relação a uma matéria sobre a qual falou muito pouco e que é a questão da agregação.

Nós somos contra a manutenção do grau de agregado e gostaria que precisasse melhor o seu pensamento sobre o sentido que tem para si a existência deste grau. Isto é: se este grau, a manter-se, desvaloriza ou não o doutoramento; se, nos termos do artigo 40.º deste diploma, não é, na realidade, um titulo nitidamente ligado à carreira docente, feito fundamentalmente com base na avaliação de qualidades pedagógicas. O que tem isso a ver com um grau universitário que, a meu ver, pode ser dado a qualquer pessoa ainda que não seja docente?

Ainda outra pergunta: o Sr. Deputado entende que o tratamento desta matéria deverá ser feito em sede do estatuto da carreira docente e não de graus académicos?

Eram estas as questões fundamentais que queria pôr e sobre que gostaria de ser mais esclarecido, mas, acessoriamente, queria perguntar também se não lhe parece que - embora estando de acordo em que não se pode, de repente, criar o grau de mestre e não se pode, como eu próprio disse na minha intervenção, pôr os poucos docentes de que algumas escolas dispõem unicamente a dar cursos de pós-graduação, o que seria péssimo porque todo o resto do ensino e da investigação ficaria afectado com essa sobrecarga brusca - a instalação progressiva dos cursos de pós-graduação será benéfica e se, para tanto, não seria também um aguilhão muito útil a sua coroação, digamos assim, com um grau, chame-se-lhe grau de pós-graduação, de mestrado ou do que for. Não seria essa uma forma de incentivar a pós-graduação, ainda que progressivamente, e embora tenhamos uma proposta no sentido de que ela apenas seja instituída de acordo com a vontade e as possibilidades de cada escola em particular e mesmo de cada Universidade em geral?

Finalmente, perguntava que sentido tem para si ratificar este diploma sem o enquadramento geral de que também falou e sem saber, como nós, neste momento, qual vai ser a carreira docente universitária e não universitária, nomeadamente nos estabelecimentos de ensino superior não universitário em Portugal? São coisas distintas, existem no decreto-lei em causa misturas a que queremos pôr cobro, como è o caso da agregação, havendo um mínimo de princípios gerais que têm de ser comuns. Não sabemos quais são esses princípios gerais e não sabemos, portanto, se ratificando isto não estamos indirectamente a ratificar algo que não conhecemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="969">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="969">Sr. Deputado Pedro Roseta, penso que nesta discussão são óbvias duas coisas: em primeiro lugar, que todos nós concordamos que há coisas muito más no decreto-lei. Creio que não é necessário frisar o ponto que referiu de que alguns dos aspectos do decreto-lei em causa são condenáveis, a meu ver, e à luz de quem quer que se debruce um mínimo sobre o diploma. Por isso mesmo creio que é de salientar a convergência de posições nesta matéria, não só entre o Sr. Deputado Pedro Roseta e eu, mas inclusivamente em alguns pontos, ainda que em menor dimensão, com o Sr. Deputado do Partido Socialista que também interveio sobre esta questão.

Em relação às perguntas que me fez, e que agradeço, porque me permitem clarificar pontos que ou omiti na minha intervenção, porque feita sem ter sido previamente escrita, ou podem ter ficado menos claros, vou responder do modo mais claro que me for possível.

Quanto ao facto de não me ter referido à agregação, foi mero lapso da minha parte. De resto, a nossa posição resulta deste principio geral: entendemos que não pode haver três graus de pós-licenciatura; que, indiscutivelmente, um deles deve ser o doutoramento e, portanto, temos de optar entre a pós-graduação - o mestrado - ou a agregação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="971">Srs. Deputados, interrompemos aqui os nossos trabalhos para procedermos ao nosso intervalo habitual.
Eram 17 horas e 55 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="971">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="971">Tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Cardoso para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="971">Sr. Deputado Vital Moreira: Ouvi com a maior atenção as suas - permita-me que o diga - duas intervenções.

Posso dizer que estou de acordo, seja, em 95 % com o que afirma. Todavia, há uma dúvida que se me levantou relativamente à segunda parte da sua intervenção sobre a agregação. Este decreto-lei acabou por pretender transformar aquilo que è um título na maioria das Universidades que conheço, da Europa e da América, para lhe dar a qualificação de grau.


O Sr. Deputado Vital Moreira na sua intervenção levantou dúvidas sobre se de facto a agregação deveria figurar neste grupo de graus que as Universidades podem conceder. Por mim, como penso que a agregação deve ser um titulo e nunca um grau, gostaria que o Sr. Deputado Vital Moreira me esclarecesse sobre quais os fundamentos em que se baseia para admitir que a agregação seja um grau académico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="971">Tem a palavra, Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="971">Sr. Deputado Carvalho Cardoso, pouso que a questão da agregação e menos uma questão de nome e mais de se saber se depois do doutoramento deve ou não haver outro grau académico. Neste ponto alguns dos argumentos adiantados pelo Prof. Fernandes da Fonseca são pertinentes. Na realidade, não é desconhecida - embora não exista em muitos países, reconheço - a existência de um grau académico pós-doutoramento. Por exemplo, nos Estados Unidos existe o post-docioral fellow, na União Soviética existe também um pós-doutoramento, e outros países, não muitos, têm um grau de pós-doutoramento. Noutros países ainda há duas espécies de doutoramento, uma a seguir à outra, em que se pode dizer que o segundo também è um grau pós-doutoramento. Por exemplo, podíamos pegar no caso da República Federal da Alemanha e da República Democrática Alemã, em que o último grau não tem a designação de doutoramento e em que este nome è atribuído a um grau intermédio, não ao grau final. Não devemos jogar com nomes, mas sim com as realidades relativas da carreira académica global, como tal. E o problema que se põe é se o nosso actual doutoramento deve ou não suportar um grau académico posterior.

Devo dizer-lhe que não me repugna isso. Não è desconhecido, não seria de modo algum uma ideia ousada e, a meu ver, teria alguma vantagem, pelo menos em algumas das nossas Faculdades. E aproveito para assinalar que talvez um dos grandes defeitos deste decreto-lei seja imaginar que as Faculdades, os cursos e os ramos do saber são todos iguais e têm de estar sujeitos todos à mesma grelha: licenciatura, mestrado, doutoramento, agregação. Ora bem, eu admito perfeitamente que nalguns ramos do saber, em algumas escolas, exista uma licenciatura de quatro graus, um mestrado e um doutoramento, tal como admito que noutros ramos do saber exista uma licenciatura de cinco anos, um doutoramento - sem mestrado - e uma agregação posterior. Portanto, o que me parece não ser suportável è. a existência de um curso de cinco anos, um mestrado, um doutoramento e ainda uma agregação. Nestas condições não concordo; nestas condições, com uma licenciatura de cinco anos, um mestrado e um doutoramento, pôr por cima disso tudo ainda mais um grau académico, mais uma agregação, parece-me que não tem qualquer cabimento.

Agora, numa situação em que haja um primeiro grau relativamente curto, de dois ou três anos, um mestrado de cinco ou seis anos e um doutoramento que, previsivelmente, não seria tão exigente, então já não me repugna nem me custa admitir um grau pós-doutoramento, que seria um doutoramento mais exigente, aquilo que existe, portanto, em vários países.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="971">Dá-me licença, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="971">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="971">Sr. Deputado, a mim também não me repugna que haja um grau pós-doutoral, como referi existir em alguns países. Mas, então, não confundamos as coisas. Aqui exigem-se altíssimas e reconhecidas qualidades pedagógicas: logo e uma hierarquia do professorado, da docência, que não é necessariamente</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="972">Perfeitamente de acordo com isso, Sr. Deputado Carvalho Cardoso. Creio até que podíamos, para evitar problemas, se se admitisse a existência de um grau pós-doutoramento, chamar-lhe isso mesmo, tal como se designa o mestrado por pós-graduação.

Agora quanto à agregação tal como está desenhada no decreto, efectivamente tem razão, não è grau académico nenhum. Isto é, só tem uma prova - que pode ter lugar num grau académico -, que é a discussão do curriculum cientifico. Quanto às outras duas provas, isto é, a dois terços das provas, não têm nada a ver com o grau académico, são provas pedagógicas. E ainda com esta coisa terrível: é que são provas pedagógicas a meio da carreira docente do interessado, que já pode ser professor há dez, quinze, vinte anos, ao fim dos quais irá fazer provas, mostrando se é ou não bom professor!... Isto é intolerável, não se admite de modo algum; è uma confusão nítida, é uma mistura de coisas que não têm nada a ver umas com as outras. Tal como está, obviamente que estamos de acordo, pois não admito chamar grau académico àquilo que ali está sob a epígrafe de agregação. Não me repugna, porém, a existência de um grau académico em sentido estrito, pós-doutoral, que pode chamar-se mesmo assim: grau pós-doutoral, tal como se chama ao mestrado pós-graduação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="972">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernandes da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="48" speaker-name="António Fernandes Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernandes da Fonseca (PS)" page-start="972">Sr. Presidente, pretendia dar um esclarecimento a propósito da intervenção do Sr. Deputado Vital Moreira, com a qual, aliás, concordo, e da pergunta feita pelo Sr. Deputado Carvalho Cardoso.

Também penso que há uma certa confusão neste ponto entre graus académicos e títulos universitários. Essa confusão mantém-se, mas quero esclarecer o Sr. Deputado Carvalho Cardoso de que há muitas Universidades estrangeiras onde existe um grau académico pós-doutoramento, e esse grau até foi justamente institucionalizado recentemente nas Universidades brasileiras, onde, para se concorrer ao cargo de professor titular, é necessário ter o grau académico de professor adjunto, que é posterior ao doutoramento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="111" speaker-name="José Vicente De Jesus De Carvalho Cardoso" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carvalho Cardoso (CDS)" page-start="972">Certo!</utterance>
  <utterance speaker-id="48" speaker-name="António Fernandes Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="972">Portanto, isto vem em reforço daquilo que acaba de afirmar o Sr. Deputado Vital Moreira - na realidade, em muitas Universidades existe um grau académico pós-doutoramento. É também verdade que em outras Universidades esse grau se presta a certa confusão com certo titulo. É o caso, por exemplo, das próprias Universidades francesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="972">Tem a palavra o Sr. Deputado Oliveira Dias para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Oliveira Dias (CDS)" page-start="972">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Decreto-Lei n.º 304/78, agora submetido a ratificação, trata, efectivamente, matéria de extrema importância. Seria supérfluo repetir quanto o desenvolvimento e a qualidade da preparação profissional e o incremento da ciência e da cultura, ao serviço do homem e da sociedade, dependem das Universidades e quanto a actividade destas è influenciada pelas carreiras académicas e pelo seu aperfeiçoamento e estímulo da sua frequência.

Visto o texto em discussão, a primeira reserva que nos surge resulta da verificação de que o legislador ainda agora não conseguiu ultrapassar - e às vezes porventura acentua - as características napoleónicas de que o nosso sistema de ensino superior é um dos últimos abencerragens.

O sistema napoleónico, com as suas Faculdades, foi em tempo qualificado de "educação para a domesticação" em contraste com a "educação para a libertação" prosseguida, por exemplo, pelos sistemas britânico de colégios, alemão de institutos e americano de departamentos.

Por nós, lastimamos que se tenha continuado a seguir esse velho sistema, quase extinto, e que, em si, è responsável de muitas das insuficiências das nossas Universidades.

O modelo definido para a carreira académica suscita-nos reservas importantes, para além de muitos pormenores que deixaremos para a especialidade. Desde já declaramos que não nos parece claro o estatuto dos diplomas de estudos superiores - relegados, não se sabe bem por que critério cronológico, para o fim do decreto.

Parece-nos que, para além da questão menor e se se deve dar direito a este ou àquele titulo, eles constituem elementos de extrema importância na preparação para o acesso qualificado do trabalho de muitos profissionais, cujas virtualidades carecem de ser desenvolvidas e cuja articulação com as licenciaturas - aliás prevista neste diploma - necessita de ser, para cada área, explicitada e implementada.

Não vemos vantagem na criação de um grau de pós-graduado - o de mestre -, este, sim, sem qualquer tradição portuguesa ou europeia. Em termos de utilidade para os próprios, não se vê que adquiram qualquer vantagem no acesso ou nas provas, que, a nosso ver mal, não incluem apreciação dos currículo, para o grau subsequente da carreira, que seria o doutoramento. Por outro lado, a identificação dos estudos de pós-graduação com um grau, segundo programa da Faculdade, aprovado pelo Ministro, parece-nos que vai contra o principio da educação permanente ou continua, que os sistemas modernos aceitam, e corre o risco de reduzir, de burocratizar e de estiolar as potencialidades que o trabalho de pós-graduação deve facultar.

Não vemos qualquer vantagem na transformação em grau de carreira académica do titulo de professor agregado, como não vemos interesse na criação do grau de doutor insignis, além do de doutor honoris causa.

Além destes apontamentos muito breves, parece--nos de salientar perante esta Câmara uma preocupação muito grave e objectiva, a qual nos parece que o diploma não considerou devidamente.

Nós - e não só o CDS - estamos a levar a serio o processo de integração de Portugal nas comu-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="973">Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros, também para uma intervenção
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="973">Sr. Presidente, Srs. Deputadas: São variados os motivos de fundo que justificam a posição que a UDP entende dever assumir perante o Dccreto-Lei n.º 304/78, da responsabilidade do Ministério Cárdia, e sobre cuja ratificação esta Assembleia agora se pronuncia.

Começaria por referir as razões que no nosso entender são suficientemente fortes para justificar a nossa proposta de não ratificação do Decreto-Lei n.º 304/78, de forma a permitir que esta matéria seja discutida em íntima ligação com o diploma legal contendo o estatuto da carreira docente do ensino superior. Diploma que os sucessivos Ministérios da Educação congelaram, que chegou a estar pronto para publicação e que agora de novo parece encontrar forte oposição por parte de sectores que entendem ser necessário contemplar interesses alheios ao ensino superior com maior nitidez do que fazia o projecto existente, com a agravante de tais sectores terem presentemente os seus representantes na situação de serem governo.

A relação substancial entre os dois diplomas è tão evidente que o próprio projecto de estatuto da carreira docente do ensino superior, tornado público pelo Ministério Cárdia em 4 de Março de 1978, tratava os dois temas conjuntamente, como se os graus de mestre, de doutor e de agregado só pudessem ser obtidos por .docentes do ensino superior. È evidente que poderá haver outros interessados nesses graus e afigura-se igualmente correcto que se reúna num só diploma legal toda a legislação referente aos diversos diplomas e graus a conceder pelo ensino superior. Ó que já não nos parece aceitável è que dois diplomas com tão claras implicações recíprocas sejam publicados com um intervalo cuja duração se desconhece ao certo e que sejam discutidos como se nenhuma ligação tivessem, embora já nos pareçam positivas as referências de vários Deputados no sentido de esta ratificação ser entendida como uma discussão conjunta dos dois diplomas.

Parece razoável pensar-se que, quando o Ministério Cárdia e o Governo da altura se apressaram a aprovar o Decreto-Lei n.º 304/78, nas vésperas da derrocada da coligação PS/CDS, outra coisa não visavam senão criar condições que implicassem mecanicamente a aprovação posterior do seu projecto de estatuto da carreira docente do ensino superior que encontrava dois tipos de contestação bastante diferentes: por um lado, as resistências retrógradas de alguns quadros superiores e médios de empresas privadas que exercem simultaneamente funções docentes no ensino superior e que não podiam deixar de se manifestar desagradados com inovações como a que diz respeito à chamada "dedicação exclusiva" e, por outro lado, a oposição clara de grandes sectores de docentes expressa ao nível das escolas e das estruturas sindicais de professores, para quem o projecto de estatuto da carreira docente do ensino superior, apesar de alguns aspectos de pormenor considerados positivos, representava, na sua globalidade, uma reprodução conservadora da situação já existente, nomeadamente no que se referia a um aspecto central, qual seja o das condições de profissão na carreira, nomeadamente no que toca à obrigatoriedade absoluta, e sem quaisquer alternativas, de obtenção do grau de doutor para o prosseguimento na docência no ensino superior. Na verdade, e é bom que não restem dúvidas sobre este facto, se for aprovado um estatuto da carreira docente do ensino superior que imponha a realização do doutoramento como condição para a permanência na carreira, sem que sejam radicalmente alteradas as actuais condições de trabalho dos assistentes das nossas Universidades e Institutos Superiores, a esmagadora maioria dos hoje assistentes e assistentes eventuais estará, a curto ou médio prazos, na iminência de se ver afastada da sua actividade docente.

O decreto-lei que agora discutimos, diz que "não havendo provadas criticas ao regime de regulamentação existente (para o doutoramento), não se introduziram inovações acentuáveis relativamente ao esquema de provas actualmente em vigor".

Não seremos nós a fazer apelo à coerência europeiante do ex-Ministro Cárdia, não nos compete dizer-lhe que olhe para essa Europa que é o seu modelo de virtudes e veja a estrutura das provas daquilo que, por exemplo, na Alemanha Federal equivale a um doutoramento. Mas compete-nos denunciar sem ambiguidades as intenções deste tipo de medi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="974">Srs. Deputados: Vamos passar à votação da ratificação n.º 38/I, relativa ao Decreto-Lei n.º 304/78.

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, CDS e PCP, votos contra da UDP e dos Deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira e a abstenção do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="974">Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="974">Sr. Presidente, pedi a palavra não para uma declaração de voto, mas para apresentar um requerimento à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="974">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="974">
Requerimento
O Grupo Parlamentar do CDS requer, nos termos do artigo 185.º do Regimento da Assembleia da República, que o Decreto-Lei n.º 304/78, de 12 de Outubro, agora ratificado, baixe,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="975">Está aceite o requerimento, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="975">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="975">Pede a palavra para se pronunciar sobre o requerimento que acaba de ser lido, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="975">Sim, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="975">Faça Favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="975">Sr. Presidente, quero chamar a atenção da Mesa para o facto de que o requerimento inclui uma proposta de resolução desta assembleia que se traduz na suspensão do decreto-lei em causa.

Penso que isto carece de uma deliberação formal da Assembleia, pelo que proponho ao Sr. Presidente que o assunto seja posto à consideração da Assembleia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="975">Essa manifestação por parte da Assembleia terá lugar após as declarações de voto que de imediato irão ser produzidas, Sr. Deputado.

Tem a palavra o Sr. Deputado Acácio Barreiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3" speaker-name="Acácio Manuel De Frias Barreiros" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Acácio Barreiros (UDP)" page-start="975">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Rejeitada que foi a proposta apresentada pela UDP no sentido de que o Decreto-Lei n.º 304/78 não fosse ratificado e de que este Plenário só o discutisse em íntima ligação com a questão do estatuto da carreira docente do ;ensino superior, só nos resta manifestar desde já a nossa opinião sobre o conteúdo deste documento e sobre as implicações dessa aprovação.

A UDP entende que são muitos e variados os pontos concretos deste decreto-lei que, sem substanciais alterações, se devem considerar perfeitamente inaceitáveis. As disposições nele contidas em relação ao chamado numeras clausus, em relação ao chamado ensino superior curto, em relação ao doutoramento e à agregação, e até à maneira como se definem as pós-graduações para a obtenção do grau de mestre, revelam uma concepção geral do ensino superior e das suas relações com as necessidades do País que a UDP considera ser elitista, irrealista, desadaptada aos interesses do País e claramente enfeudada aos interesses de minorias ardentemente defensoras do princípio inconstitucional da sobrevalorização do sector privado e aos interesses expressos no relatório do Banco Mundial sobre a situação do ensino em Portugal.

Fomos, pois, contrários a uma aprovação deste decreto-lei na generalidade, à qual se seguisse um estudo na especialidade feito na respectiva Comissão, de forma a poderem ser introduzidas alterações pontuais em próxima oportunidade. E fomos contrários a essa solução por duas razões fundamentais: primeiro, porque entendemos que a ratificação do decreto-lei na globalidade significaria uma consonância entre as concepções subjacentes ao decreto-lei e a opinião desta Câmara sobre questões essenciais do futuro do ensino em Portugal; em segundo lugar, porque nos parece difícil que as alterações pontuais possam modificar substancialmente um diploma cujas intenções e finalidades estão presentes do primeiro ao último artigo sem margem para grandes dúvidas.

Concretizando, começaríamos por falar daquilo que no Decreto-Lei n.º 304/78 se refere às limitações de acesso ao ensino superior. É preciso que fique bem claro que o que se vai conseguir com o chamado numerus clausus não é uma melhoria das condições em que é ministrado o ensino nas nossas escolas do ensino superior nem, tão-pouco, uma procura de encaminhar as vocações no sentido de serem satisfeitas as necessidades reais do Pais em técnicos devidamente qualificados para o exercício de determinadas profissões. A instituição do numerus clausus e a sua prática actual, por exemplo no início do presente ano lectivo, não tiveram por base qualquer estudo devidamente fundamentado que permitisse fixar os contingentes de uma forma não arbitrária e a única expectativa legítima è a de que, da inexistência de critérios acabe por resultar o aparecimento do mais iníquo dos critérios: o da origem sócio-económica dos candidatos. Quem vai poder ficar vários anos à espera de uma vaga para entrar no ensino superior? Quem vai poder pagar aquilo que os mais variados especuladores exigem para preparar os candidatos ao ensino superior para as provas de selecção? E, no caso da limitação de acesso às pós-graduações, quem vai poder ficar um ou dois anos (ou talvez mais, quem sabe?) à espera de uma vaga depois de ter concluído uma licenciatura?

Não restam grandes dúvidas: enquanto não forem fixados critérios muito claros para a determinação dos contingentes necessários e possíveis em cada escola, que lerão de ter por base os estudos apropriados, que, por sua vez, não poderão deixar de implicar o reapetrechamento e alargamento da capacidade de determinadas escolas, o numerus clausus e uma medida pouco menos que criminosa, que impedirá os filhos dos trabalhadores de um acesso normal ao ensino superior, em nome da eficiência desse mesmo ensino. Entendemos que isto não deve passar nesta Assembleia.

Em segundo lugar, referiríamos o que no Decreto-Lei n.º 304/78 se diz, e o que se não diz, sobre as pós-graduações conducentes à obtenção do grau de mestre. É claro que a instituição dos cursos de pós-graduação é, em si mesma, uma medida positiva. Mas é claro também que qualquer medida em si mesma positiva poderá ser fortemente negativa se a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="977">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernandes da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="48" speaker-name="António Fernandes Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernandes da Fonseca (PS)" page-start="977">O Partido Socialista votou a favor da ratificação do Decreto-Lei n.º 304/78 na generalidade por entender que o seu articulado se coaduna, em linhas gerais, com a realidade actualmente existente nas Universidades portuguesas.

O PS entende, todavia, que esta lei é susceptível de ser apreciavelmente melhorada na especialidade e, por isso, votará a favor do requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Nuno Abecasis, do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="977">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Roseta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="977">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PSD absteve-se na ratificação na generalidade do Decreto-Lei n.º 304/78, de 12 de Outubro, pelas razoes já referidas em anterior intervenção e que passo a resumir:
1) A discordância de muitas das linhas fundamentais que se contêm no diploma;

2) A presumível inconstitucionalidade orgânica do diploma, fruto de mais uma das invasões de competência legislativa desta Assembleia, em que o II Governo foi useiro, sobretudo em matéria de educação;

3) A ligeireza com que se legislou sobre matérias de tanta importância para o ensino superior, em especial, e para o País, em geral, sem ter havido o cuidado de a compatibilizar com princípios gerais do ensino superior, com a carreira docente, etc., etc.

4) A sucessão infindável de graus académicos, cuja obtenção exige preparação e realização de provas que podem paralisar as Universidades;

5) A ignorância do que se passa nos países da Comunidade Europeia, o que pode afastar o nosso país das soluções neles consagradas e prejudicar os Portugueses, dificultando as equivalências futuras;

6) A criação de um doutoramento insignis que pode transformar o doutoramento honoris causa em grau político, o que seria absolutamente inadmissível;

7) A rigidez e o centralismo de que enferma o diploma, querendo impor o mesmo molde a todas as instituições e grupos de ensino superior, ignorando a diversidade existente;

8) O desrespeito pela deliberação desta Assembleia aquando da ratificação do decreto-lei que criou o ensino superior curto, em que se estabeleceu claramente que, a esses diplomados, seria conferido um diploma de técnico superior, cujo valor não seria inferior ao bacharelato;

9) O esquecimento de instituições que não são Universidades nem escolas de ensino superior curto, como os Institutos Superiores de Engenharia e os Institutos Superiores de Contabilidade e Administração, que já atribuíam o bacharelato, e, finalmente, por não nos parecer útil considerar a agregação como grau académico, pelas razões já largamente indicadas.

Abstivemo-nos, no entanto, porque entendemos haver consenso suficiente para proceder a profundíssimas modificações no diploma.

Assim, por nosso lado, proporemos a manutenção do bacharelato em certos cursos; a criação do mestrado, que pode incentivar os cursos de pós--graduação, desde que feita sem prejuízo do funcionamento das escolas superiores e efectuada apenas de acordo com estas e escalonadamente. Também proporemos a simplificação das provas de doutoramento e a eliminação do doutoramento insistis. Aprovamos, finalmente, que a Assembleia suspenda a aplicação deste decreto-lei, não se fiando no facto de ele ser, em boa parte, impossível de aplicar, pois qualquer aplicação entretanto verificada, ainda que pequena, para além da confusão que provocaria, seria injusta, perigosa e poderia violar direitos adquiridos.

Esperamos que ainda nesta sessão legislativa, e num prazo nem excessivamente dilatado nem tão curto que não deixe aprofundar tão delicadas questões, seja possível alterá-lo profundamente. Para isso contribuirá, certamente, a possibilidade acordada de apresentação de novas propostas na discussão na especialidade, o que possibilitará uma total refundição de tão pernicioso diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="977">Tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="977">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tornaram-se claras as profundas objecções que temos em relação a este decreto-lei. objecções ao regime de numerus clausus. ao esquema da carreira académica prevista, ao regime de cada um dos graus previstos, objecções em relação à centralização excessiva do regime da carreira académica aqui prevista. Enfim, as objecções que temos relativamente a todo um enquadramento e elitização das Universidades, nomeadamente quando em confronto com as escolas não universitárias, são objecções de fundo que, em principio, poderiam levar a que tomássemos outra posição na votação. Mas não foi assim, por razões que já aduzi. Em primeiro lugar, cremos que a não ratificação deste decreto-lei tornaria mais difícil que a Assembleia da República, ela mesma, em prazo útil e mais célere, se ocupasse destas questões. Assim, a ratificação combinada com a suspensão da execução do decreto-lei - o que (em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="978">Vamos passar à votação do requerimento apresentado pelo CDS, já referido, que terá de ser dividido em duas partes: uma será a que requer a baixa à Comissão nos termos em que aqui é requerido; a outra será aquela em que se pede a suspensão do Decreto-Lei n.º 304/78.

Sendo assim, vamos votar a primeira parte.

Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="978">Vamos passar à votação do segundo ponto, que afinal consiste numa proposta de resolução, e cujo texto é o seguinte:

Que seja suspensa a execução do Decreto-Lei n.º 304/78 até que o Plenário da Assembleia da República venha a tomar posição sobre a sua votação definitiva.

Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="978">Para a leitura de um relatório da Comissão de Regimento e Mandatos tem a palavra a Sr.ª Deputada Ludovina Rosado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="273" speaker-name="Ludovina Das Dores Rosado" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ludovina Rosado (PS)" page-start="978">O texto do relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos é o seguinte:

Em reunião realizada no dia 1 de Fevereiro de 1979, pelas 17 horas e 30 minutos, foram apreciadas as seguintes substituições de Deputados:
1 - Solicitadas pelo Partido Social-Democrata:
António Joaquim Bastos Marques Mendes (círculo eleitoral de Braga) por Maria Rita Simões de Almeida Peixoto Magalhães de Lima Vidal. Esta suspensão è pedida por um período não superior a dois meses;

Manuel da Costa Andrade (circulo eleitoral de Bragança) por José Alberto Ribeiro. Esta suspensão é pedida por um período não superior a um ano, a partir do dia 2 de Fevereiro do corrente ano.

2 - Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que os substitutos indicados são real e actualmente os primeiros candidatos eleitos ainda não solicitados na ordem de precedência da lista eleitoral apresentada a sufrágio pelo referido partido nos respectivos círculos eleitorais.

3 - Foram observados todos os preceitos regimentais e legais.

4 - Finalmente a Comissão entende proferir o seguinte parecer:
As substituições em causa são de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.
A Comissão: Presidente, Álvaro Monteiro (PS) - Vice-Presidente, Manuel Cardoso Vilhena de Carvalho (PSD) - Secretário, Alexandre Correia de Carvalho Reigoto (CDS) - Secretário, José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP) - Ludovina das Dores Rosado (PS) Cristóvão Guerreiro Norte (PSD) - Nicolau Gregório de Freitas (PSD) - Victor Afonso Pinto da Cruz (CDS) - Álvaro Augusto Veiga de Oliveira (PCP) - Acácio Manuel de Frias Barreiros (UDP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="978">Há alguma oposição relativamente a este relatório?
Pausa.
Considera-se aprovado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="978">Sr. Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="978">Para que efeito pede a palavra, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="978">Sr. Presidente, era apenas para fazer um pequeno memorando à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="978">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="978">A resolução de suspensão da execução do Decreto-Lei n.º 304/78 deve ser publicada no Diário da Republica, como se exige nos artigos 184.º e 185.º do Regimento. Creio que isso requer uma pequena adaptação da forma do texto da resolução, e, pessoalmente, permito-me enviar à Mesa um contributo para essa formulação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="978">Muito obrigado, Sr. Deputado.
Vamos agora passar à discussão da ratificação n.º 43/I - Decreto-Lei n.º 386/78, de 6 de Dezembro, que permite ao Ministério da Educação e Cultura criar, por portaria, jardins-de-infância do sistema público da educação pré-escolar -, apresentada pelo PSD.

Tem a palavra o Sr. Deputado Gonçalves Sapinho, para fazer a justificação do mesmo.</utterance>
  <utterance speaker-id="178" speaker-name="José Gonçalves Sapinho" speaker-party="PPD" speaker-string="o Sr. Gonçalves Sapinho (PSD)" page-start="978">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Recordo aqui, por oportuno, as palavras que, em nome do meu partido, tive oportunidade de proferir aquando da discussão do programa educacional do III Governo Constitucional. Dizia, então, no que concerne à educação pré-escolar;

Pugnamos pela igualdade de oportunidades independentemente do sexo, condições de nascimento e local de residência, tal como a Consti-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="979">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="178" speaker-name="José Gonçalves Sapinho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="979">É longo o caminho que separa o ideal da educação pré-escolar para todas as crianças da realidade nacional que a poucos beneficia.

Mas é necessário que esse longo caminho que separa o ideal do real se vá encurtando tão depressa quanto o exigem os destinatários e as nossas capacidades o permitam.

Impõe-se, por isso, a urgente regulamentação da lei e a elaboração de um plano, definido no espaço e no tempo, que sejam uma resposta clara e arrojada, neste Ano Internacional da Criança, para todos os que em 1977 sonharam, fundadamente, com um mundo novo.

As autarquias locais, as associações de pais, o movimento cooperativo, as iniciativas privadas, as empresas e o Estado podem constituir um manancial de iniciativas e de potencialidades que vale a pena explorar, como vale a pena aproveitar e aprofundar o que já existe.

Mas estará o Executivo interessado em sair do seu Governo para encarar a problemática da educação enfrentar com determinação a solução para o problema da educação pré-escolar? Até agora é, pelo menos, duvidosa a existência de vontade política do Governo para encarar a problemática da educação pré-escolar.

Publicou-se, Sr. Presidente, Srs. Deputados, em 6 de Dezembro, o Decreto-Lei n.º 386/78, que permite ao Ministério da Educação e Cultura criar, por portaria, jardins-de-infância do sistema público da educação pré-escolar e que o meu partido resolveu chamar à ratificação, por não estar de acordo com a sua doutrina, designadamente com o que dispõe o artigo 1.º, que diz o seguinte:

Até à publicação do respectivo estatuto, previsto na Lei n.º 5/77, de 1 de Fevereiro, os jardins-de-infância do sistema público de educação pré-escolar são criados por portaria conjunta dos Ministros da Educação e Cultura e dos Assuntos Sociais.

Este artigo merece-nos os seguintes comentários: A Lei n.º 5/77 diz expressamente que o estatuto dos jardins-de-infância será aprovado por meio de decreto-lei, mas este artigo 1.º do Decreto-Lei n.º 386/78 abre o caminho para que o estatuto dos jardins-de-infância possa ir sendo estabelecido por portaria.

Na verdade, não estando fixado o tempo de vigência do presente decreto-lei, este Ministério ou qualquer outro tem na sua mão a possibilidade de ir criando jardins-de-infância, de ir definindo o seu estatuto, neste ano lectivo ou nos subsequentes, a titulo de experiências pedagógicas ou outro, subtraindo a acção do MEIC ao controle dos representantes do povo, por tempo indeterminado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="980">Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="980">Sr. Presidente. Srs. Deputados: O CDS considera que o facto de não ter sido ainda publicado o estatuto dos jardins-de-infância previsto na Lei n.º 5/77 acarreia obviamente tantos inconvenientes quantas as vantagens que levaram esta Assembleia a encarregar o Governo de o elaborar. Não estão ultrapassados os inconvenientes que resultam de regimes e hierarquias diferentes e de tutelas, que para uns se exercem pelo MEIC e para outros pelo Ministério dos Assuntos Sociais.

Ninguém tem dúvidas em reconhecer a prioridade que deve ser atribuída à educação infantil e as gravíssimas carências que o Pais apresenta quanto à rede e aos padrões de funcionamento de estabelecimentos deste nível, mas a verdade é que às dificuldades inerentes à formação e distribuição do pessoal adequado juntam-se as de um enferrujamemo burocrático que, também aqui, se mostra capaz de comprometer os intuitos do legislador quando não o ânimo dos que estão empenhados em contribuir para que o panorama da educação infantil se modifique radicalmente em Portugal.

A educação infantil não se esgota na existência de jardins-de-infância; mas estes são, sem dúvida, infra-estruturas essenciais ao desenvolvimento de qualquer política para a infância, desde que, como é evidente, sejam convenientemente dotados de pessoal e dos meios adequados ao cumprimento da sua nobre missão.

O decreto-lei agora sujeito a ratificação não supera estes inconvenientes, mas a curto prazo procura compensar alguns deles, através do disposto, designadamente, nos seus artigos 1.º e 4.º, bem como nas normas relativas à contratação de pessoal.

Sendo assim, e sem prejuízo da nossa posição de fundo, nem da disposição de apreciar as propostas de alteração que outros partidos entendem dever apresentar, o Grupo Parlamentar do CDS não tem dúvidas em votar a favor da ratificação do Decreto-Lei n.º 386/78, de 6 de Dezembro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="980">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="980">Sr. Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="980">Para que efeito pretende usar da palavra, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="980">Sr. Presidente, há pouco tinha-me inscrito não para fazer uma intervenção mas sim para formular um pedido de esclarecimento ao Sr. Deputado Gonçalves Sapinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="980">Peço desculpa, Sr. Deputado, mas, de facto, houve um equivoco da nossa parte, mas tem agora a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="980">Sr. Presidente, acontece que o Sr. Deputado Gonçalves Sapinho neste momento não se encontra no hemiciclo, pelo que peço a V. Ex.ª que aguardemos alguns momentos até que o Sr. Deputado regresse, até porque os seus colegas de bancada já o foram chamar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="980">Com certeza, Sr. Deputado.
Pausa.</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="980">Sr. Presidente, para não prejudicar o andamento dos trabalhos da Assembleia, pedirei, depois, particularmente, o esclarecimento ao Sr. Deputado Gonçalves Sapinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="980">Sendo assim, vamos passar à votação da ratificação n.º 43/I.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="980">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Cândido Matos Gago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="92" speaker-name="Cândido De Matos Gago" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Matos Gago (PCP)" page-start="980">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP votou favoravelmente a ratificação do Decreto-Lei n.º 386/78, de 6 de Dezembro.

Já quando da aprovação da Lei n.º 5/77, votada por unanimidade nesta Assembleia, tivemos a oportunidade de declarar a importância da criação de um sistema público de educação pré-escolar. Denunciámos, então, as diferenças de nível e desenvolvimento das crianças entradas na escolaridade básica, assente nas diferentes condições económicas, sociais e culturais dos seus pais, e a estreita relação entre a origem social dos alunos e o insucesso escolar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="981">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Gomes Carneiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="222" speaker-name="Joaquim De Sousa Gomes Carneiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gomes Carneiro (PS)" page-start="981">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Lei n.º 5/77, de 1 de Fevereiro, estabelecia no n.º 2 do artigo 3.º que o Governo deveria, no prazo de um ano, apresentar o estatuto dos jardins-de-infância.

A parca experiência neste domínio, devida à inexistência de quaisquer estruturas que permitissem de uma forma minimamente correcta estabelecer o referido estatuto, impediu o cumprimento, em tempo, do preceituado na lei.

O Decreto-Lei n.º 336/78, de 6 de Dezembro, agora em processo de ratificação, pretende ultrapassar as dificuldades reais existentes na elaboração do estatuto dos jardins-de-infância, sem, contudo, estabelecer limites temporais de aplicação deste decreto, permitindo assim a indefinição continuada na criação de jardins-de-infância do sistema público de educação pré-escolar.

O nosso pais, a iniciar, embora de forma tímida, a implantação deste tipo de estabelecimentos de ensino, precisa de ver definitivamente contemplada a criação de jardins-de-infância oficiais.

A precaridade apontada no Decreto-Lei n.º 386/78, especialmente por não ser balizada no tempo, influenciou o nosso voto, que será devidamente complementado com as propostas de alteração que defenderemos aquando da discussão em comissão especializada. Julgamos ser assim possível obviar uma lacuna que de outro modo se poderia prolongar no tempo, resultando dai evidentes prejuízos para um ensino pré-escolar oficial que se pretende, logo que possível, capaz de abranger um considerável número da população portuguesa em idade pré-escolar. Por todas estas razões, votamos favoravelmente a ratificação do presente decreto-lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="981">Tem a palavra o Sr. Deputado Américo Sequeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="31" speaker-name="Américo De Sequeira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Américo Sequeira (PSD)" page-start="981">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A estatura das nações mede-se pela dos seus filhos. É obvio que me reporto à estatura moral, cívica e social dos homens.

Mas é no berço, ou antes dele, que o homem começa a determinar-se no essencial e nos sentidos possíveis. É ai que ele aparece como filão de inesgotáveis potencialidades e desafio exaltante aos educadores que todos temos de ser. Há-de constituir, para nós, a criança a razão primeira da nossa luta maior: que ela nasça com dignidade, que ela viva e cresça, que possa rir, brincar e ser feliz, que ela tenha um nome, uma terra e um lar, que possa ser flor e ave, que ninguém a negoceie ou explore, que não conheça raças, classes ou fronteiras, que ela se oriente no sentido do homem livre e integralmente formado. Ela, a criança portuguesa, a criança de todo o mundo.

Dizia Unamuno que "o culto da criança é o mais alto oficio religioso de uma sociedade civil", culto - acrescentarei eu - em que todos temos de nos empenhar em cada dia, e sobremaneira neste ano internacional da criança, para que o mesmo venha a ser mais do que um tempo de votos pios, para ser um tempo em que se transforme de raiz, como se</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="982">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="31" speaker-name="Américo De Sequeira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="982">De tal tarefa não se ignora a complexidade, do ponto em que a mesma implica uma transformação radical da sociedade, começando, como é óbvio, pela mudança de mentalidades.

Um passo positivo pode e deve sê-lo o da dotação a todo o pais, de ponta a ponta, de uma rede de jardins-de-infância, que se substituam à rua e aos tugúrios, único espaço - e de abandono - que a tantas crianças é dado para vegetar, que não para viver.

Implantar jardins-de-infância é imperioso como estrutura supletiva da família que trabalha, como suporte e garantia da possibilidade de aproveitamento das crianças no período de ensino primário, prevenindo contra a improdutividade escolar, contra a marginalização traumatizante, contra os efeitos discriminatórios de condições sócio-culturais e sócio-económicas diversas.

É uma forma importante de cuidarmos das crianças, o que tem de acontecer sem delongas, pois um pais que das suas crianças não cure a serio compromete criminosamente o seu destino.

Simplesmente, Sr. Presidente e Srs. Deputados, há uma lei quadro, a Lei n.º 5/77. de 1 de Fevereiro, nesta Câmara há dois anos aprovada, em cujo artigo 3.º, n.º 2, se preceitua que será o Governo a aprovar, por decreto-lei, o estatuto dos jardins-de-infância.

Este é o caminho por esta Câmara definido, pelo que não pode por nós ser aceite o atalho ora apontado pelo Decreto-Lei n.º 386/78, de 6 de Dezembro, ao pretender que os jardins-de-infância sejam criados por portaria.

E de atalho falei porque a portaria não pode fazer o percurso que, em matéria tão relevante como è a da educação das crianças portuguesas, tem de ser feito com passagem por esta Assembleia.

Se pelos atalhos se encurtam, normalmente, distâncias, têm eles, porém, a contrapartida de serem menos seguros. Ora, em terreno tão difícil como é o da educação, toda a prudência e segurança possíveis são de ter em grande conta, muito embora seja urgente apressar o passo.

Que o faça o Governo - e por isso há muito se espera -, mas dentro dos parâmetros que a Lei n.º 5/77 fixa.

Porque estamos certos de que tal acontecerá depois de virem a ser consagradas as propostas que já apresentámos, votámos favoravelmente a ratificação do Decreto-Lei n.º 386/78.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="982">Vamos passar à votação de um requerimento do PSD, que chegou neste momento à Mesa, pedindo a baixa deste diploma à respectiva comissão, para discussão na especialidade, pelo prazo de vinte dias.

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="982">Vamos passar à apreciação da proposta de lei n.º 217/I, sobre a fixação do vencimento do Vice-Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="252" speaker-name="José Manuel Macedo Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Macedo Pereira (CDS)" page-start="982">Sr. Presidente, há um pequeno relatório da Comissão de Economia, Finanças e Plano sobre a proposta de lei em causa, que não demora mais de dois minutos a ler. Posso passar à sua leitura?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="982">Com certeza, Sr. Deputado.

O Sr. Macedo Pereira (CDS):
Relatório da Comissão de Economia, Finanças e Plano sobre a proposta de lei n.º 217/I, relativa à fixação do vencimento do vice-Primeiro-Ministro:

Baixou à 6.ª Comissão a proposta de lei n.º 217/I, que fixa o vencimento do Vice-Primeiro-Ministro, à qual foi concedida prioridade e urgência na sessão do Plenário da Assembleia da República de 21 de Dezembro passado.

Na sua reunião de 17 de Janeiro, a Comissão de Economia, Finanças e Plano resolveu enviar a presente proposta de lei para plenário, com voto favorável do PS, PSD e CDS e a reserva de posição do PCP.

O presente relatório foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="982">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="982">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="982">Sr. Presidente, é para requerer o adiamento da votação da proposta em apreço.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="982">Se ninguém se opõe, a votação fica adiada para a próxima sessão, em que, como sabem, serão formuladas perguntas ao Governo.

O Governo já indicou aos partidos as perguntas a que responderá, em número de nove. Não se trata de um debate e devemos procurar respeitar os tempos. A este propósito, lembro a decisão da conferência dos grupos parlamentares que diz que:

Além das normas constantes dos artigos 205.º e 208.º do Regimento, obedecer-se-á às seguintes regras: 1.º As respostas do Governo serão efectivadas com respeito pela regra da alternância; 2.º Na sessão relativa às perguntas ao Governo não haverá lugar ao uso da palavra por qualquer Deputado não interrogante, salvo nos casos previstos no artigo 97.º do Regimento. Em casos excepcionais de declarações que se considerem atingir um partido ou o Go-</utterance>
</debate>
