<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="3" number="25" date="1979-01-23">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="873">Vai proceder-se à chamada.
Eram 17 horas e 35 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS)
Adelino Teixeira de Carvalho.

Agostinho Martins do Vale.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Marques Antunes.

Alfredo Pinto da Silva.

Álvaro Monteiro.

Amadeu da Silva Cruz.

António Barros dos Santos.

António Cândido Miranda Macedo.

António Carlos Ribeiro Campos.

António Chaves Medeiros.

António Fernandes da Fonseca.

António Francisco Barroso Sousa Gomes.

António Jorge Moreira Portugal.

António José Pinheiro da Silva.

António José Sanches Esteves.

António Magalhães da Silva.

António Manuel de Oliveira Guterres.

Armando F. C. Pereira Bacelar.

Armando dos Santos Lopes.

Avelino Ferreira Loureiro Zenha.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Alberto Andrade Neves.

Carlos Justino Luís Cordeiro.

Carlos Manuel da Costa Moreira.

Carlos Manuel Natividade da Costa Candal.

Delmiro Manuel de Sousa Carreira.

Dieter Dellinger.

Edmundo Pedro.

Eduardo Ribeiro Pereira.

Eurico Manuel das Neves Henriques Mendes.

Fernando Jaime Pereira de Almeida.

Fernando Reis Luís.

Fernando Tavares Loureiro.

Florival da Silva Nobre.

Francisco António Marcos Barracosa.

Francisco de Assis de Mendonça Lino Neto.

Francisco Igrejas Caeiro.

Gualter Viriato Nunes Basílio.

Herculano Rodrigues Pires.

Jaime José Matos da Gama.

Jerónimo da Silva Pereira.

João Alfredo Félix Vieira Lima.

João Joaquim Gomes.

João da Silva.

Joaquim José Catanho de Meneses.

Joaquim Manuel Barros de Sousa.

Joaquim Oliveira Rodrigues.

Jorge Augusto Barroso Coutinho.

José Cândido Rodrigues Pimenta.

José dos Santos Francisco Vidal.

José Gomes Fernandes.

José Luís do Amaral Nunes.

José Manuel Niza Antunes Mendes.

José Maria Parente Mendes Godinho.

José Maximiano de Albuquerque de Almeida Leitão.

Júlio Francisco Miranda Calha.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="875">Estão presentes 191 Srs. Deputados.

Temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 17 horas e 45 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="875">Srs. Deputados, lembro que a deputação que às 18 horas e 50 minutos vai esperar o Sr. Presidente da República de Cabo Verde à entrada da portaria principal deve ser composta, para além da Mesa, por um Deputado de cada partido. Os restantes Srs. Deputados devem comparecer no hemiciclo às 18 horas e 45 minutos, altura até à qual fica suspensa esta sessão.

Às 19 horas e 25 minutos entrou na Sala das Sessões o cortejo em que se integrava o Sr. Presidente da República de Cabo Verde (Aristides Pereira), o Sr. Presidente da Assembleia da República, os Secretários da Mesa, os membros da comitiva do Sr. Presidente da República de Cabo Verde, o Secretário-Geral da Assembleia da República e o chefe do Protocolo.

No hemiciclo, especialmente convidados, encontravam-se conselheiros da Revolução, o presidente do Supremo Tribunal de Justiça, o Provedor de Justiça, o procurador-geral da República e um membro da Comissão Constitucional.

O Primeiro-Ministro e os Ministros ocuparam a respectiva bancada, enquanto os restantes membros do Governo e o corpo diplomático tomaram lugar nas tribunas.

Formada a Mesa, o Sr. Presidente da República de Cabo Verde ocupou o lugar à direita do Sr. Presidente da Assembleia da República.

Nesse momento a banda da Guarda Nacional Republicana, colocada junto aos Passos Perdidos, executou os hinos nacionais dos dois países, primeiro o de Cabo Verde e depois o de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="875">Está reaberta a sessão.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="875">Sr. Presidente: Quis V. Ex.ª honrar-nos hoje com a sua presença.

Cumpre-me a mim dizer-lhe em poucas palavras o muito que esse seu gesto significa para nós.

Em 1922, uma grande figura da democracia portuguesa - António José de Almeida- numa viagem oficial ao Brasil, suscitou alguma controvérsia com um brilhante e corajoso discurso em que agradecia aos Brasileiros o seu grito do Ipiranga. Hoje, quero eu fazer o mesmo. E se é certo que de todo me falta o fulgor desse tribuno de excepção, a verdade é que, em 1979, não é necessária a coragem de há meio século. Cinquenta anos da história não são um peso leve na evolução da mentalidade de um povo.

É a luta que irmana os homens. E nós ocupámos trincheiras paralelas, nas quais, separada mas solidariamente, fizemos frente ao invasor comum das nossas consciências de homens livres. Aqui a sua face era a do fascismo. Entre vós era a do colonialismo. Mas a reacção era uma só e a mesma: idêntica era a filosofia retrógrada, idêntica era a arrogância perante a história, idêntico era o desprezo pelos valores humanos. A luta que nós, democratas portugueses, dolorosamente conduzíamos, só podia ter entre vós expressão e sentido histórico se se revestisse do carácter de uma luta de libertação nacional.

Estamos bem cientes disso.

Quando em 19 de Setembro de 1956, em Bissau, Amílcar Cabral e alguns companheiros (entre os quais Aristides Pereira) fundaram o PAIGC, não estava apenas a jogar-se o destino dos povos da Guiné e Cabo Verde, estava também a escrever-se a história de Portugal.

A partir daí as duas lutas desenvolvem-se, sempre separadas, mas solidárias. Portugueses e Cabo-Verdeianos as conduziram entre as lágrimas e a esperança - e, como sempre, a razão da esperança não impediu a razão das lágrimas.

Tivemos os nossos mártires, os nossos traidores, os nossos heróis sempre separados, mas na serena consciência de que nos batíamos uns pelos outros. Por isso a arma que prostrou Amílcar Cabral estava apontada ao coração do povo português.

Foi também juntos que demos razão à esperança dos nossos povos. No mesmo ano de 1974 caía a ditadura portuguesa e o colonialismo em Cabo Verde. De irmãos na opressão passámos então a querer construir em conjunto uma nova relação de fraternidade: a que deve existir entre dois povos adultos, responsáveis e livres, que compartilham a mesma língua, cujas culturas se interinfluenciaram profundamente e que não podem nem querem esquecer tão depressa o muito que os liga de história em comum.

"Estamos pagos perante a história", disse António José de Almeida aos Brasileiros em 1922. A nós se pode aplicar esta máxima do grande tribuno.

Mas se estamos pagos perante a história, é, em contrapartida, muito o que devemos ao futuro que quisermos construir. Sem outras ambições que não sejam a de sabermos manter, nessa construção, os mesmos ideais de igualdade, de liberdade e de solidariedade que foram a razão de ser das nossas lutas paralelas.

Sr. Presidente: esta Assembleia, que é a expressão livre do povo português, sente-se muito honrada com a presença de um representante do povo irmão de Cabo Verde. E acredita que ela simboliza o que todos desejamos: que o nosso futuro comum já começou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="876">Tem a palavra o Sr. Presidente da República de Cabo Verde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República de Cabo Verde" page-start="876">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente cio Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Provedor de Justiça, Srs. Ministros, Srs. Conselheiros cia Revolução, Srs. Deputados, Sr. Procurador-Geral da República, minhas Senhoras e meus Senhores: Em nome do povo de Cabo Verde e em meu nome pessoal, tenho a honra de saudar V. Ex.ª e os ilustres Deputados desta Assembleia, dignos representantes do povo português, saudação que me é particularmente grata, pois este órgão supremo do poder tem vindo, desde a Assembleia Constituinte, a desempenhar um papel de alto relevo no processo corajoso de democratização da sociedade portuguesa, iniciado pelo movimento patriótico do 25 de Abril.

Agradeço vivamente sensibilizado as palavras tão amáveis quão alentadoras que, a respeito do meu país e da minha pessoa, quis V. Ex.ª dirigir-me, e estou certo de que, nesta cerimónia de recepção sumamente significativa, estamos seguramente colocando mais uma pedra no edifício da histórica amizade luso-cabo-verdiana.

É com profunda satisfação, pois, que, na minha primeira visita oficial a Portugal, vos transmito aqui, a V. Ex.ª e aos ilustres Deputados, os votos de apreço pela forma patriótica, responsável e decidida como vêm desempenhando a elevada missão de fiéis porta-vozes das aspirações e dos interesses do povo português. Apraz-me manifestar a minha convicção de que esta augusta Assembleia continuará sempre a ser um esteio na consolidação do Portugal democrático, obra de que se orgulham, legitimamente, todos os filhos desta Nação, de tão enraizadas tradições de defesa da soberania e de vocação para uma convivência universalisla.

Constitui um elo importante de ligação entre os nossos povos a comum aspiração, manifestada de forma reiterada e em diversas circunstâncias, a uma vida cie liberdade e de dignidade, enfim, aos grandes valores do homem que, Portugueses e Cabo-Verdianos, aprenderam a identificar como seus próprios.

É com simpatia que constatamos que o povo português, não obstante as múltiplas dificuldades inerentes ao complexo processo de democratização, continua a patentear, com determinação, o seu apego a esses valores que caracterizam a convivência democrática entre membros de uma comunidade social e entre nações.

Os momentos de euforia e de responsabilidade que o estabelecimento da democracia, em Portugal, e da soberania, em Cabo Verde, nos vem oferecendo e exigindo, tomámos a liberdade de os considerar obra e esforço comuns e, sobretudo, o fruto de um processo que envolveu os nossos dois povos e veio possibilitar o advento de uma convivência pacífica e fraterna, na dignidade que a democracia e a independência naturalmente fazem renascer.

É durante a própria ordem colonial e a prática da luta de libertação nacional, com todas as suas vicissitudes de violências e ressentimentos -tanto de uma como de outra parte, quantas vezes para além das nossas vontades individuais- que vimos brotar e crescer, numa aparente contradição, o princípio liminar da destrinça entre, de um lado, o povo português e Portugal de sempre e, de outro, o regime colonialista. É, pois, esse princípio magistralmente concebido e defendido por Amílcar Cabral e pelos homens que ele formou, que gera novas condições para a salvaguarda desses laços forjados por uma longa comunhão de história e aproximação criadora de culturas.

São estas insofismáveis relações de amizade que a história fez tecer entre nós, bem como a concepção de elevado universalismo que Amílcar Cabral conseguiu transmitir a todos quantos o conheceram ou a cie estiveram ligados -o que impregnou a própria essência humanista da nossa luta de libertação nacional- que permitiram que se estabelecessem relações múltiplas e exemplares entre os dois Estados, após a conquista da nossa soberania integral.

Neste momento ímpar em que temos o ensejo de nos dirigir a V. Ex.ª, Sr. Presidente, e aos ilustres Deputados da Nação Portuguesa, não podíamos deixar de obedecer ao imperativo de recordar o significado particular de que se revestiu a visita a Cabo Verde, em Junho do ano transacto, de uma delegação parlamentar portuguesa encabeçada pelo então Presidente desta Assembleia da República, no quadro de uma busca conjunta de interesses afins susceptíveis de consolidar as relações de tipo novo que, em boa hora, instaurámos. Esses dias que foram de intenso e 'insubstituível contacto directo e humano, para além de terem propiciado uni conhecimento mútuo efectivo, mais completo e perfeito das realidades e das aspirações de cada parte, vieram, colmatando as lacunas engendradas por certa insuficiência de intercâmbios, confirmar a justeza das nossas convicções e a vocação de uma e outra parte a se entenderem, na dignidade, na correcção e na fraternidade.

Mas não basta a simples constatação de que existe uma vontade política que tem aproximado os nossos povos e governos e que se tem reflectido positivamente na prática corrente das nossas relações. Há que destacar os factores benéficos essenciais que engendraram os vectores de aproximação entre os nossos povos, porque só assim é que esses factores poderão ser conscientemente defendidos e consolidados.

Convém relembrar, antes do mais, o profundo significado da convergência ideológica histórica entre a nossa obra de libertação nacional -cujo desfecho foi- a instauração de uma democracia nacional revolucionária no nosso país - e o processo do Movimento de 25 de Abril, que, numa viragem corajosa e decisiva, restabeleceu a democracia parlamentar em Portugal. Toda essa convergência repousa no facto essencial de que o coroamento de uma e outra obra se traduziu na conquista das liberdades fundamentais e na recuperação basilar dos sagrados direitos do homem.

É esse tronco comum que deverá ser o objecto das nossas preocupações e cuidados incessantes, para que a árvore ainda em crescimento possa, como desejamos, florir e frutificar.
É o gérmen da mesma convergência que criou as condições políticas e subjectivas para a formação de uma vontade comum, capaz de ultrapassar toda a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="877">Está encerrada a sessão.

A banda da Guarda Nacional Republicana executou de novo os hinos nacionais dos dois países.

Seguidamente reorganizou-se o cortejo, que acompanhou à saída o Sr. Presidente fia República de Cabo Verde.</utterance>
</debate>
