<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="3" number="85" date="1979-07-17">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3179">Vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 20 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3181">Responderam à chamada 163 Srs. Deputados.

Temos quórum, pelo que, declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 35 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3181">Vai proceder-se à leitura do expediente.
Foi lido. É o seguinte:
Da Confederação Geral dos Trabalhadores Portugueses Intersindical Nacional sobre a delegação dos trabalhadores portugueses à 65.ª sessão da Conferência Internacional do Trabalho.
Abaixo-assinados
De trabalhadores do quadro auxiliar da Caixa de Previdência e, Abono de Família e dos Serviços Médico-Sociais do Distrito de Lisboa, cuja primeira signatária é a Sr.ª D. Fernanda Correia Espírito Santo, protestando contra o teor do n.º 3 do artigo 6,0 e n.º 1 do artigo 98.º da Portaria n.º 193/79.
Ofícios
Do grupo de pais da Clínica Infantil, remetendo os documentos e conclusões do 1 Encontro de Saúde Mental Infantil, efectuada em 25, 26 e 27 de Maio no Hospital de Magalhães Lemos, entre os quais se salienta a exigência do direito ao salário mínimo nacional para os doentes mentais;

Da Cooperativa Agrícola do Vale de Âncora, S. C. A. R. L., apoiando o movimento reivindicativo levado a cabo pelo movimento cooperativo quanto à aplicação do Decreto-Lei, n.º 138/79 sobre a produção, recolha, concentração, tratamento e embalagem do leite;

Da CGTP- Intersindical, - remetendo exemplar da nota elaborada pelo respectivo Gabinete de Estudos sobre a «evolução do nível de vida dos trabalhadores depois do 25 de Abril e a política de rendimentos dos sucessivos governos constitucionais»;

Da Sociedade de, Língua Portuguesa, remetendo a cópia da exposição dirigida ao Ministério dos Transportes e Comunicações e na qual protestam contra a alteração do nome da - transportadora aérea nacional de «Transportes Aéreos Portugueses - TAP» para «Air Portugal»;

Da CGTP- Intersindical, remetendo memorando com a posição de fundo daquela organização acerca da iniciativa do Governo demitido. para uma revisão profunda e inconstitucional de algumas leis do trabalho em vigor.
Telegramas
Dezasseis, de várias cooperativas e unidades colectivas de produção, exigindo o cumprimento dos artigos 80.º, 90.º e 1.º da Constituição e exigindo que o Governo demitido. cesse as entregas de; reservas;

Da Câmara Municipal do Funchal, protestando energicamente contra o aumento das tarifas aéreas impostas pela TAI? entre o continente e a Madeira, comprometendo a economia regional.
Diversos
Ofício-protocolo do Sindicato dos Trabalhadores da Indústria Metalúrgica e Metalo-Mecânica do Distrito de Lisboa, acompanhando doze documentos de apreciação por parte daquele Sindicato dos doze projectos de diplomas publicados na separata n.º 1 do B. T. E., de 11 de Junho de 1979, do Ministério do Trabalho;

Trinta e seis telegramas e uma moção de várias associações e organizações representativas de trabalhadores, repudiando frontalmente todos os projectos de diplomas publicados pelos Ministério do Trabalho para discussão pública através da separata n. * 1 do B T. E. daquele Ministério;

Inúmeros telegramas e moções das mais variadas organizações e associações representativas de traba</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3182">
O Sr. Secretário Pinto da Silva vai agora dar conta de requerimentos apresentados , de respostas recebidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pinto da Silva)" page-start="3182">Na reunião de 11 do corrente mês foram apresentados os seguintes requerimentos: aos Ministérios do Trabalho e da Indústria e Tecnologia, formulado pelos Srs. Deputados Joaquim Felgueiras e Eduardo Sã Matos; ao Ministério da Indústria e Tecnologia e às Secretarias de Estado do Comércio e Turismo e da População e Emprego, formulado pelos Srs. Deputados Georgete Ferreira e Carlos Carvalhas; ao Ministério dos Transportes e Comunicações, formulados pelos Srs. Deputados Manuel Gomes e António Zuzarte; ao Ministério dos Negócios Estrangeiros, formulado pela Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio; aos Ministérios da Educação e Investigação Científica, da Indústria e Tecnologia e da Comunicação Social, formulados pelo Sr. Deputado Magalhães Mota; ao Ministério da Administração Interna, formulado pelo Sr. Deputado Jaime Serra e ao Ministério da Comunicação Social, formulado pelo Sr. Deputado Nandim de Carvalho.

Na reunião&gt; de 12 do corrente foram apresentados os seguintes requerimentos: ao Ministério da Habitação e Obras Públicas, - formulado pelo Sr. Deputado Amadeu da Silva Cruz, e ao Ministério da Educação e Investigação Científica, formulado pelos Srs. Deputados Meneses Figueiredo, Alberto Andrade, Adelino Carvalho e Beatriz Cal Brandão.

Na última reunião foi apresentado um requerimento aos Ministérios da Administração Interna e das Finanças, formulados pelos Srs. Deputados Dias Pereira, Joaquim Felgueiras e Eduardo Sã Matos.

Encontram-se igualmente na Mesa as seguintes respostas a requerimentos: do Ministério dos Transportes e Comunicações, aos requerimentos apresentados pelos Srs. Deputados Cacela Leitão e Barros de Sousa na reunião de 4 de Dezembro de 1978 e 13 de Março de 1979, respectivamente; do Ministério da Agricultura e Pescas, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Armando António Correia na reunião. de 15 d e Fevereiro passado; do Ministério da Habitação e Obras Públicas, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Magalhães Mota na reunião de 17 de Abril do corrente ano; do Ministério dos Negócios Estrangeiros., aos requerimentos apresentados pelos Srs. Deputados Alda Nogueira, Aboim Inglês, Custódio Gingão e Hermenegilda Pereira nas reuniões de 15 de Maio e de 6 de Junho pr6ximo passado; do Ministério da Administração Interna, ao requerimento. apresentado pelo Sr. Deputado Bento de Azevedo na reunião de, 27 de Março deste ano; do Ministério dos Assuntos Sociais, ao requerimento apresentado pelos Srs. Deputados Joaquim Felgueiras e Zita Seabra na reunião de Maio último; do Ministério do Comércio e Turismo, ao requerimento apresentado pelos Srs. Deputados Sousa Gomes e Alberto Andrade na reunião de 6 de Junho findo; do Ministério da Comunicação Social, ao requerimento apresentado pelos Srs. Deputados. Jorge Lemos e Sousa Marques na reunião de 14 de Abril de 1979; da Secretaria de Estado da Cultura, aos requerimentos apresentados pelos Srs. Deputados Sérvulo Correia, Gonçalves Sapinho, Macedo Fragateiro e Alberto Andrade nas reuniões de 7 de Março, l8 de Abril e 4 de Junho, respectivamente; da Secretaria de Estado do Fomento Agrário, ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Sérvulo Correia na reunião de 23 de Maio próximo passado, e da Secretaria de Estado dos Transportes e Comunicações,, ao requerimento apresentado pelos Srs. Deputados Eduardo Sá Matos e Joaquim Felgueiras na reunião de 8 de Março do ano em curso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3182">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="3182">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No prosseguimento dos contactos havidos nesta Assembleia entre a Comissão Intersindical das Minas da Panasqueira e o meu grupo parlamentar, eu e o meu camarada Jorge Leite deslocámo-nos às minas da Panasqueira e à Barroca Grande no passado dia 11 do corrente mês a fim de verificar as razões do conflito ali existente, assim como as condições de vida e de trabalho dos trabalhadores mineiros.

Numa área de 20 km, que conta com três aglomerados populacionais, onde vivem 5000 pessoas, a Companhia anglo-americana Beralt é dona e senhora de tudo o que ali existe, explorando uma das maiores minas do Mundo e a maior da Europa, como demonstram as 9750 t de volframite, 400 de cassiterite e 6275 de pirites de cobre extraídas de I73 a 1979. Só nos últimos dois anos os lucros da empresa atingiram os 650 000 contos.

Os 1700 trabalhadores, face ao galopante aumento do custo de vida e às suas condições de trabalho, apresentaram em 17 Janeiro passado um caderno reivindicativo visando subsídios de alimentação e deslocação, assistência médica e assistência a partos permanente, o início da construção de 50 casas prometidas pela administração e um aumento salarial de 25%.

Iniciadas as negociações era 7 de Fevereiro, a administração viria a 30 de Abril a condicionar toda a matéria já acordada à exigência da aceitação por parte dos trabalhadores de novo horário de trabalho. Em alternativa, a empresa dispunha-se a conceder um aumento salarial de 12 %.

0 arrastamento das negociações e a radicalização de posições da administração conduziram a que os trabalhadores levassem à prática várias paralisações, uma semana de greve e a ocupação do fundo da mina durante os dias 5 e 6 de Junho.

Em resposta à luta dos mineiros, a administração resolveu enviar vinte e quatro notas de culpa aos dirigentes e delegados sindicais e a três trabalhadores mais prestigiados e combativos. Essas notas de culpa, que apontam para o despedimento, limitam-se a fazer acusações genéricas, chegando ao cúmulo de considerar crime os apelos que os mineiros fizeram às suas famílias para se manifestarem junto dos portões da empresa.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Este Portugal que é nosso, este Portugal de Abril, não pode permitir que as multinacionais continuem a ter as mesmas práticas de exploração e opressão como se estivessem a viver nos tempos de Salazar e Caetano.

Nas terras da Barroca Grande, do Rio e da Panasqueira, os homens estão gastos aos 35 anos. Nos últi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3183">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Reis Luís.
</utterance>
  <utterance speaker-id="146" speaker-name="Fernando Reis Luís" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Reis Luís (PS)" page-start="3183">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Enquanto se" fala na necessidade de ampliar as zonas de florestação e silvo-pastorícia, o fogo destrói hectares e hectares de zonas já florestadas do nosso país. Quer a florestação, quer a protecção da nossa riqueza florestal actual, passa por decisões políticas que urge serem tomadas para não corrermos os riscos

de, de ano para ano, vermos diminuída a área florestal, já de si diminuta em relação às potencialidades dos solos portugueses.

É necessário definir prioridades, de acção e medidas que levem ao aproveitamento total dos nossos recursos florestais. É necessário um planeamento e execução da florestação de largas zonas do País que, estando desaproveitadas e desprotegida, se encontram expostas a uma acelerada degradação de solos, já de si pobres.

Mas de que valerão tais medidas quando as matas portuguesas continuam a arder a um ritmo cada vez maior? Como poderá verificar-se, o tão desejado aumento do produto bruto florestal quando, segundo estatísticas da Direcção-Geral do Ordenamento e Gestão Florestal, na década compreendida entre l968 e 1978 arderam cerca de 300 000 ha das nossas reservas florestais, correspondente a um prejuízo aproximado dos 2 milhões de contos. Se atendermos a que a área arborizada do País é de cerca dos 3 milhões de hectares, constatamos que nesta década arderam l0% das nossas reservas. No âmbito desta catástrofe nacional, basta referir que no ano de 1975 a devastação pelo fogo atingiu 82 086 ha de floresta e 29 800 ha de mato, com prejuízo estimado em 513 000 contos e no ano de 1978 os valores foram de 68 165 ha de, floresta e 29 179 ha de mata e pastagens, no total de 2241 incêndios, que provocaram danos económicos da ordem dos 763 000 contos.

Perante estes números assustadores, o Poder Político não poderá continuar de braços cruzados aceitando este mal fataliticamente como algo inevitável. Neste, como noutros campos, o mal resolve-se tomando a tempo e horas as prevenções necessárias.

Compete ao Estado encontrar soluções que facultem a defesa da riqueza nacional que constitui a nossa reserva florestal. Compete ao Estado, por um lado, dotar os seus serviços e as corporações de bombeiros das zonas florestais dos meios técnicos de detecção, ;vigilância e combate aos incêndios das florestas e, por outro lado, intensificar as campanhas de educação da população no sentido da prevenção e da tomada de consciência do perigo de certos actos negligentes que estão muitas vezes na origem de avultados prejuízos sociais e económicos provocados pelo fogo.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: No último fim de semana a nova vaga de incêndios alastrou por todo o País, tendo sido a região da serra de Monchique a mais sacrificada. Tendo por foco inicial, ao que consta, uma queimada na lixeira da Câmara Municipal de Monchique, depressa a propagação do fogo se estendeu, batido pelo vento, a uma frente que fo4 avaliada em cerca de 20 km de devastação de medronhais, pinheirais, eucaliptais e mato, não poupando algumas casas na sua devastadora corrida de destruição e causando milhares de contos de prejuízo irrecuperáveis.

Apesar de combatido por todas as corporações de bombeiros do Algarve e pela corporação de Odemira, a extinção do incêndio tornou-se difícil, tendo sido ainda necessário recorrer aos serviços de elevado contingente, humano de forças milhares estacionadas em Faro e Tavira, além do apoio da Força Aérea. Foram necessários cerca de 300 bombeiros, 100 militares e muitos populares paira denominarem o incêndio. Sendo</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vítor Louro (PCP)" page-start="3184">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3184">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vítor Louro (PCP)" page-start="3184">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É apenas para me associar às justas preocupações aqui acabadas de apresentar pelo nosso colega Sr. Deputado Reis Luís.

Desejo, apesar de tudo, chamar a atenção para um facto que me parece não estar suficientemente contido na sua intervenção e que, por isso mesmo, pode lançar uma câmara política em alguma subestimação das causas e dos remédios para os incêndios florestais que todos os anos invariavelmente alastram no nosso país, como, aliás, noutros países, de uma forma mais ou menos dramática e espectacular.

Quanto a nós, isto tem que ver directamente com uma política florestal de que o nosso país, pura e simplesmente, não dispõe. Os sucessivos governos têm-se manifestado perfeitamente incapazes de delinear e de compreender as razões de uma política florestal. Deste modo, por mais bombeiros que ataquem os fogos, por mais que se forneçam aos bombeiros e por mais postos de vigia que se construam, o problema da causa dos incêndios subsiste porque a floresta portuguesa não está preparada para prevenir os incêndios.

Trata-se, portanto, da problemática da política florestal, parecendo-me, no entanto, não ser este o momento mais azado para a tratar aqui. E se pretendi expor a nossa opinião sobre essa matéria é justamente pelo facto de que o problema não se resolve apenas com aqueles meios que o Sr. Deputado acaba de requerer que sejam postos à disposição daqueles que abnegadamente atacam as chamas.

De resto, e isso sim, desejava associar-me às suas palavras, na medida em que o ataque aos fogos florestais é uma tarefa extremamente árdua e para a qual os bombeiros portugueses não estão suficientemente apetrechados e, aí sim, por falta de vontade política dos governos que não os têm dotado dos, meios financeiros e materiais indispensáveis.

Além disso, os bombeiros não são, efectivamente, as pessoas mais preparadas e mais dotadas para o ataque aos incêndios florestais que tem uma técnica própria que, na maior parte das vezes, não é dominada pelos bombeiros. Mas isso é toda uma outra discussão que me parece não caber nesta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3184">Tem a palavra o Sr. Deputado Américo Sequeira, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="31" speaker-name="Américo De Sequeira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Américo Sequeira (Indep.)" page-start="3184">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Perfeitamente consciente da minha qualidade de Deputado de todos os portugueses, que não apenas dos do círculo por que fui eleito, permita-se-me, todavia, que, sem prejuízo daquela qualidade, eu pense como o poeta que foi João Verde: «Antes de ser cidadão do meu país, sou-o da minha própria região.»

E a minha região é a do Alto Minho, ali onde nasci e a vida profundamente me inseriu. Daí que uma razão de afectividade haja sido móbil importante de intervenções que aqui tenho produzido em prol daquelas terras e gentes.</utterance>
  <utterance speaker-id="118" speaker-name="Manuel Cunha Rodrigues" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Cunha Rodrigues (Indep.)" page-start="3185">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="31" speaker-name="Américo De Sequeira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3185">Cumpre à Secretaria de Estado da Cultura incentivar, com todo o apoio indispensável, quem a tarefas tão meritórias se vem dedicando.

Mas, Sr. Presidente e Srs. Deputados, é ali também um espaço físico e humano onde não chegaram ainda acessos minimamente razoáveis nem outras condições de vida da mais liminar necessidade e que resultam de um categórico imperativo da justiça em favor de quantos -e são muitos- ali nascem, vivem e morrem como se, em termos de bem-estar, direitos nenhuns tivessem. De doravante, após a entrada em plena vigência da respectiva Lei das Finanças Locais, terá de ser a autarquia tocai a fazer tudo por aquela gente: tudo, por nunca o Poder Central ter feito nada. Por isso se lamenta, por isso aqui se protesta.

O turismo pode e deve ter para aqueles sítios um grande futuro que importa construir desde os caboucos, com inteligência, com sensibilidade, com arte, mas também com decisão. Se tanto se não fizer, então pelos melhores caminhos se não andará no que concerne ao aproveitamento dos nossos recursos naturais, aproveitamento esse tão necessário ao País como o pão das suas bocas. Turismo, porém, será sempre impensável sem infra-estruturas, desde logo sem vias de comunicação capazes, sem eficientes acessos aos centros de interesse e aglomerados populacionais, sem saneamento, sem fronteiras abertas às migrações.

Porque assim o entendo, há tempos perguntei ao Governo, pela via regimental do requerimento, que planos tinha para o alargamento e rectificação das estradas em estado deplorável que dão acesso penoso de Valença a Monção e daqui a Melgaço, bem como daquela outra que faz de espinha dorsal do Minho interior, arrancando de Braga por Vila Verde e Ponte da Barca até aos Arcos, ali aonde aguarda com a paciência a desgastar-se, a construção imperiosamente necessária da nova ponte sobre o rio Vez, com tão longos anos de repetidamente ainda quantos de reiteradamente prometida.

Inquiri, outrossim, do Governo sobre que diligências estariam feitas para a abertura, a título permanente, da fronteira da Madalena, em Lindoso, velha e justa aspiração, não contrariada, como noutros casos, pela direcção do Parque Nacional Peneda-Gerês.

Porque a nada do requerido obtive resposta, tenho por admissível o pensar que os governos nada previram no sentido de obviar aquelas situações, que o são de injustiça que as gentes do Alto Minho não merecem e ao interesse nacional se não ajustam.

Em Janeiro de 1978 produzi nesta Câmara uma intervenção, seguida de requerimento ao Ministério da Educação, fundamentando a justeza de uma pretensão do povo de Valença, qual era, e é ainda, a de ver criados os acessos complementares na sua escola secundária. Também aqui o silêncio foi total e infrutíferas as diligências encetadas, frustrando-se por essa forma as esperanças de centenas de jovens e seus familiares para quem a democrática igualdade de oportunidade continua a não ser um facto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="118" speaker-name="Manuel Cunha Rodrigues" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Cunha Rodrigues (Indep.)" page-start="3185">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="31" speaker-name="Américo De Sequeira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3185">E já que de escolas falo, não posso calar um protesto veemente contra a intolerável marginalização e desprezo a que, no Ano Internacional da Criança, as crianças da freguesia de S. Lourenço de Touvedo, em Ponte da Barca, estão a ser votadas, ao sabotar-se-lhes, por via de inconfessáveis interesses e birras pessoais de uma senhora professora, a criação há longo tempo pedida, insistentemente pedida e justificada, de uma escola na sua própria terra, a única entre todas as daquele concelho que a não tem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes de Deputados independentes sociais-democratas" page-start="3185">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="31" speaker-name="Américo De Sequeira" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3185">E assim se vem desumanamente sacrificando gerações de crianças, algumas forcadas a percorrer diariamente 5, 6 e 7 km por veredas e cursos de água, com a sua integridade física em risco permanente, para frequentarem na terra vizinha uma escola onde, para cúmulo, se vêem, não raro, impotentemente confrontadas com a sua soez provocação da directora que lhes exibe ostensiva e publicamente a estúpida vaidade de ser ela a impedi-las de terem a sua própria escola.

É óbvio que, por mim, não posso aceitar que o vesgo e hereditário caciquismo dessa educadora -que educadora! - tenha cúmplices na consecução dos seus intoleráveis desígnios, mas parece que os tem de facto, e disso já alertei pessoas responsáveis no Ministério da Educação, a quem, do mesmo passo, anunciei a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3186">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Robalo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3186">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em muito breves palavras não queremos deixar de trazer a esta Câmara algumas das preocupações manifestadas na freguesia da Parede, em assembleia de freguesia realizada em Junho do corrente ano. 0 que nos obriga a trazer essas preocupações é dominantemente o papel de bola de pingue-pongue a que a comissão encarregada pela dita freguesia tem sido sujeita em contactos com a CP e com a Câmara Municipal de Cascais. Essa assembleia de freguesia mais não fez do que reunir os moradores e convidar para essa reunião um representante da CP, com o fim de equacionar e resolver os graves problemas que se põem aos milhares de pessoas que são utentes dos comboios da linha do Estoril e que se sujeitam a perder a vida ao fazer a travessia da linha.

Naturalmente que a administração da CP não deu qualquer resposta de colaboração e tem adiado o problema, dizendo sempre que as obras se iniciam no dia seguinte.

Naturalmente também, a Câmara Municipal de Cascai tem evitado iniciar as obras de acesso, precisamente porque se põe sempre o problema de quem é que começa primeiro. E enquanto essas discussões, mais ou menos parecidas com a do sexo dos anjos, se vão desenvolvendo, as pessoas vão morrendo na linha do Estoril suponho até que ontem mesmo mais uma pessoa morreu.

Fazemos esta chamada de atenção, admitindo que pelo facto de este problema ter sido levantado nesta Câmara possa encontrar eco e que, de uma vez para sempre, sejam tomadas as medidas necessárias para a salvaguarda da vida dos milhares de pessoas que diariamente correm o risco de a perder.

A Assembleia de, Freguesia da Parede apresentou, inclusivamente, uma breve listagem, em que solicita algumas medidas de urgência que pensamos serem fáceis de tomar. E é no sentido de dar a conhecer a esta Câmara a listagem dos problemas levantados por um órgão representativo, que como tal devia ser ouvido, que, utilizarei o tempo desta Assembleia para as ler.

A referida listagem dos problemas expõe a seguinte situação: falta de condições de segurança na estação cuja passagem de nível é atravessada diariamente por milhares. de pessoas, sem que exista qualquer meio avisador da aproximação de comboios, em especial rápidos; passagem de nível para peões na Avenida de Miguei Bombarda, com larguíssima utilização, igual-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3187">Tem a palavra. o Sr. Deputado Soeiro de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="211" speaker-name="João Gabriel Soeiro De Carvalho" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Soeiro de Carvalho (PSD)" page-start="3187">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pedi a palavra apenas para dizer ao Sr. Deputado Carlos Robalo que nos solidarizamos com a posição que acabou de tomar e que fiquei admirado ao ouvir que ontem e hoje tiveram lugar mais dois acidentes.

Mas queria ainda fazer-(lhe, a seguinte pergunta, com certeza muito fácil de responder: sabe o Sr. Deputado Carlos Robalo que além dos acidentes de ontem e de hoje já morreram mais oito pessoas nessa passagem de nível?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3187">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Robalo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (MS)" page-start="3187">Sr. Deputado, agradeço-lhe muito aquilo que acaba de me dizer. Efectivamente, tenho conhecimento disso e, já agora, aproveito para dizer que o problema da passagem de nível da Parede mais não é de que um exemplo da degradação da linha de Cascais. Referi a Parede a título simbólico, dado que o mesmo problema diz respeito a várias zonas, a até ao nível do País.

Parece-me que mesmo que as mortes vão aumentando não existe um grande respeito por elas, nem sequer pela posição tomada pelos órgãos eleitos pelo povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3187">Tem a palavra o Sr. Deputado António Pedrosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="64" speaker-name="António Marques Pedrosa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Pedrosa (.PCP)." page-start="3187">Sr. Deputado Carlos Robalo, não ouvi o início da sua exposição por ter de atender uma comissão de trabalhadores que se deslocou ao meu grupo parlamentar, mas não quero deixar de dizer que também conheço o problema das passagens de nível.

Como o Sr. Deputado acabou de dizer, o problema não diz só respeito à Parede e eu permita-me distinguir, entre os problemas desta natureza, os da zona urbana das capitais do nosso país, como é o caso das cidades de Lisboa e Porto, e os das zonas rurais, onde esses problemas também se põem mas a outro nível.

No caso concreto da zona urbana de Lisboa, além da linha de. Cascais, também temos a linha de Sintra com tantos ou ainda maiores problemas. E além do caso da Parede temos o da Amadora, o de Santo Amaro, o de Paço de Arcos, etc.

Estou de acordo com o Sr. Deputado quando chama a atenção da CP para estes problemas, mas não o ouvi fazer uma crítica ao Ministério dos Transportes e Comunicações, que, quanto a mim dado esta questão não ser só de âmbito local, mas também de âmbito nacional, terá e tem a obrigação de ter uma palavra concreta acerca deste problema. Sobre isto gostaria de saber qual a sua posição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3187">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Robalo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3187">De facto, o Sr. Deputado António Pedrosa não ouviu o princípio da minha intervenção em que eu informei de que só me quis fazer eco de uma deliberação da Assembleia de Freguesia da Parede. Daí a razão limitativa da intervenção que fiz, na qual apenas procurei dar sequência a um apelo, dar sequência a um problema levantado a nível da freguesia da Parede, cuja comissão nomeada, a que há pouco, me referi, tem servido um tanto de bola de pingue-pongue, passando de A para B, para C...

Naturalmente que me solidarizo com aquilo que o Sr. Deputado referiu, mas devo dizer-lhe que o facto de não ter enumerado as entidades responsáveis, referindo-me só à CP, se deve a esta empresa ter já apresentado um projecto, tendo tomado por diversas vezes a responsabilidade de dizer que as obras começam amanhã e esse «amanhã» não tem chegado.

Quero ainda dizer, conforme referi numa parte complementar da minha intervenção, que o que para mim está em causa é a criação de condições que permitam evitar-se a perda de vidas humanas nestas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. - Presidente" page-start="3188">Tem a palavra a Sr. a Deputada Maria Emília de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Melo (PS)" page-start="3188">Sr. Presidente, pedi a palavra para apenas dar um pequeno esclarecimento à Câmara.
Há uma ou duas semanas estiveram aqui na Assembleia alguns representantes da freguesia da Parede e eu e os meus camaradas Aquilino Ribeiro Machado

e Armando Bacelar tivemos uma conversa com eles, na qual o problema que tem estado em discussão foi levantado.

Infelizmente também tenho conhecimento desse mesmo problema noutros locais e é evidente que todos nós não podemos estar de acordo com este estado de coisas, na medida em que ele se traduz em perdas de vidas.

De qualquer forma, eu e os meus camaradas que referi tivemos a oportunidade de dizer a esses senhores que cá vieram que esse, é um problema que existe em todo o País, que vai exigir muito dinheiro, mas que terá de, ser resolvido e que obviamente a Câmara não pode começar com as obras sem que a CP arranque com elas em primeiro lugar e que, pela nossa parte, iríamos também junto da administração da CP diligenciar no sentido de tentarmos desbloquear esse processo, sabendo à partida que íamos, por outro lado, preterir outros que de algum modo são tão urgentes como estes e que o dinheiro não chega para todo o lado e que as coisas terão de se fazer a par e passo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="64" speaker-name="António Marques Pedrosa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Pedrosa (PCP)" page-start="3188">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3188">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="64" speaker-name="António Marques Pedrosa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Pedrosa (PCP)" page-start="3188">É só para dar um pequeno esclarecimento à Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3188">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="64" speaker-name="António Marques Pedrosa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Pedrosa (PCP)" page-start="3188">Quando aqui se diz que estes problemas envolvem uma grande aplicação de verbas, apesar de na realidade assim acontecer não se pode esquecer um facto concreto: já existe uma esquematização de prioridades e já há verbas de certo modo distribuídas para essas, prioridades e o certo é que muitos desses projectos, alguns até já aprovados, não arrancam devido à burocracia dos diversos departamentos, quer governamentais, quer das outras estruturas, inclusivamente de alguns órgãos do poder local.

E aquilo que aqui foi dito de que nós temos de aceitar esta situação por falta de dinheiro não corresponde à realidade ou então fui eu que percebi- mal. Existem já verbas destinadas, existem projectos, e só a burocracia é que não permite o avanço deste processo. E quando nas passagens de nível em Lisboa se verifica uma medida de um morto por semana, penso que não há nada que justifique o não arranque destas obras.

As populações têm todo o direito de exigir que as obras se iniciem o mais rapidamente possível e não é só quando elas entram em formas de luta, que muitas vezes não nos parecem as melhores, que as obras se devem iniciar.

Pensamos que quando há projectos elaborados e verbas destinadas a burocracia tem de ser automaticamente anulada e que as obras têm de, ser iniciadas, porque o problema deixa de ser de ordem financeira para passar a ser de, má vontade contra as situações concretas que existem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3188">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Robalo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3188">Sr. Presidente, pedi a palavra para me associar àquilo que o Sr. Deputado António Pedrosa acabou de referir e para dizer à Sr.ª Deputada Maria Emília de Melo que espero bem que as pressões que venha a fazer junto da administração da CP tenham resultados positivos e que a definição de prioridades uma nova definição de prioridades não seja justificativa da perda de um número mais ou menos elevado de vidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3188">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Emília de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Meio (PS)" page-start="3188">Fico muito satisfeita por ver o Sr. Deputado do CDS em pleno acordo com o Sr. Deputado do Partido Comunista. É uma coisa que é bom ver registar-se de vez em quando ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3188">Quando está em causa a vida das pessoas é assim, Sr.ª Dputada!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3188">Óptimo, Sr. Deputado. Penso que estou no direito de me regozijar. Não vejo nenhum mal nisso.

Simplesmente, gostaria aqui de sublinhar que eu não falei em pressões. 
O Sr. Deputado percebeu mal. O que eu disse, é que iríamos junto da CP servir, como Deputados que somos e na obrigação que temos de o fazer, de intérpretes desses desejos das populações e de tentarmos desbloquear um caso que é dos mais fáceis, dada a situação em que se encontra.</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo, (CDS)" page-start="3189">Peço a palavra, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="3189">Outra vez?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3189">É para um breve protesto, Sr. Presidente. Penso que não estou a violar o Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="3189">E o meu protesto é única e simplesmente este, Sr.ª Deputada Maria Emília de Melo: lamento que V. Ex.ª, perante um problema de perda de vidas humanas, queira fazer qualquer tipo de chicana política.
E acerca desse tipo de chicana política que, fez da nossa concordância com o Partido Comunista, devo dizer-lhe. que não tememos apoiar uma posição desse partido quando ela tiver por objectivo o salvamento de vidas humanas e, neste caso, a resolução de um problema premente e importante para milhares de pessoas que habitam na linha do Estoril.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3189">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Meio (PS)" page-start="3189">Sr. Presidente, peço a palavra para um contraprotesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Melo (PS)" page-start="3189">Normalmente eu reconheço que, o Sr. Deputado Carlos Robalo é uma pessoa bem disposta, mas hoje talvez não seja esse o caso, o que lamento e pelo que lhe peço desculpa.

No entanto, quero dizer-lhe que não se trata de chicana, mas sim de apenas termos verificado um facto que achámos natural e que de maneira nenhuma o apelidámos como normalmente os senhores fazem quando as nossas posições coincidem com as do Partido Comunista, agredindo-nos. Parece até que agora há umas novas expressões que hoje foram lançadas na rádio.
De maneira que, Sr. Deputado, com toda a franqueza lhe digo que não se trata, de maneira nenhuma, de chicana política; trata-se apenas de tratarmos as coisas talvez com um pouco de boa disposição, Aliás, devo dizer-lhe que não acredito em políticos mal dispostos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">Srs. Deputados, comunico à Câmara que o nosso colega Sr. Deputado Freitas do Amaral acaba de, ser atingido por um golpe muito duro, que foi a morte do seu pai.

Foi já mandado um telegrama de pesar ao Sr. Deputado Freitas do Amaral e estou convencido de que ao expedir esse telegrama estava de acordo com o sentimento de toda a Câmara.
Pausa
Vamos seguidamente proceder à discussão de dois votos, um da Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira e outro do Sr. Deputado Salgado Zenha e, outros Deputados, que já foram lidos e distribuídos pelos grupos parlamentares.
Começaremos pelo voto da Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira, que foi o primeiro a dar entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3189">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3189">Sr. Presidente, pedi a palavra para dizer que só não subscrevi esse voto por não me encontrar presente no dia em que ele foi apresentado o, de acordo com a Deputada Carmelinda Pereira, que não se encontra presente, permitia-me, se o Sr. Presidente assim o entendesse, fazer a sua apresentação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">Não pode ser, porque o Sr. Deputado não subscreveu o voto.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aires Rodrígues (Indep.)" page-start="3189">Penso, Sr. Presidente, que a Câmara não estará em desacordo que eu possa proceder à apresentação do voto, tanto mais que, como Deputado independente, não poderei intervir na sua discussão e na medida em que me identifico com ele...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="3189">Então interponha recurso da decisão da Mesa, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aires Rodrígues (Indep.)" page-start="3189">Está bem, Sr. Presidente, interponho recurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">Vamos então proceder à votação do recurso interposto pelo Sr. Deputado Aires Rodrigues.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do CDS e do PCP, o voto favorável do Deputado independente Aires Rodrigues e as abstenções do PSD, dos Deputados independentes sociais-democratas e dos Deputados independentes Brás Pinto e Vital Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3189">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É evidente que a Sr. Presidente da Assembleia da República decidiu conforme ao Regimento quando não permitiu ao Sr. Deputado Aires Rodrígues apresentar o voto em causa. Mas para nós é ainda mais evidente que o Sr. Deputado tinha um meio muito simples e eficaz de poder apresentar o voto: dirigia-se à Mesa, pedia para o subscrever e depois, como subscritor do voto, apresentava-o. Esta é mais unia razão para não se atropelar outra vez o Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3189">Tem A palavra o Sr. Deputado Amândio de Azevedo.</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3190">Sr. Presidente, ainda antes da votação tinha pedido a palavra para fazer a mesma sugestão que acaba de ser referida pelo Sr. Deputado Veiga de Oliveira.

Qualquer Deputado pode vir a subscrever um voto apresentado por outros Deputados. É um documento que permite ulteriores adesões. E exactamente por nos parecer que se tratava de mero formalismo, que enquanto for só formalismo não deve ser nunca elevado à categoria de questão essencial, nós entendíamos que se poderia preencher essa formalidade se o Sr. Deputado Aires Rodrigues subscrevesse o voto, podendo depois apresentá-lo.

Só por isso é que não votámos contra o recurso que foi posto à consideração da Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3190">Mas a verdade é que o Sr. Deputado Aires Rodrigues não assinou o voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3190">Mas ainda pode vir a fazê-lo e talvez assim se resolva o problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3190">Tem a palavra o Sr. Deputado Aires Rodrigues.

O Sr. Aires Rodrigues (Indep.). - Sr Presidente, no seguimento das sugestões feitas pelos Srs. Deputados que, acabaram de intervir e que, de acto, parecem não contrariar o Regimento, subscrevo, conforme era minha intenção, este voto. E nesse sentido...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3190">Ma s essa questão já foi decidida em determinado sentido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3190">Mas, Sr. Presidente, o que foi decidido é que eu não podia apresentar o voto sem o subscrever. Neste caso, subscrevo o voto, conforme é regimental ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3190">Perdão, mas para isso o Sr. Deputado já o devia ter feito há mais tempo, tanto mais que o voto já foi publicado só com uma assinatura.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3190">Mas nada impede que posteriormente, em sessão plenária, qualquer Deputado se possa associar e subscrever o voto. E é nesse sentido que agora o subscrevo, pedindo também para proceder à sua apresentação, que seria muito breve.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. - Presidente" page-start="3190">Sr. Deputado, bem ou mal, da melhor ou da pior maneira, o problema foi resolvido e, dado isto, não podemos voltar atrás. Só nos resta agora discutir e votar o voto.

Está, portanto, em discussão o voto de protesto subscrito pela Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira.

Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3190">Sr. Presidente, nós não pretendemos discutir o voto, mas queríamos pôr à consideração a seguinte questão: em nossa opinião este voto não tem os fundamentos minimamente necessários para ser votado pela Assembleia da República. Assim, sobre esta questão gostaríamos de ouvir os restantes grupos parlamentares.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3190">Como ninguém pede a palavra, vamos proceder à votação do voto de protesto apresentado pela Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PSD e dos Deputados independentes Aires Rodrigues, Brás Pinto e Vital Rodrigues e as abstenções do CDS, do PCP, dos Deputados independentes sociais-democratas e do Deputado do PS Alberto Andrade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3190">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Abecasis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nuno Abecasis (CDS)" page-start="3190">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, abstivemo-nos porque, conforme já anteriormente anunciámos nesta Assembleia, entendemos que não é este o lugar próprio para sistematicamente votarmos sobre problemas de política internacional.

Mas mesmo que assim não fosse, nós estaríamos impossibilitados de dar a nossa adesão ao voto apresentado pela Sr. Deputada Carmelinda Pereira, tal como ele vem expresso. Com efeito, esta Sr. Deputada revela uma grande sensibilidade em relação aos problemas dos direitos humanos que nós, aqui, intransigentemente temos defendido, mas parece consubstanciá-los apenas nos quinze militantes do Partido Trotsquista do Irão que estão presos, esquecendo os milhares de, pessoas que foram fuzilados sem sequer terem sido julgados e esquecendo que, em termos de direitos humanos, a todos os homens assiste a defesa desses direitos, mesmo que a pessoa em causa seja o Xá da Pérsia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3190">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="336" speaker-name="Nuno Krus Abecasis" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3190">Além disso, não podemos compreender que nesta Assembleia, invocando os direitos humanos, se apresente um voto destes ignorando que os mesmos «comités khomeiny» declararam a perseguição universal a um homem que no caso presente é o Xá da Pérsia, declarando que qualquer que seja o sítio onde ele se refugie há-de ser liquidado por esses mesmos comités e por essa ideologia que os enforma.

Portanto, que fique bem claro que o CDS, tal como já anteriormente o fez a União Europeia das Democracias Cristãs, condena tudo, mas tudo, o que se passa actualmente no Irão e não só a prisão dos quinze membros do Partido Trotsquista, Esses também os lamentamos, mas a nossa condenação é bem mais vasta do que a que aqui vem expressa,
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3190">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3190">Tem a palavra o Sr. Deputado Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3190">Sr. - Presidente, pedi a palavra para protestar em relação à declaração de voto do Sr. Deputado do C-DS.

Em primeiro lugar, direi que é evidente que no voto estão claramente expressas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3190">Se o Sr. Deputado me dá licença, quero lembrá-lo de que o Sr. Deputado Nuno Abecasis fez uma declaração de voto e em relação às declarações de voto não se podem fazer protestos.</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3191">Sr. Presidente, penso que se está a seguir um formalismo demasiado rígido,...

... dado que, perante declarações, tenham elas a forma de declaração de voto ou de intervenções, sempre se têm feito protestos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3191">Uma vez que o Sr. Deputado não foi ofendido pessoalmente, não pode usar da palavra para protestar contra uma declaração de voto.</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="3191">Sr. Presidente, fui ofendido na medida em que votei a favor deste voto, tendo, injustamente o Sr. Deputado do CDS posto em causa aqueles que votaram favoravelmente este voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3191">Por que é que não se fecha esta Assembleia? É o povo português que a está a pagar! Continuamos só a preocupar-nos com o estrangeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3191">Sr. Deputado Cunha Simões peço-lhe o favor de só usar da palavra quando a pedir e lhe for concedida.

Quanto ao Sr. Deputado Aires Rodrigues, tenho a dizer que não o posso deixar continuar a falar sobre este assunto.

Por que é que o Sr. Deputado não. propõe a alteração do Regimento relativamente a este ponto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3191">Sr. Presidente, vejo-me obrigado a interpor recurso da decisão da Mesa, na medida em que eu desejo protestar por ter sido ofendido, como todos aqueles que votaram favoravelmente este voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3191">Então faça favor de interpor recurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3191">Sr. Presidente, interponho recurso para a Câmara para que me seja permitido fazer um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3191">Srs. Deputados, vamos votar o recurso que acaba de ser interposto pelo Sr. Deputado Aires, Rodrigues.

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do PSD e de quatro Deputados do CDS, votos a favor dos Deputados independentes Aires Rodrigues, Brás Pinto e Vital Rodrigues e as abstenções do PCP, de nove Deputados do CDS e dos Deputados independentes sociais-democratas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3191">Para uma declaração de voto, tom a palavra o Sr. Deputado Salgado Zenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3191">Sr. Presidente, votámos contra o recurso interposto pelo Sr. Deputado Aires Rodrigues porque, manifestamente, não houve nas palavras do Sr. Deputado Nuno Abecasis qualquer ofensa, quer em relação ao Sr. Deputado Aires Rodrigues, quer em relação a qualquer outro Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3191">Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena, também para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3191">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Abstivemo-nos em relação ao recurso interposto porquanto, considerando embora válida a posição maioritária de apoio à decisão tomada pela Mesa, entendemos que, neste caso concreto, estando em causa um Deputado da nossa bancada, não deveríamos tomar posição e por isso não impedir, eventualmente, o uso da palavra do Sr. Deputado Aires Rodrigues no exercício do direito de protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3191">Tem a palavra o Sr. Deputado Amândio de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3191">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Lamentamos que não tivesse sido possível ao Sr. Deputado Aires Rodrigues apresentar o voto que há pouco foi submetido à votação nesta Assembleia. Mas não podemos, por isso, concordar com que se use uma vez mais um expediente para se a o mesmo resultado violando o Regimento.

Todavia, não deixaremos de dizer que este tem sido, com a tolerância da Mesa da Assembleia, um caso extraordinariamente frequente, nesta Casa: Deputados que no uso da palavra fazem qualificações as mais das vezes perfeitamente erradas aos olhos de toda a gente e que, acabam por empregar uma qualificação claramente contrária ao conteúdo das suas intervenções.

Pensamos que a boa linha a seguir é a de que a Mesa faça cumprir o Regimento e que não permita que se façam declarações de voto sob o disfarce de votos de protesto. Por isso apoiámos, neste caso a à deliberação da Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3191">Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3191">Sr. Presidente e Srs. Deputados, a nossa posição d,- abstenção. significa precisamente o seguinte: para nós é líquido que mesmo a propósito de unia declaração de voto pode há lugar a um protesto, seja de quem for. 15to é, o facto de a fala do Deputado a fazer ao abrigo do instituto da declaração de voto é evidente que não o isenta da possibilidade de ouvir um protesto. Esta é, portanto, uma questão assente para nós, e neste sentido é evidente que tanto o Sr. Deputado Aires Rodrigues como qualquer outro poderiam pedir a palavra para um protesto.

O que, nos pareceu também evidente relativamente a este, caso é que o Sr. Deputado Aires Rodrigues não foi capaz de arguir a declaração de voto do CDS, de forma evidente e, imediata, de motivo bastante para um protesto, e o que pretendeu foi, por via enviesada, conseguir dizer mais alguma coisa a respeito do próprio voto. Por isso nos abstivemos já que não queríamos que se pensasse que discordávamos dia possibilidade, que é regimental, de se fazerem protestos após declarações de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3191">Sr. Presidente, peço a palavra para fazer uma curta declaração de voto em relação ao voto de protesto apresentado pela Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira e aprovado por esta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. - Presidente" page-start="3191">Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3192">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A posição do Partido Social-Democrata é conhecida. Há muito que o nosso partido não propõe votos deste género nesta Assembleia, porque entende que ela tem coisas mais urgentes para fazer, sobretudo atendendo à situação dos Portugueses.

No entanto, quando outros partidos ou Deputados independentes» os tem proposto, nós temos votado sistematicamente a favor de votos de protesto contra violações dos Direitos do Homem, sejam contra quem forem e. sejam em que países forem. Tanto nos dá que seja no Irão ou na Checoslováquia; tanto nos dá que seja na União Soviética, no Uganda, na Nicarágua ou no Chile, pois toda e qualquer violação dos direitos da pessoa humana merece sempre o nosso protesto.

Neste caso concreto, quanto ao voto apresentado pela Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira, votámos ainda a favor porque o Sr. Deputado Aires Rodrigues afirmou-nos, expressamente, que o referido voto não tinha apenas por objectivo aquilo que constava de um dos quatro considerandos -quando o voto se refere a 15 militantes presos de um determinado partido-, mas também o que constava de outros considerandos e da própria deliberação em si, isto é, todas, as violações dos Direitos do Homem praticadas no Irão. O próprio Sr. Deputado Aires Rodrigues disse-nos que estaria mesmo disposto -e só não o fez certamente porque, contra a nossa opinião, não lhe foi dada a palavra para fazer a apresentação do voto a acrescentar no considerando que diz respeito aos 15 militantes presos do Partido Socialista dos Trabalhadores a expressão «...entre muitos outros casos».

Dadas estas disposições, e mesmo o próprio enquadramento do voto, votámos a favor do texto do voto em causa, considerando que ele se referia a todas as violações dos Direitos do Homem, desde os fuzilamentos sem julgamento a muitas outras, das quais tanto a imprensa nacional como a internacional se têm feito eco: e não apenas ao caso concreto que consta de um considerando.

Nestes termos, votámos a favor, e sempre assim o faremos, embota entendamos que a Assembleia se deve preocupar prioritariamente com outros problemas que nos são mais próximos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3192">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3192">Sr. Presidente, peço também a palavra para fazer uma curta declaração de voto ainda a respeito do voto apresentado pela Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira, no qual nos abstivemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3192">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3192">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Efectivamente, pensamos que o voto em causa não reflecte nem se fundamenta suficientemente na situação do Irão.

É evidente que a situação política no Irão é extremamente complexa, e nós, a esta distância e com as informações que temos, podemos julgar mal, ou até muitas vezes nem julgar. O que este voto pretende fazer, absolutizando tal ou tal caso cuja existência nem sequer está suficientemente comprovada, é que esta

Assembleia, com tantas dúvidas e pouca informação, se intrometa nessa questão. Mas mais: a verdade e que temos verificado que tanto esta como outras questões deste género têm sido sistematicamente levantadas pela grande - imprensa imperialista, pelas autoridades de governos sobejamente conhecidos por manobrarem contra os interesses e a independência dos povos, por governos que tomam todos os dias medidas aqui e ali que conduzem a guerras, que levam ao aumento da exploração, que levam à perda da independência de alguns povos e que não fazem nada em questões evidentes, como seja o Chile de Pinochet ou mesmo a situação na Nicarágua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3192">E na Etiópia e na Eritreia!</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3192">Poderia lembrar, por exemplo, que uma questão semelhante foi já levantada no Senado americano e, naturalmente, para quem perceba o que estou a dizer, compreende porque é que achamos que este voto é pelo menos de origem e de sentido duvidoso e não está, de forma nenhuma, fundamentado por forma a que a Assembleia com consciência se manifeste a respeito daquilo que neste momento se passa no Irão. Há questões no Irão muito diversas; há, sem dúvida, situações que teríamos de condenar; mas há também factos essenciais que são, entre outros, a libertação de um regime de opressão e de exploração, que era o regime tirânico do Xá da Pérsia, que não são menos importantes. Mas tudo tem que ser ponderado, e não simplesmente olhado para um ou outro aspecto da questão.
Por isso a nossa abstenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3192">Sr. Presidente, peça a palavra para dar uma explicação à Câmara, que, aliás, foi suscitada pela própria intervenção do Sr. Deputado Pedro Roseta e que penso, regimentalmente, poder dá-la.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3192">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3192">Isto não é a Assembleia da República, é a Assembleia da vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3192">Sr. Presidente, de facto estamos habituados ao comportamento do Sr. Deputado ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3192">
O Sr. não é um Deputado, é a Carraca do povo português!
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3192">Sr. Presidente, penso que fui insultado, assim como todos os Deputados desta Assembleia, por aquele Sr. Deputado, que visa espezinhar a vontade popular e que visa, ao mesmo tempo, conspurcar esta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="316" speaker-name="Maria Emília De Melo Moreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Emília de Melo (PS)" page-start="3192">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3192">O apodo de que fui vítima não me atinge apenas a mim, Sr. Presidente. E por isso peço a V. Ex.ª que intervenha nesse sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3192">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Sr. Deputado Cunha Simões, quer retirar o que disse?
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3193">Sr. Presidente, perante aquilo, que o povo português está a sofrer não posso retirar aquilo que disse.

Esta Assembleia, tratando os assuntos...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Está interrompida a reunião.</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3193">...de países estrangeiros e não tratando os assuntos de Portugal...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Sr. Deputado, está interrompida a reunião.</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3193">... é na verdade a Assembleia da vergonha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3193">15to não pode ser, Sr. Presidente, é intolerável!
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Está reaberta a reunião.

Sr. Deputado Cunha Simões, quer ou não dar explicações ao Sr. Deputado que: ofendeu?
</utterance>
  <utterance speaker-id="241" speaker-name="José Cunha Simões" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cunha Simões (CDS)" page-start="3193">Sr. Presidente, aquilo que tenho a dizer ao Sr. Deputado Aires Rodrigues é que o tempo que ele aqui perde a tratar de assuntos estrangeiros, se, tratasse, dos assuntos portugueses. para o bem-estar do povo português, eu até estava a favor dele, mas assim tenho que estar sempre contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Oh Sr. Deputado...</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3193">Peço imensa desculpa a V. Ex.ª, por quem tenho o máximo respeito...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Não parece!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr a Maria Emília de Melo (PS)" page-start="3193">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3193">Tenho sim, Sr. Presidente. Simplesmente, ao Sr. Deputado Aires Rodrigues não posso pedir desculpa, nem posso retirar aquilo que disse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3193">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3193">Sr. Presidente, nos termos regimentais requeiro a interrupção dos trabalhos por dez minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Está deferido o requerimento. A reunião é interrompida por dez minutos.
Eram 17 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Srs. Deputados, está reaberta a reunião.
Eram 17 horas e 20 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3193">Comunico à Câmara que o Sr. Deputado que, há pouco perturbou os trabalhos não está presente.

Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (C.DS)" page-start="3193">Sr. Presidente, é em primeiro lugar a V. Ex.ª que gostaria de dirigir-me e muito simplesmente para, em nome do Grupo Parlamentar do CDS, lamentar os termos em que decorreu a última parte do debate e que mereceu a interrupção por parte, de V. Ex.ª.

Em nome do Grupo Parlamentar do CDS quero apresentar à Assembleia da República, as desculpas desta bancada pelos termos soezes com que, em nosso entender, a Assembleia da República a instituição por excelência bandeira da nossa democracia foi ofendida por um Deputado da minha bancada. E mais: queria dizer que nós, centristas, sempre defendemos e. nos apresentámos neste Parlamento com uma maneira especial de estar, da tolerar, de conviver democraticamente com os outros partidos, sem nunca diminuir, um momento que fosse, a nossa determinação na defesa daqueles ideais por que, lutamos e, daqueles ideais de que o povo português nos deu a representação. Isso não impede, de forma nenhuma, uma convivência democrática, uma tolerância, a respeitabilidade pelos demais partidos, pelos demais Deputados, pelos diversos pontos &amp; vista que aqui são expressos nesta Assembleia...
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="3193">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3193">... e que todos entendemos são expressos no sentido da dignificação desta Casa e, num sentido de melhoria do nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3193">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3193">Por tudo isto, Sr. Presidente e Srs. Deputados, queria requerer, em nome do meu Grupo Parlamentar, que V. Ex.ª determinasse que a última parte, do debate e no que respeita a agressões, em nosso entender descabidas, a um Deputado desta Casa fossem pura e simplesmente rasuradas na acta desta sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3193">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr.. Presidente" page-start="3193">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3193">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As minhas palavras são muito breves para justificar o nosso voto a favor em relação. ao voto apresentado pela Sr.ª Deputada Carmelinda Pereira.
Em primeiro lugar, devo dizer que, como é praxe da Casa ou de qualquer Assembleia, e não seria necessário repeti-lo, votámos as conclusões do voto, e não os considerandos.

Em segundo lugar, a Assembleia adquiriu uma outra responsabilidade, nesta matéria quando votou há algum tempo um voto de congratulação por acontecimentos que se tinham passado no Irão, país a que se refere o voto em causa.</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3194">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3194">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3194">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quando pedi a palavra imediatamente a seguir à expressão inqualificável proferida pelo Sr. Deputado Cunha Simões pretendi pedi-la para exarar em nome do Grupo Parlamentar do PCP um protesto por essa frase que, obviamente, não atinge apenas o Deputado a propósito do qual foi proferida, mas naturalmente a Assembleia da República, como instituição, e todos os Deputados que, dela fazem parte.
Afirmar, do modo como foi feito, textualmente, que «a Assembleia da República é uma vergonha» isto dito por um Sr. Deputado é algo que: não pode ouvir-se sem o mais vivo e o mais veemente protesto.
Entretanto, há uma coisa que, se nos afigura co-mo certa. É que o Sr. Deputado Cunha Simões veio pôr em relevo o seguinte: não é a Assembleia da República que tem culpa, de que, ele cá esteja e de que ele, de facto, seja uma vergonha para a Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3194">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3194">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3194">Essas responsabilidades cabem a outrem, que não à Assembleia em si mesma, que é composta por quem cá está. Em todo o caso, julgamos que as palavras do Sr. Deputado Rui Pena pertinentes, oportunas e justificadas vêm dar razão às vozes que imediatamente se levantaram, protestando contra a intervenção do Sr. Deputado Cunha Simões.

Resta-me esperar que as próximas eleições intercalares permitam que o Sr. Deputado Cunha Simões não volte a envergonhar a Assembleia. da República,
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3194">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3194">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3194">- Faça favor, Sr. Deputado,
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3194">Sr. Presidente Srs. Deputados: É apenas para declarar que, tal como o meu Grupo Parlamentar se. insurgiu há pouco pelas ofensas que um membro deste mesmo Grupo dirigiu a um Deputado desta Câmara, desta feita eu, em nome do mesmo Grupo Parlamentar e como Deputado, me insurjo contra as palavras violentas que foram proferidas contra o meu colega de bancada Cunha Simões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3194">Sr. Presidente, peço a palavra para ler, se me permite, um requerimento que entregarei depois à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3194">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3194">0 requerimento é do seguinte teor:
Em função do conteúdo insultuoso das afirmações proferidas pelo Sr. Deputado Cunha Simões, que atingiram a minha qualidade de Deputado e da Assembleia no seu conjunto, apelidando-a de Assembleia da vergonha, requeiro que a Assembleia condene este acto e exija a retirada dos insultos.
Penso que a Assembleia pôde constatar, desde já, da parte do Sr. Deputado Rui Pena, a condenação das afirmações proferidas, mas entendo que o insulto não tem um carácter pessoal, é um insulto político, e, como tal, a presença do Sr. Deputado Cunha Simões nesta Assembleia deve estar dependente da retirada dos insultos por ele proferidos, que atingem a Assembleia e os Deputados no seu conjunto.

Vou, portanto, fazer chegar à Mesa este requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3194">Entretanto, comunico à Assembleia que já acabou há muito o período de antes da ordem do dia e que há na Mesa um requerimento do PS pedindo o prolongamento do mesmo, o que aliás é regimental, e portanto está concedida a prorrogação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3194">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3194">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3194">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Era apenas para referir que,, anteriormente a esse, requerimento, formulei um outro pedido no sentido de que a parte, do diálogo em que foram feitas as aludidas ofensas à Assembleia e ao Sr. Deputado Aires Rodrigues, fossem realmente retiradas da acta da Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)-" page-start="3194">Não pode retirar-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3194">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3194">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3194">Sr. Deputado Rui Pena: o Sr. Deputado entendeu dever protestar contra a forma, por si qualificada de violenta, como me, referi ao Sr. Deputado Cunha Simões. Devo dizer4he que a forma que utilizei foi a menos forte que podia ter utilizado na circunstância.


O Sr. Deputado Cunha Simões é useiro e; vezeiro em manifestações destas. Nesta circunstância, ultrapassou-se a si mesmo, e se me é permitido um lamento pessoal, é o de que um Deputado que se permite a atitudes deste jaez continue a figurar num grupo, parlamentar desta Assembleia.

Vozes do PCP - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3195">Srs. Deputados, há portanto dois requerimentos: um do Sr. Deputado Rui Pena para que, sejam rasuradas da acta de hoje as palavras proferidas pelo Sr. Deputado Cunha Simões e outro apresentado pelo Sr. Deputado Aires Rodrigues, que já foi lido pelo próprio.

Mas para decidir sobre estes dois requerimentos parece-me que terei de ouvir a Câmara, a fim de evitar que qualquer decisão minha seja apoiada por umas bancadas e, não apoiada por outras. Por isso, talvez sendo a Câmara a tomar uma orientação fosse mais prática a solução. Oxalá tenha razão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (Indep.)" page-start="3195">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3195">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (Indep.)" page-start="3195">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sem pretender discutir os requerimentos apresentados, porque isso não é possível, gostaríamos, no entanto, de fazer algumas considerações também sobro o incidente que a eles deu origem.

Temos para nós que o Regimento é claro quanto a que constituem deveres dos Deputados, nos termos das alíneas d) e e) do n.º 1 do artigo l5.º, respeitar a dignidade da Assembleia e dos Deputados. A observar a ordem e a disciplina fixadas no Regimento e, acatar a autoridade do Presidente. São disposições claras do nosso Regimento, são deveres dos Deputados que, para nós é também claro, foram infringidos nesta sessão.
Mas, Sr. Presidente e Srs. Deputados, trata-se, no nosso modo de ver, de deveres a que o nosso Regimento não fez corresponder qualquer sanção. Podemos neste momento e neste lugar lamentar-nos do facto, mas cremos que o Regimento é claro. E portanto o que sugerimos é que, ouvida a Comissão de Regimento e Mandatos, essa lacuna, porque de lacuna se trata, possa ser integrada.

Não nos parece que qualquer das soluções propostas seja viável. Em primeiro lugar, porque o Diário deve relatar aquilo que se passa na Assembleia; não pode ser emendado a nosso bel-prazer, não pode, infelizmente, ser modificado. Os factos são o que são; as declarações produzidas foram-no, todos o lamentamos, mas a verdade é que são factos e o Diário deve ser a acta fiei daquilo que decorreu durante a sessão.

Em segundo lugar, também não nos parece que seja possível a esta Câmara impor-se de algum modo à vontade do próprio eleitorado. 
O Sr. Deputado Cunha Simões foi eleito como qualquer de nós e esta Assembleia não tem naturalmente competência para se pronunciar sobre o seu mandato. Poderá, quando muito, interrogar-se sobre a coerência de quem, entendendo que a Assembleia é uma vergonha, nela permanece.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3195">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3195">Isso com certeza que é legítimo e essa interrogação nós a faremos, mas não podemos sobrepor-nos nem devemos ter a pretensão de tentar por nossas mãos emendar o voto de quem também nos elegeu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3195">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3195">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="3195">Sr. Presidente, serei breve.

Pedi a palavra para apoiar as teses expendidas pelo Sr. Deputado Magalhães Mota. Quanto ao primeiro requerimento, parece-nos que ele não tem objecto e contraria fundamentalmente outras normas regimentais, segundo as quais, designadamente, o Diário deve reproduzir tudo aquilo que se passa na Assembleia.

Quanto ao segundo requerimento, porque nos parece que, embora as atitudes dignas de censura de um deputado devam ser objecto de censura pelo grupo parlamentar onde esteja integrado e de censura por cada uma das forças políticas aqui representadas, não deve haver, contudo, censuras institucionais, porque elas não estão previstas no Regimento da Assembleia.

Cremos, entretanto, que o Presidente da Assembleia da República foi claro, ao fazer suspender a sessão, no que lhe merecia de censura a atitude tomada pelo Sr. Deputado Cunha Simões. Pela nossa parte também já o expendemos e creio que os grupos parlamentares que sejam dessa opinião o devem também exprimir.

Em todo o caso entendemos não haver lugar para censuras institucionais da Assembleia da República como tal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3195">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3195">Srs. Deputados, estamos, portanto, como acabou de ser dito, perante um problema que não tem sanção estabelecida nem onde encontrar caso semelhante.

Além das disposições que foram citadas pelo Sr. Deputado Magalhães Mota as alíneas d) e e) do n.º l do artigo 15.º, do Regimento- há ainda a alínea Í) do artigo 26.º do Regimento, que diz que compete ao Presidente da Assembleia da República, quanto aos trabalhos da Assembleia, manter a ordem a disciplina.
Como se tem aqui visto, vários Deputados de vários partidos têm sugerido várias soluções. 15to é, não há efectivamente um objectivo que tenha sido atraído por todos os partidos. Desta maneira, e depois de dar entretanto a palavra aos Deputados que já a pediram, proporia se a Assembleia assim o entendesse, pois não a queria propor só por mim - uma reunião dos grupos parlamentares no meu Gabinete.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3195">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3195">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="3195">Sr. Presidente, era para retirar o requerimento que há pouco formulei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3195">Como ninguém se opõe, considero-o retirado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3195">Sr. Presidente, em função das questões que agora foram levantadas do ponto de vista do Regimento, põe-se o problema se de facto pode haver uma sanção institucional da Assembleia da República perante os insultos proferidos. O requerimento que apresentei era no sentido</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3196">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3196">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3196">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É pena que este incidente se não tivesse considerado encerrado a seguir às palavras do presidente do Grupo Parlamentar do CDS, Deputado Rui Pena.

Tudo o que se disse a seguir contribuiu muito mais para complicar as questões e para fazer perder tempo à Assembleia do que para esclarecer este assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3196">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3196">Ainda bem que o requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Rui Pena foi retirado, porque ele choca manifestamente com disposições do Regimento.

Quanto ao requerimento do Sr. Deputado Aires Rodrigues, o Sr. Presidente já convidou o Deputado em questão a retirar as palavras que formulou, mas ele não o quis fazer. É evidente que a Assembleia só se desprestigiaria se viesse agora com uma votação fazer-lhe essa exigência, que naturalmente não seria também cumprida.

Portanto, entendemos que já se disse de mais sobre este triste caso e entendemos que o requerimento não deve ser submetido à votação nem tem qualquer conteúdo útil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3196">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3196">Peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3196">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3196">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No seguimento daquilo que foi dito e muito bem - pelo Sr. Deputado Amândio de Azevedo, interponho recurso da decisão da Mesa que admitiu o requerimento apresentado pelo Sr. Deputado Aires Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. ]Presidente" page-start="3196">Sr. Deputado José Luís Nunes, o requerimento não foi ainda admitido. Ele foi apenas recebido, foi posto à consideração da Assembleia, foi lido pelo Deputado proponente, mas ainda nem sequer foi admitido.

Sr. Deputado Aires Rodrigues: em face do que está a passar-se e do que vários Deputados têm dito, pergunto-lhe se quer ou não retirar o requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3196">Sr. Presidente, mantenho o requerimento no que se refere à condenação da Assembleia em relação às afirmações insultuosas contra ela proferidas, isto é, a primeira parte do requerimento que diz, salvo erro, porque não o tenho agora aqui, que a Assembleia condena o carácter insultuoso das afirmações proferidas. Como disse, não tenho aqui o requerimento, mas penso que a Mesa o pode ler.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3196">Então o Sr. Secretário vai ler o requerimento, a fim de que 
O Sr. Deputado Aires Rodrigues possa dizer o, que é que deve ser retirado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pinto da Silva)" page-start="3196">O requerimento do Sr. Deputado Aires Rodrigues é do seguinte teor:
Em função do conteúdo insultuoso das afirmações proferidas pelo Sr. Deputado Cunha Simões, que atingiram a minha qualidade de Deputado e da Assembleia da República, apelidando-a de Assembleia da vergonha, requeiro que a Assembleia condene este acto e exija a retirada dos insultos.</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3196">Portanto, eu mantenho o texto do requerimento até «que a Assembleia condene este acto», retirando o resto.

Para terminar, Sr. Presidente e Srs. Deputados, penso que é grave aquilo que se passou nesta Casa. Julgo que se tratou apenas de um pretexto que foi utilizado num determinado momento político pelo Sr. Deputado Cunha Simões ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3196">
O Sr. Deputado não pode fundamentar o requerimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3196">Nesse caso termino, não aceitando o recurso interposto pelo Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3196">Srs. Deputados, insisto na minha sugestão de que talvez se encontre uma solução más fácil para o problema, uma vez que as disposições regimentais o não contemplam, pedindo que se faça imediatamente uma reunião no meu Gabinete com os representantes de cada um dos partidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3196">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3196">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3196">Sr. Presidente, acataremos a decisão de V. Ex.ª de irmos para uma conferência de grupos parlamentares, mas visto que o problema já atingiu o ponto a que chegámos, para o Grupo Parlamentar do Partido Socialista a sua solução é extremamente simples, Para nós, a Mesa tem poderes de manutenção da disciplina desta reunião e portanto poderá, no decurso dos trabalhos parla-</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3197">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3197">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="339" speaker-name="Nuno Aires Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Aires Rodrigues (Indep.)" page-start="3197">Sr. Presidente, é para anunciar que refiro o requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3197">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Aires Rodrígues (Indep.)" page-start="3197">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Penso que têm algum fundamento as afirmações produzidas polo Sr. Deputado Salgado Zenha de que a condenação do Sr. Deputado Cunha Simões, não estando ele presente, seria um processo sumário, contrário aos princípios da liberdade e do direito. Nesse sentido, e porque gomos contrários a processos sumários, porque somos contrários, e creio que já o manifestámos, ao entrave e ao livre exercício da democracia, retiramos o requerimento apresentado. Todavia, julgamos que a Assembleia, através da proposta que o Sr. Presidente acabou de fazer aos grupos parlamentares, deveria ter em conta o conteúdo político das afirmações proferidas e deveria ser o modo como a questão deve ter uma solução.

Retiramos o requerimento, mas pensamos que a Assembleia, através da proposta feita pelo Sr. Presidente ou de outras, deve ter em conta o carácter insultuoso das afirmações proferidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Olívio França (Indep.)" page-start="3197">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3197">Eu já tinha encerrado o incidente. Mas o Sr. Deputado entende que tem alguma declaração a fazer, faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="341" speaker-name="Olívio Da Silva França" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Olívio França (Indep.)" page-start="3197">Sr. Presidente, ia dizer que não se tornava necessária a reunião dos representantes dos partidos desta Assembleia, E devida à circunstância, aliás, já demonstrada, de que não há qualquer sanção contra as palavras proferidas pelos Deputados neste hemiciclo, entendo que o problema é de ética e de moral e portanto a própria movimentação de todo este incidente na Assembleia já fez, sem dúvida nenhuma, o julgamento das palavras do Deputado em causa. Penso que depois disto deve ser encerrado o incidente e que não é preciso dizer mais nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3197">Sr. Deputado, o problema põe-se deste modo: o Presidente tom a obrigação de manter a disciplina, mas dada a reacção do Deputado em causa e devido às atitudes que ele tomou, não pôde mantê-la.

Dou por encerrado o incidente, mas acho que de Neto deve ser feita uma reunião dos representantes dos partidos sobre o problema, até para se definir o comportamento futuro, pois não podemos esta- r hoje e de futuro com questões destas. Em vez de se fazer hoje a reunião, pois os trabalhos estão já mais do que dilatados, e como amanhã há a reunião, normal dos grupos parlamentares, punha-se lá o problema e talvez se resolva melhor.

Srs. Deputados, há um requerimento do PS a pedir o prolongamento do período de antes da ordem do dia, que já foi ultrapassado em tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (PS)" page-start="3197">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3197">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Salgado Zenha (,PS)" page-start="3197">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É para anunciar que, atendendo à solicitação do Sr. Presidente, retiramos o nosso requerimento a pedir o prolongamento do período de antes da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3197">Srs. Deputados, sendo assim, interrompemos aqui os nossos trabalhos para fazer o intervalo regimental.

Está suspensa a reunião.
Eram 17 horas e 50 minutos.
Após o intervalo, assumiu a Presidência o Sr. Vice-Presidente José Vitoriano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3197">Está reaberta a reunião.
Eram 18 horas e 35 minutos.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3197">Srs. Deputados, entramos na primeira parte do período da ordem do dia, que conste da apreciação do pedido de urgência solicitado pelo CDS para a discussão do projecto de lei n.º, 317/I Alteração à Lei Orgânica da Assembleia da República.

Está em discussão.
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3198">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Faltam justamente os Deputados da Subcomissão da Comissão de Educação, Ciência e Cultura, julgo que de todos os partidos, que estão reunidos e que são essenciais para o assunto que vai discutir-se, pelo que pedia que se chamassem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3198">Sr. Deputado, o que se vai discutir imediatamente é a apreciação do pedido de urgência, com dispensa de baixa à Comissão, solicitado pelo CDS para a discussão do projecto de lei n.º 317/I.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3198">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3198">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="3198">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sugeria ao Partido do Centro Democrático Social que esse assunto fosse tratado amanhã na conferência dos grupos parlamentares. Estou certo de que se estivermos de acordo que de seja tratado amanhã, sê-lo-á, e ganhamos pouco em introduzir agora um elemento formal.

De maneira que a nossa proposta era no sentido de que se não votasse nada agora. Se todos estivermos de acordo, será votado amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3198">O CDS está de acordo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ruí Pena (CDS)" page-start="3198">Estamos, sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3198">Nesse caso, o Sr. Secretário Alfredo Pinto da Silva encarrega-se de levar o respectivo processo para a conferência dos grupos parlamentares.

Passamos agora à segunda parte da ordem do dia.

Vamos iniciar a discussão conjunta dos projectos de lei n.ºs 165/I, 264/I e 271/I, respectivamente do PCP, do PS e do PSD, sobre a educação e ensino especial.

Já se encontram na sala os Srs. Deputados da Subcomissão da Comissão de Educação Ciência e Cultura?
Pausa.
Como ainda devem estar a elaborar o relatório, se não houvesse objecção e para não atrasar os trabalhos, passaríamos ao número seguinte.
Pausa.
Entretanto, os Srs. Deputados da Subcomissão da Comissão de Educação, Ciência e Cultura acabam de chegar. Vamos, portanto, entrar na discussão na generalidade dos projectos de lei diferidos.

Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Teresa Ambrósio (PS)" page-start="3198">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao apresentar o projecto de lei n.º 264/I sobre educação especial, o Partido Socialista tem plena consciência da grave situação do nosso país quanto à educação e ao ensino de crianças deficientes e da consequente imprescindibilidade de uma firme actuação pôr parte do Governo, para que cesse a discriminação de que essas crianças têm sido vítimas.

A Constituição da República Portuguesa no artigo 73.º afirma: «Todos têm direito à educação e à cultura», e no artigo 74.º: «O Estado reconhece e garante a todos os cidadãos o direito ao ensino e à igualdade de oportunidades na formação escolar.»

A criança deficiente tem, evidentemente, o mesmo direito das outras crianças à educação e ao ensino, mas porque sofre de uma deficiência tem, ainda, o direito aos cuidados especiais que essa deficiência exige, sem os quais não haveria igualdade de oportunidades na formação escolar.

Em Portugal, apesar do esforço e dedicação dos que trabalham em educação de deficientes, enfrentando inúmeras dificuldades, e das medidas pontuais tomadas sobretudo desde o 25 de Abril, para se suprirem as carências mais gritantes, há ainda uma imensa tarefa a empreender, quer na sensibilização e mobilização da sociedade portuguesa para salvaguarda dos direitos das crianças deficientes, quer em legislação adequada, quer no estudo e elaboração de um plano nacional de educação especial que determine as acções a empreender a curto, médio e longo prazo.

É de inteira justiça prestarmos aqui homenagem aos pais, professores e amigos de crianças deficientes que, unindo-se em cooperativas e associações, desenvolveram uma actividade admirável no campo da educação dos deficientes, procurando preencher as gravíssimas lacunas provenientes da insuficiência da actuação governativa.

Se atentarmos no facto de, em poucos anos, se terem criado 38 cooperativas e 24 associações de pais, onde centenas de crianças recebem educação e instrução, temos de reconhecer a dívida de gratidão que este país tem para com estas instituições, que urge apoiar com mais eficácia e determinação, respeitando e salvaguardando as suas próprias experiências particulares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3198">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3198">Igualmente se deseja prestar homenagem à acção relevante das associações de deficientes na consciencialização da sociedade portuguesa e saudar a determinação e lucidez com que os deficientes têm procurado tomar parte activa na resolução dos problemas que lhes dizem respeito.

O plano nacional de educação especial, cuja realização é cometida ao Instituto de Educação Especial, que se cria no projecto de lei do Partido Socialista, independente do MEIC e dos serviços, dele dependentes, não seria viável nem exequível mantendo-se os serviços de educação de deficientes adstritos a dois Ministérios: o da Educação e o dos Assuntos Sociais, o que, aliás, tem provocado situações confusas e problemas de difícil solução.

Em Portugal foi o Ministério dos Assuntos Sociais o primeiro a tomar a responsabilidade da educação de crianças deficientes, quer no apoio a instituições de solidariedade social quer na criação das estruturas de atendimento e educação que são os centros de educação especial, cuja actuação meritória é de justiça registar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">Igualmente para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Zita Seabra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Zita Seabra (PCP)" page-start="3200">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dois objectivos fundamentais presidiram à apresentação do projecto de lei n.º l65/I sobre ensino especial, do PCP:
1.º Desbloquear no mais curto prazo a reforma das estruturas responsáveis pelo ensino especial, pois é sabido a incapacidade de resposta das débeis estruturas públicas de apoio a deficientes e é notória a descoordenação geral desses mesmos serviços existentes. No que directa e especificamente diz respeito ao ensino especial, consideramos que não será possível pôr cobro à grave situação existente no sector sem pôr cobro à dispersão de serviços entre o MEC e o MAS;
2.º Pretendemos também suscitar um debate público tão vasto quanto possível em torno dos problemas de ensino especial, como forma de garantir a participação na elaboração de uma futura lei, dos interessados e das suas organizações, dos técnicos do sector e de outras estruturas e organizações que ao ensino especial vêm dedicando os seus esforços. Tal debate não deixaria certamente de sensibilizar a opinião pública para os problemas dos deficientes e daí também a sua importância.

Pode hoje afirmar-se que o segundo dos objectivos foi em grande medida alcançado. Chegaram a esta Assembleia desde a apresentação do projecto de lei do PCP dezenas de tomadas de posição, sugestões críticas e mesmo objecções a partir de cujo esclarecimento que promovemos, estabeleceu um diálogo do qual resultaram alterações que o próprio Grupo Parlamentar do PCP proporá em sede de especialidade e que visam enriquecer e aperfeiçoar o articulado inicialmente proposto.

Contribuíram para esse debate estruturas e organizações grandemente prestigiadas e representativas como a Associação Portuguesa de Deficientes, a Associação de Deficientes das Forças Armadas, dezenas de CERC15, sindicatos e particularmente do Sindicato dos Professoras da Zona da Grande Lisboa e a estrutura que responde pela planificação e estruturação da política de reabilitação o Secretariado Nacional de Reabilitação. Em síntese deste amplo debate gostaríamos desde já de clarificar o nosso ponto de vista em torno de algumas questões mais polémicas e que em nosso entender devem merecer ponderação na elaboração do texto final da lei desta Assembleia que vier a ser aprovada.

Em primeiro lugar, foi-nos transmitida a preocupação de que a futura lei pudesse à luz de uma qualquer vesga interpretação, de um qualquer governante de inspiração reaccionária e vezo totalitário, pudesse conduzir na prática a uma ingerência da Administração Pública na vida interna, na esfera livre de actividade e na orientação das organizações do sector coopera-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Amélia de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Amélia de Azevedo (PSD)" page-start="3202">Sr. Presidente, Sr Deputados: A Assembleia da República inicia hoje a apreciação, no Plenário, de três projectos de lei que visam a criação de estruturas orgânicas conducentes à efectivação do direito à educação por parte dos cidadãos deficientes.

Ocorre salientar que, estando a decorrer a celebração do Ano Internacional da Criança, estas iniciativas legislativas traduzem uma consciencialização e uma correspondência ao apelo da Organização das Nações Unidas com vista à progressiva tradicação de todas e quaisquer discriminações entre os jovens, não só daquelas que são uma consequência de injustiças sociais, como também daquelas inadaptações e perturbações que, derivando de deficiente conformação física, sensorial ou mental, acarretam para os seus portadores a segregação, a simples tolerância social ou até a humilhante caridade.

Ora, importa ultrapassar este estado de coisas numa fase da nossa vida política e social em que a sensibilização da opinião pública para os problemas da criança se tornou bem viva e notória. Aliás, a salvaguarda do direito à educação, tratamento, reabilitação e reintegração do cidadão deficiente está estabelecido constitucionalmente, no artigo Art, pelo que não é despiciendo salientar o significado e o alcance destas iniciativas legislativas do PCP, do PS e do PSD.

Mas se tivermos em conta que há milhares de crianças e jovens perturbados e afectados nas suas faculdades físicas e mentais (com deficiências motoras, visuais, auditivas, intelectuais e até com deficiências múltiplas), melhor nos apercebemos da importância deste debate, na busca de um esquema orgânico que torne viável uma política global e coerente, em matéria de educação, reabilitação e reintegração social das crianças e jovens deficientes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3202">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3203">Como referimos no preâmbulo do nosso projecto de lei ri.º 271/1, é conhecida a baixa taxa global de atendimento das crianças e jovens deficientes (0 aos 16 anos), podendo mesmo considerar-se alarmante no sector dos débeis mentais, onde estarão atendidos cerca de 10%.

Interessa mesmo reter aqui a ideia de que as estatísticas que existem tomam o concito de deficiência num sentido clínico especializado, o que, aumentando a sua compreensão, diminui a sua extensão. Pensamos nós que, tal como já hoje se entende, não há propriamente pessoas portadoras de uma só deficiência, seja ela sensorial, intelectual ou motora. É que essa deficiência concreta pode acarretar para o seu portador uma dificuldade na vida de relação e na vida afectiva, que melhor seria considerá-lo perturbado nuns casos e mesmo inadaptado noutros.

Podemos, portanto, afirmar que, todas e quaisquer estatísticas apontarão para um quantitativo discutível, quer quanto ao número de deficientes, quer quanto aos tipos de, deficiência. Os números que normalmente se citam são obtidos por extrapolação de estudos estatísticos realizados no estrangeiro (exemplo: a percentagem de 3% para os deficientes mentais é colhida da Organização Mundial de Saúde).

Convém, antes de mais, enunciar, ainda que sucintamente, alguns dos factores de ardem familiar, social e económica, que são causa da defidência:
a) Hereditariedade e perturbações a nível familiar, como o alcoolismo e a droga;

b) A carência de alimentação adequada durante a gravidez e o consumo de certas substâncias medicamentosas contra-indicadas nesse período;

c) A falta de assistência médica durante a gravidez, no parto, após o parto e nos primeiros meses de vida;

d) A falta de planeamento familiar, a carência de creches, jardins de infância e educação educação pré-primária gratuita nos meios rurais e nas zonas pobres das cidades;

e) A assimetria na distribuição da rede escolar, com evidente desvantagem para as regiões do interior;

f) A não reestruturação do curso nas escolas do magistério primário no sentido de habilitarem os professores e fazer o despiste atempado dos variadíssimos tipos de deficiência, aplicando métodos educativos adequados com vista à sua correcção e progressiva eliminação.
A tudo isto acresce o baixo nível económico, a par da falta de esclarecimento e informação das populações.

Estamos, portanto, cientes de que é imperioso dar execução pronta e cabal a unia lei tão importante como a Lei n.º 5/77, de 1 de Fevereiro, que cria os jardins-de-infância, mas cremos igualmente que a próxima reestruturação das escolas do magistério primário, com obrigatoriedade de reciclagem, a par da intensificação de medidas de carácter sanitário, redundará num poderoso e importante meio de prevenção, não só da deficiência, como das formas mais latas de perturbações e inadaptações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3203">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3203">Quando tal acontecer, baixará a alta percentagem de repetências a nível do ensino básico e baixará, consequentemente, a taxa da deficiência como causa do insucesso escolar.

De tudo o que foi dito é lógico concluir: com bons equipamentos socais e um bom sistema de ensino, o problema dos deficientes reduzir-se-á quanto ao número e quanto à sua possibilidade de recuperação e integração social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3203">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3203">Vejamos então quais as reformas a empreender no campo da educação.

Primacialmente há que traçar o escopo de tal política educativa, porque só a partir da definição dos objectivos e da filosofia que a informa podemos estar habilitados a optar por este ou aquele modelo orgânico, por esta ou aquela estrutura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="3203">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3203">Subjacente deve estar a ideia base de que toda e qualquer forma de educação dos deficientes, como toda e qualquer forma de tratamento e inserção na vida social e no trabalho deve ter em conta a sua dignidade como pessoa humana e a sua liberdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3203">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3203">A educação e a recuperação com todos deve ser tentada e por todos os meios possíveis. Mas onde e como deverá processar-se a educação dos deficientes?

Deverá enquadrar-se a educação de maioria dos deficientes, isto é, dos deficientes não profundos, numa estrutura comum do processo educativo para crianças normais e no ensino regular, inserida nas grandes linhas de uma política nacional, ou deverá criar-se uma superstrutura, não inscrita propriamente no Ministério da Educação, mas antes nele situada, apenas em directa e exclusiva dependência do Ministro respectivo?

Deverá essa superstrutura ter poderes de definição e execução de uma política educativa específica e sectorial, sem se cuidar de saber se está subordinada a um conjunto de princípios subjacentes ao sistema educativo nacional?

Convém salientar, antes de mais, que as modernas concepções acerca da educação, reabilitação e reintegração social dos deficientes apontam, como princípio orientador, o princípio da normalização, em matéria de deficiências mentais, aceite como extensivo a outros tipos de deficiência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3203">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3203">Isso significa, desde logo e à partida, que o deficiente deve - tanto quanto possível, já se vê! - ser uma criança como as outras crianças, um jovem como os outros jovens, um adulto como os outros adultos, vivendo no mesmo sistema comunitário ou em moldes equiparados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3204">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3204">Só deste modo o deficiente se assume a si próprio sem complexos, desenvolve o seu sentido de responsabilidade como pessoa humana e como cidadão, trabalha e, em suma, é livre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3204">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3204">Por isso, somos adeptos de um sistema integrado de educação dos deficientes, de um sistema em que os deficientes não sejam segregados.

A acção educativa executar-se-á preferencialmente e sempre que possível nos estabelecimentos de ensino regular. Ao Estado incumbe introduzir as reformas necessárias adequadas para o efeito. Só para os casos em que a integração não é possível é que se constituem classes especiais.

Construir sistemas educacionais distintos, isolados, é fomentar um certo sentimento de superioridade rácica em face dos deficientes ou um sentimento de pena e comiseração. Mas, apontando nós para o tal princípio da normalização e consequente integração, como acima já referi, isso conduz a que se centre no MEIC todo o vasto campo de educação dos deficientes, como acontece com todos os outros cidadãos.

Até agora tem estado disperso pelo Ministério da Educação e Investigação Científica e pelo Ministério da Administração Interna, mas pela análise dos vários projectos de, lei em discussão, verifica-se que o projecto de lei do PCP e o do PSD referem expressamente o seu enquadramento no MEIC, enquanto o do PS nada refere.

É, portanto, pacífico que o MEIC abarque, sempre que possível e na medida do possível, toda a gama de aspectos que a educação de deficientes levanta. Mas, havendo ao nível da organização do Estado para todos os cidadãos diversos departamentos governamentais que têm por finalidade específica atentar também nos aspectos sanitários, do trabalho, do emprego, da segurança social, o apoio aos deficientes desenvolver-se-á a todos esses níveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3204">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3204">Procurando ser mais explícita, diremos que nos parece desajustado um minigoverno só para os deficientes, como quer o PCP, com a criação de um Instituto de Educação Especial, nos moldes expressos no seu projecto de lei.

Já nos parece, porém, inteiramente realista a proposta de criação de novas estruturas em Ministérios, de reajustamento de estruturas já existentes, aproveitando potencialidades, modernizando o equipamento, preparando pessoal especializado, coordenando acções interdepartamentais e eliminando sobreposições.

É extremamente importante que nada se faça neste país (por exemplo, casas, ruas, estabelecimentos de ensino, serviços públicos, comboios, autocarros) sem que s&gt;epense nos deficientes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3204">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3204">Não é, Portanto, a criação de uma estrutura específica que, os resolve mas antes o seu enquadramento social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3204">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3204">Todos estes esforços são necessários, sobretudo se tivermos em conta a dispersão de serviços, a sua insuficiência, mas acima de tudo a falta de definição de uma política nacional global de educação e integração dos deficientes.

Mas, voltando agora ao MEIC, o projecto do PSD, no seu artigo 4.º, refere expressamente qual a estrutura orgânica, a nível central. Assim, são criadas a Direcção de Serviços da Educação Especial, no âmbito da Direcção-Geral do Ensino Básico, e a Divisão da Educação Especial, no âmbito da Direcção-Geral do Ensino Secundário.

Dados estatísticos permitem-nos concluir que o maior número de deficientes se concentra a nível do ensino básico, diminuindo progressivamente à medida que as exigências de aprendizagem aumentam no grau secundário. 15to é, o número de deficientes vai sempre diminuindo progressivamente à medida que aumenta o grau de escolaridade.

Supomos, portanto, ser uma exigência prática, realista e ponderada a existência de uma direcção de serviços para a educação especial, adentro da própria Direcção-Geral do Ensino Básico, e uma divisão de serviços da educação especial, adentro da Direcção-Geral do Ensino Secundário.

Deixamos aqui a nossa fundada esperança de que num futuro muito próximo e após a reestruturação e racionalização das acções a desenvolver a todos os níveis, isto é, em todos os Ministérios e nomeadamente no MEIC, o número de alunos portadores de deficiências, em sentido estrito, ou, sem sentido lato, os perturbados e os inadaptados, possam ascender com mais facilidade e em maior número ao ensino superior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3204">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3204">Temos, porém, dúvidas de qual o papel da educação especial a esse nível, qual o tipo de apoio requerido. Será o fornecimento de material e apoio técnico ou, mais rigorosamente, prestação de serviço docente específico?

Ocorre-me, a título de exemplo, o apoio em livros em braille ou gravadores para os invisuais, ou aparelhagens acústicas para os surdos. Mas isto é apoio social escolar! Será possível a existência de outro tipo de apoio em classes regulares nas respectivas Faculdades ou Institutos Superiores?

0 que nos parece, realista é deixarmos o campo aberto a todas as iniciativas e esquemas possíveis de apoio a realizar futuramente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3204">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3204">Sr. - Presidente, Srs. Deputados: À estrutura orgânica a nível central deve corresponder, a nível regional, uma estrutura orgânica constituída pelos centros regionais da educação especial e suas delegações.

Portanto, os centros de educação especial já existentes na dependência do MAS transitarão para o âmbito do MEIC, Ministérios do qual ficarão exclusivamente dependentes, quer os CEE já existentes quer os CRES que vierem a ser criados por decreto.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="3205">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3205">Só estes centros podem conhecer as necessidades das populações locais, mobilizando estas e as autarquias locais no sentido do estudo, planeamento e resolução do problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3205">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3205">As delegações dos centros regionais de educação especial têm funções meramente executivas da política assim definida.

O valiosíssimo contributo já prestado por certas autarquias, o generoso apoio das associações de pais, das cooperativas, de movimento e dos próprios deficientes que, além do apreço que merecem, devem ser acarinhados e estimulados, encontrarão mais apoio junto de estruturas oficiais regionalizadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3205">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3205">O projecto do PSD prevê mesmo no seu artigo 5.º, alínea d), que o apoio à acção dos estabelecimentos de ensino particular e cooperativo, nos termos da Lei n.º 9/79, se faça através dos centros regionais de educação especial. Em nosso entender, as instituições particulares e as cooperativas devem não só ser subsidiadas como apoiadas pedagogicamente, mas sem prejuízo da autonomia técnica e, pedagógica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3205">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3205">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Cremos ter evidenciado, sem margem para dúvidas, o carácter altamente descentralizador e regionalista do nosso projecto de lei para o ensino especial. Em nosso entender, só ele permitirá uma orientação a nível central, sem asfixia nem desmobilização das actividades e iniciativas locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3205">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="3205">Nem se diga que não é possível fazer a coordenação sem a criação de um instituto de educação especial. Entendemos que será até mais fácil estabelecer uma coordenação ao nível dos vários serviços do Ministério do que através da intromissão de outra entidade, neste caso o Instituto.

Atentos à coordenação que é forçoso estabelecer com os outros departamentos ministeriais que intervêm na definição e concretização de uma política nacional dos deficientes, o projecto de lei do PSD estabelece que os serviços centrais de educação especial do MEIC se deverão relacionar com os serviços centrais nos domínios da saúde, da segurança social e do trabalho, devendo todos estar representados no Conselho Nacional de Reabilitação.

Os centros regionais de educação especial, articulando-se com os diferentes órgãos e serviços centrais, relacionam-se, por sua vez, com os departamentos regionais e distritais integrados no Serviço Nacional de Saúde, serviço de emprego e segurança social.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A concentração de, serviços que, no âmbito do Ministério dos Assuntos Sociais e Ministério da Educação e Investigação Científica, intervêm na educação especial conduzirá a que se tenham de ponderar e resolver os problemas de todos quantos intervêm nesse processo educativo, quer como docentes quer como pessoal dirigente, técnico, administrativo e auxiliar.

O seu enquadramento no MEIC suscitará algumas dificuldades, mas estamos certos de que aplanará outras. Cremos que só a justa ponderação dos interesses em presença, com a audição prévia de todos os sindicatos e de todos os que, não estando representados em sindicatos, exerçam essas funções, nos poderia conduzir a uma tomada de posição.

Mas uma coisa é certa: para já, parece-nos acetada a feitura de uma lei de bases para o ensino especial.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na sequência lógica de tudo o que atrás foi exposto, não poderemos dar o nosso voto favorável ao projecto de lei do PCP. Achamo-lo demasiado centralizador e absorvente. Conduz à segregação dos deficientes. Não aproveita a dinâmica das cooperativas e das instituições particulares de apoio e educação especial.

Cria um instituto do ensino e educação especial com autonomia administrativa, financeira e técnica, que pela sua estrutura e funcionamento será, dentro do MEIC, cremos nós, uma estrutura paralela e geradora de conflitos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3205">Tem a palavra o Sr. Deputado Oliveira Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Oliveira Dias (CDS)" page-start="3205">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estão em apreço os projectos de lei n.ºs l65/I, do PCP, sobre a educação e o ensino especial, 264/I e 271/I, respectivamente do PS e do PSD, ambos também sobre educação especial.

A preocupação dos vários grupos parlamentares proponentes é credora do nosso apreço que aqui fica registado e é partilhada pelo CDS.

Durante este debate desejaríamos deixar expressos os nossos pontos de vista sobre este tema que em alguns casos coincidem com um ou com vários dos textos em apreço, sendo corto que em outros casos</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="3207">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3207">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="3207">Para dar uma breve explicação à Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3207">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="3207">Na verdade, fiquei um pouco surpreendida pela interpretação dada pelo Sr. Deputado Oliveira Dias, no final da sua intervenção, ao artigo 6.º do nosso projecto de lei.

Assim, desejava esclarecer que o artigo 6.º do nosso projecto não tem nada mas literalmente nada, a ver com a questão do aborto e não me parece que dele se possa depreender qualquer coisa nesse sentido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3208">Tem a palavra o Sr. Deputado Oliveira Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Oliveira Dias (CDS)" page-start="3208">Queria agradecer o esclarecimento prestado pela Sr.ª Deputada Zita Seabra e queria ainda referir que, em todo o caso e não tendo nós trocado impressões a este respeito, a minha crítica não era manifestamente absurda.

Podia apenas considerar-se contraditória, porquanto a Sr.ª Deputada deve saber que em muitos países é corrente, através da amniocentese, da punção do líquido amniótico, procurar fazer diagnósticos antenatais das possíveis anomalias croniossónicas no sentido de, no caso de se registarem, se interromper a gravidez.

Daí a minha observação e, repito, fiquei muito satisfeito por verificar, pelas declarações da Sr.ª Deputada, que não tinha fundamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="3208">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3208">Para que efeito descia usar da palavra, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="3208">Desejo apenas acrescentar um pequeno esclarecimento ao que dei há pouco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3208">Tenha a bondade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="3208">É claro que em relação a este artigo o que pretendemos que cá esta é só o que cá está e não pretendemos entrar noutro campo.

Em relação ao aspecto do aborto foi pelo Sr. Deputado, teremos ocasião de o debater aquando da apresentação pelo PCP de um projecto, de lei visando a alteração da actual legislação repressiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3208">Tem a palavra, também para uma intervenção, o Sr. Deputado Gabriel da Frada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="174" speaker-name="Gabriel Ribeiro Da Frada" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Gabriel da Frada (Indep.)" page-start="3208">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A educação é sempre acção sobre um indivíduo. Mesmo que a educação se satisfaça com o suscitar a actividade da criança, o próprio facto de suscitá-la já influencia o desenvolvimento da criança. Quem recebe uma educação é, por pouco que seja, diferente do que teria sido sem ela, diferente do que teria sido com educação diferente. A educação é, pois, inevitavelmente formativa.
Não há verdadeira educação se não nos esforçamos, concomitantemente, por cultivar o ser humano e por prepará-lo para a vida; isto é, se não tivermos simultaneamente em conta as exigências da pessoa, como ser individualizado, e as exigências sociais. Na nossa concepção, tanto nos opomos às teorias da instrumentalização da educação para dissolver o indivíduo na colectividade como às teorias da natureza pura que recusam a formação da criança para se inserir na sociedade em que terá de viver.

As características individuais tornam cada criança um ser único, exigindo-se, para se alcançar um desenvolvimento pleno das suas potencial idades, uma educação diferenciada. Todavia, como a criança não é uma ilha e só se realiza como homem vivendo em sociedade, torna-se indispensável que a educação tenha em conta igualmente as exigências sociais.

Estes princípios são válidos para toda a educação. Os três, diplomas de

especial se é que se pode usar com propriedade este qualificativo, limitam-se a afirmar estes mesmos princípios: uma educação diferenciada de acordo com as características dos educandos que visa, na medida do possível a sua integração social. Estamos, pois, perante a defesa do direito universal que assiste a toda a criança o direito à educação. São as características excepcionais de algumas crianças que exigem, para se respeitar integralmente o seu direito à educação, uma actuação pedagógica adaptada, «especializada».

Falamos aqui de educação, conceito que ultrapassa em muito o de instrução, embora englobando também este. Por isso toda a regulamentação, neste domínio, terá de abranger uma actuação, pelo menos, nos três meios pedagógicos mais importantes: a família, a escola e a rua.

Vejamos cada um de per si:

1 - A família:

9 momento da descoberta de uma deficiência na criança constitui sempre para os pais uma dura prova que os perturba: sentem-se afectados ao mesmo tempo na sua psicologia, no seu amor-próprio e nos seus sentimentos.

Há pais que experimentam uma inquietação pela sua possível responsabilidade, misturada ao temor e ao sentimento de «tara» que não analisam sempre de forma consciente. No fundo, sentem-se inferiorizados, vexados e feridos na sua psique profunda. Têm uma hipersensibilidade em relação àquilo que possam pensar os outros e temem ser subestimados por esta deficiência do seu filho.

Há, pais, quando a deficiência é menos importante, que procuram não querer vê-la e, sem chegarem a enganar-se completamente, negam-na ou minimizam-na.

Inquietos por uma possível responsabilidade, que na realidade é muito aleat6ria, feridos no seu amor-próprio, decepcionados na sua expectativa (esperavam uma criança normal), alguns chegam a sentir inconscientemente rancor para com a criança, causa inocente dos seus transtornos, ambivalências e dificuldades psicológicas.

Existe, pois, para estes pais um grave problema de aceitação que exige uma clara visão da realidade tal como é, sem falsas fugas ou assustamentos.

A criança não se pode sentir segura e ser reeducada até ao máximo, das suas possibilidades se não é aceite na sua realidade total.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3209">Srs. Deputados, vamos passar à votação na generalidade de cada um dos três diplomas em discussão, pela ordem da sua apresentação.

Assim, vamos começar por votar o projecto de lei n.º, 165/I, do PCP.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do CDS e dos Deputados independentes sociais-democratas, votos a favor do PCP e dos Deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira, e a abstenção do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3209">Vamos agora votar o projecto de lei n.º 264/1, do PS.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do CDS, dos Deputados independentes sociais-democratas e dos Deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira e com abstenções do PSD e do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3209">Finalmente, vamos votar o projecto de lei n.º, 27111, do PSD.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do PCP e dos Deputados independentes Aires Rodrigues e Carmelinda Pereira, votos a favor do PSD e do CDS, e a abstenção dos Deputados independentes sociais-democratas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3209">Srs. Deputados, visto serem já quase 20 horas, vamos deixar as declarações de voto para a próxima sessão.
Deram entrada na Mesa os seguintes projectos de lei: n.º 318/I - regime de utilidade pública das pescas colectivas religiosas -, apresentado pelo Sr. Deputado independente social-democrata Sousa Franco, que baixa à 2.ª Comissão; n.º 319/I Criação das freguesias de Longomel e Vale de Açor, no concelho de Ponte de Sor -, apresentado pelo Sr. Deputado Dias Ferreira e outros (PCP), que baixa à 1.ª Comissão; e n.º 320/I- criação de licenciatura em Contabilidade, apresentado pelo Sr. Deputado Carlos Brito e outros (PCP), que baixa à 5.ª Comissão.

Deu ainda entrada na Mm o pedido de sujeição a ratificação n.º 90/I, relativo ao Decreto-Lei n.º 213/79, de 14 de Julho, que regulamenta a Lei n.º 80/77, de 26 de Outubro (indemnizações), apresentação pelo Sr. Deputado Veiga de Oliveira e outros (PCP).

Srs. Deputados, amanhã, quarta-feira, a sessão começa às l5 horas, e a ordem do dia é a continuação da de hoje, que está longe de ter sido esgotada.</utterance>
</debate>
