<debate period="r3" legislature="1" legislative_session="4" number="36" date="1980-04-11">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1459">Vai proceder-se a chamada. Eram 10 horas e 25 minutos.	

Fez-se a chamada, à qual responderam os Srs. Deputados:
Partido Social Democrata (PSD)
Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amélia Cavaleiro M. de Andrade de Azevedo.

António Alberto Correia C.

António Duarte e Duarte Chagas.

António José Ribeiro Carneiro.

António Maria de O. Ourique Meneies.

Armando António Correia.

Carlos Manuel Pereira de Pinho.

Daniel da Cunha Dias.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Eleutério Manuel Alves,

Fernando dos Reis Condesso.

Fernando José Sequeira Roriz.	l

Fernando Monteiro do Amaral.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1460">Responderam à chamada 127 Srs. Deputados.

Temos quórum, pelo que declaro aberta a reunião.
Eram 10 horas e 45 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1461">Srs. Deputados, o Sr. Secretário Pires Fontoura vai proceder à leitura do expediente.
Deu-se conta do seguinte expediente:
Moção
Da Associação do Nordeste Transmontano protestando contra o política da CP e do Governo no concernente a transportes e exigindo que sejam tomadas medidas concretas para a melhoria da vida regional a todos os níveis.
Abaixo-assinado
De professoras primárias com o curso especial do Magistério Primário de Braga solicitando seja revista a legislação que lhes diz respeito, por se considerarem numa posição de injustiça e inferioridade face às colegas com o curso normal.
Cartas
Do delegado sindical dos empregados de escritório da firma Salvador Caetano, em Ovar, a enviar fotocopia de uma carta que dirigiu a várias entidades ligadas a questões de trabalho, insurgindo-se contra o facto de alguns elementos da FMA retirarem do placard de informações todas as que não sejam oriunda? de sindicatos afectos à CGTP-IN ou desta própria.

Do presidente do Conselho Científico da Faculdade de Direito da Universidade de Coimbra a enviar o texto de um parecer emitido por aquele Conselho, com vista a ser tido em conta na elaboração do Diploma relativo aos órfãos das Universidades.

De António Carlos da Silva Hipólito, de Ponta Delgada, chamando ã atenção para o que considera a anarquia reinante na utilização da língua portuguesa, lesiva da nossa identidade, sobretudo no campo pedagógico.

Da Comissão Organizadora das Comemorações do Dia da Árvore, sobre a celebração do Dia Florestal
Mundial.
Da Associação Livre para a Paz e Resistentes à Guerra, chamando a atenção para o caso de António Manuel Leal Dias, que se encontra preso no Presidio Militar de Santarém a cumprir pena por «crime de deserção».

Da Associação de Cegos Luís Braille manifestando o seu repudio contra a repressão na União Indiana para com os cegos daquele país, durante a manifestação que levavam a cabo.
Ofícios
Da Assembleia Municipal do Montijo a enviar copia de uma moção aprovada em sessão de 29 de Fevereiro próximo passado, na qual é proposto que o requerimento enviado a esta Assembleia para a instituição da nova freguesia de Pegões, tenha seguimento imediato, no sentido de ser decretada urgentemente a criação da referida freguesia.	

Da Câmara Municipal de Sousel rectificando o que considera um lapso do Sr. Deputado Júlio Miranda Calha, respeitante à criação da Escola Preparatória de Sousel.

Do Sindicato dos Profissionais das Indústrias de Alimentação c Bebidas do Distrito de Angra do Heroísmo enviando um manifesto de trabalhadores terceirenses, decorrente do recente agravamento das condições de vida dos trabalhadores da ilha, após a ocorrência do sismo de 1 de Janeiro de 1980.

Do Sindicato de Adidos da Função Pública do Distrito do Porto a enviar fotocópias de ofícios endereçados a S. Ex.ª o Primeiro-Ministro e respeitantes à aposentação de funcionários da ex-administração ultramarina.

Do Conselho Geral da Ordem dos Advogados a enviar o texto do parecer aprovado em reunião de 8 de Março próximo passado e respeitante as dificuldades encontradas para consulta de processos pendentes.	

Dois ofícios do Sindicato dos Enfermeiros da Zona Sul a remeter fotocópia de um comunicado referente ao Decreto-Lei n.° 62/79 e fotocópias de abaixo assinados de enfermeiros não abrangidos pelo citado decreto.

Da Câmara Municipal de Vila Nova de Gaia e da Junta de Freguesia da Madalena, também daquela Vila, apoiando o requerimento sobre extracção de areia na orla marítima da foz do Douro, feita pelo Sr. Deputado arquitecto Gomes Ferreira, em 26 de Fevereiro do ano em curso.

De Manuel Melo Taipina, de Vila Franca de Xira deficiente físico, solicitando sejam introduzidas alterações à Lei n.° 11/78, de forma que todos os indivíduos nas suas condições possam adquirir, com isenções fiscais, automóveis de mudanças automáticas (os únicos que podem conduzir) sem limite de cilindrada ou, pelo menos, com cilindrada até 2200 m3, caso sejam movidos a gasóleo.
Telegramas
Da Assembleia Municipal de Viana do Castelo pedindo a imediata suspensão da obra na margem sul do rio, pois a população da cidade e da região recusa o projecto, por o considerar de reduzida dimensão e obsoleto.

De um grupo de trabalhadores da Câmara da Covilhã, manifestando o seu apoia ao Governo.

Da Assembleia da Câmara de Peniche e ofícios da Câmara Municipal de espinho da Junta de Freguesia de Carnide, da Comissão de Reformados, Pensionistas e Idosos da Freguesia de Queluz e da Junta de Freguesia de Campolide, em moções saudando o aniversário da Constituição da República Portuguesa e com propostas para as comemorações do 25 do Abril.

De trabalhadores judiciária que, reunidos em plenário convocado pelo seu Sindicato, aprovaram por maioria todas as alterações propostas no processo de ratificação n.º 165/I relativo ao Decreto-Lei n.º 450/78 e manifestam o desejo da sua aprovação.

De vários funcionários do tribunal da Boa Hora e uma carta de escrivães de direito exercendo funções nos tribunais civis da comarca do Porto [...]</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1462">Estão em aprovação os Diários n.ºs 29 e 30 da 4.ª sessão legislativa.

Há alguma oposição?
Pausa.
Visto não haver, consideram-se aprovados.

Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="1462">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Sector têxtil (abrangendo as indústrias têxteis de algodão, lã, as malhas e o vestuário) depara com alguns problemas e várias dificuldades, apesar da situação conjuntural favorável que atravessa.

A estrutura empresarial do sector, com grande peso de pequenas e médias empresas, está na origem de alguns dos mães graves problemas que se colocam quer aos trabalhadores, quer aos empresários.

De acordo com informações recentes do IAPMEI, há ma s de 2000 processos de empresas solicitando apoio ao referido Instituto. Mesmo considerando uma média de 30 pessoas por empresa, temos cerca de 60000 trabalhadores numa situação de «instabilidade de emprego, o que é um bom sintoma da atenção que deve merecer aos organismos oficiais o problema das pequenas e médias empresas.

Mas o que se está a passar é que a maioria destas empresas não tem qualquer apoio financeiro ou técnico e encontra cada vez mais dificuldades na sua laboração normal pelos problemas resultantes da falta de apoio financeito que se reflectem no abastecimento de matérias-primas e, depois, na colocação dos seus produtos num mercado interno em retracção.	

No entanto, o sector têxtil desempenha um papel multo importante no conjunto das actividades da indústria transformadora portuguesa, com especial destaque para o volume de emprego e para as exportações que em 1979 atingiram mais de 48 milhões de contos.

Esta importância é mais acentuada em certas regiões, como nos distritos do Porto e Braga, ou em zonas de monindrústria, onde o peso da têxtil é fundamental para a sua economia (Covilhã, Mira de Aire, Castanheira de Pêra, Santo Tirso, Riba de Ave, etc.).

Ora, se tivermos em conta, por um lado, a estrutura do sector e, por outro, a sua elevada concentração em certas regiões, podemos concluir a importância de uma possível reestruturação nos problemas de emprego e na economia das regiões e zonas afectadas, E cabe aqui referir, em especial, os problemas com que se debatem os industriais e trabalhadores da zona da corda da serra da Estrela - os lanifícios da Covilhã -, onde predominam pequenas e medias empresas que têm necessidade urgente de ser reestruturadas e apoiadas e a quem têm vindo a ser feitas promessas demagógicas de apoios e reestruturações que iam até à construção de uma grande fábrica de confecções anunciada em primeira mão, em 1978, pelo então Secretário de Estado Kruz Abecassis. Da fábrica e dos apoios ficaram apenas as promessas em que nem trabalhadores nem empresários já crêem.

Mas não é só no sector dos lanifícios que existem problemas estruturais a necessitar de urgente tratamento que deveria ser dado na fase de alta conjuntura que, apesar da sua heterogeneidade, todo o sector atravessa.

É que, embora o sector têxtil possua algumas das maiores e melhores empresas do País, em especial no subsector algodoeiro, é preciso não esquecer que cerca de 60% das empresas têm menos de 50 trabalhadores e que as unidades medias (com 50 a 499 pessoas) são 36%, enquanto apenas cerca de 20 empresas têm mais de 1000 trabalhadores.

No entanto as 2000 e tal unidades industriais existentes no País, empregam directa ou indirectamente mais de 250 000 trabalhadores e contribuem ainda para a manutenção de tangas dezenas de milhares de postos de trabalho noutros sectores a montante e a jusante da têxtil.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A indústria têxtil tem vivido tradicionalmente de uma mão-de-obra barata, pagando ainda hoje os salários mais baixos da nossa indústria transformadora, o que em muito contribui para a falta de modernização, o baixo nível tecnológico e a má gestão de centenas de empresas.

É assim que tendo em conta a estrutura do sector com grande peso de pequenas e médias empresas, a existência de grandes zonas de monindústria, o baixo</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1463">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1463">O Partido Comunista Português tem reafirmado várias vezes, e a experiência já o confirma, que a política económica deste Governo dos monopolistas e agrários condena à ruína das pequenas e médias empresas, aumenta o desemprego, aprofunda as desigualdades regionais, agrava as condições de vida das populações laboriosas e das camadas mais desfavorecidas da população.

O Grupo Parlamentar do PCP reafirma que d necessário um Governo diferente, com uma política diferente virada para a defesa dos interesses nacionais e que tenha em conta os direitos dos trabalhadores, dos pequenos e médios empresários, os interesses económico-sociais das regiões de monindústria, assegurando um desenvolvimento económico virado para o combate ao desemprego e para a melhoria das condições de vida e de trabalho do povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1463">Srs. Deputados, vamos agora passar à apreciação e votação dos dois votos que se encontram na Mesa sobre o Dia do Estudante, sendo um do PS e o outro do PSD.

Como o voto do PS foi ontem apresentado, creio que poderia ser apresentado agora o do PSD e discutiam-se depois os dois em conjunto, a não ser que o PSD não deseje apresentar o voto?
Pausa.
Visto não desejar apresentá-lo, vamos passar à discussão conjunta dos dois votos sobre o Dia do Estudante.

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Rosa Represas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Represas (PCP)" page-start="1463">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Saudar o 24 de Março hoje, é recordar o papel destacado do movimento estudantil na luta contra a ditadura fascista.

Apesar de proibido, o Dia do Estudante durante muitos anos foi comemorado e, em torno dele verificaram-se expulsões, demissões e prisões de numerosos dirigentes associativos.

Mas se, ao votar uma saudação ao 24 de Março nos vem à memória o passado, essencial se torna</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1464">Sr. Presidente, atenção ao tempo,
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1464">Sr.ª Deputada, já esgotou o seu tempo e peço-lhe o favor de abreviar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="1464">Estou a terminar, Sr Presidente. Muitas associações de Estudantes vivem neste momento sem qualquer apoio financeiro Desta forma veda-se-lhes a possibilidade de diversificar a sua acção, desenvolvendo actividades que directamente correspondem às aspirações de muitos estudantes O desporto, a cultura, o intercâmbio estudantil, são, nomeadamente, algumas das actividades, que por falta de apoio do Governo se vêem em riscos de desaparecer.

Ao destacar o papel do movimento associativo como elemento fundamental de intervenção construtiva dos estudantes na resolução dos seus problemas, na realização de iniciativas culturais e de convívio, não quero deixar de fazer uma referência.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (CSD)" page-start="1465">Sr. Presidente, a Sr.ª Deputada já ultrapassou e em muito o tempo de intervenção}</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="1465">Nas origens das comemorações do Dia do Estudante estava a vontade firme de lutar contra o ensino retrógrado, contra uma política obscurantista. Seis anos depois do 25 de Abril o Governo da AD tenta repor métodos do passado.

Por tudo isto, qualquer saudação ao 24 de Março é incompatível com o voto apresentado pelo PSD.

O Grupo Parlamentar do PCP votará favoravelmente ao voto do Partido Socialista e contra o voto apresentado pelo PSD, já que, como disse, ele representa uma afronta ao 24 de Março.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1465">Srs. Deputados, peço licença para dar uma explicação: depois de ter chamado a atenção da Sr.ª Deputada, um colega da Mesa - e não foi do meu partido - observou-me que, como se tratava de dois votos, a Sr.ª Deputada poderia ter dez minutos, e, na dúvida, deixei prosseguir. É esta a razão por que a Sr.ª Deputada continuou sem mais nenhuma observação nossa.

Tem a palavra o Sr. Deputado Cavaleiro de Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="436" speaker-name="Francisco Gonçalves Cavaleiro De Ferreira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Cavaleiro de Ferreira (CDS)" page-start="1465">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estão em discussão duas moções sobre o Dia do Estudante ... Ambas para o louvar.

E esta característica comum bastava, para ser desnecessária qualquer perda de tempo em discutidas. E, no entanto, as coisas parecem não ser assim tão simples.

É uso moderno comemorar, consagrando-lhe um dia no ano, as actividades, as profissões, as qualidades dos homens.

Há o Dia da Mãe, do Pai, da Criança, do Estudante, do Polícia, do Trabalhador, da Marinha, etc.

Por mim suponho que a consagração de um dia por ano é já reconhecimento e louvor.

Mas se há que dar-lhes a ressonância de uma sessão especial, de um voto da Assembleia da República, então esta não deve ser nem pode ser discriminatória. Muito menos no Dia da Juventude!

Podia saudar num só dia todos os que trabalham com entusiasmo nas suas procuras culturais ou técnicas, na sua profissão ou mister, todos os que cumprem os seus deveres de solidariedade, os que se excedem em actos de virtude e heroicidade. Nenhum seria esquecido e ganhava esta Assembleia da República tempo para mais particularmente estudar, discutir e aprovar as providências legislativas ou outras para que, com o verdadeiro ressurgimento de Portugal, que ainda agora começamos, haja mais riqueza e menos pobres, mais justiça e menos crimes, mas trabalho e menos desemprego, e sobretudo para que à desesperança suceda a esperança no futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1465">Mais bastão!</utterance>
  <utterance speaker-id="436" speaker-name="Francisco Gonçalves Cavaleiro De Ferreira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1465">Ao menos, que os Portugueses tenham em Portugal os mesmos direitos que os estrangeiros, coisa que a legislação socialista não consagra.

As moções, porém, Sr. Presidente e Srs. Deputados, parece não terem, como seria natural por cerne, o puro louvor. Não se referem ao estudante, como não se refeririam ao operário, como tal, se fosse o caso. Não o referem na sua qualidade própria. Louvam o Dia do Estudante porque louvam o pretexto. Não louvam os estudantes porque estudam, como não louvariam os professores porque ensinam, a GNR, a PSP, os comerciantes enquanto cumprem o seu dever ou na medida em que contribuem para o bem comum. De facto, louvam o estudante por ter tomado ou tomar parte numa luta política ao serviço do marxismo num caso, ou em prol da democracia noutro.

Com esta colorida feição as duas moções em discussão serão apenas a declaração dos grupos parlamentares da sua adesão a um ou outro dos ideais que dividem esta Assembleia da República e como tal inúteis. Por isto o meu grupo parlamentar votará contra à primeira proposta e votará favoravelmente a segunda. Mas que fique bem claro: com igual desinteresse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1465">Era sabido!
</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vítor Louro ((PCP)" page-start="1465">Quem sai aos seus não degenera!</utterance>
  <utterance speaker-id="376" speaker-name="Vítor Henrique Louro De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vítor Louro (PCP)" page-start="1466">Bastante salazarento ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1466">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto de saudação relativo ao Dia do Estudante apresentado pelo Partido Socialista.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos a favor do PS, do PCP, do MDP/CDE e da UDP votos contra do PSD e do CDS e a abstenção do PPM.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1466">Vamos votar o voto de saudação também acerca do Dia do Estudante apresentado pelo Partido Social-Democrata.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do CDS e do PPM e votos contra do PS, do PCP, do MDP/CDE e da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1466">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. 'Deputado Manuel Maria Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Maria Moreira (PSD)" page-start="1466">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata votou favoravelmente o voto de saudação sobre o Dia do Estudante, que oportunamente apresentou a esta Assembleia da República, porque considera que esse dia é uma data significativa da luta que a maioria dos estudantes portugueses travaram desde sempre e ainda hoje travam pela institucionalização no nosso país de um verdadeiro regime livre, democrático, pluralista e europeu que leve à criação de um sólido movimento associativo estudantil, que congregue no seu seio todos os estudantes democratas e, igualmente, de uma vez por todas, implemente um sistema educativo digno que prepare adequadamente todos os estudantes para que, posteriormente à conclusão dos seus estudos, possam os mesmos ser úteis à sociedade em que se integram e contribuírem eficazmente para o seu desenvolvimento.

O Grupo Parlamentar do PSD votou contra o votar de saudação que por sua vez foi apresentado pelo PS por o considerar mal formulado e incompleto, designadamente nos seus considerandos, pois só se refere à luta travada pelos estudantes antes do 25 de Abril, quando essa luta, como temos oportunidade de referir no nosso voto de saudação, também existiu e existe após o 25 de Abril, e assim deve continuar, embora com carácter diferente, porque se vive num regime democrático, até que os estudantes vejam os seus anseios plenamente concretizados. E, ainda, porque o PS não tem autoridade política nem moral para apresentar um voto desta natureza, porque enquanto esteve no Governo ...
... em vez de ter resolvido os problemas dos estudantes agravou-os profundamente, dada a política incoerente e contrária aos interesses dos estudantes seguida pelo então Ministro da Educação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS" page-start="1466">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1466">É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS" page-start="1466">Ê verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1466">Por último, o Grupo Parlamentar do PSD considera que a melhor forma de no futuro se comemorar e saudar o Dia do Estudante é satisfazer progressivamente os legítimos interesses dos estudantes, os quais também podem e devem contribuir, e esperamos assim sinceramente que no próximo ano de 1981, ao passar mais um 24 de Março, já se tenham dado passos determinantes nesse sentido, para bem de todos os estudantes portugueses e de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1466">Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Tomé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Mário Tomé (UDP)" page-start="1466">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É significativo e clarificador que o voto de saudação apresentado pelo PSD tenha sido defendido apenas por uma intervenção do CDS, que acabámos de ouvir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1466">Do CDS?</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1467">Enganou-se!...</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1467">Do CDS!
A UDP, saudando o Dia do Estudante, saúda as suas lutas contra a repressão e a exploração, contra a guerra colonial e o fascismo, as suas lutas contra os aparelhos de opressão e alienação do Estado...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1467">Foi um heróico guerreiro às ordens do Kaúlza!</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1467">..., saúda em especial 05 trabalhadores estudantes e os filhos dos trabalhadores, saúda a, estudantes de todo o mundo...
...que com as suas lutas e reivindicações fazem tremer as estruturas do poder, saúda as grande jornadas de Maio de 68, as lutas dos estudantes em S. Salvador, no Peru, no Chile, no Brasil. Saúda também aqueles jovens que não podem ser estudantes: empregados, camponeses, operários, desempregados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1467">Marinheiros e reformados...</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1467">Está calado, deixa-me falar.
Em nome de todos eles votamos contra a saudação proposta pelo PSD porque a AD e o seu Governo representam o poder político...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Castro Caldas (PSD)" page-start="1467">Legítimo!</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1467">...que estrangula a criatividade, que quer impor o passado contra o futuro, que pretende pôr os estudantes ao serviço dos mecanismos de reprodução do sistema capitalista - o sistema que eles já condenaram e que só lhes oferece miséria, droga, prostituição, guerra e morte;
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1467">Coitados!</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1467">... o sistema que lhes nega o primeiro emprego, que lhes nega um ensino democrático e participado, que afunila o acesso às escolas, vedando-o, no essencial, aos filhos das classes mais exploradas, à esmagadora maioria dos jovens; o sistema que perpetua mecanismos de exploração dissuasores e impeditivos do acesso geral ao ensino e à cultura.

Depois de terem estado em massa no 25 de Abril, nas escolas, nas ruas e nos quartéis, com a sua alegria e espírito transformador, estiveram nas primeiras linhas da luta ajudando às grandes vitórias e conquistas do nosso povo nesse período radioso da nossa história. Depois do 25 de Novembro os estudantes voltaram a ser vítimas das cargas policiais, da invasão das escolas pelas forças repressivas ao serviço do Estado capitalista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1467">Pela Policia Militar!</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1467">Mas a juventude tem-se mantido na luta e por isso tombaram heroicamente Luís Caracol, José Jorge Morais, António Casquinha.

Diz o PSD apoiar a formação de um movimento associativo estudantil livre, democrático, pluralista, independente das forças políticas partidárias. Mas logo revela as suas verdadeiras intenções ao atribuir, querer impor, na realidade, aos estudantes, com o poder de Estado, o objectivo de defender e consolidar o próprio regime político da AD, o tal humanista e europeu. É isto que o voto apresentado pelo PSD pretende. Contra isso luta, na verdade, a juventude!
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Maria Moreira (PSD)" page-start="1467">Olhe que não, olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="1467">Contra os ataques às liberdades, contra o obscurantismo, contra o desemprego, contra a discriminação das jovens raparigas, contra os ataques ao movimento estudantil e contra as medidas selectivas de ensino.

A juventude luta contra o fascismo e contra o grande capital e não temos dúvidas que o seu combate contribuirá grandemente para a construção de uma nova sociedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1467">Muito mal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PSD)" page-start="1467">Que falta de originalidade!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1467">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart.
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="1467">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Dia do Estudante marca uma data importante na luta antifascista no nosso país, pelo que simboliza da participação dos estudantes portugueses no movimento democrático e popular, contra o regime derrubado em 25 de Abril de 1974 e, ao mesmo tempo, pelo que exprime dos anseios da juventude à liberdade, ao convívio, à cultura, ao desporto e à segurança e dignificação da vida profissional.

O MDP/CDE associou-se, por isso, à homenagem prestada pelo Partido Socialista a esse dia e a essa luta, votando a favor do respectivo voto de saudação. Fê-lo por identificação com os considerandos justificativos do voto proposto pelo PS e porque o próprio voto expressa um sentimento de confiança nos estudantes portugueses no seu apego à liberdade e à democracia reconquistadas com o 25 de Abril.

São múltiplos os problemas dos nossos estudantes e mergulham as suas raízes no contexto económico e social, nas ideologias políticas, no modelo de sociedade existente ou proposto.

Aprender, ensinar, são duas formas superiores de relação humana que exigem condições sociais para se poderem exercer: condições de organização, de participação, de igualdade de oportunidades, de clareza de objectivos

político-sociais.

As forças dominantes da AD e o seu Governo, em nossa opinião, não têm condições para criar um clima onde o estudo seja um acto superior de esforço intelectual, um acto de consciência colectiva, mesmo que, por absurdo, ao nível de instalações resolvessem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1468">Tem a palavra o Sr. Deputado Luis Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Coimbra (PPM)" page-start="1468">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Popular Monárquico votou favoravelmente o voto de saudação ao Dia do Estudante apresentado pelo PSD e tinha, inevitavelmente, que se abster no voto apresentado pelo Partido Socialista.
uanto a nós, o voto de saudação do PS representava, e representou através da própria intervenção de um Deputado do PS, uma clara intenção de comparar este Governo com o Governo que os estudantes em 24 de Março de 1962 combateram. Comparação inadmissível sob qualquer dos aspectos que queiramos ver o problema, pois não há qualquer espécie de comparação entre este Governo e o Governo da ditadura que eu - e muitos dos que aqui estão nesta Sala - combati em Março de 1962 e nos anos seguintes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1468">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1468">Devo dizer também, no que toca ao meu partido, que considerar os lutadores pela liberdade e democracia da década de 60 como legítimos continuador de situações como o 31 de Janeiro de 1831 ou o 5 de Outubro de 1910 - que se destinavam a combater por um regime e não pela conquista da liberdade e da democracia, porque ela existia - parece-nos ser uma manipulação que julgamos não ser aceitável num assunto em que deveria haver consenso, visto que o 24 de Março uniu todos os democratas na década de 60. Foi este o motivo principal que provocou que não tivesse havido uma unanimidade em relação ao voto de saudação do Partido Socialista.

É para nós também evidente que não podemos aceitar a acusação que o Partido Comunista fez a este Governo - que tem apenas tires meses de existência - no que respeita ao contrôle ideológico dos estudantes. O povo português e os próprios estudantes que votam na esmagadora maioria das suas escolas para as associações de estudantes estão de acordo com as ideias e parlados que integram a AD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1468">Muito bem!
O Orador - Por tudo isto que se tem acentuado nos últimos dois anos não aceitamos que se diga que este Governo tenta controlar ideologicamente os estudantes, até porque as situações de 1975, 76 e 77 ainda estão bem presentes na memória dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1468">Muito bem!
O Orador - Tentando resumir os motivos que levaram à nossa abstenção quanto ao voto do Partido Socialista direi o seguinte: através dos considerandos apresentados chegamos à conclusão de que existe uma grande diferença entre 1962 e 1980: em 1962, a esmagadora maioria dos portugueses e dos estudantes, neste caso dos estudantes, era contra o Governo e hoje, em 1980, através dás eleições nas escolas verificamos a situação contrária - os estudantes são a favor do actual Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1468">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Ambrósio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Teresa Ambrósio (PS)" page-start="1468">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista justifica a sua votação, nomeadamente o voto contra o voto de saudação apresentado pelo PSD, por nos parecer que não se trata de uma moção de louvor ao movimento associativo de estudantes, enquanto fonte de iniciativa, enquanto expressão de potencialidades, enquanto treino e capacidade intelectual, social, cívica e política dos futuros cidadãos responsáveis deste país, mas sim, quer na expressão dos seus considerandos, quer no seu conteúdo, uma tentativa de envolvimento dos estudante como elementos de apoio a uma política governamental que eles próprios não exprimiram, não definiram e, inclusivamente, desconhecem. Com este voto pretende-se dizer que o actual sistema educativo corresponde à pretensão fundamental dos estudantes portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1468">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1468">Ou seja, o voto, quer nos seus considerandos, quer no seu conteúdo, é uma tentativa de envolvimento do movimento associativo estudantil com a política governamental, e o movimento associativo estudantil, ao contrário, deve ser genuíno e nós próprios devemos respeitar a sua espontaneidade.

Por outro lado, o Partido Socialista pretendia, através do voto de saudação que apresentou, apoiar os jovens na autenticidade dos seus movimentos, apoiá-los nas suas iniciativas que têm potencialidades inesgotáveis, sob o ponto de vista político, cultural e social, como ficou demonstrado em épocas anteriores. O voto contra da AD é um não reconhecimento do grande pape) que os movimentos estudantis tiveram na criação do regime democrático em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1468">É falso!
O Orador - Como resultado de tudo isto lamentamos esta divisão, já que os grandes esquecido aqui no Parlamento foram os estudantes, nos seus direitos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1469">Vamos passar à apresentação, discussão e votação do voto de saudação apresentado pelo Partido Socialista acerca do Dia Mundial do Teatro.

Tem a palavra o Sr. Deputado Igrejas Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="188" speaker-name="Francisco Igrejas Caeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Igrejas Caeiro (PS)" page-start="1469">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Espero de todos os meus colegas das várias bancadas positiva sensibilização para voto favorável à moção que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista apresentou, assinalando nesta Assembleia o Dia Mundial do Teatro.

Não é que a maioria dos parlamentares portugueses demonstre o saudável hábito de frequentar o teatro, embora todos nós, mais ou menos, tenhamos sido neste plenário intérpretes e espectadores de tragédias, dramas, psico-dramas, comédias e até farsas. Infelizmente também farsas! E não é que eu tenha algo contra as farsas! Pelo contrário!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1469">Pelo contrário!</utterance>
  <utterance speaker-id="188" speaker-name="Francisco Igrejas Caeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1469">Acho a farsa género tão digno como qualquer outro e da maior eficácia quando morigere os costumes e é interpretada pela genialidade de grandes actores.

Desagradavelmente, fora do palco e, como é óbvio, fora desta Assembleia os descarados farsantes da política abandalham o espectáculo, a maior parte das vezes com o objectivo de desprestigiai as instituições democráticas.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: É, pois, na esperança do voto favorável dos Deputados à moção do Partido Socialista, como aceno de simpatia aos trabalhadores do teatro português, que aproveito para sugerir a todos os colegas da Assembleia da República que não se limitem à aprovação de uma moção. Aproveitem para ir ao teatro e descobrirem o deslumbramento dessa arte magnífica cuja origem se perde no tempo ...

Pena é que a Companhia Nacional I - Teatro Popular fosse desmantelada, impedindo que o Teatro Municipal de S. Luís se integrasse na série de espectáculos que entre nós sublinharam o Dia Mundial de Teatro: como é o caso da prestigiosa Old Vic no D. Maria II, com uma obra de Byron; a estreia da peça de Jaime Salazar Sampaio As Sobrinhas no auditório da Sociedade Portuguesa de Autores; A

Cornucópia. com um espectáculo infantil ou com a abertura das suas portas para um ensaio da sua próxima realização com as peças Memória com objectos e Retrato de um amigo enquanto falo; A queda de um anjo, de Camilo Castelo Branco., na Academia Almadense, pelo Grupo de Campolide; Branco no Preio na Barraca; O Dragão na Comuna; Andorra no Teatro Aberto; Filomena Maturano no Maria Matos e muitos outros espectáculos de amadores e de profissionais em Lisboa e por todo o país.

Mas um Deputado não deve comportar-se como um vulgar espectador. À sua decisão de ir ao teatro deve acrescentar o aproveitamento da oportunidade para contactar os trabalhadores e averiguar as suas dificuldades, as suas carências, as suas preocupações.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Festejou-se este ano o Dia Mundial do Teatro num ambiente de terrível dúvida entre os admiráveis lutadores dos grupos independentes por ignorarem o que vai ser o seu futuro, pois até agora não há notícia de qualquer plano de apoio ao seu meritório (trabalho. Talvez que depois do contacto sugerido os Deputados da maioria possam ser privilegiados intérpretes junto do Governo e, designadamente, do Sr. Secretário de Estado da Cultura, no sentido de considerar o teatro como um serviço de utilidade pública a que é indispensável prestar todo o apoio favorável e dizer-lhe quanto é estranho que a Secretaría de Estado da Cultura não tivesse tomado qualquer iniciativa quanto ao Dia Mundial do Teatro.

Que conste, nem ao menos a Secretaria de Estado da Cultura comprou alguns dos espectáculos em cena para oferecê-los gratuitamente ao povo, como foi prática de alguns dos seus antecessores.

Vão ao teatro, colegas Deputados!

Dêem o exemplo! Talvez que as horas de reflexão proporcionadas por uma obra dramática tornem mais eficaz a nossa acção parlamentar e mais fraternas as nossas relações de políticos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1469">Eu vou ao teatro, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1469">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Natália Correrá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PSD)" page-start="1469">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na comemoração do Dia Mundial do Teatro e PSD solidariza-se com todos, aqueles que contribuem para o enriquecimento e continuidade da arte teatral, não esquecendo que na nossa literatura dramática existem exemplos tão estimulantes como Gil Vicente, António José da Silva e Garrett, para que a arte dramática continue a marcar na cultura portuguesa o papel relevante que a tradição lhe assinala.

Num mundo em que a crise de valores éticos e espirituais abre espaços sombrios que dão lugar ao menosprezo pela vida humana, deve a cultura, que é depositária desses valores, mais do que nunca exercer-se como quarto poder, sendo-lhe própria, por isso mesmo, toda a independência e despartidarização, pois só estas lhe outorgam a genuína autoridade de castigar os costumes. Tal é a força

ético-cultural que fez o teatro. Mal de nós se entre as luzes que vão sendo apagadas pela expansão da violência o teatro também tivesse esse destino!...

Para terminar, gostaria de dizer que a estatística do Sr. Deputado Igrejas Caeiro não está certa em relação à bancada do PSD - aqui há gosto de frequentar o teatro e há quem o escreva!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1469">Srs. Deputados, vamos votar o voto em apreço.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1470">Para declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Vítor de Sá
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor de Sá (PCP)" page-start="1470">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Instrumento específico do desenvolvimento da vida cultural de um povo, o teatro importa também como elemento de criação artística e de democratização da cultura. A sua íntima ligação ao tempo histórico e à dinâmica da vida social faz dessa actividade artística um elemento extremamente sensível aos ambientes

sócio-culturais em que actua

Foi assim, uma das artes mais asfixiadas e perseguidas no tempo do fascismo, não só pela existência de uma censura prévia, como pelo condicionalismo burocrático e administrativo que sufocava a criatividade teatral: número restrito de companhias profissionais de qualidade, dificuldades impostas ao repertório, imposição, enfim, de academismo e da mediocridade.

Por isso o PCP apoia a moção comemorativa do Dia Mundial do Teatro. Fá-lo não só em manifestação de solidariedade e gratidão aos trabalhadores de teatro de todo o mundo, mas, em especial, por solidariedade e apoio aos trabalhadores do teatro de Portugal, que neste momento estão a lutar contra os atentados à sua actividade e à sua criatividade.

Num momento em que o Governo Sá Carneiro-Amaral utiliza de novo os métodos burocrático-administrativos para tentar retornar a uma política cultural obscurantista como foi a de Salazar-Caetano o PCP vota pela defesa da criação artística, pela manutenção, apoio e não ingerência nas companhias profissionais de teatro, e não só em Lisboa e Porto mas também no resto do País.

A qualidade dos espectáculos depende das condições de trabalho que o Estado deve ajudar e criar a esses grupos.

O nosso voto tema por isso uma expressão clara de condenação da política antiteatral e anticultural que - e Governo está actualmente a pretender impor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1470">Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Tomé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Mário Tomé (UDP)" page-start="1470">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por ocasião do Dia Mundial do Teatro, não quero deixar de assinalar a importância dessa forma de cultura e arte num projecto que sempre tem visado a emancipação dos povos e das pessoas.

Neste Dia Mundial do Teatro, como noutros dias mundiais, gostaríamos de falar de paz e de amor a uma Humanidade unida em torno da cultura. Essa mensagem de unidade aterra, todavia, na sociedade dividida e divisora que é a nossa, e o teatro não pode sei mais do que um sinal, embora uma recusa, dessa divisão.

O teatro é essencialmente um acto vital de expressão e de participação, no qual a colectividade se reconhece, entra, exprime e interroga.

O verdadeiro teatro vai brotando das raízes do povo e trata, com os meios que lhe são próprios, de erguer-se à altura desse povo - e não «baixar-se ao nível deles, como pensam tantos contrabandistas da arte. As classes dominantes apropriam-se desse teatro usurpam-no à comunidade que o criou, esvaziando-o de presença para o converterem em valor.

Com toda a verdadeira carnação artística o teatro é revolucionário porque é factor de transformação do homem. Ele concentra na sua criação a complexa teia de sonhos e certezas que erguem o homem à face dos sistemas que o querem ver esgotando na mera função de se reproduzir igual a si próprio.

Porque o verdadeiro teatro é aquele que, por sei poético, acorda o poeta adormecido em cada espectador e assim o transforma em co-criador de beleza e o eleva à - altura do sonho que dá dimensão à luta. Por isso mesmo ele se torna alheio e insuportável para quantos não compreendem que sem a luta os sonhos são cegos e sem o sonho as lutas são vazias.

Este ideal ético e é inseparável do povo e da revolução. Falar de teatro político é um pleonasmo. Qualquer expressão popular espontânea se transforma num acto político e cultural quando se teatraliza. E é sintomático que os Governos que andem no mundo para se governarem precisem tanto de controlar e corromper o teatro eles sabem que o verdadeiro teatro tira as máscaras ao mundo e despe os homens de clichés

Por ocasião de Dia Mundial de Teatro saudamos tantes e tantos homens e mulheres que, em Portugal e no mundo, sofrem e sofreram pela ousadia de serem pessoas de teatro, nunca deixando de proclamar, como artistas e como cidadãos, que a arte só é privilégio de toda a humanidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1470">Tem agora a palavra para uma intervenção o Sr. Deputado Cabrita Neto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="417" speaker-name="Joaquim Manuel Cabrita Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cabrita Neto (PSD)" page-start="1470">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Afirmar que o turismo é um sector muito importante e até fundamental para o desenvolvimento económico do nosso país parece-me questão já gasta peto uso, pois quase dar amante responsáveis a vários níveis abusam deste solagn, enalteceu o elevado volume ide divisas estrangeiras que o turismo proporciona a Portugal e que em 1979 ultrapassou os 40 milhões de contos.

Mas seria o turismo somente importante pelas divisas de que o País está tão carecido? Estou convicto que não, pois o turismo, além dos muitos milhares de trabalhadores que dele dependem directamente (cerca de 150 000), é um autêntico aglutinador de outros sectores económicos, nomeadamente ía agricultura, a pesca, as indústrias de construção civil, cimenteira, produtos alimentares e bebidas, comércio em geral, etc., além da importância vetai que o turismo proporciona ao desenvolvimento regional, ao nível de empregos e no efeito multiplicador dos

investimentos.

O Sr. Pedro Roseta (PSD) - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="417" speaker-name="Joaquim Manuel Cabrita Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1470">Convém também salientar que a actividades turística tem efeitos quase imediatos sobre a economia nacional, pois garante, como nenhum outro sector, rápidos rendimentos dos investimentos e ainda proporciona uma íntima ligação entre o desenvolvimento regional e nacional. Posso editar algumas Ta-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1471">Sr. Deputado Cabrita Neto. desculpe interrompê-lo, mas faço-o uma vez que se encontra nesta Câmara um delegação do Congresso dos Estados Unidos, chefiada pelo Presidente da Câmara dos Representantes, a quem em nome do Plenário desta Assembleia saúdo e desejo uma estada agradável no nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1471">Pode continuar, Sr. Deputado Cabrita Neto.</utterance>
  <utterance speaker-id="417" speaker-name="Joaquim Manuel Cabrita Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1471">Considero que o turismo é um veículo de desenvolvimento regional, que pode na verdade, e sem demagogia e utopias, gerar mais rendimentos para uma região do que a indústria... Não necessitamos de ir muito longe, pois na nossa vizinha Espanha algumas cidades, vilas e outras localidades situadas «m regiões turísticas tiveram uma evolução económica e social bem mais importantes do que quaisquer outras situadas em zonas industriais. Para algumas regiões o turismo é vital (caso da Madeira) e para outras é absolutamente fundamental, como é o caso do Algarve, Costa do Estoril e Costa Verde.

Naturalmente que nesta primeira intervenção, como Deputado na Assembleia da República, vou falar da região cujo círculo me elegeu, ou seja, o Algarve.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Afirmar que o Algarve é a região turística mais importante do País, mais de 50% das causas turísticas encontram-se no Algarve, e a que tem mais potencialidades de desenvolvimento parece-me desnecessário, contudo, gostaria de realçar que todas as regiões turísticas de Portugal são da maior importância e completam um todo, que valoriza extraordinariamente a nossa oferta turística.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1471">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="417" speaker-name="Joaquim Manuel Cabrita Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1471">O Algarve não seria nada ou muito pouco se isolado das outras regiões, que não são concorrenciais mas sim complementares, pelo que deve haver um desenvolvimento harmonioso em todas as regiões que têm reais aptidões para o turismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1471">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="417" speaker-name="Joaquim Manuel Cabrita Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1471">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há pouco afirmei que o «turismo obriga e justifica o lançamento de infra-estruturas», pois hoje gostaria de alertar esta Assembleia e naturalmente o Governo para a situação gravíssima com que se debate a região turística do Algarve no sector do saneamento básico. Há outras infra-estruturas também em situação muito grave, mas que deixarei para uma próxima oportunidade - estradas, telefones, electricidade, saúde, habitação, etc.

Os problemas de saneamento básico são muitos e como já disse graves e até inexplicáveis...

Quando da constituição da Comissão Regional de Turismo do Algarve, em 1970, a maioria dos projectos de infra-estruturas com interesse para o turismo foram entregues a este orgão, que arrancou com muitas obras de saneamento básico. Algum tempo após o 25 de Abril o plano de obras da CRTA foi transferido e bem para um móvel organismo de planeamento, a quem foi dado o nome de Gabinete de Planeamento do Algarve (Gapa) e em que muitos tiveram naturais e fundadas esperanças... Aconteceu, porém que este orgão se transformou em mais um teatro político ideológico-partidário, que originou a exenoração do director, que não chegou a ser cabalmente substituído, pois manteve-se uma direcção interina, até que há tempo foi decidida a extinção do organismo, para ser substituído por outros, encontrando-se agora o Gapa em fase de liquidação, mas tendo ainda à sua responsabilidade muitas obras em curso. Sinceramente, não vou fazer uma análise das actividades do Gapa e sim focar factos tristemente reais da problemática do saneamento básico do Algarve, em que naturalmente o Gapa tem grandes responsabilidades.

1 - Quarteira-Vila Moura. - A estação de tratamento (ET) está pronta a funcionar há dois anos, mas encontra-se abandonada e até por actos de vandalismo praticados no Verão passado o grupo gerador não funciona e a estação não recebe assistência. Para o funcionamento desta ET, que é indispensável para resolver o grave problema do saneamento de Quarteira e Vilamoura, faltam as estações elevatórias, as condutas adutoras e a alimentação de energia eléctrica. Esta situação anormal mantém-se desde Julho de 1977, quando o conjunto de projectos foi enviado para apreciação da Direcção-Geral de Saneamento Básico.

2 - Carvoeiro. - A estação de tratamento está pronta e há quase dois anos que está abandonada. Para funcionamento precisa da execução das estações elevatórias e das condutas. Desde Novembro de 1976 que há problemas com os projectos das condutas e das estações elevatórias. Em 1977 foram as verbas atribuídas no Plano e consta-me que em 1979 houve uma tentativa de empurrar este assunto para a Câmara Municipal de Lagoa, mas desconheço quais as acções posteriormente empreendidas.

3 - Senhora da Luz - Lagos. - A estação de tratamento encontra-se abandonada há mais de dois ano?. Para funcionamento necessita da elevatória final. Não se sabe se esta estação fará mesmo falta ou se foi um investimento inútil, o que é grave. Em 1977, salvo erro, foram solicitados estudos biológicos que parece não terem sido feitos, encontrando-se o assunto na DGSB.

4 - Burgau. - Em construção a estação de tratamento, mas nada parece estar resolvido quanto à cons-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1472">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="417" speaker-name="Joaquim Manuel Cabrita Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1472">Há uma comissão liquidatária para o Gapa, por outro lado consta que a DGSB pretende criar uma delegação em Faro e também se tem falado numa empresa pública de saneamento básico... Assim e naturalmente a situação interna do Gapa vai-se deteriorando. Antes de se reexaminarem todas estas hipóteses, sugiro que o novo Governo mande fazer uma análise global a todo este problema e peça responsabilidades, se for caso disso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1472">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="417" speaker-name="Joaquim Manuel Cabrita Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1472">Vou requerer ao Governo que mande proceder a uma análise urgente desta situação, tomando as necessárias medidas para abreviar a conclusão destas obras, onde já estão investidas inutilmente algumas centenas de. milhares de contos, pondo em causa a actividade turística de uma região fundamental e prejudicando naturalmente a população do Algarve e o País.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1472">Srs. Deputados, terminado o período de antes da ordem do dia que se ultrapassou em alguns minutos, entramos na primeira parte do período da ordem do dia, com a apreciação e votação do parecer da Comissão de Regimentos e Mandados sobre o pedido solicitado pelo Sr. Secretário de Estado do Planeamento para que o Sr. Deputado João Cardona Gomes Cravinho exerça, sem direito a vencimento, as funções de director do Grupo de Estudos Básicos de Economia Industrial.

O parecer da Comissão é favorável, pergunto à Câmara se item objecções a fazer.
Pausa.
Não havendo, considera-se autorizado.

Temos agora a apreciação e votação do parecer da Comissão de Negócios Estrangeiros e Emigração sobre a mensagem de S. Ex.ª o Presidente da República solicitando o assentimento da Assembleia da República para se deslocar, em viagem oficial, a Cabo Verde de 16 a 20 do corrente mês de Abril.

Igualmente o parecer da Comissão é favorável, pergunto à Câmara se tem objecções a fazer.
Pausa.
Não havendo, considera-se igualmente aprovado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1472">Peço a palavra. Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1472">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1472">Sr. Presidente, era para requerer nos termos regimentais uma interrupção dos trabalhos por vinte minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1472">Está concedida, Sr. Deputado. Srs. Deputados, está suspensa a reunião por vinte minutos.
Eram 12 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1472">Está reaberta a reunião. Eram 12 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1472">Srs. Deputados, antes de prosseguirmos os trabalhos aproveito para anunciar a entrada na Mesa e suas admissões dos projectos de lei n.º 442/I, sobre regime jurídico do património arquitectónico, histórico, artístico e cultural, apresentado pelo CDS, que baixa à 15.ª Comissão, e n.º 443/1, sobre a criação da freguesia de Coutada, apresentado pelo PSD, que baixa à 16.ª Comissão.

Entramos agora na segunda parte da ordem do dia com a discussão das ratificações n.ºs 161/I e 93/I, relativas o Decreto-Lei n.º 464/79, de 3 de Dezembem-</utterance>
  <utterance speaker-id="477" speaker-name="José Casimiro Sousa Correia" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Casimiro (PCP)" page-start="1473">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP chamou à ratificação o Decreto-Lei n.º 464/79, relativo à ratificação n.º 161/I, sobre legalização das vinhas plantadas até 30 de Abril de 1979 sem autorização, por duas simples razões: primeira, o prazo que nele foi fixado; segunda, a taxa estabelecida.

O decreto-lei não é mais que a regulamentação da Lei n.º 48/79, aprovada com os nossos votos, e por isso, naturalmente, tem o nosso acordo genérico.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1473">Sr. Deputado José Casimiro, desculpe interrompê-lo, mas é para dizer o seguinte: quando dei a palavra ao Sr. Deputado do PCP foi porque segui a ordem do dia. Na verdade, verificando melhor, nota-se que o pedido de ratificação apresentado -por Deputados da AD é anterior ao do PCP. Por consequência, o Sr. Deputado Álvaro Figueiredo tem de facto direito a intervir em primeiro lugar, se o desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Álvaro Figueiredo (PSD)" page-start="1473">Sr. Presidente, não faço questão em intervir antes do Sr. Deputado do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1473">Pode então continuar a sua intervenção Sr. Deputado José Casimiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="477" speaker-name="José Casimiro Sousa Correia" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1473">De facto, o prazo estabelecido pela Assembleia da República era suficiente em princípio mas o que se verificou foi uma compreensível demora na publicação do decreto-lei regulamentador.

O facto de o decreto-lei só ter sido publicado a menos de um mês do termo do prazo e o facto de não ter sido divulgado entre os interessados, obrigam a prolongar esse prazo, para que a lei possa atingir os objectivos que a justificam. Que o MAP apoie a sua divulgação nos órgãos de comunicação social, nomeadamente, RTP, RDP, etc., para que não se repita novamente o que aconteceu até à data, em que a maioria dos agricultores desconheciam o prazo estabelecido por este diploma.

No segundo aspecto, propomos a abolição total da taxa de legalização prevista no artigo 4.º por ser uma taxa muito elevada e que a grande maioria dos pequenos e médios agricultores, devido às suas grandes dificuldades, não tem possibilidade de pagar.

Assim, fazemos eco dos anseios dos agricultores que nos encontros das suas organizações reclamam sempre a sua abolição. O aspecto da taxa deve ser visto numa perspectiva de conjunto quando for discutido o regime de plantio da vinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1473">Para uma intervenção, tem agora a palavra o Sr. Deputado Álvaro Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Álvaro Figueiredo (PSD)" page-start="1473">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em 27 de Julho do ano transacto foi, nesta mesma Câmara, discutido um projecto de lei, proposto pelo Centro Democrático Social, sobre a legalização de vinhas ilegalmente plantadas. Com o acordo de uma maioria desta Câmara, foi o referido projecto aprovado, tendo tido, da parte dos então sociais-democratas independentes, objecções que os levaram à abstenção.

Da parte do Partido Social-Democrata, apesar de feitas algumas objecções pertinentes, foi o projecto aceite na generalidade, tendo sido notado todavia, na sua declaração de voto, a discordância quanto a alguns pontos que, na especialidade, tinham modificado o projecto inicial.

A lei aprovada cometia ao Governo, no seu artigo 3.º, o encargo de deliberar acerca das penalidades a aplicar aos infractores, encargo esse que cumpriu, através da criação do Decreto-Lei n.º 464/79, de 3 de Dezembro último.

O Governo, todavia, foi um pouco mais além, como o explicita, aliás, no preâmbulo da lei, quando diz, cito:

Pelo presente diploma, o Governo estabelece não só as disposições que pela Lei n.º 48/79, de 14 de Setembro, lhe são expressamente cometidas, mas também os termos que assegurem a sua execução, introduzindo, ao mesmo tempo, na legislação em vigor, alguns ajustamentos que evitem situações anómalas ou desfazadas da evolução técnica verificada na matéria, quer em relação às vinhas a legalizar, quer em relação a outras situações que, a consentirem-se, representariam notório desvio aos princípios da disciplina ora definidos.

Oxalá que os vinicultores com vinhas ilegais nas condições estabelecidas aproveitem, no seu interesse, esta oportunidade para a legalização das mesmas.

Nesta conformidade, nos seus artigos 3.º, n.ºs l e 2, e 6.º, introduziu o Governo os ajustamentos que entendeu necessários para evitar situações anómalas ou desfazadas da evolução técnica verificada na matéria, tendo por outro lado, nos artigos 1.º, n.ºs l e 2, 2.º, 4.º, n.ºs l, 2 e 3, e 5.º, estabelecido as disposições que, pela Lei n.º 48/79, de 14 de Setembro, lhe são expressamente cometidas.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os grupos parlamentares que integram a Aliança Democrática resolveram requerer a sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 464/79 de 3 de Dezembro. Perguntar-se-à, certamente, qual o motivo que terá levado os referidos grupo parlamentares a requerer essa sujeição a ratificação. Uma justificação, embora que sucinta, deverá ser dada do facto a esta Câmara, até porque essa justificação entronca em muito no que foi dito aquando da discussão do então projecto de lei do Centro Democrático Social.

Na realidade, aqui ficou expresso, por mim, nomeadamente na declaração de voto que na altura proferi, cito:

Aferido na especialidade, verifica-se que, por acção determinante da chamada maioria de esquerda desta Assembleia, esse mesmo projecto de lei sofreu uma distorção num sentido em que a justiça relativa devida a todos os viticultores foi ofendida. Isto é, ao limitar-se a aplicação do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS" page-start="1474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1474">Nesta conformidade, temos de constatar, forçosamente, que o lucro de exploração em qualquer destas regiões é totalmente diferente, atenuado só, para casos específicos de quantidades exíguas de vinho, para envelhecimento e engarrafamento. Mas casos como estes não são relevantes para o efeito.

Por isso, votámos contra esta determinação que, na especialidade, foi introduzida pelo Partido Socialista.

Acabei de citar a posição por nós tomada, na especialidade, contra o artigo 5.º da Lei n.º 48/79, posição essa que é uma das motivações que nos levou a requerer a sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 464/79, quando, no seu artigo 1.º, restringe os pedidos de legalização aos proprietários que detenham, globalmente, menos de 35 000 pés de vinha. Na realidade, afigura-se-nos lógico que, se de uma injustiça se tratava, ela deveria, logo que possível, ser prontamente resolvida.

Este problema deverá ser também visto e analisado pelo outro lado da questão.

Na realidade, Sr. Presidente e Srs. Deputados, a vitivinicultura é um dos sectores agrícolas de grande importância económica e social. Alguns dados confirmarão esta asserção:

1) A área de vinha do nosso país anda hoje à roda dos 350 000 ha, área essa que contribui com cerca de 12% para a formação do produto agrícola bruto. Mas, convém notar, os 350 000 ha de vinha representam 7% da área agrícola e 3,9% da área total;

2) A produção média anual de vinho é da ordem de 12 milhões de hectolitros, produzidos por cerca de 800 000 de vitivinicultores, vivendo ligados à cultura da vinha cerca de 1 200 000 pessoas, ou seja, cerca de 12,5% da população do País;

3) A vinha dá ocupação a emprego permanente teórico de 200000 trabalhadores/ano, isto é. cerca de 15% da população activa agrícola e 6 % da população activa total;

4) Mais ainda, sabe-se que os investimentos ligados ao sector vitivinícola andam na ordem dos 60 milhões de contos.
Estes números, Sr. Presidente e Srs. Deputados, demonstram bem a importância nos domínios económico e social da cultura da vinha no nosso país o servem à saciedade para demonstrar que todos os problemas a elas ligados não podem nem devem ser tratados de qualquer forma e feitio.

Com a legislação que, ao longo dos anos foi saindo sobre os problemas da vinha e que, de certo modo, instaurou um regime de condicionamento que, na prática, resultou em pura impossibilidade de plantação, os vinhedos nacionais foram-se paulatinamente degradando e envelhecendo, com predominância para a existência de fracos rendimentos unitários e quebra da própria qualidade do vinho.

Isto é, portanto, à degradação dos próprios vinhedos juntaram-se também problemas de outra índole, como sejam os decorrentes de má localização de muitos deles e deficiente dimensão de grande número de explorações vitícolas, impossibilitadas pelas suas deficientes condições da mecanização aconselhável.

Concluo que este panorama, bastante mau da vitivinicultura portuguesa, devera ser ultrapassado no mais curto espaço de tempo possível por legislação adequada que, de um modo global, lhe dê a respectiva e correcta resolução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="413" speaker-name="Augusto Martins Ferreira Do Amaral" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Ferreira do Amaral (PPM)" page-start="1474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1474">Todavia, perante a impossibilidade prática de plantação, perante o envelhecimento dos seus vinhedos, .perante os seus custos de produção cada vez mais elevados perante a diminuição cada vez maior da produção - por unidade de superfície, perante os defeitos de plantação que inibiam uma mecanização racional, perante, enfim, a cada vez menor rentabilidade das suas vinhas e a quebra evidente da qualidade dos vinhos, o lavrador português, sem legislação capaz de o ajudar a resolver os seus próprios problemas, enveredou, em muitos casos, ele próprio, pela plantação por sua conta e risco de vinhas que obviassem esses inconvenientes e lhe dessem a possibilidade de sobreviver económica e socialmente.

E surgiram assim muitas das vinhas ilegalmente plantadas, mas que, correctamente concebidas, conseguem a ultrapassagem dos inconvenientes apontados. E, ao ultrapassarem esses inconvenientes, convém notá-lo, contribuíram também para a manutenção de uma situação que todo País beneficiou.

É que, por anos sucessivos de más colheitas e diminuição evidente da produção das vinhas velhas, aquelas outras, mantiveram o País na possibilidade de exportador, trazendo assim a todos nós os benefícios de algumas divisas com que se ajudou a equilibrar a nossa própria balança de pagamentos.

Daí que seja justo inquirir: mesmo que haja uma larga maioria de lavradores integrados nos que globalmente, possuam menos de 35000 pés de vinha e possam, por isso, legalizar as ilegalmente plantadas, porque é que não podem os outros que do mesmo modo contribuíram para debelar os problemas apontados? Não terão estes, como os demais, estado inseridos na mesma problemática, tendo tido as mesmas motivações, sofrido os mesmos problemas e contribuindo para os mesmos efeitos benéficos, o direito de verem as suas vinhas legalizadas também? Será que estes só porque possuam mais de 35 000 pés de vinha</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="1475">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1475">Que fazer com essas vinhas? Mandar contá-las? Mas não será isto um atentado à própria economia?

Estará o País, neste específico, apto a desbaratar desse modo um património que tanto dinheiro lhe custou e que com tanto trabalho se criou?

Parece, pois, que não será esse o modo ideal para o fazer, pelo que se deverá permitir a sua legalização juntamente com as demais...
Por outro lado, também, Sr. Presidente e Srs. Deputados, entrou o Decreto-Lei n.º 464/79 em vigor no dia 4 fie Dezembro do ano transacto e no seu artigo 1.º afirma-se a possibilidade dos requerimentos com os pedidos de legalização darem entrada nos serviços do MAP até ao fim do ano de 1979, isto é, mais propriamente, até 31 de Dezembro desse mesmo ano.

Dão-se assim para o aspecto burocrático da legalização precisamente 27 dias, o que, face à papelada necessária e aos elementos requeridos e, sobretudo, face à fatal aglomeração de pessoas é manifestamente insuficiente.

Parece-nos que o referido prazo deverá, por isso, ser alargado o suficiente paira que cubra os inúmeros pedidos entrados fora de prazo e todos os demais que, até por desconhecimento, não foram requeridos para, deste modo, se colocarem todos os agricultores no mesmo pé de igualdade.

Nesta conformidade, pois, fizemos chegar à mesa uma proposta de emenda no sentido do prazo referido ser alargado até 31 de Outubro próximo.

Por outro lado, também nos parece que o decreto governamental exagerou um tanto quando no seu artigo 4.º, alínea b), determina o pagamento pela concessão da respectiva licença, em relação às vinhas respeitantes a requerimentos apresentados depois da entrada em vigor do Decreto-Lei n.º 46 256, de 5$ por cada pé de vinha.

Parecemos, sobretudo, que esta determinação constitui um exagero para os pequenos viticultores que terão de pagar alguns contos de réis para legalizar quantidades, embora pequenas, de videiras, que não lhes darão, bem longe disso, qualquer lucro semelhante.

Nessa ordem de ideias, fizemos também chegar à Mesa uma proposta no sentido de obviar esse inconveniente, fazendo com que os volumes de pagamento por pé de vinha a legalizar pela concessão da respectiva licença estejam de acordo com o número de cepas que, na globalidade, cada viticultor possui. Assim:
1) Até 10 000 pés deverão pagar 1$50 por pé de vinha;

2) De 10 000 até 20000 deverão pagar 2$;

3) De 20000 até 40000 deverão pagar 3$:

4) De 40000 até 60000 deverão pagar 5$;

5) De 60 000 em diante deverão pagar 6$.
Este escalonamento permite, pois, salvaguardar os interesses dos pequenos viticultores, dando-lhes a faculdade de pagarem bastante, menos, sobrecarregando deste modo os grandes que, pelos lucros obtidos, podem e devem pagar bastante mais.

Foram, pois, estes o« motivos, Sr. Presidente e Srs. Deputados, que levaram os grupos parlamentares que constituem a Aliança Democrática a pedir a ratificação do Decreto-Lei n.º 464/79. Motivos que se nos afiguram justos e certos, na medida em que, sempre o entendemos, se de uma regularização de uma situação se tratava em relação às vinhas ilegalmente plantadas ela se deveria estender a todos os que da viticultura vivem, e, dentro destes, penalizar sim. mais fortemente, os que, por terem grandes produtores, maiores lucros da sua actividade têm possibilidade de poder auferir.

Parece-nos que a nossa óptica é aquela que se insere numa correcta visão dos problemas dentro de um espírito de justiça relativa e social que é devida a todos os que da terra vivem mas que para o País trabalham

Aos lavradores deste país, que tão maltratados têm sido desde sempre por alguns dos Governos deverá, suponho eu, ser dada uma oportunidade, que é a de que ao seu contributo pelo Pais se responda com um «rasgar» de janelas no sentido de lhes facilitar um pouco a vida que tão dura é, já de si, para todos os que da lavoura vivem.

A agricultura portuguesa merece isso e merece, também, que todos nós, os responsáveis deste país, lhe consigamos as melhores condições possíveis de trabalho e de benefício e não que esperemos dela, apenas e só, a obrigação constituída de dar de comer a todos os portugueses sem qualquer contrapartida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1475">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1476">A César, pois, o que é de César.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nesta conformidade e por todos os motivos que atrás deixei expostos, o problema é, todo ele, suficientemente importante para que, com tempo, seja de novo analisado com profundidade.

Neste sentido, portanto, farei chegar à Mesa um requerimento para que o referido decreto-lei e as propostas de alteração baixem à Comissão de Agricultura e Pescas, para ali ser reanalisado e votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1476">Srs. Deputados, a próxima sessão, que foi proposta pelo PS, é na segunda-feira, com início às 15 horas, e terá como ordem do dia a intervenção dos partidos sobre assuntos de carácter regional e local. Os tempos estão naturalmente distribuídos pelos partidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1476">Peço a palavra. Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1476">Tenha a bondade. Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1476">Sr. Presidente. Srs. Deputados: Nós tínhamos falado que se podia prolongar esta sessão até se concluir a discussão deste diploma. Penso que isso era realmente o mais adequado até porque, tendo o Sr. Deputado Álvaro Figueiredo expresso a posição do PSD. nos gostaríamos também de expor o nosso ponto de vista antes que a sessão terminasse.

Portanto, agradecíamos ao Sr. Presidente que a sessão se prolongasse até que pudéssemos pelo menos votar este diploma, tendo cada partido a oportunidade, se o quisesse, de fazer uma exposição sobre a matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1476">Sr. Deputado Carlos Lage, como não chegou à Mesa nenhum requerimento no sentido de se prolongar a sessão, eu não poderia fazê-lo por minha iniciativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="18" speaker-name="Alexandre Correia De Carvalho Reigoto" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Alexandre Reigoto (CDS)" page-start="1476">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1476">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="18" speaker-name="Alexandre Correia De Carvalho Reigoto" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Alexandre Reigoto (CDS)" page-start="1476">Sr. Presidente, concordo com a opinião expressa pelo Sr. Deputado Carlos Lage e, para abreviarmos, prescindo de palavra e farei apenas uma curta declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1476">Suponho que há consenso de todos os grupos parlamentares quanto ao prolongamento da sessão, não é verdade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="1476">Há consenso, sim. Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1476">Então, prosseguiremos até terminarmos este ponto.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Chaves Medeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="114" speaker-name="Antonio Chaves Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Chaves Medeiros (PS)" page-start="1476">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na economia agrícola do País é o sector vitícola um dos mais importantes senão o mais importante. Pela sua dimensão, por ser uma fonte geradora de divisas e ainda por ocupar um número razoável de mão-de-obra, que, segundo o ditado popular, ronda um milhão de portugueses, deve merecer apoios técnicos, financeiros e legislativos, cuidados eficazes e lúcidos.

A verdade é que, apesar de tudo isto, foi durante largos anos votado a um abandono total nos aspectos mais carenciados e ignorado pelos órgãos do poder. O reduzido número de estações vitivinícolas não conseguiu cumprir a missão para que foram criadas. O apoio financeiro para plantações repovoamento e melhoramento foi nulo. A legislação não acompanhou o desenvolvimento da viticultura, deixando que nesta se instalasse uma certa anarquia.

A Lei n.º 48/79, legalizando as vinhas plantadas ilegalmente, veio de certo modo colmatar uma falha que a viticultura, sentia com muita aquidade. Só que partiu errada, e porque apressadamente votada, por pressão dos grandes viticultores sobre o partido proponente, o CDS, e indevidamente discutida (já depois de anunciada a dissolução), tem várias falhas e não corresponde ainda às necessidades da vinicultura. O conteúdo e espírito do seu artigo 5.º, evitando uma legalização maciça e permitindo que só os médios empresários, que são aqueles que vivem da terra e a trabalham, beneficiam desta lei, tornou-a mais justa, mais consentânea com as realidades portuguesas, retirando-lhe a finalidade com que foi proposta pelo CDS de protecção aos grandes viticultores, e por pressão destes, e fê-la também uma lei nossa.

A legislação complementar deveria, portanto, ter em conta o espírito e o conteúdo da lei e assentar neste princípio. Se alguns aspectos foram consignados no Decreto-Lei n.º 464/79, outros não correspondem a esses objectivos.

Por exemplo: A taxa de 5$ por pé plantado ilegalmente e indiscriminadamente imposta, tanto àqueles que plantaram 5000, 10000 ou 35000 pés não nos parece vir ao encontro daquilo que o artigo 5.º da Lei n.º 48/79 preconiza. De facto, se um viticultor com uma certa dimensão tem possibilidade de pagar essa importância, já não nos parece que o mesmo se verifique em relação àqueles de menor dimensão.

A nossa opinião é que se deverá escalonar a taxa não só em relação ao número de pés plantados mas também em relação aos anos que a vinha tenha de existência. Não é indiferente a idade da vinha, pois aquela que tenha mais de cinco anos está em plena produção, enquanto a vinha com menos de cinco anos não só ainda não produz como exigiu um grande investimento para a sua plantação. Poderia, em certos casos, levar-se o empresário a uma situação económica difícil, já que como atrás se disse, nenhum apoio financeiro lhe foi dado para o investimento.

Estes aspectos essenciais e este princípio terá de ser defendido na ratificação a que o Decreto-Lei n.º 464/79 vai ser sujeito e fazem parte das nossas propostas de alteração.

O vazio legislativo deve ser colmatado com legislação que conduza a viticultura ao progresso e man-</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1477">Muito bem!
O Orador - Na televisão e nos meios de comunicação social anuncia o Governo AD a descida dos preços. De facto tem razão no que diz respeito aos pequenos agricultores. Pelos seus produtos não só lhes pagam menos como lhes dificultam a comercialização com importações despropositadas e inconvenientes para a nossa economia e lhes fazem chegar, quando chegam, os factores de produção, adubos, rações, etc., cada vez mais caros e da pior qualidade.

Mas o consumidor não só tem dificuldade em se abastecer como cada vez tem que pagar mais por menores quantidades. É a lógica da mudança, é a lógica que nem nós, socialistas, nem aqueles que da terra vivem e a trabalham podemos aceitar.

Queremos entrar na Europa de cabeça erguida e não de «cócoras» como parece o Governo pretender.

Votaremos favoravelmente a ratificação do decreto, com as alterações cujas propostas vamos fazer chegar à Mesa, e lutaremos para que não seja desvirtuado no seu conteúdo, nem alterado o conteúdo da Lei n.º 48/79, como sabemos ser pretenção da AD para pagar facturas eleitorais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1477">Para pedir esclarecimentos tem a palavra o Sr. Deputado Alexandre Reigoto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="18" speaker-name="Alexandre Correia De Carvalho Reigoto" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Alexandre Reigoto (CDS)" page-start="1477">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Eu não queria prolongar muito esta sessão, mas pretendia colocar algumas questões ao Sr. Deputado Chaves Medeiros.

Ouvi com muita atenção a exposição do Sr. Deputado Chaves Medeiros e gostaria de lhe fazer muitas perguntas, mas há uma que me merece especial atenção. 
O Sr. Deputado diz que a limitação de 35 000 pés tornou a lei mais justa e eu pergunto-lhe se entende que 35 000 pés de videiras no Minho, no Douro, no Ribatejo, no Oeste e no Algarve têm, para o Sr. Deputado, o mesmo espírito de economia e o mesmo rendimento em todo o território nacional ou se vê neles alguma distinção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1477">Tem a palavra o Sr. Deputado Chaves Medeiros para responder, se assim o desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="114" speaker-name="Antonio Chaves Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Chaves Medeiros (PS)" page-start="1477">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A resposta ao Sr. Deputado Alexandre Reigoto é muito curta, porque, de facto, o rendimento por pé de vinha não é igual praticamente em nenhuma região do País, mas os preços são também bastantes diversificados, pois enquanto o litro do vinho no Douro é capaz de valer 50$ ou 100$, no Ribatejo vale apenas 5$ ou 6$.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1477">É um absurdo! Nem como caricatura vale!
Talvez a comparação não seja exacta, mas as diferenças são bastantes grandes em relação à produção, porque enquanto um pé de vinha da classe A, no Douro, produz cerca de 600 g, suponho eu, no Ribatejo pode chegar a 5 kg, existindo, portanto, uma diferença de 1 para 5. Quanto à questão dos preços, o vinho no Ribatejo está à volta de 20$ o litro e no Douro está à volta de 100$ o litro.</utterance>
  <utterance speaker-id="18" speaker-name="Alexandre Correia De Carvalho Reigoto" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Alexandre Reigoto (CDS)" page-start="1478">Peço a palavra para um esclarecimento. Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1478">Sr. Deputado, regimentalmente não pode dar esclarecimentos, pode apenas protestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="18" speaker-name="Alexandre Correia De Carvalho Reigoto" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Alexandre Reigoto (CDS)" page-start="1478">Então, Sr. Presidente, peço a palavra para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1478">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="18" speaker-name="Alexandre Correia De Carvalho Reigoto" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Alexandre Reigoto (CDS)" page-start="1478">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Chaves Medeiros: 
O Sr. Deputado sabe perfeitamente que na região do Douro a média de produção é de cerca de 75 cl por cepa e que não é verdade que se venda o vinho a 100$ o litro.

Actualmente no Douro o vinho generoso é vendido à média de 40$ o litro e o vinho não generoso a 18$. Na Região do Ribatejo e na Região do Oeste o vinho não generoso está a ser vendido a 22$, 23$ e 24$, e esta Região produz cerca de dez vezes mais com menos despesa porque é usada a máquina agrícola, enquanto no Douro e noutras regiões é usada a força braçal do homem
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1478">Como não há mais nenhum Sr. Deputado que queira usar da palavra vamos votar na generalidade o pedido de sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 464/79, de 3 de Dezembro, que define as condições de legalização das vinhas plantadas até 30 de Abril sem a competente autorização (Ratificações n.ºs 93/I e 161/I).

Consultada a Assembleia, foi concedida por unanimidade a ratificação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1478">Tem a palavra o Sr. Deputado Alexandre Reigoto para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="18" speaker-name="Alexandre Correia De Carvalho Reigoto" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Alexandre Reigoto (CDS)" page-start="1478">O CDS votou favoravelmente o pedido de sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 464/79, porque entende que há possibilidades de melhorar as leis referentes a vinhas, tornando-as mais eficazes, mais cristalinas e, principalmente, mais justas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1478">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Josefina Andrade também para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="492" speaker-name="Josefina Maria Andrade" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Josefina Andrade (PCP)" page-start="1478">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP votou, como não poderia deixar de ser, favoravelmente a Ratificação n.º 161/I ao Decreto-Lei n.º 464/79, que veio regulamentar a Lei n.º 48/79, de 14 de Setembro, que aqui foi aprovada com os nossos votas e com a qual estamos de pleno acordo. Chamámos a ratificação o decreto para lhe podermos propor alterações nos artigos já citados pelo meu camarada Casimiro, os quais não servem os interesses da maioria dos agricultores a que é destinado.

Congratula-se o PCP que outras forças políticas aqui representadas tenham compreendido a necessidade de introduzir alterações, tal como nós, ao decreto citado. Esperamos assim, que venham a ser discutidas e votadas na especialidade aquelas que melhor sirvam os interesses dos pequenos agricultores portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1478">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Santos igualmente para uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="288" speaker-name="Manuel Dos Santos Cabanas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Santos (PS)" page-start="1478">O PS votou favoravelmente o pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 464/79, pois que ele visa a efectiva legalização de uma situação criada com o plantio da vinha.

Não pode o nosso país deixar de começar a encarar seriamente o problema da sua política vinária, pois que o vinho representa uma das maiores receitas das exportações portuguesas, produto genuinamente português, derivado da terra, com valores acrescentados de mão-de-obra, embalagens e até transporte a marcados externos, também genuinamente portugueses.

Todos sabemos que a desejada adesão de Portugal à CEE necessariamente implica o respeito de normas imperativas que obrigam o imediato cadastro dos vinhedos às regiões demarcadas ou de orgem e até ao contrôle de data de colheitas.

Terá de se criar a convicção a todos os vinicultores, engarrafadores e exportadores portugueses que o vinho terá de ter identidade própria que a sua qualidade aconselha e impõe: identidade própria, identificação, bilhete de identidade onde nasceu, região demarcada, de quem nasceu - castas -, quando nasceu e datas de colheitas.

Ao PS parece ser uma das intenções que a ratificação que votou favoravelmente quer alcançar ao legalizar o plantio da vinha.

As alterações de detalhe que pretendemos introduzir - e visam tão-só o montante da taxa a pagar por pé de videira plantada ilegalmente e o escalonamento de tal pagamento - é a expressão fiel do nosso programa, na protecção constante dos pequenos lavradores, os que vivem da terra e para a terra, que devem merecer a protecção que a sua condição de trabalhadores aconselha.

O PS, ao propor tais alterações, deseja tão-somente demonstrar, como sempre, que está ao lado dos mais desfavorecidos em bens, terrenos e fortuna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1478">Também para uma declaração de voto tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro de
Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Sr. Álvaro de Figueiredo (PSD)" page-start="1478">Sr. Presidente, antes de fazer a declaração de voto do PSD, gostaria de fazer uma pergunta à Mesa.

Se bem percebi, o que foi votado foi apenas o pedido de ratificação. Penso que o requerimento pedindo a baixa à comissão ainda não foi votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1478">Será votado já em seguida, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PPD" speaker-string="O Orador" page-start="1478">Muito obrigado, Sr. Presidente.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Acabámos de votar,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1479">Srs. Deputados, deram entrada na Mesa mais do que um requerimento pedindo a baixa à comissão. Como o requerimento do CDS foi o primeiro a entrar é esse que irá ser votado.

Srs. Deputados, vai proceder-se à votação do requerimento apresentado pelo CDS pedindo a baixa à respectiva comissão do Decreto-Lei n.º 464/79, de 3 de Dezembro, para discussão e votação na especialidade das propostas de alteração que foram apresentadas.
Submetida à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1479">Srs. Deputados, a próxima sessão terá lugar na segunda-feira, com início às 15 horas. Nesta sessão não haverá período de antes da ordem do dia e a ordem do dia será destinada à discussão de problemas regionais e locais.

Está encerrada a reunião.</utterance>
</debate>
