<debate period="r3" legislature="2" legislative_session="1" number="11" date="1980-12-17">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="307">Srs. Deputados, vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 20 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PSD)
Adérito Manuel Soares Campos. 

Afonso de Sousa F. de Moura Guedes. 

Alberto Augusto Faria dos Santos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="309">Responderam à chamada 150 Srs. Deputados. Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 40 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="309">
O Sr. Secretário Reinaldo Gomes vai proceder à leitura do expediente.
Deu-se conta do seguinte:
Expediente Cartas
De Fausto Luís Ferreira, residente em Albergaria-a-Velha, protestando contra o facto de não ter obtido resposta do Ministério dos Transportes e Comunicações relativamente a reclamações dirigidas oportunamente contra os serviços da CP.

De João Branco, recluso na Colónia Penal de Pinheiro da Cruz, chamando a atenção para o facto de terem já decorrido dois anos sem existência de juiz no Tribunal de Execução das Penas de Évora e, consequentemente, reclamando pelo facto de não poder ser dado cumprimento ao determinado no artigo 23.º do Decreto-Lei n.º 783/76.

Do PDC - Partido da Democracia Cristã pedindo que sejam transmitidos ao Plenário da Assembleia os sentidos pêsames pelas trágicas mortes do Sr. Primeiro-Ministro e do Sr. Ministro da Defesa do Governo apoiado pela maioria parlamentar.

De José Fadigas da Silva, residente na Figueira da Foz, solicitando providências para a sua reintegração na secção de vendagem da lota na Figueira da Foz por considerar injusto o seu despedimento.

Da comissão de trabalhadores do Banco Borges &amp; Irmão, do Porto, solicitando urgente intervenção na defesa de um ex-trabalhador bancário em precária situação sócio-económica.
Ofícios
Das Câmaras Municipais de Vila Real de Santo António e do Montijo enviando fotocópias de moções relacionadas com a Lei das Finanças Locais.

Da Câmara Municipal de Coruche enviando moção ali aprovada chamando a atenção para as consequências que resultam do aumento do adubo.

Da Assembleia de Freguesia de S. Mamede de Infesta enviando moções igualmente relacionadas com a aplicação da Lei das Finanças Locais.

Da Assembleia de Freguesia de Sintra debruçando-se sobre a situação actual na Messa - Indústria de Precisão, S. A. R. L., e dando conta das preocupações quanto ao futuro da mesma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="309">Foram apresentados na última sessão os seguintes requerimentos: aos Ministérios da Agricultura e Pescas e da Habitação e Obras Públicas, à Secretaria de Estado das Pescas, à Direcção-Geral de Geologia e Minas, à administração dos Estaleiros Navais de Viana do Castelo, à empresa pública de celulose - Portucel - e à Direcção-Geral do Saneamento Básico, formulados pelos Srs. Deputados Vítor de Sá e Ilda de Figueiredo; ao Chefe do Estado-Maior-General das Forças Armadas e ao Ministério da Defesa Nacional, formulados pelo Sr. Deputado António Vitorino; ao Governo, formulados pelos Srs. Deputados Mário Tomé e Nandim de Carvalho, respectivamente, e ao Ministério dos Assuntos Sociais, formulado pelo Sr. Deputado José Niza.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="309">Srs. Deputados, antes de conceder a palavra ao Sr. Deputado Azevedo Soares, para formular uma declaração política, gostaria de dizer o seguinte: como é do conhecimento de VV. Ex.ªs, os Srs. Deputados Mário Soares e António Macedo foram ontem à tarde vítimas de um acidente de viação, que, felizmente, não teve consequências graves, mas do qual saíram ambos mal tratados. Entendo, e a Mesa assim o entende comigo, que nada obsta a que a primeira preocupação desta Câmara seja, e é o que concretamente proponho, a formulação de um voto de solidariedade para com esses ilustres deputados desejando sinceramente o seu breve e total restabelecimento.

É esta a proposta de voto que apresento de imediato à Câmara para votação.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="309">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Soares (CDS)" page-start="309">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As minhas primeiras palavras, em nome do Grupo Parlamentar do CDS, dirigem-se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="311">Srs. Deputados, está na Mesa um voto de protesto, subscrito por deputados de vários partidos, que vai ser lido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pinto da Silva)" page-start="311">O voto apresentado é do seguinte teor:
Mais de quinhentos cidadãos irlandeses encontram-se actualmente presos pelo exército britânico nos «II Blocks» do campo prisional de Long Kesh, no Norte da Irlanda, em condições absolutamente desumanas. Tais cidadãos, a quem vem sendo negado o estatuto de presos políticos a que têm direito, não dispõem de condições mínimas de higiene no interior das celas, sofrem as consequências de deficientes condições de alimentação e estão sujeitos à obrigatoriedade de permanência na cela vinte e quatro horas ao dia.

Considerando que tal situação é um grave atentado à dignidade da pessoa humana e aos mais elementares direitos do homem, a Assembleia da República, na passagem do dia 10 de Dezembro, dia consagrado pelas Nações Unidas à defesa dos direitos do homem, manifesta a sua profunda apreensão pela manutenção de tal situação de tratamento sub-humano dos presos e apela às autoridades da Grã-Bretanha para o integral respeito pelos mais elementares direitos do homem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="311">Srs. Deputados, está em discussão o voto apresentado.
Pausa.
Como ninguém deseja usar da palavra, vamos passar de imediato à votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="311">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lemos, para uma declaração de voto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Si. Jorge Lemos (PCP)" page-start="311">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Assembleia da República acaba de condenar com veemência a situação desumana em que se encontram várias centenas de cidadãos irlandeses presos pelo exército britânico nos blocos H do campo prisional de Long Kesh, na Irlanda do Norte. Estes cidadãos, a quem é recusado o estatuto de presos políticos a que tem direito, são obrigados a viver na prisão, fechados durante vinte e quatro horas por dia na cela, em deficientes condições alimentares e sem o mínimo de condições higiénico-sanitárias.

Na Irlanda do Norte vigoram hoje medidas chamadas de «'emergência» e «anti terrorista» impostas pelas autoridades britânicas: há tribunais especiais; condenações de presos com base em meras confissões extorquidas pela tortura e sem a presença do advogado; há prisões sem culpa formada; os métodos de investigação policial acentam na degradação psicológica e na tortura física dos presos e são levados a cabo par forças especiais de polícia; há presos políticos a quem esse estatuto é negado; por toda a parte as forças do exército britânico agem como verdadeira força de ocupação.

Foi precisamente para pôr fim a este regime de excepção e terror imposto pelas forças britânicas na Irlanda do Norte que um grupo de sete presos de Long Kesh, a que posteriormente se juntaram mais cerca de duas dezenas de prisioneiros noutras prisões da Irlanda do Norte, iniciaram no passado dia 27 de Outubro uma greve de fome, que se tem prolongado até hoje e que põe em risco a vida destes sete patriotas irlandeses que reclamam o respeito pelos mais elementares direitos do homem e o tratamento como presos políticos, pois foi em virtude das suas convicções políticas que foram encarcerados pelas forcas de «segurança» inglesais.

Sr. Presidente e Srs. Deputados: Quem nesta Câmara poderá desconhecer a heróica luta de séculos do povo irlandês contra a ocupação britânica, contra o colonialismo inglês? Quem nesta Câmara poderá negar que o povo irlandês é um povo com características próprias, com uma história, uma civilização e uma cultura próprias?

O que se passa na Irlanda nos dias de hoje é, pois, a consequência directa desta realidade histórica. É a luta de todo um povo contra a dominação imperialista britânica, por uma Irlanda unida, independente e democrática. E é para tentar calar essa luta, é para tentar perpetuar o seu papel colonizador, que o Governo de Londres tem vindo a impor, com particular brutalidade e violência desde que entrou em funções o Governo conservador da Sr.ª Margaret Thatcher, um regime de terror em toda a Irlanda do Norte, um regime da mais clara, desumana e brutal violação dos direitos do homem.

Alguns, como os colonialistas ingleses, pretendem apresentar o problema da Irlanda do Norte como decorrendo de um conflito entre várias camadas da população com diferentes sentimentos religiosos e agindo de maneira fanática e terrorista. Com tais argumentos pretende-se esconder o que é, de facto, essencial, pretende-se esconder que do que se trata é de um problema político, que opõe todo o povo da Irlanda aos colonizadores ingleses e que, uma vez resolvido o problema da ocupação britânica, haverá lugar para todos, sejam católicos, protestantes, ateus ou de qualquer crença religiosa ou política, numa Irlanda unida, democrática e independente.

E é importante, na altura em que se comemora o dia consagrado pelas Nações Unidas à defesa dos direitos do homem, referir aqui, perante a situação que se vive na Irlanda do Norte, a hipocrisia e o farisaísmo que perpassam as declarações de carácter propagandístico das autoridades britânicas de defesa e respeito pelos direitos humanos, propaganda que se esvai como fumo já que os seus autores dão diariamente claros exemplos de violação da maneira mais violenta e brutal dos direitos da pessoa humana e dos direitos de todo um povo.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votando a favor do presente voto, denunciando de maneira frontal ais violações dos direitos, das liberdades e garantias do povo irlandês pelas forças britânicas de ocupação, o PCP deseja mais uma vez manifestar a sua solidariedade para com a luta do povo da Irlanda pela abolição do regime de excepção, pela libertação das presos políticos e pelo reconhecimento do seu direito a viver e trabalhar em paz na sua pátria livre e independente de pressões e ingerências estrangeiras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="312">Igualmente para uma declaração de voto, tem a palavra a Sr." Deputada Helena Cidade Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="446" speaker-name="Helena Tâmega Cidade Moura" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="A Sr.ª Helena Cidade Moura (MDP/CDE)" page-start="312">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A luta na Irlanda do Norte, por se colocar numa zona do Mundo onde, em princípio e os princípios funcionam mulas vezes como verdadeiras pedras tumulares da realidade -, a democracia está institucionalizada, as várias forças sociais organizadas não têm grande impacte na opinião pública. A Europa inteira, o mundo civilizado, acompanham, com verdadeiro desinteresse, o que se passa naquela ilha envolta em lendas literárias e sofrimento real. A violência continuada, a persistência da luta, aguentada por gerações, poderiam já ter feito reflectir o Governo Inglês, mas o seu princípio é firme: com a violência da força, provocar a violência do desespero.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não é muito minucioso e é recente o nosso conhecimento sobre a realidade irlandesa, mas isso não nos impediria de, quaisquer que fossem as circunstâncias, estar do lado daqueles que se batem contra a prepotência, que aceitam os maiores sacrifícios e representam o grande potencial de luta e de solidariedade que marcam seguramente a história da Humanidade.

Pessoalmente gostaria de dar conhecimento a esta Assembleia do facto sintomático de os serviços de orientação profissional, que se iniciaram em Inglaterra em 1917, terem sido criados na Irlanda do Norte apenas depois de 1960, a seguir às primeiras grandes manifestações de protesto. São as marcas do bárbaro colonialismo «civilizado», que desfigurou a Europa aos olhos do munido, que merecem ao MDP/CDE os mais fortes protestos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="312">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Magalhães Moía (ASDI)" page-start="312">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos favoravelmente este volto de protesto, porque entendemos que a condenação da violação dos direitos do homem não pode ter restrições. Deploramos os abusos de poder por todo o Mundo, na Europa, na América, em África e na Asia, fazêmo-lo sem nenhuma limitação ou fronteiras e fazemo-lo hoje com a mesma autoridade com que, em relação a outros locais do Mundo, condenaremos quaisquer outras violações.

Pensamos, em todo o caso, que o voto que acabamos de aprovar por unanimidade deve ser ainda para esta Câmara motivo de uma outra reflexão. Para nos, fundamentalmente, o que está em causa é a situação de homens presos; a Europa deve ser, acima de tudo, mais do que um projecto de desenvolvimento, unia Europa de homens e de povos e, como tal, pensamos que essa Europa precisa de ver salvaguardados em toda a parte os direitos do homem. É por isso que é para nós extremamente importante poder ter votado este voto para que, independentemente da nossa própria posição crítica em relação à actividade desenvolvida pelo IRA, em relação à Inglaterra esta ressalva possa ser posta. Nós não confundimos um governo autoritário e o governo democrático. Entendemos que o Governo Inglês merece desta Câmara o respeito que merecem os governos democráticos, mas pensamos que é uma manifestação de respeito a nossa discordância e o nosso protesto.

Antigamente as pessoas lançavam-se para baixo da carruagem real e é extremamente importante que no nosso tempo seja preciso recorrer de novo a extremes, que se dê mais atenção a um homem que pode perder a vida do que a um homem a quem se tiram ao mesmo tempo os meios de vida, a liberdade e a honra.

Creio que é neste espírito que votámos, mais uma vez, na defesa das liberdades e dos direitos do homem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="312">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Pereira (PSD)" page-start="312">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O voto positivo do Partido Social-Democrata resulta do facto de condenarmos como grave toda e qualquer violação dos direitos do homem, onde quer que ela tenha lugar, seja na Irlanda, nas Américas ou nos países de Leste.

Votámos ainda positivamente no pressuposto de serem verdadeiras e responsáveis as afirmações dos proponentes da proposta. Mas não podemos deixar de acrescentar que nos parece estranho que o voto parta de alguns que tantas vezes se têm furtado a críticas por actos bem mais graves praticados por países ou por sistemas políticos afins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="312">Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Coimbra (PPM)" page-start="312">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Como não podia deixar de ser, votámos favoravelmente este voto de solidariedade, porque o PPM defende intransigentemente os direitos do homem em qualquer circunstância e é contra todos os Goulags, sejam na Irlanda do Norte, sejam nos países de Leste ou em qualquer outra parte do Mundo.

Mas ao votarmos favoravelmente este voto não retiramos dele as ilações caluniosas proferidas, em especial pelo Partido Comunista, contra a Grã-Bretanha, as suas instituições e o seu Governo democrático, que tem seguido, de facto, mal ou bem, uma política em tudo idêntica à seguida por anteriores Governos socialistas na Grã-Bretanha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="312">Como é que votou a favor depois disso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="312">Tem a palavra o Sr. Deputado João Lima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. João Lima (PS)" page-start="312">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista, em princípio, e a despeito de entender como muito importantes alguns dos temas que são objecto de votos aqui discutidos e votados, entende que o período de antes da ordem do dia não devia ser totalmente absorvido por declarações deste tipo, que se vão repetindo, que são conhecidas e que roubam muito da dinâmica que esta Assembleia devia ter e que por vezes não tem.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="313">Peço aos colegas que desejam usar da palavra que se inscrevam oportunamente, para não estarmos sempre tentando passar ao assunto seguinte e sermos interrompidos. Há colegas que ainda pretendem usar da palavra sobre este assunto que eu já julgava ultrapassado.

Tenha a bondade, Sr. Deputado Mário Tomé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Mário Tomé (UDP)" page-start="313">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Numa rápida declaração de voto, quero dizer que a UDP votou a favor do voto proposto por duas razões fundamentais: a primeira, porque estão presos, em condições sub-humanas e degradantes, patriotas irlandeses que lutam heroicamente contra o domínio britânico, a segunda, porque apoiamos, de uma forma clara e decidida, a luta do povo irlandês pela sua dignidade e pela sua libertação do colonialismo inglês.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="313">Srs. Deputados, passamos agora à apreciação de outro voto que vai ser lido e para o qual peço a atenção dos colegas, porque ainda não foi distribuído.

Tem a palavra o Sr. Secretário para proceder à leitura do voto.

O Sr. Secretário (Pinto da Silva): 
Voto de protesto
A Assembleia da República, reunida em 17 de Dezembro de 1980, exprime o seu veemente protesto pela execução do jovem Erdal Eren, que, na Turquia, depois de ver a pena de morte que lhe fora aplicada ser comutada pelo tribunal, devido aos protestos da opinião pública democrática, foi mandado executar pelo Conselho de Segurança Nacional da Turquia, surgido do golpe militar.

A Assembleia da República manifesta ainda a sua enorme preocupação por tal acto, contrário à Declaração Universal dos Direitos do Homem, ser possível num país como a Turquia, que, tal como Portugal, tem assento no Conselho da Europa e na NATO. O Deputado da UDP, Mário Tomé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="313">Sr. Deputado Mário Tomé, deseja apresentar o voto ou considera-o justificado pelos seus próprios termos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Mário Tomé (UDP)" page-start="313">Considero-o justificado, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="313">Está em discussão. 
Pausa.
Como ninguém deseja usar da palavra, vamos proceder à sua votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="313">Os partidos que desejarem formular declarações de voto devem inscreverão neste momento.

Tenha a bondade Sr. Deputado João Lima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. João Lima (PS)" page-start="313">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não me quero repetir, sobretudo repetir ais razões que há bocado referi e que justificam a aprovação do voto anterior.

No entanto, gostaria de aproveitar a ocasião para, em nome da bancada do Partido Socialista, agradecer, quer à Câmara, quer à Mesa, que tomou essa iniciativa, quer ao Sr. Deputado Azevedo Soares, que falou em nome do CDS, o voto que foi formulado em consideraçâo à situação de saúde dos nossos camaradas Mário Soares e António Macedo, que foram vítimas de um acidente de viação ontem à noite, como é público. A todos a nossa gratidão e o nosso muito obrigado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="313">Sr. Deputado Borges de Carvalho, faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="313">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Numa curta declaração de voto queria dizer que era evidente, pelo conteúdo deste voto, que o votaríamos favoravelmente-é de notar que ainda há dias tínhamos assinado um abaixo assinado pedindo a libertação de Erdal Eren. Assim, apenas nos compete registar com agrado que a UDP, implicitamente, através do texto do voto, reconheça que o Parlamento Europeu e a NATO são instituições de primeira Unha na defesa dos direitos do homem. É de registar por esta Assembleia tal facto e de nos congratularmos pela salutar evolução da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="313">Tem a palavra o Sr. Deputado Costa Andrade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PSD)" page-start="313">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Social-Democrata votou favoravelmente este voto por razões óbvias.</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="314">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="314">Por outro lado, as razões ou os condicionalismos que acompanharam esta execução da pena de morte mais nos incitam a dar força ao nosso voto, não só pela violação que houve das prerrogativas ou do espaço de poder dos tribunais, não só por ser uma pena de morte executada não como sanção contra um crime comum - já de per si repugnável -, mas por ser uma pena de morte executada contra um dissidente político.

Ora, nós entendemos que se a pena de morte nunca é justificada, muito menos o é por crimes políticos. As ideologias políticas são eminentemente transitórias e reversíveis, os valores do homem são eternos e perenes e a execução da pena de morte é brutal na sua inversibilidade. E nada adianta assistir, como ontem assistimos talvez comovidos, ao «espectáculo» que nos veio da Polónia, onde o poder lamenta e se curva perante a morte de homens, homens esses que tinham sido mortos por aquele mesmo poder que ontem lamentava a sua monte. Só que a execução da pena de morte é irreversível nas suas consequências e o poder já nada pode fazer para apagar a sua autoria relativamente a elas.

Também não concordamos que nos devamos coibir tanto em relação a uma intervenção militante quando se trata de defender ou propugnar pelos direitos do homem. Os direitos do homem são uma causa suficientemente nobre, têm força reivindicativa suficientemente grande para merecerem de todos nós todo o empenhamento. Se do nosso empenhamento na luta pelos direitos do homem resultar qualquer conflito com qualquer regime político, bem vindo seja esse conflito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="314">Não falou no Afeganistão!...
Entretanto reassumiu a Presidência o Sr. Presidente Leonardo Ribeiro de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="314">Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Tomé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Mário Tomé (UDP)" page-start="314">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A UDP congratula-se com o apoio unânime a este voto de protesto.

No entanto, não posso deixar de lamentar que tenha sido aproveitada a ocasião pelo Sr. Deputado do PPM para lançar uma provocação à UDP.
E é uma provocação porque, como todos os Srs. Deputados sabem, aqui nesta Assembleia, a UDP sempre se manifestou e continuar-se-á a manifestar contra a

NATO, como um bloco militar agressivo, e contra o Conselho da Europa, como a união de países europeus para, da melhor forma, resolverem a crise que atravessam, lançando-a sobre os ombros dos trabalhadores da Europa e de todo o mundo - nomeadamente dos trabalhadores portugueses, ao lado dos quais a UDP luta firmemente contra todas as formas de exploração e de opressão.

Quando a UDP, no voto proposto, se referiu ao Conselho da Europa e à NATO foi no sentido de obrigar as pessoas que apoiam a NATO e o Conselho da Europa a assumirem e a exigirem o cumprimento das proclamações que essas organizações fazem acerca do respeito pelos trabalhadores e pelos direitos da Humanidade. Mas a UDP sabe perfeitamente que as proclamações da parte desses organismos não passam de hipocrisias e que, quando as fazem, fazem-nas apenas porque a isso são obrigadas pela luta dos trabalhadores de todo o mundo.

A democracia na Europa, ou em qualquer parte do mundo, nunca foi uma concessão das burguesias ou das classes no poder, foi antes uma conquista das classes trabalhadoras na sua luta heróica contra a exploração e contra a opressão. E convém esclarecer aqui que a morte do jovem Erdal Eren só foi possível - apesar de ter sido julgado em regime de excepção durante o período de lei marcial e de a pena ter sido comutada devido à movimentação democrática da opinião pública- pelo golpe que se deu na Turquia, exactamente com o apoio das forcas da NATO que demonstraram, mais uma vez, o que querem e que apoiam servilmente os Americanos. Onde haja conflito, onde os povos se levantem, a NATO põe a sua pata e leva os generais servis desses países a cumprirem a sua missão. Isto é: a reprimirem da forma mais violenta e terrorista a luta de libertação dos povos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="314">Peço a palavra Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="314">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="314">Para uma declaração de voto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="314">Tem V. Ex.ª a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="314">A Acção Social-Democrata Independente votou a favor deste voto, como não poderia deixar de ser, uma vez que o direito à vida é o mais elementar dos direitos do homem e é a origem de todos os direitos. Como tão, nós não poderíamos deixar de associar a nossa voz à condenação e ao protesto desta Assembleia, por uma pena de morte ter sido aplicada e aplicada nas circunstâncias em que o foi.

O respeito pelo homem implica necessariamente o respeito pela vida humana em todas as suas condições, na afirmação da sua plenitude, na afirmação que é de respeito elementar pela origem de todos os direitos. E como reconhecemos a cada homem a sua plenitude e a sua dignidade eminente, nós rejeitamos tudo aquilo que faz com que outros homens se arroguem o direito de julgar da vida e da morte dos seus semelhantes.

Cremos que o respeito pelos direitas do homem implica necessariamente a abolição da pena de morte em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="315">Algum dos outros grupos parlamentares deseja ainda fazer qualquer declaração de voto?
Pausa.
Como mais ninguém deseja usar da palavra sobre esta matéria, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Rogério de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="315">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A 15 de Novembro de 1980, «curiosamente» após as eleições legislativas e através da Portaria n.º 987/80, foram aumentados os preços dos adubos.

Importa, pois, e antes do mais, enquadrar estes aumentos no contexto da nossa realidade agrícola. Vejamos alguns exemplos das questões que mais directamente afligem os nossos agricultores:

A Junta Nacional das Frutas praticamente não intervém no escoamento da batata de consumo, e quando o faz é em quantidades diminutas e só em parte do Pais.

O custo da produção da batata aproxima-se dos 8$/quilo. Contudo, em largas zonas do País, e nomeadamente na Beira Interior e Trás-os-Montes, a batata tem sido paga ao produtor entre os 3$ e 5$. No entanto, o produto já atingiu no mercado consumidor preços superiores aos 10$.

O subsídio atribuído para a exportação da batata só é, na prática, dado aos intermediários e para volumes de exportação superiores a 20001. Tal medida só favorece, portanto, e no concreto, os grandes exportadores.

Quanto à batata de semente, a Portaria n.º 1019/80, de 28 de Novembro, dos Ministérios da Agricultura e Pescas e do Comércio e Turismo, estabelece a liberalização total da importação de batata de semente, entregando-a de mão beijada aos armazenistas importadores: «Tal solução» -refere a portaria- «é a mais adequada à realidade, em consonância com o que se verifica nos países do Mercado Comum».

Srs. Deputados, a experiência diz que o monopólio da importação de semente pelos intermediários não serve os interesses da lavoura. Os atrasos no fornecimento da semente, as negociatas, a marginalização e as cooperativas agrícolas, o excesso de variedades distribuídas e a má qualidade do produto andam, de um modo geral, associados à liberalização destas importações.

Já em 15 de Março de 1979, o grupo parlamentar do meu partido requereu se procedesse a um inquérito ao escândalo da importação de batata de semente para a campanha de 1978-1979. Em Junho deste ano vieram a lume as conclusões do referido inquérito, de entre as quais destacamos a seguinte: «Os importadores tradicionais agiram em oposição aos interesses da lavoura e da economia nacional.»

A fruta de Inverno (maçã, pêra e laranja) é paga ao produtor a preços iguais ou inferiores aos de três campanhas atrás. Entretanto, os principais factores de produção envolvidos mais do que duplicaram de preço em igual período.

A agravar esta situação, o escoamento dos produtos, sujeito às regras de um agressivo mercado de oferta e procura, está a deparar com extremas dificuldades.

Registe-se, como exemplo, que a maçã de melhor calibre está a ser paga ao produtor entre os 7$ e 8$/quilo, enquanto a de menor calibre apodrece às toneladas ou é vendida pelo produtor a preços que chegam a quedar-se por l$/quilo. Neste campo, o que está acontecendo em Vila Real e na Cova da Beira é brutalmente ruinoso para os produtores. Entretanto, o consumidor paga a maçã a preços superiores a 20$/quilo ...

A uva foi paga ao produtor a preços inferiores aos de anteriores campanhas, e, mesmo assim, com variações médias entre os 7550 e 13$/quilo.

Contudo, e apesar de ainda existirem quantidades importantes de vinhos de anteriores colheitas por escoar, o preço do vinho ao consumidor voltou a ser agravado.

No que respeita à pecuária, e apesar dos custos de produção aumentarem ininterruptamente, o preço do gado pago ao produtor tem diminuído. No último ano, o preço do bovino no produtor diminuiu entre 10% a 15%.

Entretanto, permite-se à descarada que os candongueiros invadam o País com gado doente, quando não mesmo já morto, aviltando preços e qualidade e ameaçando o controle sanitário dos nossos efectivos e a saúde pública.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="315">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O orador" page-start="315">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Todos sabemos do agravamento dos factores de custo que intervêm na formação dos preços dos adubos e são conhecidas as disponibilidades orçamentais existentes. Mas o que se não pode deixar de questionar é a política subjacente a tais aumentos e a forma como os mesmos se processam, sem deixar de ter presente que em causa não estará apenas o agravamento de 30 % no preço dos adubos, mas igualmente os aumentos, «tão ciosamente guardados para depois das eleições», relativos a outros factores de produção, nomeadamente sementes, pesticidas, alimentos compostos e combustíveis.

Analisando a forma como se processaram os aumentos dos adubos, a primeira ilação a tirar é a do total desrespeito pelos agricultores e â forma simplista, para sermos objectivos, como terão sido encaradas as consequências que tal medida acarreta não só para os produtores agrícolas como para a economia nacional, contribuindo ainda mais para o agravamento da baixa produtividade do sector.

Com efeito, se entendermos o emprego dos adubos e outros factores de produção essenciais como medida indispensável para os aumentos da produção e produtividade que urge alcançar, não podemos admitir que se efectuem os agravamentos dos seus preços em cima das campanhas agrícolas e sem qualquer auscultação prévia aos agricultores. Aliás, já diz o ditado «que os enganados são sempre os últimos a saber».</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="316">Tem a palavra o Sr. Deputado Gomes Fernandes para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="177" speaker-name="José Gomes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gomes Fernandes (PS)" page-start="316">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou colocar três questões que embora diversas no tratamento, nas responsabilidades que envolvem e na sua localização geográfica, têm no entanto um vector comum e determinante na atitude de aqui os trazer.

São questões que têm a ver com o nosso património cultural e natural, com o comportamento que como cidadãos assumimos face ao futuro colectivo que será o testemunho da nossa geração e com o modelo de desenvolvimento que os actuais poderes constituídos têm para o pautar.

Refiro-me concretamente às seguintes questões:
A delapidação escandalosa e impune da azulejaria do século XIX e primórdios deste século que reveste grande quantidade de prédios de razoável valor arqui-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Coimbra (PPM)" page-start="318">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="318">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Coimbra (PPM)" page-start="318">Sr. Presidente, é para expressar ao Sr. Deputado Gomes Fernandes, em termos de pedido de esclarecimento, o sentido preocupante da situação da azulejaria portuguesa e lembrar que nesse sentido também tínhamos unia intervenção para hoje sobre questões relacionadas com a cantaria. Deste modo, o meu colega António Moniz irá fazê-la amanhã sobre o que se está a passar no Norte, em Marco de Canaveses, concretamente em Alpendurada, onde a um convento de 1055 está a ser positivamente retirada toda a cantaria para venda particular por talhões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="318">Tem a palavra o Sr. Deputado Gomes Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="177" speaker-name="José Gomes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gomes Fernandes (PS)" page-start="318">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Congratulo-me 'com a posição do Sr. Deputado Luís Coimbra, e em nome do Partido Socialista e também em meu nome pessoal solidarizo-me, antecipadamente, com a preocupação à volta do que se está a passar em Alpendurada que é, em termos concretos, uma autêntica roubalheira ao património nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="318">Srs. Deputados, está encerrado o período de antes da ordem do dia e vamos agora passar ao período da ordem do dia.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="318">A primeira parte do período da ordem do dia diz respeito à apresentação do projecto de lei n.º 53/II, sobre cidadania portuguesa.

Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Miranda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="231" speaker-name="Jorge Manuel Moura Loureiro Miranda" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Jorge Miranda (ASDI)" page-start="318">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vindo apresentar perante o Plenário, ao abrigo do artigo 138.º, n.º 2, do Regimento, o projecto de ler sobre cidadania portuguesa que tive a honra de subscrever, pretendo, antes de mais, alertar esta Assembleia para a responsabilidade que lhe cabe no tocante à função legislativa do Estado e a que, neste momento, não pode fugir.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Constituição de 1976 restaurou um Parlamento no pleno sentido do termo - um Parlamento eleito por sufrágio universal e representação proporcional, com competência legislativa genérica e competência reservada em certas áreas mais sensíveis, com relativa flexibilidade de processos (desde o processo de urgência à votação das leis na especialidade em comissões) e dotado de meios que, embora precários, não têm paralelo com os de que dispuseram quaisquer outras câmaras na história constitucional portuguesa.

A Assembleia da República recebeu, de harmonia com a concepção jurídico-política que todos aqui dizemos perfilhar, o primado da competência legislativa. Se não foi elevada a único orgão legislativo  - por ter de ser também órgão de decisão e de fiscalização política, por evidentes dificuldades de cobrir todas as exigências de legiferação na nossa época e por no nosso país prevalecer numa pesada tradição de decretos legislativos do Executivo- é, seguramente, o orgão que, na perspectiva democrática e de Estado de direito, mais vocacionado se acha para o exercício de tal competência.

E, no entanto; a prática não tem correspondido, como seria de esperar, a esse desiderato; sobretudo a prática do ano de 1980 e a que está presentemente a manifestar-se.

De 1976 a 1980 foram publicadas algo mais de 300 leis, distribuídas deste modo: 11 em 1976 (sabendo-se, porém, que a Assembleia só entrou em funcionamento como órgão legislativo em 14 de Julho); 93 em 1977; 77 em 1978; 78 em 1979; 45 em 1980. Além dessas, houve 6 ou 7 outros decretos da Assem-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="320">Srs. Deputados, na primeira parte da ordem do dia de hoje segue-se a confirmação pelo Plenário da composição das comissões parlamentares, nos termos do artigo 39.º, n.º 2, do Regimento. No entanto, ainda não chegou à Mesa a informação concreta da composição dessas mesmas comissões. Portanto, afigura-se-me que a melhor solução seria, para não haver perda de tempo e se o Plenário estivesse de acordo, sobrestarmos no conhecimento deste ponto da ordem do dia que seria imediatamente tratado a seguir ao intervalo regimental.

Se VV. Ex.ªs assim concordassem, entrávamos imediatamente no ponto seguinte, que diz respeito à apreciação e votação do 2.º orçamento suplementar da Assembleia da República para 1980, que foi distribuído oportunamente, e a seguir faríamos o intervalo regimental e trataríamos do problema das comissões parlamentares imediatamente depois do intervalo.

Há alguma objecção?
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado José Niza.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="320">Sr. Presidente, este ponto que V. Ex.ª acaba de propor para discussão e aprovação, ou seja, o que diz respeito à apreciação e votação do 2.º orçamento suplementar da Assembleia da República para 1980, não foi ontem agendado na reunião dos grupos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="320">Sr. Deputado, eu vejo este ponto incluído no período da ordem do dia e, como V. Ex.ª sabe, a reunião dos grupos parlamentares fez-se com a presidência do Sr. Deputado Nuno Rodrigues dos Santos. Portanto, gostaria que este assunto fosse esclarecido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="320">Sr. Presidente, estou a esclarecer que, efectivamente, este ponto não foi agendado na reunião que ontem preparou esta ordem de trabalhos para hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="320">Sr. Deputado, tenho a informação de que já tem sido precedente, logo que é distribuído e dada a urgência da aprovação do orçamento, ser agendado imediatamente para a sessão seguinte. De maneira que parece que este ponto não terá sido considerado na reunião dos grupos parlamentares, mas tenho a informação, quer da Mesa, quer dos serviços, que tem sido usual, logo que é distribuído, agendá-lo automaticamente para a sessão seguinte.

Portanto, ponho este problema à consideração do partido de V. Ex.ª e se quiserem que não seja considerado hoje, é evidente que sé terá isso em linha de conta. No entanto, lembrava a vantagem de fazer a urgente apreciação deste orçamento suplementar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="320">Sr. Presidente, trata-se meramente de uma questão técnica. Não nos opusemos àquilo que aconteceu anteriormente, mas a verdade é que, exactamente por não ter sido agendado de ontem para hoje, não estamos, neste momento, tecnicamente em condições de apreciar um orçamento que nem sequer temos aqui para consultar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="320">Sr. Deputado, salvo erro, esse documento foi distribuído com data de 11 de Dezembro, em resultado de um despacho do Sr. Deputado António Arnaut, que era quem estava na presidência da Assembleia nesse dia. Chega-me, por outro lado, a informação de que ele foi imediatamente distribuído aos grupos parlamentares.

Contudo, basta a simples objecção que V. Ex.ª levanta para agendarmos este ponto para a próxima sessão e que será amanhã.

Assim, como o que nos fica unicamente na primeira parte da ordem do dia é a composição das comissões parlamentares e a Mesa ainda não tem elementos concretos que permitam fazer o seu anúncio, sugeria a VV. Ex.ªs que fizéssemos imediatamente o intervalo regimental e, nessas circunstâncias, convoco imediatamente uma reunião dos Srs. Presidentes dos Grupos Parlamentares.

Está suspensa a sessão por trinta minutos.
Eram 17 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="320">Está reaberta a sessão. 
Eram 17 horas e 55 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="320">Srs. Deputados, como é certamente já do conhecimento de V. Ex.ª, porque foi distribuído por todos os grupos parlamentares, existe um quadro que contém a enumeração das dezanove comissões a constituir e a composição de cada uma delas, no que se refere ao número de representantes dos diversos partidos por cada uma.

Esse quadro traduz, portanto, a composição proposta para todas e cada uma dessas comissões. Trata-se assim da proposta a votar e que, se merecer a confiança de V. Ex.ªs, poderá ser votada globalmente ou comissão por comissão. 

Srs. Deputados, pode votar-se a proposta globalmente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="320">Peço a palavra, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="321">Tem V. Ex.ª a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="321">Peço perdão, Sr. Presidente, mas não estava atento.

A pergunta que fez é se se pode votar globalmente a proposta da composição das comissões, de acordo com um quadro que já conhecemos e a que damos o nosso assentimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="321">Exactamente, Sr. Deputado.

Como não há objecções, vamos votar globalmente a proposta sobre a composição das comissões parlamentares.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do CDS e do PPM, votos contra do PS e as abstenções do PCP, da ASDI e do MDP/CDE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="321">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr, Deputado José Niza.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="321">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Socialista votou contra a proposta apresentada pelo Sr. Presidente da Assembleia da República sobre a representação quantitativa dos partidos nas comissões parlamentares especializadas, pelas seguintes razões:
1 - O Grupo Parlamentar do PS aceita - e sempre aceitou na conferência dos grupos parlamentares - que a AD e os partidos que a integram disponham, nas comissões parlamentares especializadas, de maioria sobre os partidos da oposição. Não obstante, e uma vez manifestadas as preferências de representatividade de todos os partidos da Assembleia dia República, verificou-se que o Partido Socialista - por força dos acertos que se efectuaram - se viu confrontado na situação de nas mais importantes comissões parlamentares ter um número de representantes igual ao do CDS, o que é injusto.

Tal situação decorre, nestes casos concretos, de a AD pretender não só ter maioria nas comissões, mas ter uma maioria reforçada de dois representantes. Por este facto, e não querendo aceitar a proposta do PS, que previa maiorias de um e não de dois representantes, a AD inviabilizou uma proporcionalidade mais democrática -e mais razoável- na representatividade do PS nas comissões parlamentares. Por esta razão votámos contra.
2 - Por outro lado, a actual pulverização numérica das comissões parlamentares especializadas foi igualmente posta em questão pelo PS.

Na realidade, a experiência verificada no corrente ano e durante a última sessão legislativa da I Legislatura revelou-se bastante negativa e consideravelmente improdutiva. Aliás, o acréscimo de oito comissões parlamentares às doze anteriormente existentes, proposto há um ano pela AD, foi  sobretudo determinado por razões estranhas à desejável operacionalidade e produtividade legislativa do Parlamento. Daí a actualidade e necessidade que o PS reconheceu em rever a situação verificada ao longo do ano de 1980, pelo que oportunamente apresentará uma proposta sobre esta matéria à Assembleia da República, quando da revisão do Regimento parlamentar.

O Sr. Presidente - Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Amândio de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="321">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em nome do meu grupo parlamentar não posso deixar de manifestar a minha estranheza pela votação que acaba de ser feita, nomeadamente quanto às posições do Partido Socialista e do Partido Comunista.

A composição das comissões parlamentares foi estabelecida com base em regras comunmente aceites e aplicadas por consenso por todos os grupos parlamentares. Nada deixava supor, portanto, que chegados ao fim, na base de posições consensuais, se verificasse uma votação contrária do PS -aliás só anunciada hoje, com base numa posição assumida ontem na conferência dos presidentes dos grupos parlamentares- e uma abstenção do PCP.

Vale a pena, para que não restem dúvidas quanto à atitude da maioria, que procurou não exercer como tal os seus direitos na definição da composição das comissões, que têm que ver com o funcionamento do Plenário -e a nosso ver é desejável que assente na vontade unânime de todos os grupos parlamentares -, descrever quais foram as regras adoptadas para se chegar à composição das comissões aqui em causa.

O primeiro princípio fundamental em que se assentou foi o de que deveria haver uma correspondência entre a composição das comissões e a composição do Plenário em termos globais. Por isso se determinou que nas comissões -a que, por comodidade, poderíamos chamar «grandes» - com mais de vinte elementos a maioria teria dois deputados a mais do que os restantes partidos e nas comissões mais pequenas teria um deputado a mais. Isto assegura, em termos de comissão/Plenário, globalmente, uma correspondência, que é praticamente matemática.

Estabeleceu-se depois que a relação entre partidos deveria ficar basicamente definida, atribuindo nas grandes comissões seis lugares ao PSD, cinco ao PS, quatro ao CDS e três ao PCP. Nas pequenas comissões seriam atribuídos quatro lugares ao PSD, três ao PS, dois ao CDS e dois também ao PCP.

Acontece, porém, que nesta Assembleia há grupos parlamentares com reduzido número de deputados que têm a liberdade de escolher as comissões que mais lhes agradarem e que impedem necessariamente, uma correspondência, em termos de proporcionalidade, referida a cada partido ou grupo parlamentar. Entendeu-se, assim, que as distorções, em termos de globalidade da comissão, que viessem a resultar da manifestação das preferências dos grupos parlamentares mais pequenos seriam corrigidas atribuindo maior número de elementos aos grupos parlamentares da maioria, nomeadamente e designadamente ao PSD e ao CDS.

Foi exactamente assim que as coisas se passaram. Portanto, o que se assegurou foi o princípio fundamental da correspondência da composição das comissões ao Plenário na sua globalidade, sacrificando-se, em homenagem à participação dos pequenos grupos parlamentares e à sua liberdade de escolha das comissões que mais lhes conviessem, a relação entre os partidos.

Se alguém põe em dúvida este critério, então teria de acentar que a solução menos má seria a de não dar participação aos pequenos grupos parlamentares ou a de não lhes deixar escolher as comissões que entendessem, e seria a maioria a dizer aquelas em que podiam participar, para não se verificarem tantas distorções. Penso que daqui resulta a falsidade da posição do Partido Socialista que votou contra e também, em-</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="322"> Sr. Presidente, peço a palavra para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="322">Tem V. Ex.ª a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="322">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A declaração de voto 'do Sr. Deputado Amândio de Azevedo obriga-me a esclarecer também a nossa posição acerca deste assunto.

Consideramos bastante infeliz a paute finai da declaração de voto do Sr. Deputado Amândio de Azevedo, na medida em que acusou o PS de demagogia e falsidade. A verdade não foi essa, porque em todas as reuniões dos líderes dos grupos parlamentares tivemos sempre a mesma posição.

Aceitámos uma posição de princípio perfeitamente democrática, que era a ide deixar que a maioria efectivamente fosse maioria, na medida em que, sendo maioria no Plenário, tem de ser maioria nas comissões. Mas este é um princípio que deixou em aberto o direito de os pequenos partidos, que, aliás, é um direito regimental, Indicarem os representantes para as comissões que quisessem. Cada pequeno partido pode indicar representantes paira três comissões; foi isso que fizeram.

Em consequência dessas indicações, já que o número de pequenos partidos é maior do lado da oposição do que da maioria, resultou que foi necessário estabelecer um equilíbrio quantitativo para que a maioria continuasse a ser maioria. t Isso aconteceu em várias comissões, mas nalgumas a maioria desejava não só ser maioria como ter uma maioria reforçada. Em vez de ter uma maioria de um representante, pretendia ter uma maioria de dois.

Ora foi fundamentalmente por este facto que votámos contra, pois, embora reconheçamos à maioria o direito de ser maioria não lhe reconhecemos a exigência de ter de ser uma maioria reforçada com dois ou três elementos,

Isto deu origem a que em oito comissões desta Assembleia, e são quase todas as mais importantes, designadamente as Comissões de Assuntos Constitucionais, de Direitos, Liberdades e Garantias, de Comunicação Social, de Segurança Social, Saúde e Família, de Economia, Finanças e Plano, de Defesa Nacional, de Educação, Gência e Investigação e de Administração Interna e Poder Local, o PS se visse na situação de ter o mesmo número de representantes do CDS. Já que o Sr. Deputado Amândio de Azevedo defende o princípio da transposição para as comissões do equilíbrio parlamentar, é evidente que um partido com sessenta e seus deputados, como é o caso do PS, não poderia ter o mesmo número de representantes de um partido que tem quarenta e seis deputados, portanto vinte deputados de diferença. Fizemos uma proposta perfeitamente clara, que foi a de, nos casos em que se verificassem empates, a maioria prescindir de ter dois deputados a mais e ficar apenas com a maioria de um representante. Se a maioria tivesse aceite esta nossa proposta, tudo ficaria resolvido na maioria dos casos.

Foi apenas isso que propusemos. Foi isto que a AD não quis, porque a AD, no fim de contas, considera consenso aquilo que ela própria impõe. A AD fez as suas propostas, quem as aceita faz consenso e quem não as aceita também se considera que faz consenso. Nós apresentamos claramente as nossas posições. Não houve votações e a culpa não foi nossa. Evidentemente quando se põe o assunto em termos de votação, nós temos de tomar a nossa posição.

Portanto, protestamos contra as conclusões que o Sr. Deputado Amândio de Azevedo pretende tirar. Não pretendemos fazer demagogia, muito menos tivemos posições falsas. As nossas posições foram totalmente claras e foram exprimidas ao longo de várias reuniões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="322">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="322">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="322">Sr. Presidente, é para uma declaração de voto, uma vez que era nesse período que estávamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="322">Sr. Presidente, pretendia fazer um contraprotesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="322">Sr. Presidente, talvez fosse útil deixar-me fazer a minha declaração de voto, porque penso que ela vai interessar ao Sr. Deputado Amândio de Azevedo para o seu contraprotesto. Portanto, é para lhe facilitar a vida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="322">Obrigado!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="322">Então tem a palavra o Sr. Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="322">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Parece-me que a declaração de voto, um pouco em estilo de intervenção, do Sr. Deputado Amândio de Azevedo era desnecessária e obriga-nos a repor aquilo que muito simplesmente era um facto normal e natural nesta Assembleia. E o facto é este: não se trata de nenhum consenso, mas sim de dar cumprimento da melhor maneira ao estipulado quer no Regimento quer no espírito da própria Constituição, e que é fazer com que corresponda, de alguma forma, a imagem que há no Plenário àquilo que se passa nas comissões. Mas a maneira como essa correspondência é obtida é que não é única. E o que estaria em causa e que poderia merecer o maior ou menor acordo - e merecem, pelos vistos, maior acordo por parte de alguns e menor por parte de outros e um acordo que nem é muito nem é pouco por parte também de outros- era saber se a fórmula encontrada para responder à questão de dar nas comissões às forças ali representadas uma representação que pudesse reproduzir, tanto quanto possível, aquilo que se passa no Plenário foi mais ou menos feliz.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="323">Também para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart.
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="323">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A nossa posição de abstenção em relação a esta matéria significa que os critérios gerais que foram apresentados na conferência dos grupos parlamentares para a constituição das comissões mereceram o nosso acordo e não tínhamos uma objecção de fundo quanto a esses critérios. No entanto, em relação a algumas justas reservas feitas pelo Partido Socialista, temos a convicção de que não foi feito o esforço suficiente para se ultrapassarem essas reservas.

Daí que a nossa posição de abstenção significa, por um lado, um acordo geral ao critério da feitura das comissões, mas, por outro lado, o ter em conta que, da parte do Partido Socialista, haveria algumas reservas pertinentes e que, no concreto da aplicação final dos critérios, não houve, na nossa opinião, a suficiente discussão para se chegar a um entendimento e para se ultrapassarem essas dificuldades.

Daí a nossa abstenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="323">Sr. Deputado Amândio de Azevedo, segundo o critério que a Mesa usou, V. Ex.ª poderia ter desde logo contraprotestado. Acontece que,

pêlos termos em que o Sr. Deputado Veiga de Oliveira colocou a questão, haveria eventualmente um protesto de V. Ex.ª Foi por isso que, e aliás com a sua concordância tácita, não lhe dei desde logo a palavra.

Já agora, Sr. Deputado, manteria o critério até ao fim. Como ainda há uma declaração de voto do Sr. Deputado Azevedo Soares, V. Ex.ª usará da palavra a seguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="323">Com certeza, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="323">Tem então a palavra, para uma declaração de voto, o Sr. Deputado Azevedo Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Soares (CDS)" page-start="323">Sr. Presidente, Srs. Deputados; Não era minha intenção produzir qualquer declaração de voto, poís concordo substancialmente com a intervenção do Sr. Deputado Amândio de Azevedo, No entanto, depois de ouvir as intervenções dos Srs. Deputados José Niza e Veiga de Oliveira sinto-me na obrigação de a fazer, porque julgo que toda esta questão reside na dificuldade de o PS aceitar que nas comissões tenha o mesmo número de deputados que o CDS, passando-se algo de semelhante com o PCP.

Julgo que não há qualquer esquecimento de que o PS tem mais vinte deputados do que o CDS, assim como também não há qualquer esquecimento de que o CDS tem mais deputados do que o PCP, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="323">Seis!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="323">Sete, Sr. Deputado.

... apesar de em sete comissões ter precisamente o mesmo número de representantes que tem o PCP.

Este é um critério possível, de acordo com os princípios que teriam que ser respeitados, que é o de nas comissões se traduzir a relação de voto existente no Plenário. É evidente que em comissões grandes tem que haver uma diferença numérica entre os partidos que integram a maioria e os que estão na oposição que dê exactamente essa noção e essa diferença numérica aqui no Plenário.

Não é indiferente que no Plenário exista uma maioria de um, dois ou dezoito deputados, e, sendo assim, tem que haver também nas comissões essa mesma diferenciação. Para que os partidos menores pudessem ter representação nessas comissões, teriam, necessariamente, que acontecer situações destas, como também acontece que numa comissão o Partido Socialista tem exactamente o mesmo número de representantes que tem o PSD. Não vejo que haja aqui qualquer melindre ou qualquer dificuldade, há apenas a única solução possível num arranjo para respeitar os princípios que enformaram essa mesma organização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="323">Sr. Deputado Amândio de Azevedo, V. Ex.ª usa da palavra apenas para contrapro-testar em relação à intervenção do Sr. Deputado José Niza, ou toma alguma posição em relação às intervenções dos outros Srs. Deputados que também usaram da palavra?</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="324">É apenas para contraprotestar, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="324">Dispõe então de três minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="324">Com certeza, Sr. Presidente.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O meu contra-protesto é para afirmar que não tenho a retirar uma única palavra àquilo que disse. Antes pelo contrário, devo acentuar as posições que há pouco tive ocasião de referir na minha intervenção.

Não é exacto que os pequenos partidos tenham direito a integrar as comissões à razão de três por cada deputado que possuam. Se fôssemos a aplicar, rigorosamente, a regra do orçamento, os pequenos partidos não tinham, pura e simplesmente, representação nas comissões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="324">O quê?!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="324">Não se espantem, porque, proporcionalmente, quatro deputados não dá direito a um deputado numa comissão.

Portanto, é preciso que fique bem registado que a maioria procurou chegar a uma solução que pudesse ir ao encontro dos desejos e interesses de todos, e fê-lo com base em regras aceites por todos: a regra de que nas grandes comissões a maioria tinha uma maioria de dois deputados. Essa regra, como já disse há pouco, foi aceite pelo PS, pelo PCP, pelo MDP/ CDE. Enfim, por todos os partidos, sem a mínima divergência, e só no fim, pretendendo pôr um critério menor à frente de um critério maior, é que o Partido Socialista vem levantar o seu obstáculo à aprovação desta deliberação.

Insisto em que a regra fundamental é a da correspondência do Plenário à globalidade da comissão; não pode ser, se quisermos meter os partidos pequenos, a da correspondência de membros da comissão de cada partido ao número de deputados que tem no Plenário.

Por isso é de espantar que num processo desta natureza, que foi elaborado em conjunto, passo por passo, sem a mínima divergência, se chegue ao fim e haja partidos que votem contra e outros que se abstenham.

Queira reafirmar aqui, uma vez mais, que a disposição e o espírito da maioria foi de consenso, foi de acordo unânime, com todos os outros grupos parlamentares; não foi o da apresentação de uma proposta que fizesse vencimento com os seus votos e que, porventura, pudesse vir a ter a discordância ou a abstenção de outros partidos.

Fica, portanto, bem clara a nossa posição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="324">Peço a palavra, Sr. Presidente,
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="324">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="324">Sr. Presidente, queria contraprotestar relativamente às afirmações feitas pelo Sr. Deputado Amândio de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="324">Não pode, Sr. Deputado.

O Sr. Deputado Amândio de Azevedo interveio contraprotestando, porque V. Ex.ª há pouco protestou.

Está, portanto, encerrado este processo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="324">Sr. Presidente, é que foram proferidas afirmações que, além de inexactas, deviam ser objecto de esclarecimento.

Se na figura do esclarecimento eu puder usar da palavra ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="324">Não pode, Sr. Deputado.

V. Ex.ª, perante a intervenção do Sr. Deputado Amândio de Azevedo, protestou, dando ocasião a um contraprotesto do Sr. Deputado Amândio de Azevedo.

Está, portanto, encerrado o processo. Não há possibilidade de lhe conceder a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="324">Com muita pena minha, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="324">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="324">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="324">Sr. Presidente, tenho ainda direito a protestar ou a contraprotestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="324">Não tem, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="324">
O Sr. Presidente poderá dizer-me qual é a fórmula?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="324">Sr. Deputado, protestar contra quê?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="324">Sr. Presidente, o Sr. Deputado Amândio de Azevedo acabou de fazer uma fala nesta Assembleia...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="324">Desculpe, Sr. Deputado, mas esclareça-me previamente o seguinte: V. Ex.ª está a protestar contra quê?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="324">Contra a fala de um deputado desta Assembleia, tenha sido essa fala feita seja a que propósito for.

Qualquer deputado que nesta Assembleia fale sujeita-se a que seja protestada a sua fala, excepto se este estiver a falar em termos de contraprotesto a um outro deputado. E só esse deputado é que não pode falar, obviamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="324">Foi esse o caso, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="324">Sr. Presidente, esse Sr. Deputado não pode realmente falar; agora, eu sinto-me ofendido e atingido pelo que o Sr. Deputado Amândio de Azevedo disse, e isso não tem nada que ver com a «guerra» entre os Srs. Deputados Amândio de Azevedo e José Niza.

Qualquer deputado que aqui faça urna intervenção está naturalmente sujeito a ser protestado. E este é o caso, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="325">Sr. Deputado Veiga de Oliveira, V. Ex.ª sentiu-se directamente ofendido na sua dignidade pelas declarações do Sr. Deputado Amândio de Azevedo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="325">Não é sequer um problema de dignidade, é uma questão ainda política, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="325">Mas o Sr. Deputado é que declarou que se tinha sentido ofendido...
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="325">Eu até me senti ofendido, Sr. Presidente, mas não é por essa razão que quero protestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="325">Sr. Deputado, então entendamo-nos.

Afinal sobre o que é que o Sr. Deputado quer protestar?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="325">Sr. Presidente, preciso fazer um protesto em relação àquilo que o Sr. Deputado Amândio de Azevedo disse, ou então fazer um contraprotesto, se o Sr. Presidente entende que o Sr. Deputado Amândio de Azevedo protestou em relação àquilo que eu há pouco disse. 
O Sr. Presidente escolherá: ou um protesto ou um contraprotesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="325">Nem uma coisa nem outra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="325">Eu fiz uma declaração de voto e o Sr. Deputado Amândio de Azevedo ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="325">Sr. Deputado, desculpar-me-á, mas ainda não lhe concedi a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="325">Estou só a fazer a alegação, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="325">Sr. Deputado, já estou inteirado sobre o propósito de V. Ex.ª Aguardará um momento, por favor.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="325">Sr. Deputado Veiga de Oliveira, a Mesa entende que o facto de o Sr. Deputado Amândio de Azevedo ter realmente referido a posição por V. Ex.ª definida pode ser entendido como protesto contra a sua intervenção. Nessas circunstanciais, tem V. Ex.ª três minutos para contraprotestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="325">Muito obrigado, Sr. Presidente.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A questão é bem simples. 
O Sr. Deputado Amândio de Azevedo insistiu no seu protesto em classificar moralmente uma atitude que é inteiramente legítima da parte do Grupo Parlamentar do PCP. E é essa questão da legitimidade da nossa atitude que quero aqui esclarecer muito serenamente.

Para além de pedir que corrijam no Diário da Assembleia da República a invocação do «Orçamento» em vez do «Regimento», feita pelo Sr. Deputado Amândio de Azevedo quando se referia aos direitos dos pequenos partidos, devo dizer que a legitimidade da nossa posição se baseia em que nós, na reunião dos presidentes dos grupos parlamentares - que por regra, por boa norma, não deve nunca ser aqui invocada -, tudo o que fizemos foi ouvir propostas, apresentar propostas e seguir pela linha da mínima resistência, isto é, das propostas que, embora questionadas, não pareciam poder ser alteradas, já que a maioria persistia nelas.

Mas isto não significa outra coisa do que a noção do realismo da parte dos deputados que representam os partidos que não são maioria. Isto é, uma vez que feita uma contraproposta, uma vez que feita a observação, ela não é tida em consideração pela maioria, pode a maioria persiste na sua proposta, evidentemente que não vamos ficar indefinidamente a insistir numa contraproposta ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="325">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="325">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="325">Sr. Deputado Veiga de Oliveira, entendamo-nos. Foi ou não verdade que todos os partidos concordaram em que a maioria tivesse dois elementos a mais nas grandes comissões, um elemento a mais nas pequenas e que nessa base se fez a composição das comissões? Foi ou não verdade? Diga-me se sim ou se não.</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="325">Sr. Deputado, esse problema não foi questionado. Mas digo-lhe que sempre questionei, e, como não estive em todas ais reuniões, não posso testemunhar de todas, mas pessoalmente sempre questionei - o Sr. Deputado sabe-o-, que a compensação não fosse dada a outro partido que não o maior partido da maioria. 
O Sr. Deputado sabe que sempre questionei essa situação e fi-lo porque entendia que, se compensação houvesse, a dar-se, deveria ser então reflectida no PSD. Aliás, a questão que aqui levantei, como a que levantei em reunião dos grupos parlamentares, é em relação ao CDS e nunca em relação ao PSD.

Portanto, parece-me que a questão deve ser colocada nos bons termos, isto é, ninguém tem que se espantar, nem que invocar pretensa moral, que não está ofendida, quando nós aqui, ilegitimamente, nos manifestamos pela abstenção ou contra. Não se está aqui a tentar tirar nenhum partido demagógico de nada; está-se, concretamente da parte do Grupo Parlamentar do PCP, simplesmente a dizer que, não tendo razões suficientes para estar de acordo com a proposta finalmente aprovada, também não temos razões suficientes para votar contra ela.

Foi só o que quisemos dizer, e penso que isto não pode ser motivo de nenhuma especulação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="325">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="325">É menos mau!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="326">Srs. Deputados, aprovada que está a composição das comissões, a Mesa entende conveniente desde já informar a Câmara de que reuniremos na próxima sexta-feira, às 10 horas, a fim de se proceder à instalação de todas as comissões.

O Plenário, e antecipo a informação que habitualmente faço no momento de encerrar a sessão, terá os seus trabalhos amanhã, à hora regimental. Na próxima sexta-feira, és 10 horas, todos os Srs. Deputados que vão fazer parte das comissões deverão comparecer na Assembleia, a fim de serem instaladas as comissões.

Passamos à segunda parte da ordem do dia.

Como primeiro ponto, temos o pedido de ratificação n.º 59/II, relativo ao Decreto-Lei n.º 53/79, de 24 de Março.

Algum dos Srs. Deputados subscritores do pedido deseja usar da palavra?
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="326">Tem a palavra o Sr. Deputado Anselmo Aníbal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="326">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português representa o processo de ratificação do Decreto-Lei n.º 53/79, decreto-lei da iniciativa do Governo Mota Pinto e que cometia aos governadores civis de Lisboa e Porto o pagamento das despesas de instalação e funcionamento das administrações dos bairros referidos no § 1.º do artigo l.º do Código Administrativo.

A uma primeira análise, tal decreto-lei procurou apenas, circunstancial e conjunturalmente, fazer com que, aipos a publicação da Lei das Finanças Locais, se pudesse prover à regularidade do pagamento dos trabalhadores desses bairros.

Mas outros elementos deverão ser equacionados, justificando, a nosso ver e tal como na 1.ª legislatura, que o diploma seja sujeito a ratificação.

De facto, como é comummente aceite, os bairros administrativos foram em 36-40 uma criação burocratizante e centralista, na melhor lógica do centralismo fascista, centralismo que negou toda a dimensão autárquica, fazendo dos municípios e das freguesias deste pais simples terminais do Poder Central, órgãos de polícia e denúncia, entrepostos de influências, de caciquismo e de negociatas. Na versão marcelista de Setembro de 1969, particularmente sintetizada no Decreto-Lei n.º 49 268, os bairros administrativos aparecem claramente como circunscrições da administração do Estado e, marginalmente, como serviços desconcentrados dos municípios. Em qualquer destas versões é saliente o que era fundamental na óptica adoptada pelo fascismo: o entendimento de que os órgãos autárquicos eram pelo menor da vida pública e que eram serventuários da orientação omnipresente do Terreiro do Paço e das suas polícias.

Nesta área, como em outras, o 25 de Abril de 1974 separou radicalmente contextos políticos antagónicos a que só o carácter reaccionário, restauracionista e passadista de alguns quer dar práticas de continuidade.

O que foram as grandes alterações em termos de poder local em Portugal di-lo a realidade que vai sendo construída e refere-o a Constituição, que consagrou, nos trinta artigos do título VIII da parte III,  uma nova estrutura do poder político. Naturalmente que os bairros administrativos perderam aí, e nas leis sequentes à Lei Fundamental, todo o significado e dignidade institucionais e viram esvaziados os seus conteúdos e funções. Esvaziados de funções, na prática, encontram-se hoje com um conjunto de tarefas de pequena rotina, irrelevantes institucionalmente, com competências meramente residuais.

Sendo esta a realidade, ela traduz inequivocamente que a permanência constitucional dos bairros administrativos das grandes cidades não deverá processar-se por manifesta incompatibilidade dessas «figuras» administrativas com os princípios constitucionais. Podendo haver organização territorial autárquica para além da freguesia e do município, é, no entanto, inequívoco que não será o bairro administrativo do passado que ocupará esse espaço institucional A título de exemplo, reteve-se que o Município de Lisboa, no mandato do triénio de 1977 a 1979 - então de maioria PS-, regulamentou a preparação da institucionalização das zonas da cidade em forma que nós considerámos insuficiente, ainda que de sinal positivo, mas a que não foi dada continuidade pela actual gestão AD - Abecasis, que deve estar preocupada, certamente, com outros esforços institucionais, e não só ...

Por igual forma nos parece que nos bairros administrativos, do «modelo» 1969 e criados «em núcleos populacionais- com densidades de tipo urbano» também devem ser extintos. Recorde-se que o princípio constitucional da descentralização administrativa impõe a transferência para as autarquias das atribuições de natureza local, com a consequente proximidade dos órgãos e serviços dais populações que devem servir. Isto para aqueles que, tendo mandato popular, não se servem dos lugares, mas servem as populações. É na descentralização de tarefas e funções para as freguesias e ou na desconcentração de serviços municipais, sempre a partir da autonomia, que se deve buscar a melhoria, da prestação de serviços às populações. 

Como aqui o Grupo Parlamentar do PCP teve ocasião de referir há quase um ano, reiteramos que «mau seria que a Assembleia da República, por acção ou omissão, não aproveitasse este preciso momento para extinguir a totalidade dos bairros administrativos», permitindo-se a recuperação, institucional e semântica, de figuras administrativas que nada tem a ver com o poder local, conquista importante da democracia neste país.

O Governo Mota Pinto, na lógica restauracionista a que fez jus -de que é exemplo, entre outros, este Decreto-Lei n.º 53/79-, ocultando-se sob a lógica do transitório, quis fazer subsistir os bairros administrativos e, por via deles, quis até fazer pensar a permanência de intervenção directa dos governadores civis no âmbito do município, quando a precariedade da figura destes representares do Governo, sublinhada na Constituição e na Lei n.º 79/77, não permitia que eles polarizassem tais competências mesmo que transitórias. 

Daí considerarmos favoravelmente a concessão da ratificação ao Decreto-Lei n.º 53/79, apresentando simultaneamente propostas de alteração do seu texto que dêem continuidade ao texto constitucional e que acautelem, ao mesmo tempo, os legítimos direitos e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="327">Tem a palavra o Sr. Deputado Aquilino Ribeiro Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="71" speaker-name="Aquilino Ribeiro Machado" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aquilino Ribeiro Machado (PS)" page-start="327">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Este assunto já foi debatido na anterior legislatura e já tivemos ocasião de nos pronunciar sobre a matéria. Vamos repetir a mesma argumentação e evocar, em abono dos nossos pontos de vista, a circunstância de entendermos que, efectivamente, os bairros administrativos contemplados no § l.º do artigo l.º do Código Administrativo se podem considerar caducos, sem funções e, por conseguinte, de extinção desejável. Não temos, porém, o mesmo entendimento no que concerne aos bairros administrativos criados em 1969, relativamente à alínea b) do § 2.º do artigo 1.º do Código Administrativo.

Efectivamente, enquanto os primeiros, neste momento, não exercem praticamente funções e se limitam a manter um funcionalismo destituído de objecto, os segurados têm ainda funções que desempenham por desconcentração dos municípios. Todavia, há neles algumas anomalias que é importante fazer cessar.

A designação do administrador, de acordo com o Código Administrativo, cabia ao presidente da câmara e a sua nomeação ao Ministério do Interior e agora, nas (presentes circunstâncias, ao Ministro da Administração Interna. Este princípio é lesivo da autonomia municipal e nós julgamos de toda a vantagem que esta designação seja exclusivamente da competência do município e não do Ministério, como até aqui tem prevalecido.

A não extinção dos novos bairros administrativos corresponde à possibilidade de os municípios, em zonas relativamente pouco acessíveis à sede central onde estão instalados os serviços, servirem com mais vantagem as populações. Aí podem, efectivamente, ser prestados alguns serviços que evitarão deslocações penosas e com a vantagem de os cidadãos resolverem, próximo dos lugares onde habitam ou onde trabalham, os seus problemas.

Julgamos que a via para que se caminha dentro de um espírito são de a      descentralização não será manter indefinidamente esta forma desconcentrada de serviços. Será, porventura, em tempo oportuno e transitoriamente, assegurar uma descentralização para as juntas de freguesia. Este é um caminho que é necessário percorrer e que, entretanto, caso a extinção destes novos bairros administrativos previstos no § 2.º do antigo 1.º do Código Administrativo se processasse desde já, criaria um vazio que a ninguém aproveitava.

Há problemas que a extinção dos bairros administrativos levanta e que é necessário resolver pertinentemente. No fundamental, a forma como os funcionários que aí trabalham poderão sor integrados em novos quadros, e nós julgamos que a opção deverá ser deixada aos funcionários para uma eventual integração nos quadros privativos dos governos civis ou das autarquias locais da respectiva área ou ainda no quadro geral administrativo externo do Ministério da Administração Interna. Isto por opção dos funcionários, em tempo a definir e mantendo a equivalência de lugares dentro da mesma categoria e classe.

Prevemos igualmente que os secretários da administração e os administradores de bairro poderão igualmente ser Integrados e estabelecemos a equiparação correspondente dentro de uma nova situação para que poderão ser conduzidos.

Fundamentalmente, Sr. Presidente, Srs. Deputados, estas são ais nossas opções quanto à matéria. Julgamos que a extinção tal como é proposta é perfeitamente justificável, desde já, para os bairros administrativos existentes em Lisboa e no Porto, ao abrigo do § 1.º do artigo 1.º do Código Administrativo, e que essa extinção deverá também ser conduzida por intermédio de uma comissão a designar com a participação do Ministério da Administração Interna e representantes dos municípios das cidades de Lisboa e Porto, dado que é a estas duas cidades que as situações interessam.

É fundamental também estabelecer um prazo suficientemente dilatado, mas não tanto quanto esta situação se eternize, para que a transferência e a resolução das situações se possa fazer de forma eficiente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="327">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Pereira (PSD)" page-start="327">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria justificar, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, uma proposta de nova redacção para o n.º 2 do artigo 7.º do projecto apresentado pelo Partido Socialista e que respeita sobretudo a uma situação prática criada no ano transacto quando na Comissão de Administração Interna e Poder Local se pretendeu resolver o problema da transferência dos funcionários que actualmente prestam serviço nas administrações de bairro de Lisboa e Porto.

É que, entretanto, foi publicado um diploma, chamado «decreto da correcção de anomalias» - o Decreto-Lei n.º 466/79-, onde a categoria dos funcionários das administrações desapareceu.

Nós queríamos, portanto, em relação ao n.º 2 do artigo 7.º do projecto apresentado pelo Partido Socialista, acrescentar o seguinte: «A transferência operar-se-á para lugares da mesma categoria ou classe, considerando-se, para o efeito, as equivalências previstas para classes semelhantes pela legislação competente.» De outra maneira, os funcionários actualmente colocados nas administrações de bairro veriam, com certeza, diminuir os seus direitos legitimamente adquiridos.

Para o mais, no contexto geral, o Partido Social-Democrata, aquando da discussão da ratificação n.º 178/I, operada na sessão de 30 de Janeiro do ano passado, defendeu a proposta de eliminação dos bairros administrativos de Lisboa e Porto.

Fê-lo por entender que estes organismos, para além de representarem um tipo marginal de administração local, confuso e centralista, não detém hoje quaisquer poderes ou atribuições que possam justificar a sua manutenção.

Despojados das suas funções de natureza eleitoral e da competência que detinham em matéria de recen-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="328">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Helena Cidade Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="446" speaker-name="Helena Tâmega Cidade Moura" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="A Sr.ª Helena Cidade Moura (MDP/CDE)" page-start="328">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É já pela terceira vez que esta Assembleia se debruça sobre este problema dos bairros administrativos para concluir das razões da sua existência.

Apesar desta concordância, parece que os fados protegem a existência destes bairros administrativos. Possivelmente é o peso do passado, resíduos que são de um poder centralizado, que, mesmo inconscientemente, leva a que, num lapso, não sejamos capazes de definitivamente dar cabo destas relíquias do Estado fascista.

Nós consideramos este facto um sintoma. Nesta Assembleia há uma quebra, possivelmente quase inconsciente, do poder local.

Assim se compreende também a não aplicação integral da Lei das Finanças Locais, a não delimitação da responsabilidade da dministração local em matéria de investimentos e ainda a não definição das regiões administrativas.

O MDP/CDE, tal como o fez na sessão legislativa anterior, apoia as propostas de alteração apresentadas pelo PCP e pelo PS. Em todo o caso, não queremos este ano deixar de referir, porque se trata de um ano especialmente grave em matéria de responsabilidades de revisão constitucional, a particular existência dos bairros periféricos de Lisboa e do Porto, que já não são dependentes dos governos civis - são dependentes das câmaras municipais- e que representam uma necessidade que, quanto a nós, está focalizada a uma teoria que já pusemos de parte e que é a teoria da concentração do poder. É que talvez qualquer coisa que se assemelhasse com aquilo que já foi proposto em tempos como a «união das freguesias» pudesse ter possibilidades de obviar à dificuldade de muitas freguesias que se encontram em condições de não terem uma ligação fácil com as câmaras municipais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="328">Como não há mais ninguém inscrito para usar da palavra sobre este assunto, vamos votar na generalidade o pedido de ratificação n.º 59/II, relativo ao Decreto-Lei n.º 53/79, de 24 de Março.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="328">Sr. Presidente, ainda antes de votarmos, gostaria de saber se as propostas de alteração apresentadas pelo meu grupo parlamentar e pelos Grupos Parlamentares do PSD e do PS já foram entregues a todas as bancadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="328">Informo que sim, Sr. Deputado.

Portanto, vamos proceder à votação na generalidade do pedido de ratificação que já referi.

Consultada a Assembleia, a ratificação foi concedida por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="328">Foi entregue na Mesa, pelo PCP, um requerimento pedindo a baixa do decreto-lei ora ratificado à 16.ª Comissão, por um período de trinta dias, requerimento esse que vamos votar de imediato.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="328">Srs. Deputados, entramos agora na discussão do pedido de sujeição a ratificação do Decreto-Lei n.º 327/80, de 20, de Agosto, e que tem o n.º 68/II, apresentado pelo PCP.
Tem a palavra o Sr. Deputado Rogério de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="328">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Decorreu mais um ano, em que, tal como em anos anteriores, o património florestal deste país foi brutalmente consumido pelas chamas.

Contudo, em Março de 1980 apresentou o Grupo Parlamentar do PCP o projecto de lei n.º 392/I, sobre a defesa da floresta contra incêndios.

No referido projecto de lei avançavam-se medidas concretas em matéria de protecção da floresta, resultantes sobretudo de uma recolha aturada dos pareceres das mais diversas entidades interessadas e responsáveis em tal matéria.

Tinha-se em conta igualmente a ineficácia evidente da legislação anterior. Com efeito, o Decreto-Lei n.º 488/70 não se mostrava suficientemente adaptado às condições existentes ou não correspondia às necessidades. De igual modo se partia do princípio de que o chamado Serviço Nacional de Protecção Civil, criado pelo Decreto-Lei n.º 78/75, bem como o Centro Operacional de Emergência de Protecção Civil, instituído pelo Decreto-Lei n.º 63/79, estão vocacionados para acorrer a situações de emergência e catástrofe e são manifestamente inadequados para resolver as situações correntes de prevenção, detecção e extinção de incêndios florestais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="330">Tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Gomes (PS)" page-start="330">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Decreto-Lei n.º 327/80, de 26 de Agosto, trata de uma questão de grande importância para o País: dos incêndios florestais e dos mecanismos que poderão vir a reduzir a sua extensão e, assim, os custos resultantes da sua ocorrência anual em grandes áreas das nossas matas.

Após a Revolução de Abril, o fogo, factor ecológico aliás normal, tem atingido proporções gigantescas, até então desconhecidas e até mesmo impensáveis. De facto, e a mero título de exemplo, relembro que de 1968 a 1973 arderam em média, por ano, cerca de 10 000 ha de matas, com um máximo, em 1973, de 19 000 ha, em confronto com uma média anual para o período de 1974-1978 de cerca de 43 000 ha, com um máximo de 89 000 ha, em 1975, e um submáximo, em 1978, de 68 000 ha.

Poderá dizer-se, para começar, que as forcas que lutaram contra a ditadura não utilizaram nunca o fogo posto como arma de luta política, aspecto que me apraz salientar em abono dos corajosos e responsáveis lutadores antifascistas.

O mesmo não poderá dizer-se de forças que se têm empenhado no descrédito da democracia ou daquelas que a têm aproveitado para satisfazer inconfessáveis e sôfregos interesses económicos, a prazos mais ou menos curtos. Não subsistem, certamente, quaisquer dúvidas de que o grande surto de incêndios florestais verificado após o 25 de Abril de 1974 tem fundamentalmente origem criminosa: não mudou entretanto o regime climático nem fluíram, neste curto período de tempo, os ecossistemas florestais do País, transmudando-se num lapso quanto à sua resistência natural aos incêndios!

Os governos de base socialista conseguiram durante a sua vigência, é certo, conter esse flagelo nacional: em 1976 arderam uns 20 000 ha de matas, e em 1977, sem dúvida com a ajuda de um Verão doce, apenas 12000 ha. O apaziguamento político então conseguido e a política acertada de não facilitar a exportação de madeira redonda não poderão ser ignorados como razões de peso na contenção dos incêndios florestais, a níveis admissíveis, nos dois estios que se passaram com os socialistas no Governo. Forças políticas e económicas apostaram-se na grande destruição das nossas matas pelos incêndios ocorrida após o 25 de Abril. Desde então arderam mais de 250 000 ha de matas do nosso património, avaliado nuns 3 milhões de hectares, dos quais 1,3 milhões de hectares respeitam ao pinhal bravo, a presa essencial dos incendiários.

Quem ganhou e ganha com o massacre dos pinhais? Directamente, os madeireiros, que, face a uma grande oferta de lenha vendida ao desbarato -embora semi perda de qualidade para a sua parte comercial - e ao escancarar das portas da exportação de madeira redonda, abertas pelo III Governo Constitucional, tem vindo a fazer um negócio desmedido, tanto mais que as indústrias de celulose estrangeiras -a começar pelas da vizinha Espanha- praticam preços unitários significativamente superiores aos pagos das suas congéneres nacionais.

E ganharam, indirectamente, as nossas indústrias de celulose produtoras de pasta de eucalipto, e não só.

Defendem tais indústrias, e tentam levar a cabo, uma política de arborização -trazida de resto a público em 1977 ou 1978 no semanário Expresso, por exemplo- orientada para a instalação de uns 250 000 ha de novos eucaliptais. A cintura de pinhal existente nas áreas que, por sua ecologia, permitem a cultura do eucalipto já está suficientemente dizimada para que o sonho das empresas de celulose possa transformar-se em realidade. Esta afirmação é tanto mais justificada quanto é certo ter-se operado a deturpação do espírito do amplo programa de arborização, elaborado pelos Governos socialistas e a apoiar financeiramente pelo Banco Mundial, e alterado o seu conteúdo, tudo levando a crer, ao que se sabe, no lançamento de uma obra vasta de florestação durante um período de cinco anos, destinada quase em exclusivo a instalar povoamentos industriais que, em revoluções curtas, se destinam a produzir fundamentalmente rolaria para as indústrias de celulose.

Pelo menos será de esperar que os incêndios florestais comecem a baixar para níveis de normalidade.

Quem perdeu com os grandes incêndios florestais foi a lavoura, que viu os seus arvoredos destruídos e terá de esperar anos pela respectiva reconstituição, foram os trabalhadores florestais, foram outros tipos de indústrias, nomeadamente as serrações e as fábricas de resina. E perdeu também a colectividade em geral, uma vez que a destruição de grandes extensões de matas pelos incêndios significa um súbito aumento das durezas do meio físico, uma redução acentuada e causticante nos benefícios indirectos resultantes da presença e do funcionamento de ecossistemas com elevadas biomassas e acentuada diversidade de espécies vegetais e animais e de esquemas estruturais, em especial quanto a estratificação e a zonagem.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Socialista não pode deixar de apoiar uma legislação destinada a aumentar os mecanismos e as acções de prevenção, detecção e combate aos incêndios florestais. Quando Governo, o PS preparou, aliás, um projecto de decreto-lei com essa mesma finalidade, projecto que não conheceu a luz</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="331">Peço a palavra para formular um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="331">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="331">Sr. Presidente, farei um protesto muito breve, até porque sobre o problema em causa um colega meu debruçar-se-á em seguida.

Quanto à gravidade dos incêndios e aos prejuízos causados ao património nacional, bem como a diversos empresários e colectividades, pois todos estamos de acordo.

Mas o que me parece extremamente grave são as acusações que durante uma parte importante da intervenção do Sr. Deputado Azevedo Gomes estiveram sempre presentes. Parece-me que, pela sua gravidade, estas acusações deveriam ser mais especificadas.


O Sr. Deputado Azevedo Gomes acusa pessoas e forças políticas. 
O Sr. Deputado acusa pessoas e relaciona-as com determinados interesses, embora diga desde logo que essas mesmas pessoas não estão ligadas às forças políticas organizadas anteriormente ao 25 de Abril, pois que nessa altura não houve incêndios de monta. Diz o Sr. Deputado, também, que durante o tempo dos governos socialistas os incêndios foram em número muito mais reduzido do que em outros governos.

É evidente que não podemos deixar de realçar a gravidade deste tipo de afirmações, uma vez que, para nós, qualquer força política deve condenar os incêndios verificados, devendo, inclusivamente, condenar aqueles que, de uma forma ou outra, participaram nesses actos.

Mas, que se venha aqui dizer ou dar a entender que essas pessoas ou essas forças políticas estão numa área diferente daquela em que se situa o PS ou outra força política organizada antes do 25 de Abril, não pode de modo algum ser por nós aceite e, muito menos, deixado passar em claro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="331">Para um contraprotesto, tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Gomes (PS)" page-start="331">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Depois do 25 de Abril ocorreram gigantescos incêndios sem que houvesse mudado nem o clima nem os patrimónios florestais.

Ora, isto significa que houve forças ou interesses que se conjugaram para esse facto. Nós sabemos que foram detectados muitos casos em que os incendiários disseram que tinham sido os madeireiros que lhes pagaram 10 000$ ou 5000$ para que lançassem fogo às matas.

Portanto, nós sabemos que há forças económicas muito importantes interessadas na destruição dos pinhais, de forma a melhor negociarem o material lenhoso, que assim lhes chega às mãos em condições baratíssimas. Deste modo, excede-se a capacidade de consumo das nossas indústrias, facto que faz com que se abram as portas à exportação para países que pagam a preços unitários muito mais elevados a rolaria para as celuloses.

É evidente - e só quem não quiser é que não vê - que existem forças económicas que estão extremamente interessadas nos incêndios florestais. Por outro lado, é ainda evidente que as celuloses procuram, acima de tudo, transformar o património florestal deste país num património fundamentalmente produtor de rolaria. Eu terei ocasião de fazer várias intervenções nesta Casa para demonstrar o erro profundo que isso significa e os elevados custos que isso acarreta para o País. Portanto, é evidente que as celuloses são beneficiárias dos grandes incêndios que têm ocorrido e que dizimaram uma área, onde se poderão fazer as tais plantações que tanto interessam às celuloses, de 250 000 ha de pinhal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="331">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="331">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Soares Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="331">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Um pouco na sequência do protesto feito pelo Sr. Deputado José Vitorino, gostaria de pedir um esclarecimento ao Sr. Deputado Azevedo Gomes.

Contudo -e se me permitem um aparte-, não acredito que o Sr. Deputado, com a preparação técnica e política que tem, possa confundir interesses económicos com interesses políticos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS e do PSD" page-start="331">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="331">Estou seguro e ciente de que os fogos foram postos por interesses políticos e, algumas vezes, também por interesses económicos. Estes, porém, serão de somenos importância.
É também evidente -embora os Srs. Deputados estejam tão excitados- que nada temos a ver com esse facto. Quer os interesses sejam políticos ou económicos, repudiamo-los veementemente.
Assim, pergunto: será que de uma intervenção que já se fez nesta Câmara não surgiu alguma luz sobre as suspeitas que pendem em relação às forças</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="332">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="332">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="332">É para formular um contraprotesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="332">V. Ex.ª usou da palavra para protestar e o Sr. Deputado Azevedo Gomes contra-protestou. Como tal, o Sr. Deputado não tem possibilidade regimental de usar agora da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="332">Ele não leu o Regimento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="332">Tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Gomes (PS)" page-start="332">A pergunta que me foi feita diz respeito a qualquer sensibilidade da minha parte no sentido de que as palavras vindas de uma certa bancada demonstrariam que ela esteve interessada nos incêndios florestais.

Respondo que não percebo bem a sua dúvida, uma vez que os comunistas lutaram em Portugal durante muitos anos, ainda antes do 25 de Abril, e não consta, nem as estatísticas o permitem deduzir, que tenha havido, por essa influência, fogos nas florestas. Inclusivamente, referi a média dos incêndios, que até 1973 era de 10 000 ha por ano e que após o 25 de Abril passou para quatro vezes mais.

Ora o que eu disse é que há forças políticas que não estão interessadas na democracia, reposta no 25 de Abril, e que possam ter actuado nesse sentido e em colaboração com interesses económicos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="332">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="332">Peço a palavra para formular um protesto, Sr. Presidente, face às afirmações proferidas pelo Sr. Deputado do CDS, que ofendem forças políticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="332">Srs. Deputados, teremos de fixar doutrina sobre. estes casos, pois que já hoje se verificaram por duas vezes.

Tem V. Ex.ª a palavra, Sr. Deputado Rogério de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="332">O respeito que esta Casa me merece, e porque aqui me encontro em consciência, impede-me de aceitar provocações do tipo daquelas que aqui foram lançadas.

Gostaria de dizer que desta Assembleia, nomeadamente do Grupo Parlamentar do PCP, foram formulados pedidos de informação à Polícia Judiciária no sentido de se inquirir sobre o problema dos fogos postos neste país. Da resposta, que terei muito gosto em apresentar aos Srs. Deputados -que provavelmente também a receberam -, não consta nenhuma acusação do tipo daquelas que foram aqui feitas.

Devo dizer, inclusivamente, porque todos me merecem respeito, que não me atreverei a fazer acusações deste tipo às bancadas da maioria governamental. Devo ainda dizer, uma vez que o património florestal, mais do que um património de interesses privados, é um bem nacional, que o meu grupo parlamentar está perfeitamente de acordo em que os responsáveis pelos fogos postos sejam punidos de acordo com a responsabilidade de tal crime.

Mas provocações deste tipo não dignificam o Sr. Deputado nem esta Casa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="332">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="332">Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="543" speaker-name="Mário Dias Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Lopes (PSD)" page-start="332">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PSD foi um dos que em Março deste ano debateu profundamente nesta Câmara o projecto de lei apresentado pelo Partido Comunista Português.

O grande respeito que nos merecem os agricultores florestais, e consciencializados do valor patrimonial que tem a floresta portuguesa, obriga a debruçarmo-nos profundamente -não só agora, mas de há longos tempos a esta parte que o fazemos- sobre tal problema. E isso provam-no os resultados eleitorais na zona onde está implantada a floresta. Por aí se pode ver que as promessas eleitorais feitas em 1979 foram cumpridas, tendo o Governo apresentado um pedido de autorização legislativa para a prevenção e detenção de fogos florestais.

É evidente que não vou discutir aqui nem vou dizer que os fogos são de origem criminosa ou são de outra natureza chamada económica. O que posso dizer concretamente é que, em 1978, das causas dos fogos foram 65 % consideradas como desconhecidas, 30 % consideradas como suspeita de fogo posto e 5 % como negligência. Em 1979 63 % das causas dos fogos foram consideradas como desconhecidas, 27 % consideradas como suspeita de fogo posto, 9 % como negligência e 0,3 % consideradas naturais.

Por conseguinte, este decreto-lei, que foi elaborado pelo Governo para proteger a floresta, é um decreto-lei para um fim específico não integrado num ordenamento florestal que terá de ser feito, e eu compreendo perfeitamente que tenha de ser feito. Nessa altura poder-se-á apreciar mais directamente um projecto de lei ou, se quiserem, um articulado mais especializado no que diz respeito à defesa da floresta. No entanto, este decreto-lei, que o Governo publicou em 26 de Agosto, tem como objectivo providenciar quanto à prevenção, detecção e combate dos incêndios na floresta. É nisto que nós apontamos as suas eficiências e que conseguimos fazer uma coligação dos vários sectores que estão directamente integrados no combate ao fogo da floresta, como os bombeiros voluntários, as autarquias locais, os serviços florestais e, inclusivamente, os produtores florestais.

Parece-me que todas as forças coligadas e integradas poderão fazer um combate eficaz aos fogos, e não como pretendia o projecto de lei do PCP. É esta a sansão, afinal, pela qual o PCP apresenta neste mo-</utterance>
  <utterance speaker-id="137" speaker-name="Ercília Carreira Pimenta Talhadas" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ercília Talhadas (PCP)" page-start="333">Olhe que não é assim tão difícil!...</utterance>
  <utterance speaker-id="543" speaker-name="Mário Dias Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="333">
O Sr. Deputado do PCP apontou também o artigo 7.º, alínea b). É evidente que este artigo deve ser lido na sua essência, e não truncado. Ele refere que «poderão ser concedidos subsídios ao Conselho Coordenador do Serviço Nacional de Bombeiros e outras entidades, com vista a suportar a totalidade dos encargos com a alimentação e compensação de eventuais perdas de salários de pessoal empenhado no combate a incêndios florestais». A alínea b) diz «custo de aquisição e uso de equipamento de detenção, combate e extinção de incêndios florestais». É evidente que isso já hoje se está a processar. Nós já verificámos este ano que algumas corporações de bombeiros foram, não digo na totalidade, equipadas e melhoradas. 
O Sr. Deputado refere este artigo, mas não estuda e não traz a esta Câmara o artigo 15.º, que diz:

Ao Governo compete tomar as disposições tendentes à reconstituição dos povoamentos florestais atingidos pelos incêndios.

É esta a realidade, é neste ponto necessário que temos que chegar a uma conclusão: quem arrancou com o repovoamento das áreas ardidas foi o Governo da Aliança Democrática o ano passado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="333">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="543" speaker-name="Mário Dias Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="333">Foi o Governo que foi às zonas críticas, onde houve mais incêndios, e começou a fazer o repovoamento florestal. Fomos nós, Governo da Aliança Democrática, que açambarcámos essa tarefa, contrariamente às promessas feitas pelo Governo da engenheira Maria de Lurdes Pintasilgo. É para estes pontos que queria chamar a atenção.

Por conseguinte, no que diz respeito à minha bancada, o decreto-lei publicado pelo Governo tem neste momento cabimento, deve ser posto em execução e, além do mais, poderá vir a ser alterado quando for integrado num projecto de ordenamento florestal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="333">Tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="444" speaker-name="Guilherme Gomes Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Guilherme dos Santos (PS)" page-start="333">
O Sr. Deputado Mário Lopes fez algumas afirmações que me parecem um pouco inexactas, para não lhes chamar outra coisa. Agradecia-lhe que, dentro das suas possibilidades, me respondesse ao que vou perguntar-lhe, para assim ficar esclarecido.

O projecto de lei apresentado pelo Partido Comunista na sessão legislativa anterior foi, como disse, debatido profundamente na Comissão Especializada de Agricultura. Todos nós, principalmente nós, os representantes socialistas, não concordámos na totalidade com esse projecto de lei, mas o próprio Partido Comunista disse que estava aberto a que ele fosse melhorado. Todos nós, penso eu, inclusivamente o Sr. Deputado Mário Lopes, estávamos mobilizados para esse facto, dado até que o Sr. Deputado é, como todos sabem, produtor florestal e um homem integrado num dos distritos de floresta. Não se melhorou esse projecto de lei, que deveria ter sido melhorado, de maneira que hoje pudesse estar regulamentada em Portugal a questão da lei do combate aos incêndios. Dessa forma, não estaríamos hoje aqui a perder tempo, como estamos, com um pedido de ratificação a um decreto-lei que o Governo fez sair em Agosto, depois de, com certeza, a maior parte da floresta já ter ardido, pois, como o Sr. Deputado sabe, os fogos em Portugal começam a registar-se a partir de Maio. Como é possível, pois, que um decreto-lei aprovado em Agosto venha influenciar a votação na zona de pinhal, como o Sr. Deputado referiu?

Quero dizer-lhe mais: é que esse decreto-lei nem sequer está regulamentado e ainda não se chegou a consenso sobre tal regulamentação. Ainda no último domingo, em Castanheira de Pêra, estiveram reunidos os agentes interessados na regulamentação desse decreto-lei e o criticaram quase na totalidade. Portanto, o meu querido colega desta Assembleia está a falar um pouco com desconhecimento de causa em relação a isto.

Quanto ao que o Sr. Deputado disse de que o Governo tinha feito não sei quantos hectares de florestação, gostaria que me dissesse quantos hectares é que o Governo da Aliança Democrática florestou no Norte do distrito de Leiria. Eu sou do Norte do distrito de Leiria, estou integrado na zona do pinhal, mas para o Sr. Deputado não responder, pois talvez tenha um pouco de receio em informar-nos, direi que foi zero. Nem l ha foi florestado no Norte do distrito de Leiria. Por isso, Sr. Deputado, tem que ter cuidado com as afirmações que faz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="333">Não merece palmas?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="333">Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="334">Sr. Presidente, Sr. Deputado Mário Lopes: o Sr. Deputado abordou na sua intervenção dois aspectos que me parece deverem ser registados e sobre os quais pedia alguns esclarecimentos.

Um, o primeiro, é o que diz respeito à execução deste decreto-lei. Espero que fique claro, e o Sr. Deputado dirá, que se ele não está a ser executado isso não se deve à intervenção desta Assembleia nem a nenhum pedido de ratificação. Esta Assembleia não impede, a menos que o determine expressamente, a execução de nenhum decreto-lei quando pede a sua ratificação.

Outro aspecto que é muito importante foi a condenação que o Sr. Deputado fez do nosso projecto de lei sobre defesa da floresta, sendo a sua crítica fundamental a suposta tentativa de colectivização da floresta por via da defesa da floresta. Gostaria que o Sr. Deputado me esclarecesse o seguinte: é uma tentativa - não já uma tentativa mas uma realidade - a colectivização, por exemplo, das obras que permitam que o Sr. Deputado viva numa casa ou que o Sr. Deputado use pontes ou estradas ou automóveis ou que coma em paz um borrego assado, quando se estabelecem normas que obrigam os construtores, acima de certos níveis de construção, a respeitar impositivamente certas regras? E as pontes também e as estradas e os automóveis e os medicamentos e o borrego que o senhor come e, porque não, a vaca ou a alface ou as vacinas que são obrigatórias para os seus filhos?

Sr. Deputado, não confunda colectivização com nenhum fantasma que tem na cabeça, não confunda normas estritas de defesa de um património que é nacional com qualquer fantasma que tenha na sua cabeça.

Gostaria que o Sr. Deputado, no esclarecimento, desfizesse a confusão que fez na sua intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="334">Tem a palavra o Sr. Deputado Rogério de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="334">Gostaria apenas de dizer que, se efectivamente for o Governo da AD a avançar com a florestação correcta e adequada neste País, nós não temos nada em contrário. Julgamos que o que está em causa são os interesses nacionais e não propriamente os de ordem partidária, quando os interesses nacionais se sobrepõem. Façam muitas florestações e bem feitas que nós estamos inteiramente de acordo. A questão é quando se diz que se faz, mas não se faz nada. Esse é outro problema.


O Sr. Deputado coloca a questão de que este decreto-lei governamental tem um fim específico: prevê efectivamente o combate, a detecção e a própria prevenção dos fogos e diz que estão a participar os bombeiros, as autarquias, os serviços florestais e os produtores. Sr. Deputado, muito antes de existir este decreto-lei governamental, os bombeiros, as autarquias, os serviços florestais, os produtores, já se empenhavam no combate aos fogos, como é lógico. A questão não está aí, está que se continua a fazer este combate de uma forma desarticulada, de uma forma inoperante, meramente expedita e pontual, porque na realidade a estrutura do decreto-lei não permite o seu funcionamento integral, global e planificado.

A estrutura de aplicação destas medidas no decreto-lei assenta naquilo a que se chama de serviços regionais de protecção civil, órgãos municipais ou intermunicipais de coordenação, de protecção civil, etc. Perguntamos: isto funciona, isto existe? Ou continuamos a ter efectivamente a mesma política que tivemos há dez, há quinze ou há vinte anos, de responder pontualmente aos acidentes com que as populações se deparam? É aqui que está a questão. Pôr a questão em termos de o projecto de lei do Partido Comunista ser colectivista, isso já é mania da perseguição. Há aí qualquer coisa que não bate certo. Mas qual colectivismo? Definir medidas de prevenção, de controle, de combate aos incêndios, tem alguma coisa de colectivista? Empenhar, de uma forma voluntária, as populações, as autarquias, os próprios proprietários, tem alguma coisa de colectivista? Quanto a essa questão dos ZIFs, dir-me-á o Sr. Deputado, por favor, em que artigo do projecto de lei do meu partido é que se obrigavam os proprietários a participar nas zonas de intervenção florestal. Agradecia que me dissesse, porque nós aqui não encontramos.

A única coisa que se lamenta neste momento é que a maioria governamental se negou a aceitar, sequer, a discussão do projecto de lei do meu partido. A maioria governamental nega-se a aceitar a discussão e a melhoria do presente decreto-lei governamental. Isto é colocar interesses partidários acima de interesses nacionais, isto é acima de tudo miopia política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="334">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="334">Essa é boa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="334">O decreto-lei era bom, porque era da AD. O projecto de lei era mau, porque era do PCP!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="334">O povo português assim o disse!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="334">Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Lopes, para responder aos pedidos de esclarecimento que lhe foram formulados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="543" speaker-name="Mário Dias Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Lopes (PSD)" page-start="334">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em resposta ao Sr. Deputado Guilherme Santos, tenho de dizer-lhe que o projecto de lei do PCP foi apresentado no Plenário com data fixada para a sua discussão, passou pela Comissão e aí foi discutido muito sumariamente. É evidente que o projecto de lei necessitava de alterações de fundo, alterações essas que o Partido Comunista Português não queria aceitar. Quanto ao problema da eficiência deste decreto-lei que está agora em vigor, tenho a dizer ao Sr. Deputado que, se em Castanheira de Pêra ou no distrito que ele representa ainda não puseram os mecanismos a funcionar, a negligência não é do Governo, mas sim certamente das pessoas que fazem parte de algumas autarquias ou até de todos os organismos que delas fazem parte.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="335">Que grande confusão!</utterance>
  <utterance speaker-id="543" speaker-name="Mário Dias Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="335">... oscila na casa dos 1,5 ha.

O Sr. Deputado perguntou-me ainda qual é o artigo em que se foca a questão dos 30 ha. Eu não posso precisar bem, porque não tenho aqui o projecto de lei, mas suponho que é o artigo 11.º
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="335">Informo os Srs. Deputados de que durante esta discussão na generalidade deram entrada na Mesa propostas de alteração subscritas por Srs. Deputados do PS e do PPM. Está também anunciada a apresentação de propostas de alteração por parte do PCP.

Se nenhum dos Srs. Deputados deseja usar da palavra, e encerrada a discussão na generalidade, vamos submeter a votação o pedido de sujeição a ratificação n.º 68/II, referente ao Decreto-Lei n.º 327/80, de 26 de Agosto, que providencia quanto à prevenção e detecção de incêndios florestais.

Consultada a Câmara, foi concedida a ratificação, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS, do PPM, da ASDI e da UEDS e abstenções do PCP e do MDP/CDE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="335">Para uma declaração de voto tem a palavra o Sr. Deputado Soares Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="335">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria fazer uma curta declaração de voto para dizer que a intenção inequívoca de proteger a floresta, que é uma riqueza de inestimável valor, foi desde sempre motivo de grande preocupação do Governo e da maioria que o apoia. Tanto assim é que basta que os mais atentos tivessem olhado para o Programa do Governo da AD.

Por outro lado, estamos perfeitamente dispostos, contrariamente àquilo que já aqui foi dito, a aceitar todas e quaisquer propostas tendentes a melhorar e a tornar mais objectivas as medidas que o decreto-lei ora em vigor contém.

Não posso, no entanto, terminar esta declaração de voto sem focar dois aspectos aqui abordados. Houve efectivamente críticas, aquando da sua apresentação, ao projecto de lei do PCP, e essas críticas, todas elas, mostraram de uma forma inequívoca o vazio técnico desse mesmo projecto. Por outro lado, o PCP, ao pedir esta ratificação, sem que tenha grandes propostas de alternativa, mais não pretende do que ressuscitar um nado-morto, o qual, em devido tempo, foi enterrado com as honrarias devidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="335">Também para uma declaração de voto tem a palavra o Sr. Deputado Rogério de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="335">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Este pedido de sujeição a ratificação tinha em conta que o decreto-lei do Governo não coincide, nem no objecto, com o projecto de lei em tempos apresentado pelo meu partido. Porque não contém as medidas de fundo que constam do projecto de lei do PCP, ele não contribui para proteger a floresta na sua implantação e organização e parte da realidade dos incêndios e aceita os prejuízos decorrentes. Contudo, abstivemo-nos, porque achamos possível, através do empenhamento interessado dos diversos grupos parlamentares, poder introduzir correcções que tornem efectivamente exequível e praticável este decreto-lei. A questão não reside em nós, mas sim na vontade e no empenhamento que esta Assembleia possa ter em dispor de um decreto-lei que se aplique à defesa dos interesses nacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="335">Ainda para uma declaração de voto tem a palavra o Sr. Deputado Luís Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Coimbra (PPM)" page-start="335">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos favoravelmente este pedido de sujeição a ratificação, como não podia deixar de r ser como partido da maioria. Devo dizer que olhamos com bastante interesse algumas das propostas de alteração que foram aqui apresentadas no Pie-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="336">Não havendo mais declarações de voto, quero comunicar aos Srs. Deputados que se encontra na Mesa um requerimento, subscrito pelo Sr. Deputado Azevedo Gomes e por nove companheiros da sua bancada, que é do seguinte teor:
O Grupo Parlamentar Socialista requer a baixa à Comissão de Agricultura do Decreto-Lei n.º 227/80, de 25 de Agosto, acabado de ratificar na generalidade para discussão e votação das propostas de alteração, fixando-lhe um prazo de quarenta e cinco dias para emitir o competente parecer.
Vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="336">Srs. Deputados, temos ainda incluído na ordem do dia um outro pedido de sujeição a ratificação. Afigura-se-me que o tempo materialmente disponível, estando a oito minutos da hora regimental de encerramento dos trabalhos, não permite que se inicie o debate na generalidade deste diploma com um mínimo de eficácia. Por estas razões, esse debate será iniciado amanhã na parte competente da ordem do dia.

A próxima reunião do Plenário terá lugar amanhã, à hora regimental. A ordem do dia, além da discussão do diploma que hoje não foi discutido, será ainda composta pela discussão e aprovação do orçamento suplementar e do orçamento ordinário para 1981 da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="344" speaker-name="Pedro Manuel Cruz Roseta" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Roseta (PSD)" page-start="336">Sr. Presidente, não está também agendada para amanhã a eleição da representação parlamentar portuguesa ao Conselho da Europa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="336">Sim, Sr. Deputado. Foi um lapso meu. Esse ponto também está agendado na ordem do dia para amanhã.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
