<debate period="r3" legislature="2" legislative_session="1" number="63" date="1981-05-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2431">Srs. Deputados, temos quórum.

Está aberta a sessão.
Eram 15 horas e 20 minutos.
ANTES DA ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2431">Vai proceder-se à leitura dos requerimentos apresentados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Alfredo Pinto da Silva)" page-start="2431">Nas últimas sessões, foram apresentados na Mesa os seguintes requerimentos: ao Governo, a diversos Ministérios, ao Instituto de Investimento Estrangeiro e às Câmaras Municipais de Lisboa e de Gaia (II), formulados pelo Sr. Deputado Magalhães Mota; ao Governo, formulados pelos Srs. Deputados Vilhena de Carvalho, Ercília Talhadas, Jorge Patrício, Silva Graça, Jorge Lemos, Mariana Lanita e Francisco Duarte, respectivamente; ao Ministério do Trabalho, formulado pelos Srs. Deputados Jorge Lemos, Maia Nunes de Almeida, Vidigal Amaro e Silva Graça; ao Ministério dos Assuntos Sociais, formulado pelo Sr. Deputado José Niza; ao Ministério da Educação e Ciência, formulados pelos Srs. Deputados Lopes Cardoso, Maria Alda Nogueira, José Mendes e Custódio Gingão, respectivamente; ao Ministério da Agricultura e Pescas, formulados pelo Sr. Deputado Dias de Carvalho; ao Ministério dos Negócios Estrangeiros, à Direcção-Geral de Urbanização do Norte e à Câmara Municipal de Vila do Conde, formulados pelo Sr. Deputado Luís Coimbra; à Secretaria de Estado da Comunicação Social, formulados pelos Srs. Deputados Georgete Ferreira e Jorge Lemos, respectivamente.

Foram ainda recebidas as seguintes respostas a requerimentos: do Governo, aos requerimentos apresentados pelos Srs. Deputados César Oliveira, nas sessões de 3 de Dezembro de 1980, 9 de Janeiro e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2432">Srs. Deputados, encontram-se na Mesa dois votos de pesar pela morte de Francis Hughes.

Entretanto, para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Rosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="903" speaker-name="Carlos Alberto Rosa" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Rosa (CDS)" page-start="2432">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dentro das possibilidades de vivência democrática que o 25 de Abril nos trouxe, se alguma resposta às necessidades e aos anseios do povo português foi clara e profundamente sentida, se algum caminho cheio de potencialidades e de capacidade de realização se abriu aos verdadeiros defensores da democracia autêntica, foi com certeza o reforço da autonomia local, a partir das diversas autarquias existentes.

Ultrapassada, com grandes dificuldades, como todos se recordam, uma primeira fase de aventureirismo e de oportunismo político que pôs à cabeça de muitos órgãos autárquicos pessoas a quem não interessavam as necessidades das populações, mas, sim, a conquista, por qualquer meio, de posições chave para manipular, a seu bel-prazer, essas mesmas populações, encontrou-se, por via democrática e através de eleições livres, uma forma de intervenção, verdadeira e representativa, das forças políticas na gestão dos interesses autárquicos.  Aqui, como em outros campos aliás, o CDS definiu, desde o princípio, as suas linhas de actuação serena e coerente, que, a partir das primeiras vitórias devidas a todos quantos nele votaram, nele confiando, veio permitindo aumentar progressivamente a sua implantação local.

Isto porque, para além dos que no CDS inicialmente votaram, porque nele confiaram, muitos outros nele acreditaram depois, em face das provas produzidas por uma actuação altamente positiva, que tem vindo a aumentar, cada vez mais, o número de autarcas do nosso partido.

É nas autarquias locais, próximo das pessoas e dos problemas concretos das comunidades, que se ganha a primeira batalha da isenção, da competência, da eficácia de uma força política. É aí, no contacto directo com as pessoas, quantas vezes em situações bem difíceis de equacionar e não menos difíceis de resolver, que nós, os políticos, poderemos conquistar a esperança dos insatisfeitos, vencer, a desconfiança dos descrentes, responder à fé dos aderentes, determinar o sentir dos indecisos, realizar os projectos dos optimistas, desfazer os prognósticos dos pessimistas.

Os olhos e os ouvidos das populações dirigem-se, em primeiro lugar, para os elementos da classe política que delas estão, mais próximas, e nos quais vêem e ouvem a satisfação das suas necessidades mais directas e mais prementes.

Há que não as desiludir, prometendo sem poder ou sem saber cumprir, afirmando sem deter a certeza, desiludindo por não se ser capaz de realizar o possível.

É o CDS um partido eminentemente personalista para quem a autonomia local é um dos meios de realização, ao nível das comunidades, das necessidades essenciais da pessoa humana.

Somos efectivamente um partido que acredita nas possibilidades resultantes de uma descentralização administrativa realizada com empenhamento e com entrega ao desejo de bem servir e que pensa serem as autarquias locais os alfobres onde irá formar-se, na geração dos jovens, grande parte da futura classe política do nosso país.

É por isso que o CDS vem intransigentemente defendendo o alargamento progressivo das atribuições das autarquias locais, inserido dentro de um sistema de administração lógica e eficientemente construído, para uma gestão mais justa, mais próxima dos problemas e mais aberta à participação dos interessados directos, dos recursos humanos e materiais, forçosamente limitados, postos à disposição dos que gerem a coisa pública.

Dentro destes parâmetros, continuaremos a actuar, com vista à implementação de uma administração autárquica realmente capaz, que consideramos fundamental para a própria implementação e defesa total de uma verdadeira democracia.

Derivam as considerações anteriores, que constituem como que uma profissão de fé nas virtudes potenciais da gestão autárquica, de um facto de natureza política que não poderíamos deixar de trazer aqui para assinalar, com devido realce, a posição do CDS em matéria de tão profunda importância: o I Congresso Nacional dos Autarcas Centristas e Democratas Cristãos que teve lugar, no passado fim de semana, em Ofir, Fão, Esposende.

O colocar-se sob reflexão comum experiências e problemas provenientes das mais variadas latitudes, enriquecidos por um debate sereno e construtivo, com vista à procura de ensinamentos e soluções criados na base da participação colectiva, traduz-se sempre na veracidade das conclusões encontradas, porque o foram numa linha de honestidade e compreensão.

É assim, que um conjunto de conclusões nasceu de um trabalho de três dias dedicados à referida reflexão, conclusões essas de que algumas devemos salientar neste momento, dado o seu grande relevo em termos de actuação e preocupações futuras.

Empenhou-se o CDS, com toda a sua força interior, no projecto de mudança política anunciado pela Aliança Democrática em 1979, reafirmado e consagrado em 1980. Reconheceu o Congresso dos seus autarcas a importância do papel desempenhado, pelas autarquias geridas e ou participadas por elementos do partido nesse projecto de mudança política. Outra coisa não seria, de resto, de esperar, porquanto, sempre fiel aos compromissos que consciente e voluntariamente assume, o partido encontra nessa fidelidade uma das características de coerência que é seu timbre manter intransigentemente.

É dentro dessa linha de coerência que os nossos autarcas manifestaram também o gseu completo apoio</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2433">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2433">Sr. Deputado Carlos Rosa, acompanhei com atenção a sua exposição, aliás versando matéria que me interessa sobremaneira. Evidentemente, desnecessário será dizer que discordo de muitas das posições doutrinais que trouxe à Assembleia, mas acompanhei com interesse a matéria de facto e o resultado dos debates de que acaba de nos informar. Queria, por isso, fazer-lhe alguns pedidos de esclarecimento.

Em primeiro lugar, não tratou o vosso encontro da quentão da Lei das Finanças Locais? Os autarcas do CDS entendem que tudo está bem em relação à referida lei? Como conheço opiniões de autarcas dos mais variados quadrantes que não se conformam com a solução que foi dada este ano ao cumprimento da Lei das Finanças Locais - melhor diria, ao incumpri-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2434">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Rosa, para responder, se assim o desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="903" speaker-name="Carlos Alberto Rosa" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Rosa (CDS}" page-start="2434">Sr. Deputado Carlos Brito, é evidente que o primeiro comentário será paira dizer que ainda bem que o Partido Comunista discorda de algumas das nossas posições doutrinais. Se concordasse, é que não estaria certo, na medida em que as vossas posições doutrinais estão tão longe da certeza e da verdade - o que não acontece connosco - que, se tivéssemos apresentado posições doutrinais que merecessem o acordo do PCP, era porque, efectivamente, o Congresso teria corrido muito mal. Ora, nós pensamos que ele correu bem.

Quanto à Lei das Finanças Locais, é evidente que entendemos que a lei foi cumprida. Sob um ponto de vista jurídico - e é nesse aspecto que poderei falar porque sou jurista -, a lei está a ser cumprida; ela apenas está a ser origem de uma especulação de mera natureza política derivada de uma classificação de receitas. Não tenho tempo para explicar o meu ponto de vista e, aliás, penso que este não é o momento próprio para o fazer, mas posso lembrar aos Srs. Deputados que a classificação das despesas estabelecida na Lei das Finanças Locais é aquela que corresponde a um decreto-lei que até nem é da responsabilidade da Aliança Democrática; mas do Partido Socialista, bem como o despacho classificador dessas mesmas despesas.

Se me perguntar se nas autarquias - e eu sou presidente de uma câmara- nós necessitaríamos de muito mais dinheiro, é claro que lhe respondo que sim, mas não apenas cada uma das autarquias como também todo o País necessita. E, Sr. Deputado Carlos Brito, teríamos possibilidade de ter mas dinheiro nas autarquias e no Estado se não tivesse havido todo um período de 1974 a 1976 ou 1977, em que estragou o que havia e em que se destruíram as condições de o País ter mais dinheiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="207" speaker-name="João Da Silva Mendes Morgado" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. João Morgado (CDS)" page-start="2434">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="903" speaker-name="Carlos Alberto Rosa" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2434">Eu responsabilidade disso não cabe com certeza à Aliança Democrática nem a nenhum dos partidos que a integram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2434">Cabe, cabe?</utterance>
  <utterance speaker-id="903" speaker-name="Carlos Alberto Rosa" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2434">Relativamente às juntas de freguesia, direi que na minha declaração política apresentei conclusões; não posso dizer o que se passou concretamente em cada um dos grupos do encontro e, por isso, apenas me limitei a comentar as conclusões. É possível que o assunto tenha sido tratado e é possível que não tenha sido tratado. É que nós somos um partido democrático e as nossas conclusões resultam não de algo já preparado, como poderá suceder noutros casos, mas daquilo que espontaneamente as pessoas dizem.

Evidentemente que nem todas as pessoas que estiveram no encontro esgotaram todos os assuntos e, por isso, digo ser possível que esse tema tenha sido tratado. Mas, repito que, como não costumamos levar as conclusões preparadas, pois preparamo-las em face do resultado dos debates, essa questão não foi anotada porque ninguém levantou o problema. Ora, isto não quer dizer que o problema não existe nem quer dizer que o CDS não tenha qualquer coisa a dizer sobre essa questão, mas não é necessário que nas conclusões de um encontro se debatam e se tirem conclusões sobre todos o» problemas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2434">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2434">Tem V. Exa. a palavra, certamente para protestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2434">Não propriamente para protestar, Sr. Presidente. Tinha pedido ao Sr. Deputado Carlos Rosa que me permitisse uma interrupção, mas não mo permitiu, tendo-se, embora, afirmado tão democrata.

Queria, pois, apenas dizer ao Sr. Deputado Carlos Rosa que ficámos agora convencidos que o Congresso foi mal preparado.

Vozes de protesto do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2434">Srs. Deputados, parece-me que podemos agora iniciar a discussão dos votos de pesar pela morte de Francis Hughes, apresentados um pelo PCP e outro pela UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="559" speaker-name="Rui Alberto Barradas Do Amaral" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Amaral (PSD)" page-start="2434">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2434">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="559" speaker-name="Rui Alberto Barradas Do Amaral" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Amaral (PSD)" page-start="2434">Sr. Presidente, uma vez que os votos de pesar deram hoje entrada na Mesa, só agora acabo de lhes dar a primeira leitura. De modo que, ao abrigo das disposições regimentais, pedia que a sua discussão e votação fossem transferidas para uma das próximas sessões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2434">Sr. Deputado Rui Amaral, não ao abrigo de disposições regimentais, mas pela praxe</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2435">De facto, essa ocorrência já se verificou há muito tempo. De qualquer maneira, não podia deixar passar sem reparo algumas considerações feitas pelo Sr. Deputado Carlos Brito a propósito do Algarve, designadamente no que se refere ao problema da água e ao problema da freguesia de Quarteira, em especial no que toca a questões de saúde e também relativamente à pesca e, portanto, ao porto.

É positivo que o Partido Comunista comece a defender os interesses do Algarve, No que diz respeito concretamente ao problema da água - que não é recente, já vem do há muitas dezenas de anos -, o Sr. Deputado sabe perfeita m ente que este governo foi o primeiro a tomar a peito a resolução desse problema, quer no sentido estrutural, quanto a barragens, quer no aspecto mais conjuntural, através da abertura ou do estabelecimento de furos já abertos, para garantir o abastecimento de água às populações e aos turistas em particular agora na época estival que se aproxima.

E, tanto assim é que ainda ontem mesmo foi aprovado pelo Governo um decreto-lei que permite esse financiamento em condições que irão ser agora estabelecidas entre o Banco de Portugal e o Ministério respectivo.

Veio o Sr. Deputado Carlos Brito falar que a Câmara de Vila Real de Santo António já tem um projecto. Na verdade, o Partido Comunista tem sempre muitos projectos, a Câmara comunista de Vila Real de Santo António também tem muitos projectos, mas os projectos que se sabem lá existir implicariam algumas largas dezenas de milhares de contos. Ora, essa soma parece que deverá ser usada e melhor aproveitada nas barragens que estão previstas para essa zona do Sotavento Algarvio. Mas essa é naturalmente uma questão de ordem técnica que o Governo decidirá.

Quanto à Quarteira, não é verdade, Sr. Deputado Carlos Brito, que os pescadores estejam a ser escorraçados da marina. O que se passa é que anualmente, durante o período de Verão, de maior ocorrência turística, os pescadores ficam ali um pouco à entrada, procurando conciliar as duas actividades, o que sempre tem sido seguido e continuará a ser. Por outro lado, está também em estudo a instalação de um novo porto e a decisão no sentido da sua construção está mesmo tomada.

Quanto à saúde, disse o Sr. Deputado Carlos Brito não haver nada, nem médicos nem coisa nenhuma, na Quarteira. Quem dera que todo o País estivesse em termos de saúde como está a Quarteira, embora ainda haja muito a fazer: há instalações dos Serviços Médico-Sociais, há um centro de Saúde, uma farmácia, uma ambulância, quatro médicos residentes e um subdelegado de saúde. Sr. Deputado Carlos Brito: se isto é não haver nada em termos de saúde, então o que dirão as populações de Trás-os-Montes. da serra algarvia ou de outras zonas do País?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2435">Sr. Deputado Carlos Brito, tem a palavra para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2435">Queria começar por replicar ao Sr. Deputado José Vitorino que o PCP não começa agora a defender os interesses do Algarve, aliás como o Sr. Deputado bem sabe. Mas, de qualquer maneira, agradeço-lhe a oportunidade que me dá de continuar a defender os interesses dessa zona do País.


O Sr. Deputado parece pretender preencher a lacuna gravíssima do Governo para com a Assembleia da República: o Governo não responde aos requerimentos que fazemos, mas o deputado José Vitorino parece querer chamar a si a tarefa que incumbiria ao Governo, de dar resposta aos requerimentos apresentados pelos deputados, pois agora até nos veio dar a notícia da aprovação de um decreto-lei.

Mas o Sr. Deputado José Vitorino, como porta-voz do Governo, está mal informado, como está também mal informado sobre os problemas do Algarve. Falou de um projecto da Câmara de Vila Real de Santo António que custaria dezenas de milhares de contos, o que não é verdadeiro. Há, de facto, um projecto que as entidades oficiais puseram ao dispor da Câmara Municipal de Vila Real de Santo António que importa em cerca de 10 000 contos. A Câmara tinha anteriormente procedido a estudos para um outro projecto que efectivamente importava em dezenas de milhares de contos, mas optou pelo projecto que foi posto ao dispor da Câmara pelas entidades oficiais, ou seja, pelo grupo de estudo que trabalhou, por ordem do Governo no Algarve, em relação às pesquisas de novas reservas de água.

Mas não foi essa a questão que eu aqui pus, porque essa opção foi acertada e vamos ver se resulta. Isto é, vamos ver se a informação técnica é, na verdade, corroborada pela vida, porque isso não está ainda provado. Se o projecto for corroborado pela vida, óptimo. Mas, de qualquer maneira, acreditando-se nesse ponto de vista, optou-se por essa solução.

E é em relação a essa solução que na Câmara Municipal de Vila Real de Santo António foi aprovada por maioria uma moção conjunta que teve o apoio e o voto dos vereadores da APU e PS e a abstenção do PSD. Nessa moção exige-se do Governo que inicie urgentemente a execução do projecto que sugeriu à Câmara e pelo qual a Câmara optou.

O que o Sr. Deputado José Vitorino devia dizer à Assembleia, aos demais deputados e ao País, e que o Governo já tomou as medidas necessárias para que esse projecto seja executado. Ora, não é isso que acontece, Sr. Deputado. Neste momento, são muito graves as apreensões em Vila Real de Santo António de que não haja água no Verão. E, apesar de o tempo ter mudado e de ter chovido, existem gravíssimas apreensões. Por exemplo, neste momento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2436">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado.

Tem a palavra o Sr. Deputado José Vitorino para protestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2436">Sr. Deputado Carlos Brito, tenho de protestar por ter referido que estava mal informado. Eu não estou mal informado e apenas dei as informações de que dispunha, independentemente da resposta que o Governo deu ou não aos requerimentos.

Queria apenas dizer que, durante anos e anos, a falta de água foi notória e o Sr. Deputado agora - aliás como é hábito da política comunista - quer que se faça numa semana aquilo que não se fez em dezenas de anos. Sabendo no entanto, que o processo está a decorrer de uma forma bastante acelerada, queria o Sr. Deputado Carlos Brito que já lá estivessem as condutas, o abastecimento de água e tudo a funcionar de repente.

Ser oposição é exigir, mas ser oposição séria não é fazer demagogia. Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2436">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Q Sr. Presidente" page-start="2436">Tem a palavra o Sr. Deputado, Carlos Brito, para contraprotestar...
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2436">Iniciava o meu contraprotesto em relação às últimas considerações do. Sr. Deputado José Vitorino, para lhe dizer que a, questão concreta que está colocada é a de assegurar, o abastecimento de água no próximo Verão. É esta a questão concreta, e não a resolução do abastecimento de água, em geral, ao Algarve, ou ao concelho de Vila Real de Santo António. O problema é o deste Verão e foi para o problema deste Verão que se procuraram soluções.

A Câmara de Vila Real de Santo António tinha encontrado uma solução. O Governo veio dizer: «Temos aqui outra mais barata.» A Câmara optou por essa. E o Sr. Deputado, agora, já põe em causa, com dificuldades de natureza técnica, que essa possa ser executada.

Isso mostra bem o que é a demagogia da AD, isso mostra bem, Sr. Deputado, como é que sê procuram iludir os problemas.

Para além disso, Sr. Deputado, em relação à Quarteira, apraz-me registar que nesta questão o. Sr. Deputado toma o partido da Lusotur, toma o partido de Vilamoura, não toma o partido dos pescadores da Quarteira. É isto que é importante dizer.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do CDS" page-start="2436">Isso é que é demagogia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2436">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Silva Graça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="2436">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Falar de saneamento básico no nosso país é dizer que só cerca de 40 % da população está servida por distribuição de água ao domicílio, que dos restantes 60 %, cerca de 32 % não dispõe de qualquer tipo de abastecimento e 28 % dispõe de fornecimento de água em condições primárias ou deficientes (fontanários ou redes de distribuição em mau estado). Falar de saneamento básico no nosso país é dizer que cerca de 80 % da população portuguesa não dispõe, de qualquer sistema de drenagem de esgotos, e que os restantes 20 % dispõem de redes ou fossas colectivas. Falar de saneamento básico no nosso país e dizer que só cerca de 40 % da população portuguesa está abrangida por serviços de recolha do lixo. Falar de saneamento básico no nosso país é falar nos problemas da poluição de águas interiores e estuários, em especial: do Tejo, Ave, Almonda, Alviela, Leça, Sado e Vouga e mesmo das águas costeiras que banham as nossas praias. Debrucemo-nos em particular sobre o Tejo.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Falar na poluição crescente do estuário do Tejo e das praias da costa do Estoril por ele mais directamente influenciados é falar numa realidade com que os habitantes da grande Lisboa quotidianamente se deparam. É não só a simples observação visual, mas também os resultados de inúmeros estudos de análises e rastreios realizados, muitas vezes de forma desconexa e não integrados em verdadeiros programas técnico-científicos que sirvam de base à implementação de soluções de fundo. C um facto estar a grande Lisboa a ser banhada por águas cuja qualidade começa já a atentar gravemente contra a saúde da sua sempre mais numerosa população. Dos estudos conhecidos, visando 'um rastreio da poluição do estuário e das praias da costa do Estoril, avultam diversos tipos de poluição que começam a atingir níveis preocupantes, particularmente do tipo bacteriano, viral e químico (orgânico e inorgânico).

Esta situação cada dia menos passível de encontrar uma adequada solução, atinge já, de. forma notória, a fauna e a flora (a vida, portanto) do estuário e seus confinantes, provocando perturbações e mesmo quiçá roturas nos ecossistemas existentes. Porque se chegou a esta situação? Que causas determinaram que numa área onde se situa uma significativa percentagem da população do País, o meio ambiente e portanto a qualidade de vida das populações sofra uma degradação tão acentuada?

Em primeiro lugar poderíamos apontar a forma explosiva e anárquica como cresceu e se desenvolveu Lisboa e a sua área metropolitana, que persiste em não abrandar com a permanente migração para a capital e concelhos limítrofes de populações do interior, à procura de melhores condições de vida. À anarquia já existente soma-se agora o perigo potencial que representa o caos institucionalizado como forma de administração municipal na capital, ameaçada por uma terciarização criminosa, que a ser consumada provocaria estrangulamentos urbanos muito graves, aumentando simultaneamente as formas e o caudal poluidores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2436">Muito bem!
O Orador: ~ Concomitantemente ou como consequência lógica disto, pouca ou nenhuma atenção foi e tem sido dispensada às pequenas e grandes obras de infra-estruturação da grande Lisboa, particularmente as que respeitam ao saneamento básico e am-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2437">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Morgado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="207" speaker-name="João Da Silva Mendes Morgado" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. João Morgado (CDS)" page-start="2437">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quatro concelhos da zona norte do distrito de Viseu receberam no último domingo do mês findo a visita do Ministro de Estado do Governo da Aliança Democrática, Dr. Basílio Horta.

Visita de trabalho, que evidencia bem o propósito que anima o executivo AD de se inteirar in loco dos problemas e anseios das populações, para depois os equacionar e resolver, sem prejuízo da competência própria dos municípios e do respeito integral pela sua autonomia.

Foi um domingo de festa para a população de Sernancelhe, de Penedono, de S. João da Pesqueira e de Tabuaço.

Foi um domingo de trabalho para o Governo.

Domingo de festa para as gentes daquelas paragens, tão genuinamente portuguesas, porque elas reconheceram na presença ministerial um forte e sincero empenho da administração central na ajuda às autar-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do CDS" page-start="2438">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="207" speaker-name="João Da Silva Mendes Morgado" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2438">... mostram a todos nós que só através de esforço, de dedicação e de sacrifícios suplementares, Portugal e os Portugueses ultrapassarão o fosso que os separa dos países mais desenvolvidos da Europa e poderão integrar-se de corpo inteiro na Comunidade Económica Europeia.

Porque são as carências de toda a ordem experimentadas nas aldeias e vilas de Portugal que atestam e agravam o nosso subdesenvolvimento.

A povoação de Arcos, do concelho de Penedono, por exemplo, só a partir do último domingo de Abril passou a estar electrificada.

E isto, Sr. Presidente e Srs. Deputados, deve ser motivo de reflexão, particularmente para aqueles que, impulsionados por factores políticos, e porque pouco ou nada lhes falta do que a moderna civilização pode oferecer, causam ao País em poucas horas prejuízos de milhares e milhares de contos.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A deslocação do Sr. Ministro de Estado ao norte do distrito de Viseu, em dia de descanso semanal, constitui um exemplo e encerra uma mensagem:

Exemplo de há muito praticado pelos agricultores da zona de minifúndio, que ao domingo antes da missa, e certamente com o perdão de Deus, carinhosamente servem alimentos aos seus animais, e depois das trindades vão deitar a água para poderem aproveitar das poucas horas que a divisão do seu uso lhes atribui.

Mensagem que também esses agricultores diariamente emitem para os outros portugueses, quando se empenham no trabalho rural, conscientes de que os produtos da terra são bens essenciais à sobrevivência do homem, homem que durante milhares de anos terá vivido, sem gás, sem fábricas, sem automóveis, sem comboios, sem navios e sem aviões, mas sempre terá sentido a necessidade de extrair da .terra o sustento indispensável à vida.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O País que somos é, sobretudo província, e província é sobretudo o mundo rural distante das preocupações da maioria dos que consomem; o mundo que deve ser aproximado das grandes urbes; o mundo dos que honram quem livremente elegeram para os governar; o mundo dos que confiam nas promessas e sabem esperar pelo seu cumprimento; o mundo dos que, aparentando desconhecimento ou indiferença pela coisa pública, se erguem nas horas difíceis, transformando o instrumento de trabalho em arma de guerra; o mundo dos que em 1975 expulsaram pela força os comunistas gonçalvistas quando estes depredaram o Hospital de Sernancelhe e temporariamente o transformaram num centro de irradiação da propaganda marxista; o mundo dos que aceitam o trabalho como afirmação de dignidade, enfim, o mundo genuinamente português.

E foi a realidade desse mundo rural que o Ministro de Estado quis observar.

E foi ali que tomou conhecimento da necessidade de colocar enfermeiros, é médicos nos Hospitais de Sernancelhe é Tabuaço e nos Centros de Saúde de S. João da Pesqueira e Penedono.

Ali soube também que o Fundo de Fomento da Habitação tem para elaborar, há anos, os projectos de habitação a construir em Sernancelhe e Tabuaço, em terrenos há muito adquiridos para o efeito pelas respectivas Câmaras Municipais.

De lá trouxe a perspectiva do aproveitamento turístico que pode ser feito daquela região, e que certamente irá concretizar-se, agora que está na fase de arranque a Região Turística do Douro-Sul, em boa hora criada pelo governo AD.

Ali colheu a imagem real das péssimas instalações da secção da Guarda Nacional Republicana de Tabuaço e do Tribunal Judicial do mesmo concelho, e se inteirou da extrema urgência e necessidade na construção de um quartel para aquela corporação, e de uma casa de justiça.

Por outro lado, ao Ministro de Estado foi dado proceder a inaugurações, que mais não representam do que o resultado prático de alguns meses de actuação dos autarcas e governantes da AD.

Foi a electrificação de Arcas, em Penedono, o Centro de Saúde em S. João da Pesqueira, dois blocos de habitação em Sernancelhe, um lar da terceira

idade e uma Repartição de Finanças e Tesouraria da Fazenda Pública em Tabuaço. ;

Como deputado eleito pelo círculo de Viseu considero de extremo valimento esta visita ministerial.

Ela proporcionou às populações visitadas ensejo de expressar ao Ministro a sua confiança no Governo, a sua esperança na prometida mudança e a sua disponibilidade para ajudar à respectiva concretização.

Pode pois o executivo AD continuar a sua acção firme no. sentido de contribuir para a satisfação dos anseios e para a realização dos problemas concretos das populações do norte do distrito de Viseu. Eles têm razões para acreditar neste governo e com serenidade tudo farão para lhe facilitar a missão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2438">Sr. Presidente, peço a palavra para um ligeiro protesto relativo a este tipo de intervenções.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2439">Tem V. Exa. a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2439">Sr. Presidente, Srs. Deputados: De facto, os apoiantes da Aliança Democrática - face à incapacidade do Executivo, atendendo à erosão que sofre perante a opinião pública pela ineficácia da sua política, pelas medidas antipopulares que vai tomando, pelo desgaste sucessivo que o isola do País -, incapazes de pronunciarem com convicção um discurso, uma defesa, um panegírico da acção de um governo que está perfeitamente desgastado perante a opinião pública, vêm à Assembleia da República e trazem-nos uma intervenção com ressonâncias antigas, digamos nostálgicas de outro estilo, de outros tempos, de outros modos de ver as coisas políticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. César Oliveira (UEDS)" page-start="2439">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2439">
O Sr. Deputado João Morgado fez--nos a descrição, em tom de humildade camponesa ou de epopeia de quem vai de Lisboa para a província, apenas para nos dizer o seguinte: é que o Sr. Ministro de Estado Adjunto do Primeiro-Ministro, Basílio Horta, depois das grandes façanhas militares que ultimamente vieram ao conhecimento público, mostrou agora outras façanhas. Foi à província contactar com os agricultores.

Se é este o retraio que temos da Aliança Democrática e dos seus Ministros, valha-nos Deus, Sr. Deputado, Sr. Presidente e Srs. Deputados da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2439">Para contraprotestar, tem a palavra o Sr. Deputado João Morgado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="207" speaker-name="João Da Silva Mendes Morgado" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. João Morgado (CDS)" page-start="2439">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Compreendo bem que a minha intervenção tenha suscitado uma certa arrelia no espírito do Sr. Deputado Carlos Lage, porque de facto foi exactamente por os governantes do PS não virem à província, por não terem auscultado a tempo os verdadeiros anseios e os verdadeiros problemas das populações da província, que a província deu a resposta, nas eleições de Outubro, ao PS. É esse desconhecimento que os deve fazer penitenciar e não deve vir agora dizer que o governo da AD é um governo que só se afirma por ir à província.

O Governo foi à província inaugurar algumas realizações que eram anseios das populações. Foi isso que os senhores não fizeram quando estiveram no governo. As populações se tinham anseios com eles ficaram, e por isso os senhores perderam as eleições.

O Governo também foi à província inteirar-se de outros problemas, porque a província sempre terá problemas. Evidentemente que aos senhores de Lisboa não interessará muito que o Governo vá à província. Sabemos que é na província que o Governo tem os seus grandes apoios e que Lisboa tem muita gente da província. E daquilo que disseram os da província, os de Lisboa ficarão cientes. E também ficarão cientes se o Governo contempla apenas as necessidades das grandes urbes ou se também contempla as necessidades do resto do País.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A intervenção do Sr. Deputado Carlos Lage, a título de protesto, parece-ma francamente infeliz. Não sei se o Sr. Deputado Carlos Lage protestou pelo facto de um Ministro ir à província ou se pelo facto de eu ter referido aqui essa visita.

Se protestou por um Ministro ir à província, isso é lamentável, mas compreende-se, porque o governo socialista nunca o fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (UEDS)" page-start="2439">Não iam à missa!</utterance>
  <utterance speaker-id="207" speaker-name="João Da Silva Mendes Morgado" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2439">Se protestou pela minha intervenção, é lamentável porque a fez no uso de um direito que regimentalmenle me é atribuído.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2439">O tempo do corta-fitas já passou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2439">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado José Mário Damião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="559" speaker-name="Rui Alberto Barradas Do Amaral" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Amaral (PSD)" page-start="2439">Sr. Presidente, o Sr. Deputado José Mário Damião deixou a sua intervenção algures na sua residência e foi buscá-la.

Se entretanto chegar e ainda estivermos no período de antes da ordem do dia e nenhum grupo parlamentar se opuser, ele fará a sua intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2439">Sr. Deputado, o tempo que falta para acabar o período de antes da ordem do dia não dá para mais do que uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="559" speaker-name="Rui Alberto Barradas Do Amaral" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Amaral (PSD)" page-start="2439">Sendo assim, Sr. Presidente, fica sem efeito o meu pedido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2439">
A Sra. Deputada Helena Cidade Moura está em condições de intervir?
</utterance>
  <utterance speaker-id="446" speaker-name="Helena Tâmega Cidade Moura" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="A Sr.ª Helena Cidade Moura (MDP/CDE)" page-start="2439">Sr. Presidente, nós não estamos em condições de produzir qualquer intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2439">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2439">Tem V. Exa. a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2439">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dado que ninguém se inscreve e que o Sr. Deputado do CDS quis aqui trazer, ainda que de forma deslocada e em estilo de corta-fitas, problemas da província e dos agricultores, aproveito o pouco tempo que resta para terminar o período de antes da ordem do dia para levantar meia dúzia de problemas dos agricultores que se podem respigar nos jornais, e esses, sim, são essenciais para a actividade, o bem-estar e o desenvolvimento da agricultura e para a solução dos problemas dos agricultores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="2439">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2440">Primeiro problema: recentemente, o Sr. Deputado do PSD Amândio de Azevedo veio aqui congratular-se por mais uma façanha do Governo, que consistiu em definir métodos de intervenção para resolver o problema da batata. Nessa altura, foi criticada a intervenção do Sr. Deputado Amândio de Azevedo porque o Governo não tinha definido quais seriam os preços de intervenção a que a batata seria paga, e por conseguinte os agricultores ficariam numa situação, de incerteza e de indefinição quanto ao preço que receberiam pela batata que resolvessem manifestar para beneficiarem dessa intervenção.

Passou o tempo e o Governo nada fez. Os agricultores continuam sem saber qual o preço de intervenção. Não sabem se é de 7$50 - insuficiente, como eles já tinham dito -, se é de mais ou se é de menos.

Os agricultores aspiram, legitimamente, a um preço de 10$/kg, só que o Governo não toma medidas e a batata continua ou a estragar-se no armazém dos agricultores ou a ser vendida ao desbarato. Por isso, os agricultores em vez de se congratularem com as viagens ministeriais que acaba de referir o Sr. Deputado do CDS protestam, têm feito manifestações e têm criticado a acção do Governo.

O Sr. António Vitorino (UEDS) - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2440">E isso a tal ponto que a CAP - uma organização apoiante do Governo, apoio crítico, segundo diz -, se vê obrigada a protestar também para não perder a pouca influência que ainda tem entre os agricultores portugueses.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta política do Governo, relativamente à produção de batata, é perfeitamente ruinosa para os agricultores e prejudica seriamente a agricultura nacional e a produção desse bem alimentar essencial.

Como todos os Srs. Deputados sabem, se o agricultor não tem incentivo na produção de batata, no preço que recebe e no escoamento da mesma, é desencorajado de semear batata no ano seguinte.

Quais as consequências?

Há menor produção de batata, esta escasseia no mercado, o preço sobe em flecha, o consumidor paga a preços elevados e para substituir a sua falta é necessário importá-la - ou outros produtos seus sucedâneos - do estrangeiro. É conhecido este ciclo vicioso e este governo em vez de o quebrar está a contribuir para que se agrave. Os agricultores do Norte e do Centro do País estão a ser desencorajados de produzir esse bem essencial, que abastece os consumidores a preços acessíveis, porque não lhes é dada garantia de escoamento nem lhes é dada garantia de preços.

Aqui, e concretamente, o Governo não serve os agricultores, não os protege, mas deixa-os entregues aos mecanismos cegos do mercado, deixa-os entregues à sua sorte, funciona contra os agricultores.

Aqui tem, Sr. Deputado João Morgado, um caso concreto que prova o contrário daquilo que o senhor disse.

Segundo problema: o caso das rações para o gado. As rações subiram só de uma assentada 400%! Isto representa, segundo alguns cálculos. 73 % na subida

dos preços de custo à produção de carne! Naturalmente que os criadores de gado estão em dificuldades porque os preços das rações subiram astronomicamente e o preço a que vendem a carne já é insuficiente para compensar os custos. E é claro que, simultaneamente e com razão, o consumidor se queixa do aumento do preço da carne. Dou-lhes o exemplo do frango e dos ovos, que estão neste momento a preços inacessíveis justamente por causa dessa subida astronómica do preço das rações.

Este governo não faz as coisas com suavidade. Isso era antes das eleições, agora é à bruta. Podia subir os preços das rações 10%, 15%, gradualmente. Mas não, faz sofrer de uma vez. Trata os agricultores a dose de cavalo e depois ainda vem dizer que protege os interesses dos agricultores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2440">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2440">Por isso os agricultores protestam. E veja-se o caso do que está a acontecer hoje em Mirandela, onde há uma manifestação de agricultores contra a política do MAP, contra a política do Governo. Ontem houve outra manifestação em Leiria pelos mesmos motivos. Os agricultores protestam contra a subida das rações, protestam contra a subida de todas as matérias-primas de que necessitam para desenvolver a sua actividade.

Terceiro problema: hoje, em Mirandela, também n manifestação se está a verificar por o Governo ter prometido subsídios à agricultura por causa da seca. já ter determinado a concessão desses subsídios há quase dois meses e os agricultores ainda não receberam nem um tostão desses subsídios prometidos.

Os agricultores protestam e manifestam-se ao contrário desse ambiente de festa, de que o Sr. Deputado do CDS acaba de falar, em que foi recebido o Sr. Ministro Basílio Horta e que nós bem sabemos como é orquestrado, como é preparado com foguetes, com flores e com colchas nas sacadas e nas janelas, à boa maneira antiga.
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="2440">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="2440">Fascistas!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2440">Quarto problema: este governo protege os interesses dos agricultores e da economia portuguesa começando a desmantelar a EPAC que é uma empresa pública que se dedica ao comércio de cereais. Por causa da necessária liberalização dos organismos de comercialização, prevendo a integração na CEE, este governo começou já a tomar medidas bruscas de ruptura de empresas. Essas medidas - que deveriam ser tomadas ao longo dos anos, provavelmente um processo de transição de oito ou nove anos - estão a ser tomadas de rompante, certamente porque este governo tem de satisfazer as suas clientelas, tem de dar desde já aos empresários e aos comerciantes que o apoiam alguns pedaços, alguns benefícios, alguns lucros que resultam do desmantelamento da EPAC. Esta empresa é fundamental na vida do nosso país e a sua transição para outras estruturas de comercialização devia ser gradual e não como está a ser feita, servindo única e exclusivamente para proteger os intermediários e os grandes do comércio</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="2441">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2441">Sr. Deputado João Morgado com esta intervenção, provei-lhe que o Governo não defende os interesses dos agricultores e que apesar de apelar ao sentimentalismo da província é um governo contra a província, e um governo contra os interesses dos agricultores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2441">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2441">Só podem ser defendidos os interesses dos agricultores, só pode ser promovido o desenvolvimento da economia portuguesa com um modelo de desenvolvimento claro e progressivo que aponte para a transformação de estruturas e de mentalidades.

Este governo é um governo conservador e de mentalidade reaccionária. Não serve os interesses do País, não ser os interesses dos agricultores, não serve os interesses da província, não serve os interesses das classes trabalhadoras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2441">Os Srs. Deputados Daniel Bastos, João Morgado, Carvalho Cardoso, Soares Cruz, Alexandre Reigoto, Aurélio Mendes, Álvaro Figueiredo, António Campos e João Gonçalves inscreveram-se ou para pedir esclarecimentos ou para fazer protestos, mas, dado que chegámos ao fim do período de antes da ordem do dia, ficam inscritos para a próxima sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2441">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2441">Tem V. Exa. a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2441">Sr. Presidente, depreendo que todos esses pedidos de esclarecimento e as consequentes respostas ficam para a próxima sessão?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2441">Exactamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2441">Sr. Presidente, congratulo-me pelo facto de com este improviso ter levantado, no período de antes da ordem do dia, um debate necessário sobre as questões da agricultura.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2441">Srs. Deputados, entramos no período da ordem do dia com as declarações de voto sobre a votação do texto do projecto de lei de alternativa sobre remunerações e abonos dos eleitos locais.

Estas declarações de voto referem-se tanto à votação na especialidade, feita ontem, como à votação na generalidade, feita anteriormente.

Tem a palavra o Sr. Deputado Anselmo Aníbal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="2441">Sr. Presidente, como ontem foi dito pelo meu camarada Veiga de Oliveira, a nossa declaração de voto estende-se uni pouco além dos três minutos em função de ontem não termos feito intervenções artigo a artigo para diminuir o tempo de discussão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2441">Sr. Deputado, já esclareci que estas declarações de voto referem-se tanto à votação na especialidade como na generalidade, por conseguinte, não se limitam aos três minutos.

Tem V. Exa. a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="2441">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O presente texto agora votado fixa as novas remunerações dos cargos municipais, os abonos aos titulares das juntas de freguesia e as condições de dispensa do exercício da actividade profissional por parte dos eleitos para dedicação ao trabalho nos órgãos autárquicos.

Resulta o presente texto da análise em conjunto de um projecto de lei do PS, de um outro do PCP e de um terceiro do PSD apresentados sobre estas matérias; tendo-se procurado, na Comissão de Administração Interna e Poder Local, um texto consensual. Esse consenso não existiu sobre o texto, na globalidade, apresentado a este Plenário em 7 de Maio, que apresentava, em relação a alguns artigos, posições alternativas que tiveram de ser votados na especialidade, como ontem se fez no decorrer do plenário. O PCP votou na generalidade pela abstenção em relação a esse texto, já que ele não obtinha o acordo em relação a algumas nossas propostas do Projecto que apresentámos (n.º 192/II) sobre os direitos dos membros das juntas de freguesia. Sublinhámos, aliás, na apresentação do nosso Projecto de Lei, que o conjunto das nossas propostas não só reflectia o nosso pensamento sobre a matéria (testado, aliás, pela prática da vida das autarquias locais), como reflectia o pensamento de vários executivos de freguesias, designadamente aquele que surgia da reunião de 7 e 8 de Março entre as freguesias (orientadas por forças políticas diversas) de Carnaxide (Município de Oeiras), Cova da Piedade (Almada), Odivelas (Loures), Paranhos (Porto) e Olivais (Lisboa).

Mas a nossa abstenção também significou que se mantém a apreciação crítica que já fizemos quando foram votadas na Assembleia da República as Leis n.ºs 44/77 e 57/79, agora revogadas por este diploma: continuamos a afirmar a nossa discordância em relação às soluções que constituem a matriz onde se insere parte dos cargos municipais aqui referidos, adoptando-se, ainda, o critério da classificação dos municípios herdado do Código Administrativo de 1940 e discriminando-se os vencimentos dos eleitos das autarquias em função desses critérios administrativistas, facto que não encontra justificação séria e suficiente em diferenças de empenhamento por parte dos eleitos, sendo pouco transparente também as diferenças de responsabilização funcional dos eleitos.

Acentuámos, na especialidade, as nossas reservas aos valores remuneratórios fixados no artigo 2.º São valores que não constituem apenas actualização dos valores fixados em 1979. Damos um exemplo com o Município de Lisboa, cujo presidente passa de 49 900$ para 55000$, numa relação percentual de aumento da ordem dos 35%. Damos um exemplo com um concelho rural de 3.ª ordem, que passa de um pouco</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="2442">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2442">Assinale-se ainda, e positivamente, que por nossa proposta se clarificou sem equívoco (no artigo 17.º) que «o tempo de serviço prestado às autarquias locais pelos vereadores sem regime de permanência e pelos membros das juntas de freguesia conta, para todos os efeitos, como a única excepção da remuneração da base, como tempo de serviço efectivo no respectivo local de trabalho, designadamente para efeitos de promoções, diuturnidades e prémios de assiduidade».

Verificava-se em alguns casos que as autarquias pagavam as horas, mas as entidades patronais subtraíam aos trabalhadores eleitos, por exemplo, os prémios de assiduidade. Esta disposição legal permitirá que isso não volte a acontecer, e por isso nós regozijámos com o voto unânime.

O Grupo Parlamentar do PCP contribui assim, mais uma vez, para a defesa da dignidade e dos direitos dos eleitos do poder local, que, quando exercem funções autárquicas, exercem funções úteis ao País e às populações, base indispensável da nossa estrutura de organização democrática do Estado, consagrada na Constituição da República de 1976.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2442">Também para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Armando Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="892" speaker-name="Armando Lopes Correia Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Armando Costa (PSD)" page-start="2442">Sr. Presidente. Srs. Deputados: Não querendo repetir as afirmações e as considerações já feitas na intervenção inicial por parte do meu grupo parlamentar neste debate, iremos pôr em destaque apenas algumas ideias que justificaram o nosso voto favorável, quer na generalidade, quer na especialidade.

Em primeiro lugar, procurámos que a diferença entre o subsídio mais alto e o mais baixo dos atribuídos aos presidentes das câmaras não fosse tão grande como anteriormente por nos parecer de justiça e também por razões de dignidade da função em geral de presidente da câmara.

Em segundo lugar, consideramos da maior importância a atribuição de um abono a título de compensação para encargos aos presidentes das juntas de freguesia. Aqui e ainda por razões de justiça e também de dignidade da função. Com a certeza de que a responsabilidade, o trabalho e a importância para o poder local e para a democracia desses milhares de homens fica longe de receber a devida contemplação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2442">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="892" speaker-name="Armando Lopes Correia Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2442">Não temos também dúvidas de que o esquema de escalões aprovado não conseguirá uma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2443">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="892" speaker-name="Armando Lopes Correia Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2443">O Grupo Parlamentar do PSD sente-se satisfeito por a Assembleia da República, com este diploma, ter dado um contributo real e prático, não apenas para uma simples actualização de subsídios aos titulares de cargos municipais, o que já seria bastante, mas também, o que é muito mais, para um passo importante, embora de certo insuficiente e ainda com defeitos, para a dignificação de todos os eleitos locais e com eles do poder local e da democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2443">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2443">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PS não quer deixar de se congratular por uma iniciativa ser reconhecida como útil por todos os grupos parlamentares, designadamente paios grupos paramentares da maioria, que, de uma forma geral, têm primado por recusar a utilidade e a oportunidade de iniciativas legislativas da maior importância que os partidos da oposição, designadamente o meu, têm apresentado nesta Câmara.

De facto, e esta uma das poucas leis aprovadas na Assembleia da República. Se fôssemos ver a estatística das leis aprovadas na Assembleia da República uo longo dos últimos anos, veríamos que a produção legislativa diminuiu drasticamente a partir do momento em que passámos a ter nesta Casa o rolo compressor da maioria AD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="2443">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2443">Efectivamente, no ano de 1979, chegaram a aprovar-se nesta Assembleia 40 diplomas. O ano passado foram aprovados quatro ou cinco e este ano foi aprovada a lei sobre a amnistia e a lei sobre o OGE, que não é propriamente uma iniciativa desta Assembleia.

Finalmente, os grupos parlamentares da maioria reconhecem a utilidade de uma iniciativa da oposição. E com melhorias, com acrescentos, com modificações acaba por ser aprovado, digamos, o suporte inicial do nosso projecto de lei.

Pensamos que há neste momento muitos projectos de lei importantes para se discutirem nesta Câmara - muitos deles da iniciativa do meu partido e de outros partidos da oposição - e esperamos que a maioria passe a ter uma atitude mais flexível, uma atitude mais dialogante, uma atitude mais orientada pelo interesse nacional, e não pelo simples e dogmático desejo de recusar tudo aquilo que faz a oposição. A maioria chega ao ponto - caricato, note-se - de rejeitar projectos de lei da oposição e depois aparecer uma proposta de lei do Governo ou até um projecto de lei da maioria que repete ou procura tratar o mesmo assunto de maneira muito similar, apenas com algumas alterações, para disfarçar.

Este sistema que está a ser imposto na Assembleia da República pela maioria não pode deixar de receber da nossa parte uma forte reprovação, porque - e verificou-se com este projecto de lei - se pode realizar trabalho positivo e construtivo.

Na discussão na especialidade abstivemo-nos em relação a duas ou três soluções consagradas neste projecto de lei e que dizem respeito às senhas de presença, que os partidos da maioria e outros partidos desta Assembleia resolveram determinar que serão concedidos aos membros das assembleias municipais e das assembleias de freguesia. Como tivemos oportunidade de dizer, não nos opomos, por princípio, à concessão dessas mesmas senhas de presença. O que julgamos é que se deu um salto no escuro: não se fizeram cálculos financeiros, não se avaliaram as repercussões que esses pagamentos vão ter sobre os orçamentos já magros e depauperados das autarquias locais, não se teve em conta a natureza das próprias assembleias municipais e das assembleias de freguesia.

E foi curioso que num caso destes fosse um partido da oposição - o Partido Socialista - que fizesse um apelo à responsabilidade, um apelo à fundamentação, um apelo à racional idade desta decisão, e que fossem os partidos da maioria que não se importassem com as consequências, chegando ao ponto de propor, inicialmente, senhas de presença para os membros das assembleias municipais e para os membros das assembleias de freguesia, tão elevadas que eram um encorajamento a que realizassem muitas assembleias municipais e de freguesia - se calhar não para discutir assuntos de interesse ou urgentes, mas para dar ensejo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2444">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Sampaio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Sampaio (CDS)" page-start="2444">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos a favor do texto alternativo aos projectos de lei n.ºs 134/II, 192/II e 203/II, subscritos, respectivamente, pelo Partido Socialista, pelo Partido Comunista e pelo Partido Social-Democrata, que apresentou à apreciação e votação da Assembleia da República uma reformulação integral das Leis n.ºs 44/77 e 57/79, que se referiam às remunerações dos autarcas do poder local.

Com efeito, os subsídios que vinham sendo atribuídos aos autarcas municipais, especialmente aos presidentes das câmaras, não eram, por um lado, de modo algum, compensadores dos trabalhos, das canseiras e das preocupações que, sistematicamente, recaem sobre eles e, por outro lado, não correspondiam à relevância e à dignidade das suas funções, cuja importância real é necessário reconhecer, devendo tais subsídios constituir factor ou circunstância que não afaste, antes pelo contrário, cative e atraia, os elementos mais válidos, as pessoas mais ousadas, os munícipes mais esclarecidos para o bom encaminhamento da administração municipal e para o desenvolvimento dos concelhos, tanto no aspecto económico e social, como no da educação, no da cultura e no da solidariedade regional.

Aos municípios compete a maior quota-parte na responsabilidade da satisfação do bem-estar de toda a população portuguesa, porque é a administração local, fundamentalmente através das câmaras municipais, que melhor conhece, avalia, mede, e sente as carências, as aflições e as dificuldades que afectam e fazem sofrer os povos dos respectivos concelhos; a administração local reveste-se de particular relevância quanto aos municípios rurais, e destes quanto aos situados no interior do País, onde tudo quanto é bem-estar, progresso, desenvolvimento e ajuda tem chegado muito tarde, muito mal, muito deficiente e parcamente.

Se não forem as câmaras municipais, em íntima conjugação com as juntas de freguesia, a avaliarem, a viverem e a sofrerem as situações, quantas vezes sub-humanas e degradantes das populações perdidas nos recônditos das serras ou acolhidas às margens dos rios, afastadas das vias de comunicação, longe dos hospitais, sem água distribuída e sem esgotos, ignorantes e alheias a tudo que seja cultura, quase sempre esquecidas e ignoradas da Administração, quem se lembrará delas? E não são estas populações, constituídas e formadas por cidadãos portugueses, como aqueles que vivem nas grandes cidades, nas capitais do País, nos blocos de renda social? Dos que frequentam as praias e colónias de férias, das que entram nos estádios desportivos, das que trabalham nas empresas públicas do Estado ou nacionalizadas?

As câmaras municipais têm de tomar agora sobre os seus ombros, perante as situações, quantas vezes terríveis e dolorosas, de amargura, de abandono e de esquecimento das suas populações, a realização das obras e a criação das condições que lhes proporcione a disponibilidade dos meios, dos instrumentos, dos serviços e das organizações, que sejam capazes de satisfazer, pelo menos, as necessidades primárias e as que possam vir a equiparar às mais bem servidas e melhor apoiadas.

A grande maioria das câmaras municipais deste país, em íntima colaboração com as juntas de freguesia, suportam a pesada tarefa de inventariar, ordenar e planear a satisfação das necessidades das suas populações.

Esta missão e a correlativa actividade não pode ser obra de empirismo, de aventura ou de mero desembaraço; os municípios tem de dispor de autarcas que entendam alguma coisa de administração, que disponham de saber e que tenham capacidade para apreciar as qualidades, os defeitos, os méritos, os valores, a psicologia e o sentimento das respectivas populações.

É para facilitar e para permitir que pessoas, que se revistam destes predicados e que disponham destas qualidades e méritos, possam dedicar-se à administração municipal, que se propuseram à Assembleia da República, que veio a aprovar as remunerações ou subsídios constantes deste texto alternativo.

Passará a haver também após a publicação do texto acabado de aprovar, uma justa compensação para os membros das juntas de freguesia, de modo a fazerem face, ou de alguma forma atenuarem, os prejuízos materiais, ou as horas de trabalho, que tantas e tantas vezes gastam no desempenho das suas importantes funções, quando delas são conscientes e responsáveis, como sucede na grande maioria das situações.

Lembremo-nos que na maior parte das juntas de freguesia - e, são mais de 4 milhares - todos os trabalhos dessas autarquias são realizadas, exclusivamente, pelos autarcas e nas suas próprias casas, porque nem têm sede, nem dispõem de qualquer empregado ou auxiliar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2445">Também para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="2445">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos, na generalidade, a favor do diploma e neste momento gostaríamos de acrescentar às palavras que foram ditas alguma coisa que corresponde a um outro ângulo de reflexão e que julgamos que não ficará mal também que nesta Assembleia se faça. É que, pela nossa parte, não julgamos resolvidos definitivamente todos os problemas das autarquias locais, e muito menos pensamos que estejam resolvidos todos os problemas do País. Não podemos, por isso, atingir o optimismo e o entusiasmo que em algumas declarações foi patente.

Temos consciência, pelo contrário, de que, ao aprovar legislação que melhora os vencimentos dos gestores das autarquias locais, se se deu um passo em frente, esse passo é, necessariamente, limitado e é também um passo de algum modo incongruente com algumas medidas que não são tomadas em relação a outros sectores.

Falou-se, por exemplo, na permanência do desempenho de funções e de como essa permanência é condição de independência no exercício de uma função. No entanto, em relação aos contratos a prazo dos membros dos órgãos de comunicação social, isso foi reprovado por esta Assembleia.

Falou-se na importância de dignificar funções através dos vencimentos. No entanto, em relação aos vencimentos da função pública, uma posição idêntica não é tomada com igual frontalidade e clareza.

É em tudo isto que devemos pensar. E devemos pensar também que os problemas das autarquias locais, se podem começar a ser resolvidos pela dignificação e pela valorização dos seus gestores, não são dessa maneira também completamente resolvidos. Isto é, não há, pelo facto de termos votado esta lei razões para estarmos descansados, tranquilos e contentes connosco próprios pelo facto de os problemas terem ficado resolvidos. Não é essa a realidade.

O que sabemos é que, se a Lei das Finanças Locais foi um primeiro e importantíssimo passo para a descentralização do País, essa descentralização tem sido, na prática, constantemente contrariada e constantemente adiada.

Se, por um lado, a dignificação dos gestores corresponde a conferir-lhes meios para que possam exercer, com eficácia e prestígio, a sua função, por outro lado, para que essa função seja exercida com essa competência e eficácia, há competências das autarquias que precisam de lhes ser atribuídas, há meios financeiros que precisam de ser confirmados às autarquias locais, há uma geografia de liberdade a implantar neste país, para que as pessoas possam ter as mesmas condições e as mesmas oportunidades, quer tenham nascido nos Açores ou em Lisboa, quer em Trás-os-Montes ou no Porto.

É isso que, no fundo, está em causa. E nem se diga que, pelo aspecto de se terem melhorado os vencimentos, se correspondeu totalmente à dignidade e importância de uma função. O gestor da autarquia continua por ver sem legislação uma situação que é a justa compensação dos prejuízos que, naturalmente, sofre na sua carreira e na sua actividade profissional, pelo facto de dela se afastar em permanência para durante anos se ocupar dos interesses municipais.

O gestor autárquico, que durante 4, 8 ou 12 anos se afasta da sua actividade profissional, se afasta da sua carreira para dedicar a sua actividade aos interesses municipais, precisa de ver essa situação também recompensada, e em termos públicos, e precisa, portanto, de que novas formas de actuação contemplem esse tipo de situações, sob pena de criarmos, em relação aos gestores municipais, uma situação de desfavor, porque os obrigamos a recomeçar a vida depois de atingirem uma certa idade e um certo esforço de actuação cívica e porque vamos, por esse modo, penalizá-los ou então fazer com que sejam aliciantes, favorecidas e até impulsionadas todas as atitudes que pela demagogia ou pelo compadrio, os façam permanecer, sucessivamente, no exercício de frequentíssimos mandatos. Por isso, votámos esta lei, mas votámo-la com consciência de tudo isto.

Na especialidade, não acompanhámos todas as votações majoritárias. Não acompanhámos, fundamentalmente, aquelas votações que, implicando um acréscimo de despesas para as autarquias, não puderam ser por elas consideradas, não foram quantificadas e se traduzem, portanto, num agravamento imprevisível das suas condições, e que, em alguns casos, prejudicará, necessariamente, programas já elaborados.

Estamos de acordo com a dignificação das funções, mas também não nos podemos esquecer de que há uma hierarquização de valores, de que, acima dos interesses pessoais, por mais respeitáveis que sejam, dos membros das autarquias, estão os interesses das próprias populações servidas e de que são, portanto, os programas autárquicos que não poderiam nem deveriam ser sacrificados.

Por isso, propusemos que fosse o Orçamento Geral do Estado a contribuir para este acréscimo de despesas. Por outro lado, noutra disposição. importante</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="2446">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2446">Faça favor. Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (COS)" page-start="2446">r Sr. Presidente, Srs. Deputados: A bancada do CDS acaba de tomar conhecimento, com profunda tristeza e estupefacção, de um atentado contra a pessoa de S. S. o Papa João Paulo II.

Nestas condições, e porque entendo que este gesto fere profundamente os nossos sentimentos cristãos e de homens livres, e no exercício dos poderes regimentais, solicito da Mesa a interrupção desta sessão, para já, por um período de 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2446">Está concedido, Sr. Deputado. Está então suspensa a sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Angelo Correia (PSD)" page-start="2446">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2446">Faça favor. Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Angelo Correia (PSD)" page-start="2446">Sr. Presidente, o Partido Social Democrata, quando teve conhecimento desta triste notícia, tinha como intenção não só solicitar a interrupção dos trabalhos, como simultaneamente manifestar à Assembleia da República um voto de pesar por aquilo que aconteceu a Sua Santidade.

Nesse sentido, a nossa intenção - que mantemos - é a de que depois do intervalo regimental o Partido Social-Democrata apresente para discussão eventual aprovação desta Câmara um voto de pesar por tão nefasto acontecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="2446">Peço também a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2446">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="2446">Sr. Presidente, desejo usar da palavra para o mesmo efeito que a usou o Sr. Deputado Angelo Correia.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Fomos confrontados com uma notícia que desconhecíamos. Essa notícia leva-nos a apoiar, de todo o coração, o pedido feito pelo CDS para se suspender esta sessão. Penso que não se trata somente, de um pedido de suspensão da sessão no uso de uma faculdade regimental, penso que, subjacente ao pedido formulado pelo Sr. Deputado Rui Pena, estava também a habitual suspensão de trabalhos como forma de protesto perante aquilo que se tem de qualificar como um crime nefando.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2446">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="2446">Costuma dizer-se que há pessoas cujos crimes ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2446">Sr. Deputado José Luís Nunes peco-lhe o favor de não fazer agora uma intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="2446">Peço imensa desculpa, Sr. Presidente, não me interrompa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2446">Sr. Deputado: tenho o direito de o interromper.</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="2446">Não tem, não. Sr. Presidente, porque V. Ex.ª deu-me a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2446">Sr. Deputado, não vamos agora entrar em debate.

Aliás, eu já tinha suspendido a sessão; simplesmente o Sr. Deputado Angelo Correia entendeu dar também um esclarecimento e foi no mesmo sentido que concedi a palavra ao Sr. Deputado José Luís Nunes. Se V. Exa. deseja fazer já uma intervenção de fundo ...</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="2446">Não vou fazer nenhuma intervenção de fundo Sr. Presidente. Aliás, não tenho competência para a fazer, e não são palavras como aquelas que estou a proferir que, perante um facto destes, são qualquer intervenção de fundo.

O que gostava de dizer é que a declaração que o Sr. Deputado Angelo Correia acaba de fazer será certamente a vontade de todos os Srs. Deputados que se encontram nesta Assembleia.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nós esperamos poder discutir as iniciativas que aqui forem tomadas para tomarmos uma posição de fundo sobre esta matéria.

Permita-me, Sr. Deputado José Vitoriano, Sr. Presidente em exercício, que neste momento, e depois da troca de palavras que houve entre nós, lhe manifeste - aliás, como sempre- o meu apreço e o meu respeito pela dignidade com que sempre exerceu as suas funções. Não tenho culpa, mas, se a tivesse, não hesitaria em apresentar as minhas desculpas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2446">V. Exa. não tem nenhumas desculpas a pedir e, como tal, não há lugar para elas.

Srs. Deputados, considerando os 30 minutos de suspensão pedidos pelo CDS e os 30 minutos de intervalo a sessão está suspensa até às 18 horas.
Eram 17 horas.
Após o intervalo assumiu a presidência o Sr. Previdente, Leonardo Ribeiro de Almeida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2447">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2447">Srs. Deputados, parece oportuno informar desde já a Câmara de que a ordem do dia da sessão de amanhã será preenchida pela continuação dos trabalhos que se não esgotaram hoje. Aliás, parece também estabelecido o consenso - segundo me foi anunciado - de que depois de cumprida a ordem do dia, na parte que respeita a uma marcação do PCP, se discutirá a marcação que havia também da ASDI e que, por ser uma marcação, prefere em relação às restantes matérias.

E agora, dada a notícia que há pouco se recebeu nu Câmara do atentado de que foi vítima S. S. o Papa João Paulo II, a Mesa vai ler um vejo elaborado por deputados representantes de todos os partidos, voto de pesar que de seguida será imediatamente submetido à votação.
Foi lido. É o seguinte:
Voto
A Assembleia da República, surpreendida e emocionada com a notícia do atentado contra S. S. o Papa João Paulo II, exprime o seu mais vivo pesar e o do povo português pela agressão de que foi vítima o mais alto símbolo universal da cultura cristã.

Quando um papa peregrina pelo Mundo apelando à paz e à compreensão entre os povos, o atentado de que foi alvo é também o ataque da violência contra a concórdia, da força contra o espírito, da brutalidade contra os valores da pessoa.

Na figura do Papa vêem muitos homens um sinal da força moral e da energia espiritual de toda a humanidade e é com ansiedade que acompanham a evolução do estado de Sua Santidade.

Assim, a Assembleia da República decide suspender de imediato esta reunião, como expressão do seu pesar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2447">Como informei já, vamos de imediato votar este voto.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2447">Srs. Deputados, a sessão plenária de amanhã terá início às 15 horas. Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
