<debate period="r3" legislature="2" legislative_session="1" number="2" date="1980-11-18">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, vai proceder-se à chamada.
Eram 15 horas e 50 minutos.
Fez-se a chamada, à qual responderam os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PSD)
Adérito Manuel Soares Campos.

Afonso de Sousa F. de Moura Guedes.

Alberto Augusto Faria dos Santos.

Álvaro Barros Marques Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amélia Cavaleiro M. de Andrade Azevedo.

Américo Abreu Dias.

António Alberto Correia Cabecinha.

António Augusto Lacerda de Queirós.

António Duarte e Duarte Chagas.

António Maria de O. Ourique Mendes.

António Roleira Marinho.

António Vilar Ribeiro.

Armando Costa.

Arménio dos Santos.

Bernardino da Costa Pereira.

Carlos Manuel Pereira Pinho.

Cecília Pita Catarino.

Cipriano Rodrigues Martins.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Fernando José da Costa.

Fernando José F. Fleming de Oliveira.

Fernando José Sequeira Roriz.

Fernando Manuel A. Cardoso Ferreira.

Fernando Manuel C. Barbosa Mesquita.

Fernando dos Reis Condesso.

Francisco José de Sousa Tavares.

Henrique Alberto F. Nascimento Rodrigues.

Jaime Adalberto Simões Ramos.

João Aurélio Dias Mendes.

João Manuel Coutinho Sá Fernandes.

João Vasco da Luz Botelho Paiva.

Joaquim Manuel Cabrita Neto.

Joaquim Pinto.

José Adriano Gago Vitorino.

José Augusto de Oliveira Baptista.

José Augusto Santos da Silva Marques.

José Manuel Meneres Sampaio Pimentel.

José Manuel Pinheiro Barradas.

José Mário de Lemos Damião.

José Teodoro da Silva.

José de Vargas Bulcão.

Leonardo Eugénio R. Ribeiro de Almeida.

Leonel Santa Rita Pires.

Luís António Martins.

Luís Fernando C. Nandim de Carvalho.

Manuel António Araújo dos Santos.

Manuel António Lopes Ribeiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Responderam à chamada 217 Srs. Deputados.
Temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 16 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Srs. Deputados, deram entrada na Mesa vários pedidos de substituição, requeridos por diversos grupos parlamentares. Assim, terá de reunir uma Comissão Eventual de Regimento e Mandatos, a fim de apreciar esses pedidos de substituição de deputados.

Por outro lado, informo a Câmara de que na última reunião dos representantes dos grupos parlamentares ficou assente a necessidade de estes se reunirem hoje de novo, de forma a estabelecerem com a Radiotelevisão a forma e o tempo para a recolha de imagens durante o debate da moção de confiança solicitada pelo Governo e cuja discussão terá início amanhã.

Conciliaremos estas duas actividades, uma vez que, também por consenso, ficou assente que aquela Comissão reuniria de imediato para apreciar os pedidos de substituição e debater com a Radiotelevisão o problema da recolha de imagens. Este último problema tem de ser debatido ainda antes das 17 horas, uma vez que, se assim não acontecer, a possibilidade técnica da cobertura televisiva do debate da moção de confiança fica prejudicada. Sendo assim, a reunião daquela Comissão deverá ter lugar imediatamente.

Convoco também uma reunião dos representantes dos grupos parlamentares.
Está suspensa a sessão.
Eram 16 horas e 10 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Está reaberta a sessão.
Eram 17 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para fazer a leitura do relatório da Comissão Eventual de Regimento e Mandatos, tem a palavra o Sr. Deputado Montalvão Machado.

O Sr. Montalvão Machado (PSD):
Comissão Eventual de Regimento e Mandatos Relatório e parecer
Em reunião realizada no dia 18 de Novembro de 1980, pelas 14 horas e 30 minutos, foram apreciadas as seguintes substituições de deputados:
1 - Solicitadas pelo Partido Social-Democrata:
Carlos Matos Chaves de Macedo (círculo eleitoral de Braga) por Joaquim Carneiro Barros Domingues. Esta substituição é pedida por um período não superior a um mês.

Júlio Lemos Castro Caldas (círculo eleitoral de Viana do Castelo) por Germano Lopes Cantinho. Esta substituição é pedida por um período não superior a um mês.
2 - Solicitada pelo Partido Comunista Português:
José Luís Judas (círculo eleitoral de Lisboa) por Octávio Augusto Teixeira. Esta substituição é pedida por um período não superior a seis meses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Srs. Deputados; vai proceder-se à votação do relatório da Comissão Eventual de Regimento é Mandatos, que acaba de ser lido.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS, do PCP, do PPM, da ASDI, da UEDS e do MDP/CDE e com a abstenção da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, em cumprimento, da ordem do dia, vai proceder-se à eleição do Presidente e dos restantes membros da Mesa da Assembleia da República. Creio que já estão a ser distribuídos os boletins de voto. Gostaria apenas de chamar a atenção dos Srs. Deputados para o facto de o boletim de eleição da Mesa não conter em frente do nome do Sr. Deputado José Manuel Maia Nunes de Almeida os quadradinhos para o respectivo voto. Penso que poderíamos assentar em que a votação referente a este Sr. Deputado se fizesse, independentemente dos respectivos quadradinhos, colocando-se a indicação do respectivo voto na vertical do quadradinho, imediatamente superior.

Convido para escrutinadores os Srs. Deputados Lacerda de Queirós, por parte do PSD, e Adelino de Carvalho, por parte do PS.

Como os Srs. Deputados sabem, votará em primeiro lugar a Mesa, após o que serão chamados os Srs. Deputados.


O Sr. Deputado Nuno Abecassis requereu autorização para votar imediatamente a seguir à Mesa, uma vez que uma importante reunião da Câmara Municipal de Lisboa, a que preside, o obriga a sair do Plenário com a maior urgência. Suponho que nenhum dos Srs. Deputados se opõe a esse facto, e a Mesa defere este requerimento do Sr. Deputado Nuno Abecassis.

Srs. Deputados, vai proceder-se à votação, que, como é normal, será iniciada pelos. elementos da Mesa.
Procedeu-se à votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, chegámos ao fim da chamada para a votação.

Enquanto se procede ao escrutínio, e a solicitação do Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português, realizar-se-á, de seguida, uma reunião dos representantes dos grupos parlamentares, de forma a debater-se um problema que este Grupo Parlamentar deseja levantar quanto à repartição dos tempos na discussão da moção de confiança que se inicia amanhã.

Procedeu-se ao escrutínio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 19 horas ë 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, encontra-se presente na tribuna destinada ao corpo diplomático uma delegação do Conselho da Europa, que visita o nosso país. Pedia, por isso, uma saudação para a referida delegação.

A Assembleia aplaudiu de pé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Informam-me de que o escrutínio da votação ainda não está completo, não é prevendo, no entanto, grande demora para o seu final, pelo que vamos aguardar mais alguns momentos para que se complete tal trabalho.
Pausa.
Terminado o escrutínio, o seu resultado é o seguinte (votos entrados, 231):
Eleição para Vice-Presidentes:
Nuno Aires Rodrigues dos Santos (PSD)- votos a favor, 176; votos contra, 32; votos brancos, 3;. abstenções, 7; António Duarte Arnaut (PS)- votos a favor,

116; votos contra, 99; abstenções, 16; António Jacinto Martins Canaverde (CDS) - votos a favor, 161; votos contra, 44; votos brancos, 2; abstenções, 24;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Srs. Deputados: Concluídas, por esta forma, as operações de eleição da Mesa, hão-de VV. Ex.ªs permitir que a minha primeira palavra de saudação seja endereçada ao Sr. Deputado Teófilo Carvalho dos Santos, que concorreu comigo a estas eleições, a quem endereço, no melhor espírito democrático e numa expressão sentida da sincera amizade que há muito tempo nos une, pese embora a divergência das nossas convicções políticas, a mais cordial saudação.

Quiseram VV. Ex.ªs, Srs. Deputados que em mim votaram, fazer cair sobre os meus ombros a responsabilidade para que me acabais de eleger. Tal como há aproximadamente um ano, volto a declarar a VV. Ex.ªs que não me considero mais do que um verdadeiro primus inter pares, alguém que VV. Ex.as designaram para as competências e as atribuições deste pesado cargo, no cumprimento do qual me empenharei- empenhamento que só terá limites nas minhas próprias possibilidades. 

Espero que, sejam quais forem as divergências que vos separam, o profundo amor da liberdade e da democracia que a todos nos une há-de permitir continuar, pela eficiência, pela operacionalidade, pelo debate vivo, mas sempre dentro do respeito pelos mais elementares princípios democráticos, a dignificar e a honrar esta Casa, verdadeiro baluarte da democracia, da liberdade, dos direitos humanos, que são no nosso espírito valores supremos que nos cumpre defender.

Uma sessão legislativa árdua nos espera, e conto com a colaboração de todos vós, assegurando-lhes da minha parte a mais completa disponibilidade para, em critérios necessariamente de imparcialidade, estar também inteiramente à disposição de VV. Ex.ªs para levarmos a cabo essas mesmas tarefas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Srs. Deputados, esgota-se assim a ordem do dia da sessão de hoje.

Resta-me apenas comunicar que a próxima sessão se realiza amanhã, com início à hora regimental, 15 horas, tendo a seguinte ordem do dia: chamada, apresentação pelo Governo da sua moção de confiança e início do debate da mesma.

Cumpre-me ainda anunciar que deram entrada na Mesa, apresentados pelo PCP, os seguintes pedidos de sujeição a ratificação: n.º 1/II, relativo ao Decreto-Lei n.º 421/80, de 30 de Setembro, que estabelece normas relativas à actividade publicitária, e n.º 2/II, relativo ao Decreto-Lei n.º 454/80, de 9 de Outubro, que aprova o Código Cooperativo, e a proposta de lei n.º 2/II, subscrita pelo Sr. Primeiro-Ministro, que concede ao Governo autorização para legislar sobre o segundo recenseamento da população e sobre o segundo recenseamento geral da habitação.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
