<debate period="r3" legislature="2" legislative_session="2" number="9" date="1981-11-03">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="255">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Estavam presente os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PSD)
Adérito Manuel Soares Campos.

Afonso de Sousa F. de Moura Guedes.

Álvaro Barros Marques Figueiredo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="257">Dou a palavra ao Sr. Secretário para proceder à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Vítor Brás)" page-start="257">Na última reunião foram apresentados os seguintes requerimentos: ao Governo (2), formulados pelo Sr. Deputado Octávio Teixeira; ao Ministério da Habitação, Obra Públicas e Transportes (2), formulados pelo Sr. Deputado Nunes de Almeida; ao Governo formulado pelas Sr.ªs Deputadas Ercília Talhadas e Mariana Lanita da Silva; aos Ministérios da Justiça e da Reforma Administrativa, formulado .pelo Sr. Deputado Magalhães Mota; ao Governo e ao Ministério do Trabalho (2), formulados pela Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="257">Srs. Deputados, estão em aprovação os n.ºs 96 e 97 do Diário. Há alguma objecção?
Pausa.
Como não há, consideram-se aprovados. Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Dorilo Seruca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Dorilo Seruca (UEDS)" page-start="257">Sr. Presidente, Sr.ªs e Srs. Deputados: Foi pela UEDS apresentado no dia 9 de Junho um requerimento dirigido à Secretaria de Estado das Pescas, solicitando informação urgente sobre a situação criada à empresa nacionalizada PESCRUL - Sociedade de Pesca de Crustáceos, pelo despacho do Sr. Secretário de Estado de 5 de Maio, que instruía a comissão de gestão da empresa para que informasse sobre a eventualidade da sua venda a duas empresas de Aveiro, o que contraria frontal e «inexplicavelmente» o artigo 83.º da Constituição:

A resposta a este requerimento conhecemo-la através do Despacho n.º 73/81, de 13 de Julho, que não deixa sombra de dúvidas quanto à disposição de privatizar a empresa.

No preâmbulo desse despacho refere-se que (e passo a citar) «[...] A PESCRUL é uma empresa de pequena dimensão, no âmbito do sector público, embora com implantação considerável no meio piscatório do Algarve». E, prossegue, «[...] considerando o interesse em esta empresa se desenvolver pelos seus próprios meios, sem estar na dependência directa do Estado».

No mesmo despacho, são avançadas duas propostas para a venda do património da empresa:
1.º Venda total da empresa ao pessoal, incluindo os elementos da comissão de gestão;

2.º Caso a primeira proposta não seja possível, deverá a comissão de gestão, juntamente com um administrador liquidatário nomeado pelo Secretário de Estado, analisar, no prazo de 60 dias, a possibilidade de economia mista.
Tivemos conhecimento de que em dois plenários já realizados, os trabalhadores repudiaram qualquer hipótese de desnacionalização da empresa, recusando, portanto, qualquer daquelas duas propostas.

Toda esta situação não nos é, desde há muito, alheia por conhecermos vários indícios da predeterminação dos governos de direita em inviabilizar a empresa.

Um desses indícios é o Despacho n.º 47/79 de 31 de Maio, do governo Mota Pinto, que limita para 7 o número de licenças para o arrasto de crustáceos, sabendo-se que a PESCRUL possuía a totalidade das licenças em número de 10. Outro dos sintomas daquelas intenções foi ter-se permitido a venda de 3 navios para a pesca de longline, embora com a promessa de que seria promovida a imediata substituição das mesmas por igual número de embarcações a construir em estaleiros nacionais.

Mas mais uma vez ficou-se pelas promessas, nada indicando que elas se cumprirão, fazendo com que a empresa se veja, há cerca de 2 anos, desfalcada de três das suas melhores unidades.

Também o afretamento do Cidade de Faro, que era o seu maior navio, deixou a PESCRUL em sérias dificuldades, ficando a sua frota reduzida a 7 unidades operacionais, uma em precária recuperação e outra, construída nos estaleiros; da Figueira da Foz, imo-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="259">Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Carlos Espadinha, Cunha Dias, Gomes Fernandes e Luís Saias.

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Espadinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="421" speaker-name="Carlos Alberto Do Carmo Da Costa Espadinha" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Espadinha (PCP)" page-start="259">Sr. Deputado Dorilo Seruca, ouvi com bastante atenção a sua declaração política e devo dizer-lhe que estou plenamente de acordo com ela. Contudo, gostaria de lhe colocar duas questões.

Reparei que está ao comente do que o Dr. António Feu disse através dos órgãos de informação e queria perguntar-lhe se achou que a intenção do Dr. António Feu, em todas as suas intervenções, era no sentido de alertar para o mal que existe da não licença pelos sucessivos governos quanto à nossa frota para a apanha de crustáceos.

Disse também o Sr. Deputado que a salvação da empresa PESCRUL tinha sido a sua nacionalização. No entanto, não disse, talvez por falta de tempo, que a mesma empresa no ano de 1980 teve um saldo positivo da ordem dos 17000 contos. O governo AD, que já se debruçou sobre o sector da pesca, designadamente o da pesca nacionalizada, deveria ter em conta que os trabalhadores da PESCRUL já mostraram serem capazes de levantar a empresa o de, inclusivamente, até este momento, colocar mais unidades no mar e, com isso, reduzir o esforço espanhol de pesca, nas nossas águas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="259">Sr. Deputado Dorilo Seruca, deseja responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Dorilo Seruca (UEDS)" page-start="259">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="259">Nesse caso, tem a palavra o Sr. Deputado Cunha Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="427" speaker-name="Daniel Da Cunha Dias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cunha Dias (PSD)" page-start="259">Sr. Deputado Dorilo Seruca, ouvi com muita atenção a sua declaração política. Sei que V. Ex.ª é um especialista nestes assuntos de pesca e, sem querer propriamente entrar na especialidade dos problemas que acabou de abordar, gostaria de lhe formular uma pergunta muito simples.

Diz V. Ex.ª, por um lado, que não necessitaríamos de ir tão longe nas nossas cedências, mas, por outro, diz que não critica o acordo de pescas. Porque também tenho falado com os pescadores, sobretudo com os pescadores artesanal da área de Tavira e de Vila Real de Santo António, além de outros, sei que o acordo de pescas recentemente feito os satisfez bastante e, nesse sentido, pergunto-lhe se já alguma vez nos anteriores governos foi feito algum acordo mais vantajoso do que o que ultimamente conseguimos efectuar com a Espanha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="259">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="259">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Gomes Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="177" speaker-name="José Gomes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gomes Fernandes (PS)" page-start="259">Sr. Deputado Dorilo Seruca, gostaria de referir a pertinência da sua intervenção sobre a temática que abordou.

Na verdade, a acordo de pescas: luso-espanhol, no meu entender e no entender da minha bancada, que já solicitou o protocolo correspondente a ele, não é um acordo vantajoso para Portugal. Bem pelo contrário, consideramos mesmo que é um acordo desvantajoso. No entanto, pelas referências que V. Ex.ª fez à intervenção na televisão do Sr. Comandante Cabido Ataíde, a que assisti, fiquei com a ideia - e era esse o pedido de esclarecimento que lhe, formulava - de que fez essas referências em termos condenatórios pelos termos em que essa intervenção se fez, na medida em que denotou uma profunda irresponsabilidade pela - delapidação das nossas riquezas naturais e dos nossos valores ecológicos e ambientais, de que o Sr. Comandante tem responsabilidades.

Na verdade, o Sr. Comandante pronunciou-se em termos que deixam pouco a desejar quanto à preocupação de defender esses valores e de garantir equilíbrios ambientais e ecológicos que são fundamentais para a sobrevivência dos nossos ecossistemas e do nosso futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="259">Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Saias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="503" speaker-name="Luís Silvério Gonçalves Saias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Saias (PS)" page-start="259">Sr. Deputado Dorilo Seruca, dentro de momentos irei fazer uma intervenção também sobre as pescas e que abordará temas próximos daqueles que abordou.

Contudo, V. Ex.ª referiu uma entrevista que eu teria dado a um matutino. Gostaria de lhe perguntar qual é esse matutino e quando é que essa entrevista foi dada, porque não tenho ideia, pelo menos, de essa entrevista ter sido recentemente publicada.

Por outro lado, o Sr. Deputado deixou pairar no ar a ideia de que o recente acordo de pescas feito</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="260">Para responder, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Dorilo Seruca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Dorilo Seruca (UEDS)" page-start="260">Quanto ao primeiro pedido de esclarecimento, formulado pelo Sr. Deputado António Espadinha, não o compreendi bem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. António Espadinha (PCP)" page-start="260">Se me der licença, repito o pedido de esclarecimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="260">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. António Espadinha (PCP)" page-start="260">Perguntei-lhe se, em relação às últimas declarações feitas pelo Dr. António Feu perante os órgãos de informação, designadamente no debate com o comandante Cabido Ataíde, V. Ex.ª notou que o Dr. António Feu se tinha debruçado sobre a questão de os sucessivos governos proibirem as licenças a dar aos barcos da nossa frota para a pesca dos crustáceos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="260">.Que eu tenha, ouvido, devo dizer-lhe que não, Sr. Deputado.

Diz também o Sr. Deputado António Espadinha que eu não tinha referido que teria havido um saldo positivo na PESCRUL a partir de 1979. Devo dizer-lhe que na minha declaração política referi isso. Disse, nomeadamente, que, a partir das nacionalizações, tinha havido uma recuperação e que a partir de 1979, depois de terem sido protegidas as limitações impostas aos Espanhóis, a empresa PESCRUL passou a ter lucros. Não falei em números, porque pensei que eles não eram 'necessários.

Diz o Sr. Deputado Cunha Dias que eu não critico o acordo de pescas feito recentemente. Devo dizer que o critico, só que não o critico num todo.

Quando me referi ao que o Sr. Deputado Luís Saias proferiu numa entrevista dada a um matutino, eu disse que concordo com aquilo que é defendido no recente acordo no que diz respeito à captura de tunídeos. Não disse, no entanto, que concordava com o acordo.

Perguntou-me também o Sr. Deputado Cunha Dias se já tinha havido algum acordo mais vantajoso do que o recentemente feito. A este respeito, digo-lhe que não houve qualquer acordo, nem mais, nem menos vantajoso. Houve, sim, outros acordos, nomeadamente acordos pontuais fronteiriços, que englobaram todas as necessidades da zona do Sotavento Algarvio. Aliás, isso também foi referido na minha intervenção.

Quanto ao Sr. Deputado Gomes Fernandes considerar que coloquei a minha intervenção em termos condenatórios, devo dizer que não é disso que se trata. Coloquei a minha intervenção em termos meramente críticos e técnicos.

É evidente que concordamos com a protecção - é isso que nos preocupa - dos nossos recursos, e é isso que está posto em causa no recente acordo.

Diz o Sr. Deputado Luís Saias que não teve conhecimento de uma entrevista que deu a um matutino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="503" speaker-name="Luís Silvério Gonçalves Saias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Saias (PS)" page-start="260">Agora já sei!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="260">Devo dizer-lhe que a entrevista foi publicada no Portugal Hoje no passado domingo.

Parece-me que as suas posições são incompletas por uma razão muito simples: é que, quando nós dizemos que o recente acordo de pescas prejudica as zonas autónomas dos Açores e da Madeira, devemos pensar que, por exemplo, as espécies similares do atum não vivem nem nascem nessa zona, passam por ali. E uma coisa é certa: nós não temos capacidade de captura para o atum e similares.

Neste momento temos que apetrechar a nossa frota, e era preciso que isso fosse dito nessa entrevista. Por isso, considero incompletas as declarações do Sr. Deputado Luís Saias.

O recente acordo serve no que diz respeito à captura de tunídeos, mas isto não quer dizer que Portugal fique de braços cruzados e não apetreche a sua frota para a captura dos tunídeos. 
O Sr. Deputado Luís Saias sabe tão bem como eu, porque é um técnico, que muito respeitos que neste momento não temos uma frota atuneira capaz de capturar convenientemente os stocks que temos de atum.

Por outro lado, também lhe digo que neste acordo - e aí estamos absolutamente de acordo - foi feito um mau negócio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="427" speaker-name="Daniel Da Cunha Dias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cunha Dias (PSD)" page-start="260">Sr. Presidente, peço a palavra para fazer um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="260">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="427" speaker-name="Daniel Da Cunha Dias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cunha Dias (PSD)" page-start="260">Sr., Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado e meu amigo Dorilo Seruca acaba de dizer que o recente acordo é igual aos outros acordos, que, praticamente, é a mesma coisa. No entanto, na sua intervenção não foi bem isso o que disse.

Lembro-lhe que na ano passado, aquando de um acordo feito durante uns breves meses do governo de Sá Carneiro, V. Ex.ª e forças próximas de V. Ex.ª confrontaram-nos dizendo que tínhamos vendido a costa aos Espanhóis. Agora não dizem nada. Então é porque o recente acordo é bom, com certeza.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="260">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="260">Para contraprotestar tem a palavra o Sr. Deputado Dorilo Seruca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Dorilo Seruca (UEDS)" page-start="260">Sr. Deputado Cunha Dias, eu não disse que o recente acordo era igual aos outros. O que eu disse foi que o recente acordo, naquilo que traz de vantajoso para os pescadores da zona que referiu, não é nem mais nem menos do que este acordo. Considero, portanto, que não era necessário ter-se ido tão longe nas cedências feitas aos Espanhóis para conseguir garantir a subsistência, para garantir a pesca naquela zona.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="260">Para uma declaração política tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="261">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Milhares de portugueses interrogam-se neste momento angustiadamente sobre a forma de enfrentar a difícil situação que lhes foi criada pelo súbito corte do crédito com que contavam para a resolução dos seus problemas habitacionais.

É, infelizmente, o tema do dia em toda a parte: na imprensa, nos transportes públicos, onde quer que os Portugueses discutam as suas dificuldades.

Às proporções dramáticas que o problema da habitação assume somam-se agora restrições que ameaçam pôr cobro, de um dia para o outro, a contratos há muito firmados, a compromissos inadiáveis, a projectos de vida envolvendo milhares de famílias.

Vozes do PCP; - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="261">Num dos problemas unanimemente considerado como um dos mais graves do País, o governo AD toma uma medida que, leva a atingir proporções de gravidade imprevisível, o que já era suficientemente grave, causando justa, e generalizada indignação.

Que governo, é este que não só é incapaz de resolver um único dos problemas que afectam os Portugueses, como os agrava a todos?!

Sr. Presidente, Srs. Deputado: As medidas restritivas agora adoptadas no campo habitacional inserem-se no quadro de uma! política geral de restrição ao crédito.

A política monetária prosseguida nos três últimos meses reveste o carácter de um real e gravoso atentado contra a economia nacional.

Não satisfeito com as elevadas taxas de juro e com a discriminação dessas taxas, favorecendo os utentes do crédito com grande poder económico, isto é, favorecendo o grande capital, o governo AD enveredou decididamente pela via de fontes restrições quantitativas à concessão de crédito.

Pese embora a tentativa despudorada do Governo de ocultar a realidade, a demonstrada falta de coragem de assumir publicamente a responsabilidade - da sua política e dos seus actos, os factos e os números desnudam a situação de facto: no último trimestre, os limites de crédito evoluíram à taxa nominal de 14,4% ao ano, ou seja, evoluíram a uma taxa real negativa da ordem dos 6 %.

Sem capacidade para, no quadro democrático-constitucional, proceder à alteração da estrutura económica, por forma a corrigir os problemas estruturais da balança de pagamentos, o governo AD lança-se numa desenfreada fuga para a frente.

Após terem conduzido a economia do País para o abismo, com défice externo previsivelmente não inferior a 2000 milhões de dólares, com uma taxa de crescimento do produto que é a mais baixa dos últimos 6 anos, com uma taxa de inflação novamente na casa das duas dezenas, a AD e o seu governo apresentam-se desorientados e assustados. Incapazes de elaborarem t executarem uma solução para a crise, a AD e o seu governo Imitam-se a copiar as comprovadamente desastrosas políticas dos seus mentores Thatcher e Reagan: uma política monetária cegamente restritiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="261">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="261">A cegueira dessa política e dos seus autores é evidente. As restrições ao crédito não incidem apenas ou prioritariamente sobre as actividades especulativas ou sobre os consumos supérfluos. As restrições ao crédito fazem-se sentir sobretudo na actividade das pequenas e médias empresas e em sectores de actividade prioritários.

O que se passa com o crédito à aquisição de habitação e com o crédito predial em geral, nomeadamente no âmbito da Caixa Geral de Depósitos, responsável por mais de 80% deste tipo de crédito, é um escandaloso exemplo da política monetária - restritiva do governo AD.
Talvez mais cedo do que se poderia prever, o Governo veio mostrar a mais completa e despudorada demagogia do Primeiro-Ministro, quando na apresentação do seu programa realçou a habitação como a prioridade das prioridades do seu governo.

Para promover a sua prioridade das prioridades, e até ao momento, o Governo apenas tomou duas medidas: extinção do Furado de Fomento da Habitação, sem a sua substituição simultânea por qualquer estrutura eu organismo que coordene a execução da política habitacional do Governo, e a prática suspensão do crédito predial. E com tais medidas e claro que a habitação não é promovida. Pode ser promovida a especulação dos promotores imobiliários e dos grandes proprietários urbanos. Não é certamente promovida a solução dos problemas habitacionais do povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="261">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="261">A suspensão do crédito predial, desde o crédito à aquisição de habitação própria ao crédito para fomento da construção, não só virá aumentar o défice habitacional, como acarretará prejuízos directos e imediatos a milhares de promitentes - compradores e a muitos construtores. Os promitentes - compradores, os milhares de pessoas que haviam já assinado contratos de promessa de compra, desembolando cada um dezenas ou centenas de contos de «sinal», na perspectiva de obtenção de crédito, nos termos legais, não só são defraudados nas suas expectativas, como correm o risco real de perderem os «sinais» adiantados, bem como o de verem substancialmente agravados os preços inicialmente acordados para as cavas que pretendiam adquirir.

Os construtores virados exclusiva ou principalmente para a construção de habitação ver-se-ão em muitos casos impossibilitados de satisfazerem os seus compromissos, pois não receberão os valores programados com a venda de habitações e, simultaneamente, vêem suspenso o crédito ao fomento da construção.

Nestes últimos dias chegaram já à Assembleia da República os. protestos e reclamações fundamentados de centenas de cidadãos lesados por estas medidas.

Os grandes construtores civis, aqueles cuja actividade principal se consubstancia na execução de obras públicas não habitacionais, esses poderão prorrogar a imobilização do capital, embolsar os «sinais de entrada» e aumentar os preços das poucas habitações que constróem, arrecadando lucros suplementares e especulativos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="261">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="262">E, se as restrições ao crédito para aquisição de habitação própria são extremamente gravosas nos seus efeitos, os processos utilizados na sua consumação, sob a orientação ou com o conhecimento do Governo, são manifestamente inadmissíveis e caracterizadores da moral política da AD.

Por um lado, a prorrogação artificial das diversas fases dos processos, aumentando os períodos entre a apresentação do pedido e a concessão do crédito de 6 meses para cerca de um ano, e a ultrapassagem dos prazos de validade dos registos notariais.

Por outro lado, não fazendo qualquer destrinça entre crédito para primeira habitação e crédito para habitações secundárias ou de férias, bem como não privilegiando as habitações secundárias ou de férias, bem como não privilegiando as habitações de preços menos elevados, o que permitiria satisfazer maior número de pessoas. E é assim que, já depois das restrições, se assiste à escandalosa concessão de créditos para habitação de preços unitário da ordem dos 10000 contos.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quando se limita a promoção da habitação pelo Estado, quando se dificulta o acesso ao financiamento às cooperativas de habitação económica, quando se recusam às autarquias os recursos necessários à construção de habitações, quando se suspende ou limita o crédito à aquisição de habitação própria, quando se adultera o processo de formação dos, preços das habitações, está definida uma política de habitação, em que o desperdício de recursos, o não incentivo à normalização dos processos de construção, o aumento especulativo dos preços, constituem o sustentáculo dos, interesses dos especuladores imobiliários e dos grandes proprietários urbanos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="262">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="262">Contra o direito dos Portugueses à habitação.

É esta, comprovadamente, a política habitacional da AD.

Há dias o inefável Ministro da Administração Interna dizia no tom que lhe é peculiar: os Portugueses têm de optar entre frigoríficos e habitação!
É puro dislate, que traduz bem a irresponsabilidade e a leviandade com que os governantes da AD encaram problemas gravíssimos do povo português!
Os Portugueses têm de optar, sim, mas é entre um governo democrático que defenda os seus interesses e este governo AD, que espezinha os seus mais elementares direitos, degrada a economia nacional e favorece a especulação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="137" speaker-name="Ercília Carreira Pimenta Talhadas" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ercília Talhadas (PCP)" page-start="262">Muito bem!
O Orador - Esta opção por uma nova maioria e por um novo governo vem-na fazendo todos os dias número crescente de portugueses e tem que ter no mais curto prazo confirmação institucional em eleições antecipadas, que mais do que nunca se tornam necessárias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="262">Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Manuel dos Santos, Gomes Fernandes e Portugal da Fonseca.

Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="262">Sr. Deputado Octávio Teixeira, meu ilustre colega, desejo, em primeiro lugar, felicitá-lo, por ter tido a coragem e a oportunidade de trazer aqui a esta Assembleia estie problema, que é, efectivamente, um problema real dos Portugueses.

Numa altura em que se pretende que os Portugueses não conheçam a situação real financeira e económica deste país, numa altura em que se constróem factos políticos com a intenção de ocultar aos Portugueses a real - e verdadeira situação financeira do País, é importante que os deputados tragam aqui questões concretas - eu fá-lo-ei na devida oportunidade, porque há muitas outras questões para levantar -, é importante que se faça o que V. Ex.ª aqui fez, trazendo aqui uma questão importante e grave da situação dos Portugueses e grave relativamente à situação financeira e económica portuguesa.


O Sr. Deputado referiu que as restrições de crédito à habitação não são senão uma medida, digamos assim, sectorial. Inserem-se numa política global de restrição de crédito, e todos sabemos, ou pelo menos os economistas sabem-no, que se inserem numa filosofia global monetarista, uma filosofia que é aquela que informa o actual governo, como, aliás, informava os governos anteriores, os governos de base AD.

V. Ex.ª também sabe, Sr. Deputado, que neste momento as políticas monetaristas encontram-se condenadas em todos os países e têm produzido resultados concretos catastróficos para as populações em todos os países onde estão a ser aplicadas. Particularmente, o caso da Inglaterra é evidente e o americano, a muito curto prazo, virá demonstrar que também essa evidência é relativamente clara para todos.

Sendo assim, perguntava: por que é que o Governo Português, conhecidos os resultados catastróficos deste tipo de política para a população dos países onde é aplicada, tendo teoricamente como base uma base social-democrata, insiste em aplicar receitas desta natureza, insiste em aplicar receitas que são naturalmente conservadoras, são receitas contra a população mais desfavorecida? Terá V. Ex.ª uma explicação para este fenómeno?

Terá V. Ex.ª uma explicação para o fenómeno de neste momento, estando nós com mais de 15 dias decorridos sobre o prazo em que, constitucionalmente, devia ter sido apresentado a esta Assembleia da República o Orçamento Geral do Estado e o plano anual para 1982, estando com mais de 15 dias decorridos sobre esse prazo e tendo o Governo prometido que iria cumprir os prazos da apresentação destes diplomas, que são fundamentais para o futuro próximo da população portuguesa, ainda os não ter apresentado?

Saberá V. Ex.ª explicar-nos por que é, para lá daquilo que corre pelos jornais - e nem sempre é o mais certo, não porque os jornalistas mintam, mas porque</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="263">Para .pedir esclarecimentos tem a palavra o Sr. Deputado Gomes Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="177" speaker-name="José Gomes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gomes Fernandes (PS)" page-start="263">Sr. Deputado Octávio Teixeira, para além de secundar as palavras iniciais do meu camarada Manuel dos Santos, queria referir, a propósito da sua intervenção, o facto importante de o Governo ter escolhido como uma das suas quatro prioridades fundamentais o problema da habitação, não porque o problema não seja importante e não necessite de uma estratégia de ataque em força e frontal, mas porque o Governo não tinha, à partida, capacidade, pela sua filosofia e pela sua compleição técnica no sector, para atacar este problema.

Penso que o Sr. Deputado Octávio Teixeira «abriu a parada» numa discussão que há-de ir longe, neste Plenário e fora dele, sobre este problema e penso, só por isso, que a sua intervenção merece uma referência elogiosa.

Quanto às questões do crédito à habitação e quanto à crise que neste momento já começou a gerar-se e até a generalizar-se no sector da construção civil, por um mecanismo psicológico de desmobilização dos sectores mais produtivos no âmbito da habitação, nomeadamente o sector cooperativo, que tinha uma dinâmica importante, a quem neste momento, praticamente, partiram as pernas, por essa desmobilização, pela paragem de obras, pela extinção do Fundo de Fomento da Habitação, sem haver uma alternativa mínima à vista, o Governo neste momento criou já uma real crise no sector da construção civil, pela qual - é bom que fique claro - terá de assumir integralmente a responsabilidade.

O mês de Outubro, na construção civil, é um mês significativo, e o Governo não deu atenção a isso e certamente terá de dar algumas explicações e terá, sobretudo, de arcar com as responsabilidades que esta crise irá originar no sector da construção civil.

Quanto à questão das cooperativas de habitação, que o Sr. Deputado Octávio Teixeira referiu, mas não com a intensidade que, penso, o problema merece, é grave a situação destas mesmas cooperativas e é fundamentalmente grave que, do ponto de vista político, se esteja, como se diz em gíria, a tirar o tapete a uma das iniciativas mais válidas depois do 25 de Abril e que neste momento caminham a passos largos, não digo para a extinção, porque as cooperativas não irão acabar, mas para perigos muitos maus, para um futuro de médio prazo muito difícil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="263">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="177" speaker-name="José Gomes Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="263">Por outro lado, o Sr. Deputado não referiu um aspecto importante da política de habitação do Governo que os Portugueses ainda não sentiram mas do qual neste momento já começam a ter consciência e a ficar amedrontados: é o problema das rendas de casa.

O único objectivo fundamental da política de habitação do Governo é o de fazer um sistemático aumento das rendas de casa antigas, que vai ser um fenómeno terrivelmente agravador da inflação e da já difícil situação e qualidade de vida dos Portugueses.

Gostaria, pois, de saber se esta não referência foi por lapso ou se foi porque o Sr. Deputado não pretendeu pintar, digamos assim, de uma vez só o negrume deste quadro de uma forma integral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="263">Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Portugal da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="515" speaker-name="Manuel Maria Portugal Da Fonseca" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Portugal da Fonseca (PSD)" page-start="263">Sr. Deputado Octávio Teixeira, ouvi com atenção a sua declaração política e queria dizer-lhe que o problema da habitação em Portugal é sério e o governo da Aliança Democrática não está desatento. No entanto, como V. Ex.ª também reconhece, o problema é extraordinariamente difícil.

A capacidade do Governo para resolver o défice habitacional em Portugal é diminuta, há que arranjar alternativas, alternativas essas que têm que ser da iniciativa privada, como V. Ex.ª bem sabe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="263">Vê-se, vê-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="515" speaker-name="Manuel Maria Portugal Da Fonseca" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="263">Para que a iniciativa privada actue neste país é necessário que o investimento seja minimamente rentável. Para isso é também necessário que se criem condições de dinamização dessa mesma actividade produtiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="263">É .um espanto!</utterance>
  <utterance speaker-id="515" speaker-name="Manuel Maria Portugal Da Fonseca" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="263">Também sabemos, e estamos absolutamente conscientes, de que grande número, se não a maioria, de portugueses não terá capacidade para pagar a habitação a preços absolutamente compensativos dos investimentos privados. Para isso, com certeza, o governo da Aliança Democrática irá desenvolver acções em condições de rectificar essas situações.


O Sr. Deputado Octávio Teixeira também sabe perfeitamente que o crédito à habitação está novamente a ser reestudado e, nesse sentido, está para ser publicado um novo decreto no sentido da criação de crédito à habitação. Isso será o que vai fundamentar a nova lei do crédito para aquisição de habitação própria.

Quanto à restrição do crédito, creio que o Governo não estabeleceu às instituições monetárias plafonds específicos para esta ou aquela actividade. Estabeleceu, sim, plafonds de crédito que se aplicam, na generalidade, para todos os pedidos de empréstimo.

Sendo assim, as instituições de crédito são livres para estabelecerem os plafonds e distribuí-los por quem lhes pede esse crédito.</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="264">É mentira!</utterance>
  <utterance speaker-id="515" speaker-name="Manuel Maria Portugal Da Fonseca" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="264">... e para construção de habitação própria sem restrições, salvo a terceira modalidade que foquei.

De qualquer maneira, queria perguntar-lhe qual será mais pernicioso para o trabalhador por conta de outrem e para as pequenas economias: uma restrição de crédito conjuntural ou uma inflação galopante, que lhe consumirá todos os seus rendimentos e todo o seu poder de compra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="264">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="264">Começarei por responder ao Sr. Deputado Manuel dos Santos.

Antes de mais, Sr. Deputado, gostaria de lhe dizer que o facto de eu ter trazido a esta Câmara o gravoso problema da habitação não mostra - embora eu entenda a intenção das suas palavras - qualquer espécie de coragem. Nós, para trazermos à Assembleia da República os reais problemas da população portuguesa, com toda a sinceridade, não precisamos de nos encher de qualquer espécie de coragem. É, esse o nosso papel diário, é esse o nosso objectivo, é essa a nossa missão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="264">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="264">Sobre a questão da criação dos factos políticos, é evidente, Sr. Deputado, que este governo, desde que assumiu o poder, tem, pura e simplesmente, tentado criar factos políticos mais ou menos artificiais para esconder as reais questões em que o País se debate, o caos para onde está a lançar o País e a grave situação económica e financeira que afecta o País e todos os trabalhadores, que afecta, desde já, todos os portugueses. Aliás, não é desconhecido desta Câmara que o actual governo criou um cargo especial para um secretário de Estado pura e simplesmente destinado a criar factos políticos, factos políticos que não têm nada a ver com a realidade deste país, apenas têm a ver com a tentativa de lançar um manto sobre os problemas gravosos que a realidade deste país apresenta.

Sobre o problema da política monetarista e o porquê de este governo não ter em consideração os fracassos que essa política tem registado em todo o mundo, eu julgo, Sr. Deputado, que há aqui duas razões fundamentais. Por um lado, uma razão, digamos, política de, contra tudo e contra todos, o Governo pretender, essencialmente, prosseguir os passos dos seus mentores externos, como eu referi na minha intervenção. Seguir, nomeadamente, os passos da Sr.ª Thatcher e do Sr. Reagan. 
O Sr. Reagan e a Sr.ª Thatcher fazem isto, nós teremos de o fazer. É mal feito? Não interessa. Nós teremos de o fazer. São eles os nossos mentores, teremos de os seguir, quer em termos de política interna, quer em termos de política externa.

Mas há outra razão que o Sr. Deputado conhece tão bem como eu: é que toda esta política monetarista, ao fim e ao cabo, permite a acumulação de lucros especulativos em meia dúzia de capitalistas num sector muito restrito do grande capital, sector esse ao qual a AD está subordinada, sector esse que colocou a AD no Governo, no objectivo de prosseguir esses interesses.

Finalmente, sobre a questão da não apresentação do OGE e do Plano. Sr. Deputado, após a data limite da apresentação desses dois importantes documentos à Assembleia da República sem que aos deputados e à Assembleia da República tenha sido dada qualquer explicação, o que me parece que há aí a retirar de essencial é, por um lado, a manifesta incompetência e incapacidade deste governo e de todos os governos AD e, por outro lado, o seu total desprezo pelas regras, constitucionais e pelo respeito que merece o orgão de soberania que é a Assembleia da República.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="264">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="264">Em relação ao Sr. Deputado Gomes Fernandes gostaria, muito sinteticamente, de lhe dizer que não foi minha preocupação trazer aqui, numa intervenção cujo limite máximo de tempo seria de 10 minutos, todo o problema da habitação. Era absolutamente impossível. Não procurei, por conseguinte, aprofundar todos os aspectos, nem sequer referir-me a todos eles. Julgo que brevemente teremos oportunidade de os aprofundar totalmente. Pareceu-me importante trazer neste momento à Assembleia da República aqueles aspectos que, pelo menos em termos de população pública, se tornaram mais evidentes e mais gravosos.

É evidente que o Sr. Deputado referiu alguns outros aspectos, nomeadamente o problema dos senhorios, da aquisição da habitação arrendada, etc. O problema da falta de apoio financeiro às cooperativas de habitação e às autarquias locais tem de ser substancialmente aprofundado. Simplesmente - e fará, com certeza, a justiça de reconhecer - não era possível fazê-lo em apenas 1O minutos.


O Sr. Deputado Portugal da Fonseca começou por afirmar que o Governo não está, de forma alguma, desatento aos problemas da habitação. Eu não tenho a mínima dúvida sobre isso, Sr. Deputado. O Governo está atento ao problema da habitação. Está tão atento que, depois de aniquilar o Fundo de Fomento da Habitação sem o substituir, corta o crédito à habitação. Ele está atento, mas, sim, numa perspectiva que é contrária aos interesses da população portuguesa, em relação ao seu direito de ter uma habitação condigna. .
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="264">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="264">Refere depois o Sr. Deputado que, como eu saberei, o problema da habitação tem de ser resolvido pela iniciativa privada. Ó Sr. Deputado</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="265">Quanto à questão de o Sr. Deputado dizer que a responsabilidade do Governo resulta apenas das restrições do crédito a nível global, e não em termos de restrições a nível sectorial, vamos analisar isso sob dois aspectos. Primeiro, o corte em restrições substanciais, como eu referi, nos últimos três meses é uma restrição que se consubstancia num crescimento do crédito de seis pontos negativos em termos reais. A limitação do crédito global de modo algum pode resolver não só o problema da habitação como qualquer problema deste país. Não e reduzindo o crédito, travando a actividade económica que o Governo vai resolver qualquer problema.

Por outro lado, as restrições ao crédito sectorial, se não são directamente da responsabilidade do Governo, são-no na medida em que o Governo é responsável pelos conselhos de gestão que coloca à frente das instituições de crédito. O Governo sabe perfeitamente - digo-lhe, o Governo sabe por escrito - que a Caixa Geral de Depósitos, para cumprir os limites que lhe foram estabelecidos pelo Banco de Portugal, por instruções do Governo, informou, por escrito, que teria da cortar no crédito à habitação, e isso não foi impossibilitado pelo Governo, antes pelo contrário. O Governo incentivou, pelo menos não se opôs, a que fosse feito o corte no crédito à habitação. E o crédito à habitação que foi cortado não foi apenas o crédito para aquisição de habitação arrendada, foi todo o crédito predial. O crédito para uma nova habitação foi reduzido em 50 % em relação ao volume dos últimos tempos. O crédito para a promoção da construção pelos construtores civis foi igualmente reduzido e foi-o substancialmente.

Por isso, Sr. Deputado, a responsabilidade cabe, por inteirinho e de uma forma insofismável, ao seu governo, ao governo da AD, afinal a toda a AD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="515" speaker-name="Manuel Maria Portugal Da Fonseca" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Portugal da Fonseca (PSD)" page-start="265">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="265">
O Sr. Deputado Portugal da Fonseca pede a palavra para um protesto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="515" speaker-name="Manuel Maria Portugal Da Fonseca" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Portugal da Fonseca (PSD)" page-start="265">É, sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="265">O período de antes da ordem do dia está a terminar. Tomaremos nota da sua pretensão para usar da palavra na próxima sessão.

Está inscrito ainda para uma declaração política o Partido Socialista, penso que por intermédio do Sr. Deputado Luís Saias. º

O período de antes da ordem do dia está a terminar, mas eu vou dar a palavra ao Sr. Deputado Luís Saias, no entendimento, porém, de que, ultrapassado esse limite, os pedidos de esclarecimento ou outras intervenções serão anotadas e ficarão para amanhã.

Entretanto, entrou na Mesa um requerimento subscrito pelo Sr. Deputado Jerónimo de Sousa e mais outros dez Srs. Deputados do Partido Comunista requerendo o prolongamento do período de antes da ordem do dia, nos termos do artigo 84.º, isto é, com a possibilidade de que use da palavra um deputado de cada partido por 5 minutos.

Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Luís Saias, e se me dá licença, vou submeter a votação este requerimento de prolongamento do período de antes da ordem do dia apresentado pelo Partido Comunista Português.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="265">Fica então entendido que o Sr. Luís Saias vai produzir a sua declaração política. A seguir, a Mesa anotará eventuais pedidos de palavra respeitantes à sua intervenção e entraremos depois na fase dos períodos de 5 minutos atribuídos a cada partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Moura Guedes (PSD)" page-start="265">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="265">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Moura Guedes (PSD)" page-start="265">Sr. Presidente, uma vez que houve prorrogação do período de antes da ordem do dia e encontrando-se inscrito para usar da palavra para um protesto o meu colega Portugal da Fonseca, parece-me que seria lógico que o fizesse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="265">Sr. Deputado, lógico será, mas não é regimental. A não ser que o Sr. Deputado Portugal da Fonseca queira utilizar os 5 minutos do seu partido para esse efeito. Entretanto, compreenderá que, nessas circunstâncias, o Sr. Deputado do Partido Comunista só poderá responder ao protesto na próxima sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Moura Guedes (PSD)" page-start="265">De qualquer maneira, solicitaria que fossem utilizados os 5 minutos para esse efeito, mas, com o princípio da imediação em relação à intervenção, que para esse efeito lhe fosse desde já concedida a palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="266">Peço desculpa, Sr. Deputado, mas, de facto, dentro da sequência regimental vamos passar à declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Moura Guedes (PSD)" page-start="266">Com certeza, Sr. Presidente. Aceito perfeitamente o critério de V. Ex.ª, mas pediria que depois fosse dada a palavra ao meu companheiro de bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="266">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="266">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="266">Sr. Presidente, sem querer fazer perder tempo, naturalmente que o PSD, cabendo-lhe os 5 minutos, fará o uso que entender desse tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="266">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="266">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="266">Sr. Presidente, é só para dizer a V. Ex.ª que, em nome do meu grupo parlamentar, pretendo usar da palavra nos 5 minutos de prorrogação do período de antes da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="266">Sr. Deputado, imediatamente depois de declaração política do Sr. Deputado Luís Saias, a Mesa procederá às inscrições para aproveitamento por cada partido desse período de 5 minutos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Saias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="503" speaker-name="Luís Silvério Gonçalves Saias" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Saias (PS)" page-start="266">Sr. Pressente, Srs. Deputados: A acção que os governos da AD vêm desenvolvendo no sector das pescas é desastrosa para os interesses nacionais.

De facto, a falta de competência e a inércia já evidenciadas na gestão do sector justificam as, maiores preocupações sobre o presente e o futuro das nossas pescas.

O Partido Socialista, que tem seguido com a maior atenção a actuação do Governo nesta área, entende ser chegado o momento de chamar a atenção desta Assembleia e do povo português para a ruinosa administração das pescas feita pela AD e de advertir o Governo das responsabilidades históricas que vem assumindo ao descurar e capitular na defesa dos interesses pesqueiros nacionais.

Este governo não tem nem prossegue uma política de desenvolvimento e progresso do sector; este governo não promove a favor dos Portugueses as grandes potencialidade;; pesqueiras com que a natureza nos dotou.

Este governo faz, sim, uma política de destruição das empresas nacionalizadas de pesca, de capitulação perante os poderosos interesses pesqueiros da Espanha, de abandono da nossa presença em águas sob jurisdição alheia, de inércia perante as grandes questões que as pescas portuguesas suscitam na actualidade.

Uma das ideias que parece atormentar o Sr. Secretario de Estado das Pescas é a de desnacionalizar as empresas nacionalizadas do sector.

Como se sabe, pelo Decreto-Lei n.º 572/76, de 20 de Julho, foram directamente nacionalizadas diversas empresas de pesca, entre as quais a SNAPA - Sociedade Nacional dos Armadores da Pesca de Arrasto e a PESCRUL - Sociedade de Pesca de Crustáceos.

Acentue-se que estas duas empresas foram, como se disse, directamente nacionalizadas pelo citado decreto-lei e o artigo 83.º da Constituição declara irreversíveis todas as nacionalizações efectuadas depois do 25 de Abril, só admitindo a passagem ao sector privado das pequenas e médias empresas indirectamente nacionalizadas fora dos sectores básicos da economia.
Assim sendo, é inquestionável que seria inconstitucional desnacionalizar aquelas empresas - a SNAPA e a PESCRUL- porque elas foram directamente nacionalizadas e essas nacionalizações são irreversíveis.

Não obstante isso, e quanto à SNAPA, foi publicado, em 11 de Junho do ano corrente, um caderno de encargos para o afretamento com obrigação de venda de 19 navios, sendo 17 da SNAPA e 2 da Companhia Portuguesa de Pesca (CPP).

O cuidado jurídico posto no assunto foi ao ponto de expressamente se declarar que as quantias pagas pelo afretamento dos navios seriam consideradas sinal e princípio de pagamento.

Por outras palavras: o Sr. Secretário de Estado das Pescas, por este processo de afretamento e venda dos navios da SNAPA, tentou desnacionalizar a empresa, esvaziando-a do seu activo e dos seus instrumentos de trabalho, que são os seus navios.

Neste domínio, a actuação do Sr. Secretário de Estado das Pescas é, portanto, inconstitucional, o que é obviamente grave da parte de um membro do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="266">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="503" speaker-name="Luís Silvério Gonçalves Saias" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="266">Onde, porém, a psicose destruidora do sector nacionalizado atinge as raias do paroxismo é no caso da PESCRUL, já hoje aqui citado.

Tudo ia, agora, de modo satisfatório na PESCRUL, cem um lucro de mais de 17000 contos em 1980.

Mas eis senão quando dois senhores de Aveiro, sem que se descortine o porquê da oportunidade, resolvem dirigir um requerimento, datado de 28 de Abril de 1981 e entrado na Secretaria de Estado das Pescas em 30/do mesmo mês, ao Sr. Secretário de Estado das Pescas em que se propõem, nada mais nada menos, do que adquirir (comprar) a PESCRUL!

Atente-se neste facto estranho: dois cidadãos, sem nenhuma razão especial, resolvem propor a compra de uma empresa nacionalizada. É na verdade espantoso!

Mas, mais espantoso ainda é que o Sr. Secretário de Estado das Pescas, em vez de rechaçar de imediato a impossível pretensão, fez, logo em 7 do mês seguinte (Maio, um despacho em que diz «À PESCRUL para informar».

Mas informar o quê? O que é que podia a administração da PESCRUL informar sobre uma pretensão ilegal? Mais, inconstitucional?

Então o Sr. Secretário de Estado das Pescas não sabia (e até parece que ainda não sabe) que as empresas directamente nacionalizadas não se vendem?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="267">Srs. Deputados, presumo que para pedidos de esclarecimento pediram a palavra os Srs. Deputados Cunha Dias, Portugal da Silveira. Faria dos Santos e Carlos Espadinha. De acordo com o que estava combinado, estes Srs. Deputados ficam com a palavra reservada para o período de antes da ordem do dia da próxima sessão.

De acordo com o que foi deliberado, entramos imediatamente no período da prorrogação do período de antes da ordem do dia.
Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="267">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A situação da mais extrema gravidade a que o governo AD conduziu o nosso país, designadamente no que respeita às áreas da educação e do ensino, está bem à vista de todos e colhe, por exemplo, no distrito de Braga uma moldura inquietante.

Vejamos, a título de ilustração, o que se passa na Escola de Sá de Miranda, em Braga, frequentada por mais de 3000 alunos, oriundos, em boa parte, das localidades rurais que bordejam a cidade.

Não obstante as insistentes solicitações do conselho directivo, a Direcção-Geral do Pessoal, anexa à Direcção-Geral do Ensino Secundário, não procedeu à nomeação dos funcionários previstos para os Serviços de Acção Social Escolar. Ou melhor: nomeou, em tempos, para o desempenho daquelas tarefas (dantes cometidas a elementos recrutados no quadro geral de adidos ou entre os docentes primários sem colocação), uma senhora que se encontrava já a fazer o estágio pedagógico e uma outra -pasme-se!- que se ausentara, há uns três anos, para o Brasil. Quer dizer: este ministério, incompetente sobre os incompetentes, do qual, como da AD, tudo há a esperar - sobretudo o pior- acabará nomeando, por este andar, às cegas e galhardamente, para lugares de responsabilidade, mortos, reformados ou inválidos. A verdade é que chega já a indicar uma mesma pessoa para dois cargos completamente distintos, dependentes ambos de um mesmo departamento oficial.

Pelo facto de não poder aquela Escola contar com um só funcionário dos SASE estão impossibilitadas as iniciativas e actos administrativos que se prendem com os subsídios de alimentação, estada, transporte e livros, bem como o funcionamento da cantina e do bar, com enorme prejuízo para os estudantes da periferia que, avançando uma resposta primeira, começaram a faltar em massa às aulas, principalmente às da tarde. Não só não têm garantida a refeição (e refira-se, de passagem, que naquele estabelecimento são servidas, em regra, 350 refeições diárias ao almoço) como lhes não são prestados os outros auxílios económicos, sem os quais as famílias são incapazes de suportar as despesas com a educação dos seus filhos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="268">
O Sr. Deputado pede para ser publicado no Diário da Assembleia da República. integralmente, o texto da intervenção que acaba de fazer, porque não teve tempo de o ler. Creio que isto se insere numa orientação já atrás definida, pelo que o seu pedido será aceite.
Tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="268">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os problemas regionais e autárquicos "ao os mais diversos, ultrapassando muitas vezes as questões de delimitação de competências quer de ordem investimental e financeira ou de ordem coordenativa de actuações.

Muitos problemas se colocam aos autarcas, que, para satisfazerem as necessidades e os anseios das respectivas populações, têm de solicitar a interferência do poder central, mas sempre sem subserviência ou penhor de qualquer sorte!...

É nesse sentido que, interpretando a vontade e o querer, diria mesmo a exigência, de algumas câmaras do meu distrito - Viana do Castelo - ergo nesta Assembleia a minha voz chamando a atenção do Governo para a urgência que existe em tornar mais funcionais e menos burocratizadas as fronteiras. Durante as épocas altas do turismo, Valença ou São Gregório (no conselho de Melgaço) "atulham-se", é o termo mais correcto, de veículos, as estradas ficam bloqueadas, os turistas "boquiabertos" e os residentes desesperados pela imagem negativa que o espectáculo causa.

Impõe-se criar condições para o descongestionamento do trânsito, e não bastará, no caso de Valença, que o mesmo se processe em duas faixas - uma de veículos ligeiros e outra de veículos pesados (camiões TIR) -, até porque a actual ponte não facilitará essas condições e o parque da alfândega é exíguo, tornando-se, portanto, necessário criar um "parque TIR de fronteira", o que, por certo, será fácil de conseguir em terrenos situados dentro de um raio de 10 km da fronteira, até com o apoio das respectivas câmaras municipais.

E porque não a instalação de uma ponte provisória em Valença? Acaso os serviços de engenharia do exército não estariam em condições de contribuir para esta solução, enquanto se aguarda que o Governo defina, com urgência, qual o ponto tecnicamente mais aconselhável para o lançamento da nova ponte sobre o rio Minho, e que as populações tanto anseiam?

Mas para que a fronteira de Valença se torne mais operacional e mais atractiva para os nossos visitantes é também urgente abrir concurso para os trabalhos de regularização, rectificação e alargamento da Estrada Nacional n.º 301, entre Valença e Melgaço (São Gregório), criando a esta fronteira as condições desejadas para surgir como alternativa a Valença, e dando-lhe a dignidade merecida no conjunto dos diversos postos alfandegários, com os inerentes e necessários despachos de mercadorias!...

Melhorados os acessos rodoviários a São Gregório muito do trânsito hoje efectuado por Valença preferiria aquela fronteira, aliás situada em local paradisíaco e a merecer outro aproveitamento.

Também será de encarar seriamente a melhoria das fronteiras fluviais de Caminha, de Monção e do Peso (Melgaço) que servem número significativo de utentes, nomeadamente os residentes em cada um dos concelhos e os turistas que nessas localidades de sonho passam as respectivas férias.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em matéria de fronteiras sitas no distrito de Viana do Castelo, não poderia deixar de referir velhas pretensões de reabertura de postos que situações políticas anormais então vividas em Espanha e também em Portugal levaram ao encerramento: refiro-me à fronteira da Madalena, no concelho de Ponte da Barca, e de Vila Nova de Cerveira - Goyan!... que deveriam, pelo menos, funcionar como "pontos de passagem turística".</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="269">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="269">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muito brevemente, na minha qualidade de deputado pelo distrito do Porto, desejava levantar dois problemas.

O primeiro problema está ligado à cedência da Casa do Infante, para que o Dr. Alberto de Franco Nogueira faça a promoção de um seu livro, que completa ou pretende completar a história de Portugal, de Damião Peres, sobre o período da ditadura fascista.

O signatário considera, e sempre considerou, que o período que vai desde o 28 de Maio até ao 25 de Abril se deve chamar correctamente ditadura fascista e não utiliza os habituais eufemismos do antigo regime, o regime deposto, etc.

O Infante D. Henrique é uma das maiores figuras da nossa história. A Casa do Infante é a casa onde se diz que nasceu o Infante D. Henrique e deveria estar aberta a projectos de ordem cultural e não, pura e simplesmente, à promoção comercial de obras de apologética da ditadura salazarista-marcelista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="269">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="269">Acresce que a tomada de decisão pela Câmara Municipal do Porto se define em dois momentos: há um momento em que toma a posição correcta de não efectuar a cedência e há um momento em que, na ausência do vereador Artur Andrade, conhecido democrata e representante do PSD na Assembleia Municipal do Porto, pura e simplesmente, volta atrás e decide ceder, a Alberto de Franco Nogueira e à editora que representa, a Casa do Infante, para a promoção comercial de uma sua obra.

Isto é uma bofetada na cara de todos os democratas e de todos os antifascistas portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="269">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="269">Isto é um acto contra a cultura, isto é uma provocação a todos os títulos, isto tem, sobre si próprio, o ferrete de uma decisão tomada à revelia do orgão que efectivamente devia decidir sobre a matéria, isto é, em todos os momentos e em todos os aspectos, uma bofetada nos intelectuais portugueses que estiveram na primeira fila da luta antifascista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="269">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="269">É isto só que é necessário dizer. E é necessário dizer isto não porque o Dr. Alberto de Franco Nogueira não vá apresentar ou promover a obra de que é autor, mas porque há coisas que não devem ficar no silêncio, porque o silêncio é, efectivamente, a cumplicidade. E nós não somos cúmplices e há certas atitudes e certas coisas em relação às quais é necessário dar um murro na mesa e dizer, simplesmente: basta!

O segundo problema que quero levantar diz respeito também à Câmara Municipal do Porto.

Qualquer homem tem o direito de ter as opiniões que quiser, mas um democrata tem o dever de defender que os seus adversários políticos possam exprimir livremente as suas opiniões.

Noticiaram os jornais do Porto que o representante do PSD junto à Câmara Municipal do Porto, Sr. Olímpio de Magalhães, tinha sido vítima de um processo disciplinar da sua entidade patronal, por motivo de votos e de opiniões que tinha desenvolvido junto dessa Assembleia Municipal e por virtude de uma apreciação que teria feito quanto à gestão da companhia seguradora em que se encontra integrado junto do então Primeiro-Ministro, Sr. Sá Carneiro.

Isto é de uma gravidade tal - a formação de lobbies e a pressão directa sobre mandatários do povo no exercício das suas funções -, que no breve tempo que me resta vou ler o requerimento que acabo de fazer no exercício dos meus poderes regimentais.
Requerimento
Exmo. Sr. Presidente da Assembleia da República:
No uso dos poderes regimentais, requeremos as seguintes informações a obter junto de S. Excelência o Ministro da Administração Interna:
1.º É exacta a notícia veiculada por alguns jornais do Porto, segundo a qual o representante do PSD junto da Assembleia Municipal do Porto, Sr. Olímpio Magalhães, seria objecto de um processo disciplinar por parte da entidade patronal - uma companhia de seguros?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="270">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Magalhães Moía (ASDI)" page-start="270">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Oportunamente, e ainda há poucos momentos, o Sr. Deputado Manuel dos Santos, do Partido Socialista, focou aqui o problema do atraso no envio pelo Governo do Plano e do Orçamento para 1982. Direi, entretanto, que o problema é mais grave, porque também neste momento o Governo não deu cumprimento ao artigo 22.º da Lei n.º 64/77 e não enviou à Assembleia da República as Contas Gerais do Estado do ano transacto, o prazo terminava no dia 31 de Outubro, o prazo terminou e o Governo não cumpriu!

Devo dizer que tinha tomado a tempo a precaução de perguntar ao Governo em que estado estavam as contas e se podia ou não cumprir este preceito constitucional e habilitar a Assembleia a que o cumprisse. Respondeu-me o Governo a um requerimento feito - a resposta consta do Diário da Assembleia da República, a p. 1034 -, dizendo-me, isto em Março de 1981, que estava a diligenciar no sentido de ter as contas prontas. Pelos vistos não teve.

O que me leva a fazer esta intervenção é que neste momento parece que as próprias contas públicas de 1979 ainda não foram recebidas na Assembleia da República. Não sabemos em que data serão enviadas as contas públicas de 1980, e o esclarecimento do modo como foi dirigido o País, no plano económico e financeiro, durante o ano de 1980 é indispensável para que se julgue bem das restrições que, parece, vão ser impostas em relação ao novo Orçamento Geral do Estado.

Nós precisamos de saber como fomos administrados economicamente durante o ano de 1980. Isso pressupõe o julgamento das contas públicas.

Peço, portanto, a V. Ex.ª, Sr. Presidente, que diligencie junto do Governo para que os prazos constitucionais e legais sejam cumpridos.

Era só!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="270">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="270">Srs. Deputados, procurarei dar conhecimento ao Sr. Presidente da Assembleia da República da solicitação contida na parte final da intervenção do Sr. Deputado Magalhães Mota, para que ele possa fazer quanto está ao seu alcance no sentido do que acaba de ser requerido.

Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Mário Tomé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Sr. Mário Tomé (UDP)" page-start="270">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na opinião da União Democrática Popular é notória a insensibilidade - chamemos-lhe assim! - da grande maioria dos órgãos de informação estatizados para a publicação de notícias, de factos e das próprias posições do deputado da UDP, partido representado neste Parlamento.

Mas, embora discordemos disso e achemos que nos devia ser dado outro tratamento, podemos passar agora por cima disso.

Aquilo que me faz falar hoje é um atentado contra a liberdade de informação e, fundamentalmente, um atentado contra um órgão de informação que tem pautado a sua intervenção na defesa intransigente do 25 de Abril, no ataque claro e frontal ao governo da AD e no apoio, nomeadamente, às posições do deputado da União Democrática Popular.

Trata-se do semanário Em Marcha, trata-se de um jornal, como eu já disse, que faz da sua linha de acção a defesa intransigente do 25 de Abril, defesa essa que - claro! - não se compadece com a conciliação com o regime do 25 de Novembro.

Foi por isso que, consideramos nós, o director de informação, há meses, cortou o subsídio ao jornal Em Marcha, e cortou-o sem qualquer dado objectivo que permitisse esse corte, o que se reveste de grande gravidade e demonstra clara perseguição política ao referido jornal.

Depois de o próprio secretário de Estado ter revogado esse despacho a situação de facto mantém-se e o subsídio continua sem ser atribuído, não permitindo - que o jornal ,possa, de uma forma mais eficaz, continuar a trabalhar em defesa dos ideais de Abril, apesar da o continuar a fazer rodeado de todas as dificuldades mas apoiado na massa dos seus leitores.

Aliás, é tanto mais de protestar contra esta situação intolerável quanto é certo que os subsídios continuam a ser dados a todos os outros jornais, nomeadamente a jornais fascistas, a jornais obscurantistas, a jornais que só dizem mentiras descaradas, que toda a gente -até aqueles que o lêem- reconhece como tal, como é o caso, nomeadamente, do jornal que é muito lido nas bancadas da AD, o jornal O Dia,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PSD)" page-start="270">Não é, não! E olhe que eu não o leio!...</utterance>
  <utterance speaker-id="545" speaker-name="Mário António Baptista Tomé" speaker-party="UDP" speaker-string="O Orador" page-start="270">...que é a linha pura do obscurantismo, que é efectivamente a sinfonia do mais des-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="271">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Armando de Oliveira, que dispõe de 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Armando de Oliveira (CDS)" page-start="271">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não estava prevista esta minha intervenção, dado que não prevíamos a disposição destes 5 minutos regimentais.

Há pouco o Sr. Deputado José Manuel Mendes teve oportunidade de focar um problema que, nesta altura, no concelho de Braga a todos nós preocupa e .que é o que se passa com a acção escolar do Liceu de Sá de Miranda, em Braga. Ora, eu pretendo dar conhecimento à Câmara que nós, os três deputados da bancada do CDS eleitos pelos distrito de Braga, também já havíamos tomado posição através de um requerimento em que solicitávamos ao Sr. Ministro da Educação e Universidades que nos informasse sobrei a situação e quais os dados que possui sobre este assunto. Dado que dispomos destes 5 minutos passo a ler o referido requerimento:
Requerimento
Exmo. Sr. Presidente da Assembleia da República:
Os deputados abaixo assinados; Armando de Oliveira, Henrique de Moraes e Mendes Carvalho, tiveram conhecimento, através dos órgãos de comunicação social, da situação insólita em que se encontra a acção social escolar da Escola Secundária de Sá de Miranda, em Braga. Esta situação foi-lhes posteriormente confirmada por um ofício datado de 30 de Outubro de 1981 e remetido pelo presidente do conselho directivo, de que juntam fotocópia, bem como outra documentação que o mesmo trazia anexa (fazendo parte integrante deste requerimento).

Por estas razões, vêm os referidos deputados requerer urgentemente a V. Ex.ª, nos termos regimentais, que através do Ministério da Educação e dias Universidades nos informe do seguinte:
1) Quais os motivos ou razões que levaram o Sr. Director-Geral de Pessoal desse Ministério a não dar a atenção devida aos ofícios que, num total de 12, lhe foram remetidos desde 1 de Agosto de 1980 até 23 de Outubro de 1981?

2) Se esse Ministério tem conhecimento da gravidade da situação e das possíveis consequências para alunos, professores e pana toda a Escola Secundária de Sá de Miranda?

3) Finalmente, quando e que providências vai tomar esse Ministério, através da sua Direcção-Geral de Pessoal, para pôr fim a semelhante estado de coisas, que nada dignificam o Ministério de V. Ex.ª e o estado democrático que todos queremos construir?
Palácio de São Bento, 3 de Novembro de 1981.

- Os Deputados do CDS, Armando de Oliveira

- Henrique de Moraes - Mendes Carvalho.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Embora não nos tenha sido possível inteirar de toda a problemática, até porque os órgãos de comunicação social só no passado sábado abordaram este assunto, estamos certos de que, conjugando os esforços de todos, tentaremos resolver este problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="271">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="271">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Borges de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="271">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Aproveito estes 5 minutos decorrentes da prorrogação do período de antes da ordem do dia para trazer à presença de todos VV. Ex.ªs um assunto que, julgo, será passível do acordo de todos.

Acaba de me chegar às mãos um postal vindo de Espanha com a informação de que se trata da reprodução do cartaz oficial do Campeonato do Mundo de Futebol.

Poderei mostrá-lo aos Srs. Deputados, uma vez que o tenho aqui. Diz: «Espanha 82», e o mapa de Espanha que nele está representado compreende toda a Península Ibérica, sem qualquer fronteira. Mais ainda: o boneco da bola está posto - julgo que intencionalmente - de forma a tapar as cidades de Lisboa e Porto, únicas importantes cidades da Península que não vêm aqui citadas.

Mas mais: neste postal encontra-se claramente definida a fronteira do Principado de Andorra. Trata-se, portanto, de algo que, a ser efectivamente oficial, merece o nosso protesto unânime.
Por este motivo, Sr. Presidente, o meu grupo parlamentar crê interpretar os sentimentos unânimes desta Câmara se solicitar a V. Ex.ª que mande averiguar se de facto se trata de um cartaz oficial e não de uma iniciativa isolada de qualquer editora e, caso seja facto, que esta Câmara solicite ao Governo que proteste junto do Governo Espanhol, bem como o Parlamento português, em si, se dirija oficialmente às Cortes de Espanha formulando o mesmo protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="272">Srs. Deputados, multiplicam-se os pedidos ao Presidente da Assembleia da República para tomar iniciativas que, em boa verdade, pertencem aos Srs. Deputados. Por isso, creio poder converter esse pedido numa solicitação para que o problema seja posto na Conferência dos Presidentes dos Grupos Parlamentares, e desse facto darei conhecimento ao Sr. Presidente da Assembleia da República.

Sr. Deputado Veiga de Oliveira, pode informar a Mesa das razões por que pediu a palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="272">Sr. Presidente, uma vez que hoje não posso usar da palavra sobre a intervenção que acaba de ser produzida pelo Sr. Deputado Borges de Carvalho, peço para ficar inscrito para a próxima sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="272">Com certeza, Sr. Deputado.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="272">Srs. Deputados, chegados ao fim do período de antes da ordem do dia, vamos dar início ao período da ordem do dia, começado pela apresentação do projecto de lei n.º 255/II, apresentado pelo Partido Comunista Português.

Para o efeito, concedo a palavra ao Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="272">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A actividade intelectual é, seguramente, das raras que não estão ainda abrangidas pelos esquemas gerais da Segurança Social. Tal facto, em si mesmo revelador de uma injustiça, não pode sequer justificar-se com a especificidade do labor artístico, com a autonomia relativa do processo criador, face a outras estruturas de produção ou invocando os escolhos daí derivados para levar a cabo um estatuto adequado.

Com efeito, ao menosprezo de que era alvo no tempo do fascismo (justamente porque assumiu, na esmagadora maioria dos casos, a indocilidade e a luta) veio }untar-se, após Abril, a inércia que mantém o escritor português desabrigado de qualquer pauta de assistência social. Não colhe os benefícios mínimos, mas, como vem sendo notado, é sujeito ao pagamento de impostos sobre os seus direitos de autor. Não inscreve no seu bilhete de identidade como profissão o facto de ser escritor (coisa que uma tradição obscurantista visava associar a epítetos de marginalidade), mas dele se diz, em pomposas ocasiões, ter honrado a Pátria com a obra que prodigalizou entre euforias e tormentos. A imagem do pobre louco, farroupilha deambulante e nefelibata, meandrando por sóis e luas o seu ideal acordado, essa gravura tocada de romantismo canhestro e comiseração pacóvia, passou à história. E já ninguém hoje ousa proclamar sentenças que o reaccionarismo mais tridentino consagrou. Quem, por exemplo, se arrogará a defesa da tese segundo a qual a opressão e o sofrimento aguçam o engenho?

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Bela é a Guernica, de Picasso. Bela, comovente, lúcida, humaníssima. Mas nós preferimos a mais extrema beleza de não haver Guernicas, perpetradas pelos sórdidos interesses de minorias belicistas; preferimos a liberdade, espaço e tempo da mais funda das apetências criativas, mesmo que não recusemos, como não recusámos no passado, incendiar a arte com as achas da reivindicação social quando a catástrofe da opressão e da injustiça se abate sobre os povos, sempre que se imponha projectar a esperança e antecipar futuros desconstrangidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="272">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="272">Ao escritor, ao artista, ao homem livre que é, não pode negar-se, no Portugal de Abril, um quadro de condições que facilitem e estimulem a sua acção, que dignifiquem o seu ofício. Não na perspectiva de apoiar propósitos privados para uso e fruição, em círculo onanístico, de uns quantos. Sim, com o espírito rigoroso que de nós devemos exigir, compreendendo que o trabalho intelectual enriquece o património do povo, transgride códigos inovando a linguagem, vitaliza a língua que nos religa aos homens e às coisas, alarga a expressão multidireccional da nossa literatura e, assim agindo, configura também a grandeza da Pátria.

Por isso, urge tomar medidas concretas no sentido de conferir a maior dignidade aos autores, para o que se levará em conta a singularidade de cada sector da actividade artística. Entre outras iniciativas imediatas importa promover a difusão do livro e do produto artístico, definir uma audaciosa política de divulgação e intervenção cultural, deflacionar os preços em termos do necessário crescimento do poder aquisitivo dos Portugueses. Ora, passados mais de sete anos sobre o eclodir da Revolução, não se vislumbra ainda qualquer vontade política concreta para dar resposta ao problema. Bem pelo contrário: nada se fez para que fossem pagos aos autores os direitos decorrentes da sua participação em depoimentos, entrevistas e outras formas de colaboração na rádio e na TV, onde, além do mais, bem pouco se apercebe a sua presença, o que é corolário da comunicação social sectária e medíocre que o poder AD acoberta. Pior: assiste-se, nas escolas, ao boicote frontal a obras e textos de escritores de renome, hoje quase completamente arredados do convívio com os jovens estudantes por acção e graça de uma política revanchista e desumanizante. Septar os fios de contacto entre os autores da nossa literatura viva e os alunos dos estabelecimentos de ensino, nos seus vários graus, é levar por diante um grave atentado ao espírito educacional e cultural no novo país democrático. O Governo é responsável por tal prática, e nós não deixaremos de vigorosamente combatê-la.

É, pois, imperioso, Sr. Presidente, Srs. Deputados, não adiar por mais tempo as soluções que nos incumbem. Ao apresentar hoje, nesta Câmara, o projecto de lei n.º 255/II, sobre o direito dos autores portugueses à segurança social, o Partido Comunista Português visa, da forma mais veemente, dar o seu contributo para o amplo debate, do qual sairá, está seguro, um importantíssimo avanço na formulação de uma larga pauta de normas tendentes a valorizar e dignificar as actividades intelectuais. Na verdade, a iniciativa legislativa que aqui trazemos à apreciação da Assembleia representa um esforço considerável de clarificação temática e dispositiva. Não se trata de um articulado verde, estabelecido, no afã de mostrar serviço, sobre o joelho movediço da irreflexão; constitui,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do (PCP)" page-start="273">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="273">Pela nossa parte, não prescindiremos da análise, à luz do dia, da problemática em causa, até porque pensamos que só assim, em zona de algum melindre temático-jurídico, se atingirá uma solução a contento. Por isso, terá de se exigir, de acordo com as próprias praxes desta Câmara, que o Governo submeta à apreciação dos deputados a sua proposta legislativa.

E urge que não seja de outro modo. Não basta, Sr. Presidente e Srs. Deputados, orar aqui, em pleno coração deste orgão de soberania, a memória e a obra dos que vão morrendo, acenando, com sentidas ou ocasionais palavras, a flâmula da imortalidade para o seu dedicado laborar. É preciso que o novo Portugal democrático cuide dos seus escritores e artistas enquanto vivos, enquanto capazes de intervir e criar, de lavrar a crítica e o sonho, o desafio e a verdade que nos ajudam a transformar a circunstância, projectando, para além do chão das sombras, o sol da justiça e de um mundo melhor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="273">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="273">É preciso estarmos à altura do que se nos dirige e nos apela. Ficamos certos de que, pesem embora as dificuldades e os embaraços, este Parlamento, onde tão forte ressoa a voz de Abril, não recuará ante o repto e dará expressão cabal ao que o reclama. Os escritores e os artistas portugueses, Sr. Presidente e Srs. Deputados, têm, a partir de hoje, os olhos vigilantes e interessados postos em nós. Não os embaciaremos, espero, com a delonga escusada ou a demagogia estéril.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="273">Srs. Deputados, está aberto o período de inscrições para pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado José Manuel Mendes.
Pausa.
Inscreveram-se os Srs. Deputados Natália Correia, António Reis e Valdemar Alves. Tem a palavra a Sr.ª Deputada Natália Correia.</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PSD)" page-start="274">Sr. Deputado José Manuel Mendes: Estava o desvalido autor da mais desértica das discriminações em matéria de segurança social quando sobre ele - em boa hora!- desaba um cortejo de oferendas.
Digo isto sem ironia... Digo-o com muita satisfação, porque nós próprios, PSD, elaborávamos um projecto de lei sobre a segurança social dos autores quando o Sr. Ministro da Cultura, no debate do Programa do Governo, nos anunciou que programava idênticas legislação. Ficámos contentes porque, em assunto em que os autores sofrem de tal desvalimento, não interessa quem resolve, o que interessa é que se resolva!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Perna (CDS)" page-start="274">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="274">Com efeito, foi criada uma comissão pelo Ministério da Cultura para elaborar um projecto de decreto para regulamentar, no âmbito dos autores, a Portaria n.º 115/77, de 9 de Março, que, como todos sabemos, não produziu os efeitos esperados.

Satisfaz-nos saber que essa comissão foi integrada por entidades representativas dos autores, como sejam o presidente da Associação Portuguesa de Escritores, j presidente da Sociedade Portuguesa de Escritora e da Sociedade Nacional de Belas-Artes. Temos aqui a promessa de que foi abrangida a gama dos diferentes géneros da criação literária e artística. É uma promessa, e estamos realmente convencidos de que teremos aqui uma hipótese de solução.

O Partido Comunista apresenta-nos agora um projecto de lei sobre o direito dos autores à segurança social. Muito bem! É um projecto que tem uma intenção justa, como o Sr. Deputado José Manuel Mendes sublinhou, e esperamos que, dada a natureza cultural desse projecto de lei, a Comissão de Cultura seja ouvida.

Todavia, e para já, ocorre observar que, e repito, sendo justo este projecto, me parece ele ser um pouco restritivo, na medida em que se limita ao esquema do escritor.

Finalmente, o que nos cabe dizer, e muito concretamente em defesa dos autores, é que esperamos que a fome que deu em fartura não se volva em fartura que dá em fome.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="274">Tem a palavra o. Sr. Deputado António Reis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Reis (PS)" page-start="274">Sr. Deputado José Manuel Mendes, a iniciativa da apresentação pelo Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português deste projecto de lei é, sem dúvida, oportuna e vem, de certo modo, provar que, em relação a matérias como esta, a estabilidade parlamentar tem virtualidades que a instabilidade governamental de modo algum pode ter.

Efectivamente, vêm-se sucedendo os governos; qualquer deles, que eu saiba, tentou atacar este problema; os governos caem e os projectos jazem nas gavetas.

De modo que é útil que a Assembleia da República procure, de uma vez por todas, ultrapassar esta fatalidade da instabilidade governamental e ser ela a patrocinar um projecto de lei sobre esta matéria.

Do mesmo modo estou de acordo com o Sr. Deputado em que qualquer iniciativa do Governo neste campo deveria igualmente passar por uma apreciação pela Assembleia da República.

Farei agora algumas, poucas, observações em relação ao presente projecto de lei. Em primeiro lugar, todos sabemos que a definição do escritor e do autor é um assunto de extremo melindre, e a solução apresentada neste projecto de lei não me parece ser a mais feliz.

Definir o escritor apenas pelo número de obras publicadas é manifestamente insuficiente, sem se entrar em linha de conta com outros critérios, nomeadamente de natureza qualitativa, sem entrar também em linha de conta com as diferentes categorias e situações em que se encontra o escritor na vida social - e creio que o projecto de lei distingue apenas entre os escritores que fazem da sua actividade literária a sua actividade preferencial e quase exclusiva e aqueles1 escritores que a fazem paralelamente a uma outra actividade profissional.

Em segundo lugar, quero chamar-lhe a atenção para o seguinte, Sr. Deputado: o facto de a média dos direitos de autor recebidos ser aqui apresentada como a base das percentagens a estabelecer para a atribuição dos diferentes subsídios pode criar situações de injustiça relativa, na medida em que não se tem em linha de conta o' facto de haver escritores com menor audiência pública que poderão ter obra de superior qualidade literária e virem a ser assim manifestamente prejudicados em relação a autores que podem até ser promovidos por técnica de marketing que outras editoras não têm à sua disposição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Natália Correia (PSD)" page-start="274">Exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="274">Em terceiro lugar, chamo a sua atenção para o facto de neste diploma se fazer uma referência ao Fundo de Auxílio aos Autores, como sendo um fundo que iria subsidiar também este esquema de segurança social. Ora, é sabido que o governo da Aliança Democrática tem em vigor um decreto-lei, cujas emendas não foram ratificadas por esta Assembleia por oposição dos partidos da Aliança Democrática e em que não se prevê que esse Fundo de Auxílio a Autores tenha esse destino: o de subvencionar o esquema de segurança social. E eu pergunto-lhe: como poderemos vir a ultrapassar esta situação?

Eram estas as breves observações que lhe queria colocar, Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="274">Para pedidos de esclarecimento, tem ainda a palavra o Sr. Deputado Valdemar Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="274">Sr. Deputado José Manuel Mendes, como V. Ex.ª sabe, um dos piores males da segurança social portuguesa são precisamente os inúmeros regimes especiais vigentes, com todo o cortejo de assimetrias, de desajustamentos, de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="275">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="275">Sr. Deputado José Niza, V. Ex.ª pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="275">Sr. Presidente, talvez regimentalmente não me seja muito fácil explicar-lhe, mas penso que se trata de uma questão relacionada com a Mesa; portanto, peço a palavra no sentido de uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="275">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="275">Sr. Presidente, este projecto de lei foi distribuído à 4.ª Comissão, a Comissão de Saúde e Segurança. Social. Mas já através desta apresentação e dos pedidos de esclarecimento que lhe foram formulados ficou patente que a Comissão de Cultura poderá e deverá ter em relação a este projecto de lei uma participação activa. Por isso, como presidente da Comissão de Saúde e Segurança Social, eu desejo anunciar à Mesa - e julgo que com isto não ultrapasso a distribuição anteriormente feita - que na reunião de amanhã vou propor à 4.ª Comissão que a Comissão de Cultura seja também chamada a trabalhar nesta matéria, uma vez que, por um lado, é uma questão que tem a ver com a segurança social e, por outro, tem a ver também com a Comissão de Cultura.

Portanto, era esta a iniciativa, que me parece útil, que eu queria anunciar à Mesa e à Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="275">Muito obrigado, Sr. Deputado.

A Câmara fica informada da sua intenção.

Para responder aos pedidos de esclarecimento que lhe foram formulados, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="275">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Congratulo-me, antes de mais, pelo interesse que suscitou, através das diferentes intervenções, a apresentação que, em nome do meu partido, aqui fiz do projecto de lei relativo à protecção social dos autores.

Com efeito, trata-se de uma iniciativa que merecia desta Câmara esse acolhimento, ainda que relativo, porquanto, tal como disse já, é alguma coisa de extremamente relevante e pana cuja confecção o contributo de todos é, sem dúvida, precioso.

As questões que me foram colocadas abordam áreas diferentes do mesmo projecto de diploma e ir-lhes-ei responder justamente pela ordem das interpelações.


A Sr.ª Deputada Natália Correia referiu: um aspecto ao qual sou particularmente, sensível e com o qual estou de inteiro acordo. O que interessa fundamentalmente é que se resolva, 'e não que se olhe a quem resolve.

Por isso, na intervenção que fiz sublinhei o carácter profundamente aberto do texto ora apresentado e o diálogo que o PCP considera essencial e que deseja ver estabelecido no seio das comissões a que este diploma irá baixar.

O facto de ter sido elaborado pelo Ministério da Cultura um diploma com o mesmo objectivo deste projecto não merece, da nossa parte, qualquer espécie de reserva ou de crítica. É um direito que assiste ao Ministério, é uma iniciativa louvável.

Que para a feitura desse mesmo diploma se tenha procurado ouvir a Associação Portuguesa de Escritores, a Sociedade Portuguesa de Autores e a Sociedade Nacional de Belas-Artes é igualmente positivo, e posso dizer, pública e abertamente, que o nosso projecto também contou com a prestimosa colaboração dessas entidades.

Aquilo que não merece o nosso acolhimento e a que me opus é algo de diverso: é a circunstância de o Governo, podendo e devendo submeter, sob a forma de proposta de lei, o seu texto legislativo à apreciação desta Câmara, pensar em aprová-lo sob a forma de decreto-lei, subtraindo-o, assim ao debate enriquecedor e fundamental que aqui deverá realizar-se.

Essa tentativa não terá nunca o nosso apoio, contará com a nossa mais frontal rejeição e, por isso mesmo, desde já anunciamos a nossa inequívoca atitude.

De qualquer modo, Sr.ª Deputada Natália Correia, estamos seguros de que o debate que irá produzir-se receberá o contributo não apenas das diferentes bancadas desta Casa, mas também o dos próprios interessados, cujo direito de audiência não negamos, antes pelo contrário: incentivamos.

Referiu o Sr. Deputado António Reis algumas dúvidas que se lhe tinham colocado após a leitura deste projecto de lei. Cabe-me dizer-lhe que, na realidade, tocou na ferida de alguns dos problemas nodais que importa considerar em sede legislativa nesta matéria.

Com efeito, como definir um escritor? Por um critério puramente quantitativista, atomístico, por um critério qualitativista ou pela interpenetração destes dois elementos?

Depois de muita reflexão, depois de muito ponderado estudo, chegámos à solução que consta da parte introdutória do texto que submetemos à apreciação</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="276">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PSD)" page-start="276">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="276">Para que efeito, Sr.ª Deputada?

A Sr.ª Natália Correia (PSD) - Para um protesto, digamos assim, Sr. Presidente. Obrigatoriamente para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="276">Se a Sr.ª Deputada pretende protestar, faça favor. Mas é mesmo para um protesto que deseja usar da palavra, Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PSD)" page-start="276">É, sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="276">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PSD)" page-start="276">Sr. Deputado José Manuel Mendes, eu queria explicar que o silêncio que fiz sobre a possibilidade por si proposta de o diploma governamental ser apreciado por esta Assembleia de nenhuma forma correspondia a uma rejeição dessa proposta. 
O Sr. Deputado passou em branco o ditado português "quem cala, consente".

Mas queria ainda dizer algumas palavras acerca da .definição de autor a partir da produção mínima de 3 obras. Quanto a esta questão, estou de acordo com o Sr. Deputado António Reis te lembro-lhe que, sendo Cesário Verde autor de uma só obra, ele estaria fora do esquema de definição de autor adoptado no projecto de leu do Partido Comunista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="276">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="276">Pede a palavra para contraprotestar, não é verdade, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="276">Sim, Sr. Presidente, da forma mais cordial, como é óbvio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="276">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="276">Congratulo-me com a explicitação que a Sr.ª Deputada Natália Cor-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="277">Para proceder à leitura de um relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="277">É do seguinte teor o relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos:
Em reunião realizada no dia 3 de Novembro de 1981, pelas 14 horas e 30 minutos, foram apreciadas as seguintes substituições de Deputados:
1) Solicitada pelo Partido Socialista:
António Emílio Teixeira Lopes (círculo eleitoral do Porto) por Manuel Laranjeira Vaz (esta substituição é pedida para o período de l a 14 de Novembro corrente, inclusive);
2) Solicitadas pelo Partido do Centro Democrático Social:
José Girão Pereira (círculo eleitoral de Aveiro) por Carlos Eduardo Oliveira e Sousa (esta substituição é pedida para o período de 2 a 27 de Novembro corrente, inclusive);
Luís Aníbal de Sá de Azevedo Coutinho (círculo eleitoral do Porto) por Manuel Eugénio Pimentel Cavaleiro Brandão (esta substituição é pedida por um período não superior a um mês, a partir do próximo dia 4 de Novembro corrente, inclusive);
3) Solicitada pelo Partido Comunista Português:
José Ernesto Ildefonso Leão d'Oliveira (círculo eleitoral de Évora) por António José Monteiro Vidigal Amaro (esta substituição é pedida por um período não superior a seis meses, a partir do passado dia l de Novembro corrente, inclusive);
4) Solicitada pelo Movimento Democrático Português:
Raul Fernandes de Morais e Castro (círculo eleitoral do Porto) por António Monteiro de Almeida Taborda (esta substituição é pedida por um período não superior a seis meses).
Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que os substitutos indicados são realmente os candidatos não eleitos que devem ser chamados ao exercício de funções, considerando a ordem de precedência das respectivas listas eleitorais apresentadas a sufrágio pelos aludidos partidos nos concernentes círculos eleitorais.

Foram observados todos os preceitos regimentais e legais aplicáveis.

Finalmente a Comissão entende proferir o seguinte parecer:
As substituições em causa são de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.
O presente relatório foi aprovado por maioria com a abstenção do deputado da União Democrática Popular.
A Comissão: Secretário, José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP) - António Duarte e Chagas (PSD) - Cristóvão Guerreiro Norte (PSD) - Mário Marques Ferreira Maduro (PSD) - Nicolau Gregório de Freitas (PSD) - Valdemar Cardoso Alves (PSD) - Armando dos Santos Lopes (PS) - Alfredo Pinto da Silva (PS) - Francisco Cavaleiro Ferreira (CDS) - Álvaro Augusto Veiga de Oliveira (PCP) - Jorge Manuel Abreu de Lemos (PCP) - Manuel Cardoso Vilhena de Carvalho (ASDI) - António Manuel de Carvalho F. Vitorino (UEDS) - Mário António Baptista Tomé (UDP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="277">Vamos proceder à votação do relatório e parecer que acaba de ser lido.
Submetido à votação, foi aprovado com votos a favor do PSD. do PS, do CDS, do PCP, do PPM. da ASDI. da UEDS e do M DP/CDE e com a abstenção da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="277">Srs. Deputados, a reunião vai ser interrompida para o intervalo regimental. O seu reinicio será às 18 horas e 5 minutos.

Está suspensa a sessão.
Eram 17 horas e 35 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="277">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 20 minutos.
Neste momento, tomou assento na bancada do Governo o Sr. Secretário de Estado do Fomento Cooperativo (Bento Gonçalves).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="277">Srs. Deputados, no primeiro ponto da segunda parte da ordem do dia de hoje constam os pedidos de sujeição a ratificação n.ºs 2/II e 8/II, do Decreto-Lei n.º 454/80, de 9 de Outubro, que aprova o Código Cooperativo, apresentados, respectivamente, pelo PCP e pelo PS.

Todavia, existem na Mesa mais dois pedidos de sujeição a ratificação, n.ºs 100/II e 101/II, apresentados também pelo PCP e pelo PS, relativos ao

Decreto-Lei n.º 238/81, que introduziu alterações ao Decreto-Lei n.º 454/80.</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="278">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quando, em meados de Abril de 1980, o Partido Socialista agendou para a sessão da Assembleia da República de 9 de Maio o debate do seu projecto de lei n.º 433/I, precipitava, sem o saber, a apresentação pela AD de um "código" que não serve os interesses do movimento cooperativo.

Admitia, então, o Partido Socialista que a maioria ou o Governo inscrevessem para debate um projecto ou uma proposta de lei baseado no estudo elaborado pelo INSCOOP. O depósito de tal diploma teria permitido uma discussão alargada na Assembleia da República, o que, envolvendo também o projecto de lei n.º 378/I, do PCP, só poderia contribuir para a qualidade da versão final que viesse a ser aprovada com o apoio da maioria.

Como outras eram as ideias do Governo e da sua maioria, estes não só não apresentaram qualquer projecto de diploma, como ainda dispuseram a ordem de trabalhos desse dia de forma a que a discussão do nosos projecto de lei fosse indicada o mais tarde possível - cerca das 19 horas, numa sessão que foi encerrada às 20 horas e 20 minutos -, impedindo assim que o debate se concluísse, o que lhes permitiu por um lado, reservar a sua posição e, por outro, ficarem com as mãos livres para mais tarde apresentarem um pedido de autorização legislativa.

Já então era claro que as cooperativas viriam a ter, mas por decreto, o código que mais conviesse ao Governo e à sua maioria.

Para o conseguir, o Sr. Ministro Adjunto do Primeiro-Ministro do VI Governo, Dr. Pinto Balsemão, actuando nos bastidores da Assembleia da República, mandou retirar da circulação o "Anteprojecto do Código Coperativo Português", publicado no n.º 4 do Boletim Informativo do Sector Cooperativo, editado pelo INSCOOP em Março de 1980, e encomendou aos adjuntos do seu gabinete uma outra versão, de que nos ocupamos hoje e cuja ratificação solicitámos.


O Sr. Dr. Pinto Balsemão fazia, assim, desaparecer um anteprojecto que tinha sido encomendado, em 23 de Outubro de 1978, por despacho do III Governo, e sobre o qual ele próprio vinha trabalhando desde que o VI Governo entrara em funções.

A primeira versão deste anteprojecto datava de Novembro de 1979 e, depois dessa data, tinham-se realizado, durante 18 meses, diversas reuniões para as afinações finais.

Da sua comissão de relacção fez parte o D. Bento Gonçalves, actual Secretário de Estado do Fomento Cooperativo, na altura em representação da FENACAM, Federação Nacional das Caixas de Crédito Agrícola.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Este Decreto-Lei n.º 454/80, de 9 de Outubro, o actual Código Cooperativo, lei fundamental do movimento, foi cozinhado num canto escondido, e seguramente sem sol, de um gabinete de adjuntos do actual

Primeiro-Ministro; foi, como o anterior, mexido e remexido pelo actual Secretário de Estado do Fomento Cooperativo, foi promulgado sem que dele fosse dado conhecimento prévio às cooperativas e deve ser hoje o único código cooperativo do mundo que foi imposto por decreto-lei.

Este decreto-lei entra hoje na Assembleia da República e sobe ao Plenário meio envergonhado, não com a preocupação de sossegar o coro de protestos que o movimento vem há um ano a levantar contra ele, não porque a maioria queria dar satisfação aos partidos da oposição, que, desde o final de 1980, vem solicitando a sua ratificação, mas porque o Governo se viu obrigado a introduzir as primeiras 45 modificações nos seus 100 artigos, embora não tenha feito mais do que modificar alguns aspectos formais do diploma, algumas vezes para pior.

No entanto, é bom que fique claro que todas as meias verdades demagógicas que têm vindo a ser utilizadas pela maioria e pelo Governo e os gritos desesperados do Sr. Ministro Adjunto do Primeiro-Ministro do VI Governo, neste hemiciclo, quando da discussão das Grandes Opções do Plano para 1980 - apenas quero dizer que o Partido Socialista esteve em dois Governos e não apresentou o Código Cooperativo. Nós estamos há quatro meses no Governo e vamos apresentá-lo "[...]" - escondem muito mal as verdadeiras razões do secretismo de que se revestiu a sua preparação e não desculpam o modelo pouco cooperativo que esteve na sua origem.

Com efeito, apesar da urgência da elaboração, podia o diploma ter sido trazido a esta Assembleia para ser discutido pelos representantes do povo português, com o que se evitava os pedidos da sua ratificação e se lhe conferia uma dignidade que só possuem as leis saídas desta Casa.

Nunca pela nossa parte considerámos que estivéssemos confrontados num despique cooperativo com a AD. Podem os actuais responsáveis por este decreto-lei por-se em bicos de pés que não conseguirão chegar onde chegou a luta de século e meio dos socialistas na defesa dos princípios coperativos, nem superam o esforço por estes feito para engrandecimento deste sector económico.

O Partido Socialista considera o desenvolvimento do cooperativismo em Portugal como uma opção política básica e quer deixar aqui e agora muito claro que não desistirá desta luta, entre outras, pelas seguintes razões: porque é necessário que o movimento cooperativo tenha um papel de relevo na organização do planeamento da economia; porque é imprescindível contar com a sua ajuda para resolver os grandes problemas que desde sempre afectam rendeiros e parceiros, pequenos e médios agricultores, principalmente nas zonas minifundiárias; porque é importante que se continue a processar uma reforma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="280">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carreira Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Carreira Marques (PCP)" page-start="280">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vários meses passaram sobre a nossa iniciativa de pedirmos a ratificação do Decreto-Lei n.º 454/80 e não só se mantêm as (reservas e as críticas que determinaram aquele nosso procedimento como se avolumaram outros elementos negativos que fazem aumentar a nossa preocupação.

As nossas críticas remontam à fase de elaboração do código que o governo de então repentinamente decidiu chamar a si, numa pressa nunca suficientemente explicada, quando é sabido que muitos elementos da comissão de elaboração do Código Cooperativo haviam já manifestado interesse em reapreciar algumas das formulações já aprovadas por as considerarem, umas, tecnicamente incorrectas, outras, manifestamente desajustadas à realidade cooperativa do nosso país.

O Governo preferiu então desrespeitar o trabalho e a vontade da comissão, sacrificando-se à tentação eleitoralista de, em vésperas de eleições, aparecer com o Código aprovado, mascarando-se de grande amigo e defensor das cooperativas, quando o que na realidade, aconteceu foi a verificação da sua inadequação em vários preceitos; a constatação de que se tratava de obra feita sobre os joelhos, tão grosseiras eram os erros técnicos e a relutância do movimento cooperativo em aceitar um diploma que não correspondia às suas legitimas aspirações pela razão simples de o Governo ter feito "orelhas moucas" às várias propostas que haviam sido apresentadas por várias estruturas representantivas do sector como se pode comprovar pelas dezenas de sugestões existentes nas gavetas desta Assembleia da República.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="282">Tem a palavra o Sr. Deputado Araújo dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Araújo dos Santos (PSD)" page-start="282">Sr. Presidente, Sn. Deputados: Com a devida vénia, permitimo-nos citar o Exmo. Sr. Presidente da Assembleia Constituinte Prof. Henrique de Barros, quando na qualidade de Ministro de Estado do I Governo Constitucional conferiu posse em 1 de Setembro de 1976 à Comissão de Estudo do Projecto de Apoio e Fomento ao Sector Cooperativo.

Entre outros, produziu, então, no seu discurso, as seguintes afirmações:

A realidade cooperativa portuguesa carece de um estudo aprofundado, ou antes de uma série de estudos concretos, a realizar por quem conheça bem a ideologia e o fenómeno cooperativos a nível mundial. Numerosos são os campos de estudo com interesse para a teoria e a prática cooperativas. Todos deverão ser contemplados, mas creio bem que assume particular urgência, no caso português, o que diz respeito à legislação, já que a actual ou peca pela inexistência, como acontece relativamente à cooperação de consumo, que ainda se regula pelas obsoletas disposições do Código Comercial, ou assume características de descabido intervencionismo, como sucede no caso da cooperação agrícola sujeita a exigências legais que a Constituição da República não admite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="282">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="282">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O mundo cooperativo português, coarctado nos seus objectivos e princípios ao longo de dezenas de anos, nu iça perdera a esperança de ver rebentado o colete de forças impeditivo do seu desenvolvimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="282">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="282">Daí que tivesse aplaudido as afirmações atrás citadas, como já o fizera vivamente quando da elevação dos princípios cooperativos à dignidade de texto constitucional.

É que o sector cooperativo revia-se aí, nos seus princípios fundamentais, ao ser considerado na sua função social como um dos sectores fundamentais da organização económica ao serviço do progresso e bem-estar do povo português.

Cinco tangos anos decorreram desde então, encontrando-se hoje este Parlamento confrontado com o pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 454/80, que criou o Código Cooperativo. Código Cooperativo tantas vezes reclamado.

Srs. Deputados, antes de emitirmos a posição que assumiremos face a tal pedido de ratificação seja-nos permitido relembrar, aos que teimam em deixar cair, no esquecimento, factos importantes, que lhes não convém, preocupando-se, apenas, no gastar do tempo em permanentes campanhas eleitoralistas, que a emissão de um juízo correcto nesta questão exige que se saiba minimamente, não apenas como foram e por quem foram gastos todos estes anos até ao aparecimento da iniciativa legislativa do VI Governo Constitucional (primeiro da AD), mas também quem durante este período de tempo, como noutras questões da vida nacional, apenas enche a boca de princípios e os foi repetindo sistematicamente ao povo português.

É preciso que se saiba quem foi ou não capaz de ultrapassar afirmações teóricas assumindo a vontade política de prosseguir, na prática, os objectivos firmemente queridos ao movimento cooperativo e consignados no texto constitucional.

E desde 1976 ao VI Governo Constítucional (primeiro da AD) passaram, dois governos socialistas (I e II) três governos presidenciais (III, IV e v).

Só assim, a nosso ver, se pode tecer, com isenção, juízo do mérito ou demérito da iniciativa legislativa da governação da AD sobre o Código Cooperativo.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Um ano após a tomada de posse do conselho coordenador do Inscoop, que se dera em 11 de Outubro de 1977, e já decorridos mais de dois anos sobre a investidura da Comissão de Estudo do Projecto de Apoio e Fomento ao Sector Cooperativo, ocorrida em l de Setembro de 1976, constituiu-se, finalmente, por despacho governamental de 23 de Outubro de 1978 a Comissão encarregada da "elaboração de um projecto de código do cooperativismo português".

Comissão a funcionar na dependência do Instituto António Sérgio e constituída pelo seu presidente, por três juristas designados pelo respectivo conselho directivo e ainda "três representantes das cooperativas indicadas pelos organismos federativos e pró-federativos de âmbito nacional existentes".

Conforme se pode verificar em boletim do Inscoop, a audição foi alargada a todos os ramos do sector cooperativo, tendo-se mantido aquele Instituto "em consulta permanente com todas as estruturas, federativas e pró-federativas de âmbito nacional".

Dos trabalhos dessa Comissão resultou um anteprojecto do Código Cooperativo divulgado, em Março de 1980, por vários meios, entre os quais o Boletim, n.º 4, do Inscoop.

Divulgação alargada a todas as cooperativas e efectuada para recolha de sugestões que pudessem contribuir para a melhoria do seu conteúdo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSP" page-start="283">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="283">Promover e fortalecer a movimento cooperativo em ordem ao bem-estar das populações.

Por acordo parlamentar também este decreto-lei está hoje a ratificação.

Por tudo isto, porque finalmente se vê realizado um dos objectivos fundamentais do mundo cooperativo, de resto já requeridos, e, muito bem, pelos cooperativistas hoje conhecidos por «sergianos», quando em 1955 à volta desse grande vulto que foi e será para todos nós uma lição e entre os quais se encontrava e encontra o Sr. Secretário de Estado Bento Gonçalves, pela homenagem que a eles e a todos os que em condições extraordinariamente difíceis lutaram para o engrandecimento do movimento cooperativo, por todo o trabalho de participação dos cooperativistas na elaboração dos anteprojectos e fornecimento de sugestões, o PSD não pode assumir outra atitude que não seja ratificar o decreto-lei em apreço.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="283">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="283">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uma última afirmação me permito fazer: dizer claramente que as propostas de alteração, embora merecendo toda a nossa dedicação, estudo e respeito, apenas serão por nós aceites na medida em que reconhecidamente vierem a contribuir para a melhoria de um texto que pelos atributos atrás referidos consideramos perfeitamente apoiável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="283">Tem a palavra o Sr. Deputado Carreira Marques, para pedir esclarecimentos.

O Sr. Carreira Marques (PCP) - 
O Sr. Deputado Araújo dos Santos, entre várias coisas, referiu que o Código Cooperativo tem a marca dos cooperativistas que, nomeadamente, trabalharam no INSCOOP. 
O Sr. Deputado deve saber que esses cooperativistas, a certo altura e após o Governo de então ter extinguido de supetão a comissão, manifestaram intenção, e já o haviam feito, de reapreciar algumas das formulações que então estavam aprovadas. É conhecido que esses cooperativistas tinham opiniões diferentes, já nessa altura, opiniões essas que não foram entretanto acolhidas por este Código. Como pode então Sr. Deputado afirmar que este Código tem a marca dos cooperativistas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="283">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="283">Na parte final da sua intervenção, o Sr. Deputado diz que o Grupo Parlamentar do PSD aceitará somente as propostas; que se reconheceram como contributo para uma melhoria do texto, etc.

Queria perguntar se o Sr. Deputado e o PSD estão na disposição de, na subcomissão de cooperativismo, aceitar a participação daqueles que de facto podem dar a esta subcomissão uma melhor achega, no sentido de contribuir para que o Código seja um instrumento, como eu disse na minha intervenção, de clarificação e dignificação do sector cooperativo. Tito é, poder ouvir as suas opiniões, as suas críticas, as suas sugestões e aceitar ou não as suas propostas. Há isto que queria saber, porque, a não ser assim, percebe-se mal essa ideia de que o Código tem a marca dos cooperativistas. Para nós não tem, mas a resposta a estas perguntas permitirá esclarecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="283">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="283">Tem a palavra o Sr. Deputado Araújo dos Santos para responder, se desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Araújo dos Santos (PSD)" page-start="283">Sr. Presidente, se houver mais pedidos de esclarecimento, responderei a todos no fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="283">Então tem a palavra o Sr. Deputado Eduardo Pereira, para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="283">Sr. Deputado, a minha primeira pergunta diz respeito à forma como este Código aparece junto do movimento cooperativo.
É ou não verdade que este Código aparece decretado e não é discutido .nem pelas estruturas do movi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="284">Tem a palavra o Sr. Deputado Araújo dos Santos, para responder às questões que lhe foram postas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Araújo dos Santos (PSD)" page-start="284">Começo por responder ao Sr. Deputado Carreira Marques.

Quando o Sr. Deputado pergunta se este Código contém a marca dos cooperativistas portugueses, como eu disse na minha intervenção, a resposta a dar-lhe é afirmativa. Isso resulta do meu discurso e não pode inferir-se que o Código Cooperativo não coincide na sua totalidade com aquilo que é o anteprojecto, para se retirar valor a esta minha afirmação. Não é necessário haver coincidência total para haver a marca indesmentível dos cooperativistas.

Relativamente às propostas que vierem a ser feitas, e de que já temos conhecimento, como também disse na minha intervenção, elas serão analisadas atentamente e aprovadas, na medida em que vierem a contribuir para uma melhoria do actual clausulado, já que a governação da Aliança Democrática e os deputados do PSD e da maioria não aceitam isto como dogmas, como verdades indesmentíveis, e aceitarão todos os contributos que sirvam para o melhorar.

Respondendo ao Sr. Deputado Eduardo Pereira, devo dizer-lhe que fiquei um tanto admirado com o que disse e vou recordar-lhe um facto.

É ou não verdade que, por exemplo, a criação do INSCOOP resultou de um decreto governamental do I Governo constitucional? Por que é que um assunto dessa natureza, de transcendente importância, que é o iniciar de todo o movimento que leva ao actual Código Cooperativo, não é também uma criação desta Assembleia e é o I Governo constitucional, governo socialista, que cria esse mesmo INSCOOP?

Porquê então esta admiração, já que o processo seguido, relativamente ao Código Cooperativo é o mesmo? Os deputados deste Parlamento também pediram a ratificação desse decreto-lei e ela veio a ser concedida por unanimidade. E aqui se faz um primeiro apelo no sentido de que as bancadas da oposição tenham a mesma liberdade de espírito que tiveram na altura os grupos parlamentares que hoje são maioria, para também construtivamente virem a dar o seu voto favorável ao clausulado final do Código Cooperativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="284">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="284">Quanto ao facto de o Código tratado em anteprojecto ser ou não diferente do actual, devo dizer-lhe que de facto o clausulado não coincide a 100%, mas também lhe recordo uma afirmação do Prof. Henrique de Barros, quando dizia que o poder legislativo assentava nesta Assembleia e no Governo.


O Sr. Deputado sabe perfeitamente, pois decerto, leu o Boletim n.º 4 do INSCOOP, que aquilo que afirmei é o que literalmente lá se diz. De resto, as minhas afirmações são transcrições do editorial desse boletim.

Diz o Sr. Deputado que foi o III Governo constitucional, o primeiro governo presidencial, que nomeou essa comissão. Isso é verdade e eu também o disse na minha intervenção. O que é lamentável é que, existindo antes desse governo dói» governos socialistas - e o governo socialista proclama-se, em todas as situações, como primeiro defensor e motor do cooperativismo - não tivessem feito aquilo que o III Governo constitucional e a governação da Aliança Democrática fizeram. Isso é que, neste momento, desejaríamos aplaudir,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel da Costa (PS)" page-start="284">Eu quero ... aplaudir!!...</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="284">... mas, de facto, os governos socialistas não o fizeram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="284">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="284">Tem a palavra o Sr. Deputado Eduardo Pereira, para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="284">Quero protestar em relação a algumas das afirmações do Sr. Deputado Araújo dos Santos.

Disse o Sr. Deputado que existe alguma coincidência, não coincidência a 100%, entre este Código e o anteprojecto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PSD)" page-start="284">Coincidência, no essencial!...</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="284">É verdade. Existe coincidência em 4 % ou 5 % e talvez tenham sido escritos pela mesma máquina, mas não existe, mais coincidência nenhuma entre o código que foi trabalhado em anteprojecto por essa comissão e o código que, como já disse e repito, foi fabricado no Gabinete do então Ministro Adjunto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="285">Muito bem!
O Orador. - É ainda motivo de protesto o facto de o Sr. Deputado ter lamentado que tivesse sido o III Governo a fazê-lo. O I Governo preparou todas as estruturas de possível apoio e acompanhamento ao movimento cooperativo. O II Governo Constitucional estava a preparar o lançamento do Código, como ele deve ser feito, por consulta alargada. E foi a sua saída da área do poder que levou o III Governo, com tudo encaminhado para o fazer, a nomear a comissão. O que um governo socialista não faria era pôr-se em bicos de pés para, 3 meses antes das eleições, promulgar um código com ganhos eleitorais e com tão graves inconvenientes para o movimento cooperativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="285">Tem a palavra o Sr. Deputado Araújo dos Santos, para um contraprotesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Araújo dos Santos (PSD)" page-start="285">
O Sr. Deputado Eduardo Pereira acaba, mais uma vez, de acusar o governo da Aliança Democrática de ter procurado fins eleitoralistas com o anúncio e, portanto, o decretar do Código Cooperativo. Mas o que é que proeurou o Partido Socialista, sem qualquer audição, com os projectos de lei que apresentou nesta Assembleia e que quis discutir mal soube que a intenção do Governo era, de facto, promulgar um código cooperativo? Suponho que foram os projectos de lei n.ºs 433 ou 378, já que um é do Partido Comunista e outro é do Partido Socialista. Onde é que está também o eleitoralismo? É por parte daqueles que, sem audição do movimento cooperativo, trazem uma proposta de dei a esta Assembleia ou de um governo que, após audição e 18 meses de trabalho, anuncia que vai promulgar um código cooperativo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="285">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="285">E agora respondo a todas estas questões, quer às do PCP, quer às do PS, com uma transcrição de uma intervenção do Sr. Deputado Almeida Santos aquando da discussão do projecto de lei que acabei de referir:
Que, porém, 4 anos volvidos sobre a promulgação da Constituição da República, que liberaliza a constituição de cooperativas e o seu fomento, continuemos sem um instrumento de regulamentação jurídico claro, adequado e simples, eis o que dificilmente encontrará perdão.

Resta-nos a consolação de que em anteriores tentativas se foi, com singulares frequência e presteza, até ao anteprojecto. De bons propósitos não temos, propriamente, padecido. Neste mesmo momento, o Instituto António Sérgio toca e retoca mais um desses bem-intencionados projectos. Tolhe-o, porém, de o dar pronto uma outra característica muito nossa: a de não sermos capazes de conciliar em doses convenientes o pragmatismo e o ideal da perfeição.

Ao inacabado chamamos imperfeito. E, na insatisfeita procura do óptimo, vamos alegremente tolerando o péssimo. Mais: vamos, quase sem dar por isso e sem que aparentemente ninguém se choque, consentindo uma flagrantíssima inconstitucionalidade por omissão.

A governação da Aliança Democrática respondeu afirmativamente a esta intervenção do Sr. Deputado, criando de facto o Código Cooperativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almeida Santos (PS)" page-start="285">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="285">Para que efeito pede a palavra, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almeida Santos (PS)" page-start="285">Para um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="285">Sr. Deputado, lamento muito, mas o seu partido já protestou.

O Sr. Almeida Santos (PS) - Então queria defender-me, Sr. Presidente, se me der esse direito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="285">Sr. Deputado, o Sr. Deputado Eduardo Pereira fez um protesto em relação a uma intervenção do Sr. Deputado Araújo dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almeida Santos (PS)" page-start="285">Sr. Presidente, fui pessoalmente referido pelo Sr. Deputado Araújo dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="285">Sendo um direito de defesa pessoal, tem V. Ex.ª a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almeida Santos (PS)" page-start="285">Sr. Deputado Araújo dos Santos, as minhas afirmações que aqui foram reproduzidas são na verdade referidas ao projecto do INSCOOP, e não necessariamente ao projecto que viria a ser o do Governo. Não havia outro na altura. Mas o que quero significar é que, em meu entender, continua a não existir o diploma de regulamentação do cooperativismo que o país precisa. Fazer aquilo que o Governo fez é fácil. Foi, pois, fazer um diploma apressado, que não merece o nome de código, que só deslustra o actual Primeiro-Ministro quando ele consentiu que fosse chamado o «Código Balsemão». Não vejo por que é que poderia imputar-se-lhe a paternidade de um projecto que é tão mau! Acho que foi uma malfeitoria em relação ao actual Primeiro-Ministro e continuamos a necessitar de um verdadeiro Código Cooperativo, porque esse não pode ser feito à pressa. O nosso projecto era, apesar de tudo, mais perfeito tecnicamente, embora porventura menos ambicioso. Não lhe chá-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="286">Tem a palavra o Sr. Deputado Araújo dos Santos, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Araújo dos Santos (PSD)" page-start="286">Peço desculpa ao Sr. Deputado Almeida Santos, mas tenho que dizer-lhe que, pela leitura do Diário da Assembleia da República, isto passou-se em 9 de Maio de 1980 e trata-se de afirmações produz das aquando da discussão dos projectos de lei n.ºs 433 e 378. Não sabia, porque nunca foi afirmado, que de facto o Partido Socialista tinha copiado um anteprojecto que ainda não estava acabado e o Sr. Deputado diz, inclusivamente: «neste momento retoca-se mais uma vez no Instituto António Sérgio [...]» Portanto, contrariamente à afirmação produzida, não é sobre o documento do Instituto António Sérgio que incidia o clausulado do Partido Socialista, mas é sobre o projecto de lei do Partido Socialista. Quanto ao restante discutiremos depois em sede de especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="286">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almeida Santos (PS)" page-start="286">Sr. Presidente, peço de novo a palavra para direito de defesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="286">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almeida Santos (PS)" page-start="286">Sr. Deputado Araújo dos Santos, fui um dos autores do projecto, não copiei coisa nenhuma, não sou um plagiador. Em criação legislativa não há plágio e acho que quando se copia alguma coisa que deve ser copiada isso não merece censura. De qualquer modo, o nosso projecto de lei não é cópia de coisa nenhuma, é bastante autónomo, tem algumas originalidades, de que nos orgulhamos, e foi pena que não tivesse passado da aprovação na generalidade. Teria evitado alguns erros que foram cometidos no Código - como se lhe chama - que veio a ser proposto pelo Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="286">Tem a palavra o Sr. Deputado Araújo dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="506" speaker-name="Manuel António Araújo Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Araújo dos Santos (PSD)" page-start="286">Sr. Deputado Almeida Santos, não o acusei de ter copiado o que quer que fosse, não disse isso. Respondi, referindo-me a uma intervenção do seu colega de bancada que dizia que este decreto era o anteprojecto do Instituto António Sérgio. Longe de mim produzir qualquer afirmação minimamente ofensiva que fosse para com o Sr. Deputado Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="286">Tem a palavra para uma intervenção o Sr. Deputado Herberto Goulart.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart {MDP/CDE)" page-start="286">Sr. Presidente e Srs. Deputados: Estamos a apreciar um pedido de ratificação a um diploma com mm ano de atraso em relação à data em que entrou e naturalmente que esta situação não será vista com simpatia pelos milhares de cidadãos envolvidos ou interessados no movimento cooperativo português. Pensamos mesmo que a situação seria outra se outro tivesse sido o processo final de preparação do Decreto-Lei n.º 454/80, datado de Outubro. Isto é, se no processo que levou à aprovação do Código Cooperativo tivesse havido uma correcta audição e uma participação continuada do movimento cooperativo, talvez o diploma então produzido não tivesse necessidade de ser chamado a esta Assembleia para ratificação.

Mas o Governo teve então pressa em oferecer às cooperativas o «seu» Código, que se media obviamente pela sua elaboração com alguma antecedência em relação ao dia 5 de Outubro de 1980. Por isso teve de fazer obra apressada no caso, significando especialmente obra insuficientemente participada, e as consequências estão à vista e, no fundo, estão de acordo com o aforismo «depressa e bem não há quem».

De facto, alguns meses após a publicação do Código Cooperativo, em Agosto deste ano, o Decreto-Lei n.º 238/81 teve que alterar mais de 40 artigos, e não, contrariamente ao que aqui já foi referido, no sentido da introdução de melhorias em relação ao diploma anterior. E agora, bem poucos meses após, também constataremos com certeza que esta Assembleia, mesmo que venha a pronunciar-se pela ratificação do Código, não deixará) de reconhecer a necessidade de lhe introduzir grandes alterações e estas, sim, no sentido de introduzir correcções e melhorias.

Seja como for, e mesmo não estando concluída a preparação da legislação complementar para todos os ramos do sector cooperativo, há que considerar a existência deste Código Cooperativo, susceptível agora de lhe introduzir melhorias como um acto positivo.

O 25 de Abril deu possibilidade de um amplo desenvolvimento à realidade económica e social que é o cooperativismo, levando à criação de muitas novas cooperativas, ao aperecimento mesmo de cooperativas em novos ramos e a um movimento cooperativo fortemente participado e largamente democrático.

O sector cooperativo, que hoje se encontra constitucionalmente reconhecido, valorizado e protegido, corresponde a uma dinâmica própria e a uma realidade pujante, que não podiam continuar a ser reguladas pelas desactualizadas normas do Código Comercial de 1888, essencialmente remissivas para as regras aplicáveis às sociedade anónimas, e por um conjunto de disposições legais, na sua maioria dispersas, sobre diversos aspectos parcelares.

Julgamos, pois, poder afirmar-se que esta publicação de um conjunto sistematizado de preceitos legais de enquadramento cooperativo é, apesar de tudo, um acontecimento que não pode deixar de ser visto, com relevância, especialmente pelo sector cooperativo.

O Código não deixa de contemplar,, com alguma objectividade, a realidade cooperativa actual mas,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="287">Srs. Deputados, neste momento não há na Mesa qualquer inscrição para debate. Se nenhum dos Srs. Deputados pretende inscrever-se concederia a palavra ao Sr. Secretário de Estado do Fomento Cooperativo para uma intervenção.
Pausa.
Tem V. Ex.ª a palavra, Sr. Secretário de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Fomento Cooperativo (Bento Gonçalves)" page-start="287">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A minha intervenção será muito rápida, porque penso que a grande maioria das questões aqui colocadas são mais de natureza política do que técnica. Vivi a feitura deste Código e, afirmo-o catego-</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PSD)" page-start="288">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="288">Gostaria também de solicitar aos Srs. Deputados que analisassem as três formulações, se não estou em erro, que o Partido Socialista apresentou como projecto a esta Câmara para um código cooperativo e tirassem daí a necessária ilação.

Em relação ao tão vilipendiado Instituto António Sérgio e a tudo quanto aqui foi dito sobre ele, como órgão de tutela, com os quais não concordo remeto-os para o primeiro diploma que o Partido Socialista apresentou nesta câmara e em que o Instituto António Sérgio era, de facto, e totalmente, um órgão de tutela do movimento cooperativo.

Quanto aos apoios ao cooperativismo gostaria de ir um bocadinho atrás.

Tenho a satisfação de dizer que o primeiro documento que apareceu em Conselho de Ministros sobre cooperativismo foi da autoria do então Ministro Magalhães Meta, no VI Governo Provisório. Isto ë, mais propriamente na última sessão do Conselho de Ministros do VI Governe Provisório foi elaborado um diploma para criar o que mais tarde se viria a chamar Instituto António Sérgio. E penso que o diploma que então se apresentou era bastante melhor do que o que depois veio a ser aprovado, o Decreto-Lei n.º 902. Esse diploma foi, de facto, decretado pelo I Governo Constitucional da responsabilidade do Partido Socialista, que depois esta Câmara, por unanimidade, veio a alterar profundamente, transformando-o de um instituto «público», que era um qualquer participação do movimento cooperativo, num instituto de natureza mista, onde este movimento está representado em paridade com o Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="288">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="288">Estas alterações foram produzidas nesta Câmara e acabaram por merecer aprovação por unanimidade.

Não vale a pena voltar a falar na génese do Código Cooperativo, porque o Sr. Deputado Araújo dos Santos, do Partido Social-Democrata, já fez aqui um resumo bastante preciso da evolução da feitura do Código. Devo dizer, no entanto, que as alterações que o anteprojecto do Código Cooperativo sofreu resultaram de uma melhor articulação- jurídica efectuada por um grupo de juristas que trabalhou, digamos assim, os princípios que os cooperativistas tinham decidido introduzir no Código Cooperativo. Este Código, letra a letra, palavra a palavra, conceito a conceito, foi o resultado de muitos debates à mesa das reuniões, durante 18 longos meses. E nele participaram não só a Comissão que faz parte do despacho conjunto, mas muitas outras federações e uniões algumas delas nem sequer estavam ainda constituídas e não passavam de meros secretariados que o Instituto António Sérgio resolveu chamar e bem à mesa das reuniões.

É evidente que temos de aceitar que na altura o movimento cooperativo não tinha, e infelizmente ainda hoje não tem, estruturas representativas bem dimensionadas para que os seus representantes tivessem a audição necessária à globalidade do movimento cooperativo. Por isso mesmo, entre Março e Setembro de 1980, através do Boletim, n.º 4, do Instituto António Sérgio, foi apresentado o documento a todas as cooperativas registadas que se conheciam em Portugal, para que enviassem as suas críticas e sugestões, As respostas foram depois trabalhadas assim como os dois projectes de diplomas que aqui há pouco se referiram do Partido Socialista, e que foram objecto de análise por esta Câmara em Maio.

Nomeadamente, as estruturas das cooperativas de produção operária fizeram, através dos seus serviços jurídicos, uma proposta de texto completo do Código, documento que foi igualmente anexado ao grupo de trabalho e para aqui foi em parte vertido.

Neste sentido, penso que as alterações introduzidas reflectem as sugestões que as cooperativas formularam por não terem podido pronunciar-se inicialmente, enviaram após solicitação que lhes foi feita pelo Governo, que mostrou assim de forma evidente a vontade de contemplar os princípios por elas defendidos, melhorando e harmonizando o texto do Código Cooperativo.

Quanto aos tais 40 artigos de alterações que foram introduzidos pelo Decreto-Lei n.º 238/81 atrás referido, devo lembrar aos Srs. Deputados que alguns resultaram de uma lacuna, só mais tarde preenchida, e que foi a indevida utilização da palavra «mundo», nomeadamente «fundo de referva», «fundo de formação da cooperativa», etc. Como tinha entretanto saído o diploma que aprovou o POC, Plano Oficial de Contabilidade, e em que a terminologia usada foi a de «reservas» e não «fundos», pode-se ver que a grande maioria das alterações introduzidas ao Código Cooperativo consistiu apenas na substituição da expressão «fundos» por «reservas», para adequar o código do diploma que aprovou o POC, no mentido de se verificar uma uniformidade, uma vez que esse diploma é obrigatório e imperativo para todos os sectores de propriedade, incluindo, portanto, o sector cooperativo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="288">E muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="288">Efectivamente, em sede de princípios, o Código Cooperativo precisou a alínea g) do artigo 3.º, limitando o juro, visto que o conceito de juro limitado ao capital é um princípio cooperativo e no primeira versão do Código, embora esse fosse o espírito do legislador, ele não tinha ficado preciso. Portanto, a alteração precisou esse princípio.

A alteração do artigo 4.º, com a introdução da figura da régie cooperativa, foi efectuada por consi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="289">Muito bem!
O Orador - O tão contestado juro limitado ao capital referido pelo Sr. Deputado Carreira Marques como justificativo de ignorância sobre o sector cooperativo? Lamento-me discordar pois penso que não se trata de ignorância, Sr. Deputado, porque, por exemplo, o juro limitado ao capital, o l ai tecto de 30% no máximo dos excedentes, é um facto que hoje existe nos estatutos de muitas cooperativas formadas depois do 25 de Abril, isto é, quando se diz que o juro limitado ao capital é por exemplo de 9 %, mas se a aplicação desses 9 % somarem mais do que 30 % do total do excedente ter-se-á que atribuir uma taxa menor que os 9 %. E a prova disso é que o diploma que concede isenções fiscais às cooperativas só as concede se o juro não ultrapassar metade da taxa de desconto do Banco de Portugal, o que quer dizer que neste momento o juro máximo que o Estado permite para a concessão de isenção fiscal nas cooperativas é de 9%.

Portanto, as cooperativas não podem distribuir os seus excedentes líquidos, todos como excedentes ao capital. Os estatutos podem até determinar, que não haverá remunerações ao capital, havendo-o este excedente nunca poderá ultrapassar o tecto de 30 % do valor máximo dos excedentes totais da cooperativa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="290">Sr. Secretário de Estado, terminou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="290">Sr. Presidente, estou a terminar. Pedia-lhe o favor de me conceder mais alguns segundos para completar o meu raciocínio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="290">Apenas alguns segundos, Sr. Secretário de Estado.</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="290">Quero apenas referir o artigo 97.º, para completar a minha intervenção. Tenho pena de não ter tempo para responder às questões todas que me foram colocadas.

Diz o artigo- 97.º do Código Cooperativo que o Instituto deverá requerer, junto do tribunal territorial competente, a dissolução das cooperativas ... e ... etc. Portanto, não há qualquer aspecto administrativo, o Instituto deverá apenas requerer essa dissolução. Segundo a alínea a) deste artigo, quando a cooperativa não respeitar no seu funcionamento os princípios: cooperativos. Este é um preceito constitucional e assim as cooperativas têm de respeitar os princípios cooperativos.

Na alínea b) do mesmo artigo diz-se que essa dissolução será requerida quando o objecto real não coincidir com o objecto expresso no acto de constituição ou nos estatutos.

Igualmente [alínea c)] quando utilizar sistematicamente meios ilícitos para a prossecução do seu</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="291">Srs. Deputados, inscreveram-se para pedir esclarecimentos os Srs. Deputados Gomes dos Santos, Carreira Marques, Eduardo Pereira, Herberto Goulart e José Luís Nunes.

Manifestamente não há tempo para todos estes pedidos de esclarecimento, uma vez que faltam 5 minutos para a hora regimental. Não sei se será preferível deixarmos os pedidos de esclarecimento e as respostas do Sr. Secretário de Estado para a próxima reunião plenária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="291">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="291">Faça favor. Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="291">Quero fazer a seguinte sugestão: suponho que com um prolongamento de meia hora dos trabalhos conseguíamos votar o presente diploma.

Vozes de protesto de alguns deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="291">Parece não haver consenso a esse respeito, Sr Deputado. Em todo o caso se pretende apresentar um requerimento nesse sentido, faça favor.

No entanto, como não há consenso, penso que o melhor será ficarem inscritos para pedir esclarecimentos os Srs. Deputados que já referi.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Fomento Cooperativo (Bento Gonçalves)" page-start="291">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="291">Faça favor, Sr. Secretário de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="89" speaker-name="José Bento Gonçalves" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Fomento Cooperativo (Bento Gonçalves)" page-start="291">De facto estou a ver que não há consenso mas para mim seria óptimo se pudéssemos estabelecer um acordo, na medida em que tenho o dia de quinta-feira totalmente ocupado, com uma agenda muito sobrecarregada de assuntos de imensa responsabilidade.

A Assembleia tem prioridade, como é evidente, mas pedia que se de facto fosse possível acabássemos agora, pois isso seria para mim muito útil. No entanto, como já referi, é evidente que o parlamento tem prioridade sobre qualquer outra agenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Moura Guedes (PSD)" page-start="291">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="291">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Moura Guedes (PSD)" page-start="291">Sr. Presidente, tenho muita pena de não podermos dar satisfação ao desejo do Sr. Secretário de Estado, mas temos às 9 horas uma reunião extraordinariamente importante em que o meu grupo parlamentar não pode deixar de estar presente e. portanto, é-nos completamente impossível anuir ao prolongamento desta sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="291">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="291">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="291">É apenas pana fazer um pequeno comentário.

Desta vez nós poderemos ser acusados de tudo, menos de fazer obstrução à actividade do Governo e à do Sr. Secretário de Estado em particular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="291">Certamente, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, cumpre-me informar que deu entrada na Mesa o projecto de lei n.º 262/11, sobre a prevenção do alcoolismo, subscrito pelos Srs. Deputados Dias de Carvalho e Jorge Miranda, da ASDI, que foi admitido e baixa à 4.ª Comissão.

A nossa próxima reunião terá lugar na quinta--feira, dia 5, às 15 horas, e, segundo o consenso da Câmara, a ordem do dia é constituída pelas seguintes ratificações: n.ºs 2/II e 8/II relativas ao Decreto-Lei n.º 454/80, de 9 de Outubro, que aprova o Código Cooperativo; n.ºs 100/II e 101/II relativas ao Decreto-Lei n.º 238/81, bem como pelas restantes ratificações que se encontravam já agendadas para hoje.

A Conferência dos Presidentes dos Grupos Parlamentares, como previsto,

realizar-se-à amanhã, quarta-feira, às 10 horas e 30 minutos.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
