<debate period="r3" legislature="2" legislative_session="2" number="41" date="1982-01-21">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1639">Srs. Deputados, temos quórum. 

Está aberta a sessão.
Eram 10 horas e 45 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PSD)
Adérito Manuel Soares Campos. 

Afonso de Sousa F. de Moura Guedes. 

Alberto Augusto Faria dos Santos. 

Álvaro Barros Marques Figueiredo. 

Amândio Anes de Azevedo. 

Amadeu Afonso Rodrigues dos Santos. 

Amélia Cavaleiro M. de Andrade Azevedo. 

Analecto Silva Baptista.

António Augusto Lacerda de Queiroz.

António Duarte e Duarte Chagas.

António Roleira Marinho.

Armando Lopes Correia Costa.

Arménio Jerónimo Martins Matias.

Arménio dos Santos.

Carlos Manuel Pereira Pinho.

Carlos Mattos Chaves de Macedo.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Daniel Cunha Dias.

Eleutério Manuel Alves.

Fernando Alfredo Moutinho Garcez.

Fernando José da Costa.

Fernando José F. Fleming de Oliveira.

Fernando José Sequeira Roriz.

Fernando Manuel Cardote B. Mesquita.

Jaime Adalberto Simões Ramos.

João Afonso Gonçalves.

João Evangelista Rocha Almeida.

João Manuel Coutinho Sá Fernandes.

João Vasco da Luz Botelho Paiva.

Joaquim Manuel Cabrita Neto.

Joaquim Pinto.

José Augusto Ferreira de Campos.

José Augusto Santos Silva Marques.

José Luís Figueiredo Lopes.

José Manuel Pinheiro Barradas.

José Mário de Lemos Damião.

José de Vargas Bulcão.

Leonardo Eugênio R. Ribeiro Almeida.

Leonel Santa Rita Pires.

Luís António Martins.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1641">Para pedir esclarecimentos ao Governo, ficou inscrito ontem o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.

Tem a palavra o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="1641">Sr. Ministro da Habitação, Obras Públicas e Transportes: Ontem, na sua última intervenção, V. Ex.ª referiu o significado positivo da interpelação do PCP sobre o problema da habitação, talvez um pouco a contragosto; depois fez uns remoques anticomunistas, que não nos espantam; e a seguir, à laia de conclusão, permitiu-se tirar consequências de um suposto consenso que se verificava entre os partidos da Assembleia da República.

Sobre isto gostaria de chamar à atenção do Sr. Ministro que se consenso aqui houve, foi só num aspecto: é aquele que diz respeito às carências da habitação. Se consenso aqui houve, foi só em que ninguém ousou dizer que a situação da habitação no nosso país não era uma situação gravíssima e que carecia de uma actuação urgente - e não só urgente, mas no bom sentido-, com eficiência e com capacidade de mobilização dos esforços nacionais para resolver o problema.

Quanto ao resto não houve consenso. Quanto ao resto o que se verificou é que o Governo, por um lado, persiste em não responder ou contestar certas perguntas e observações que lhe são feitas. Por outro lado, persiste em defender uma política que, como eu sublinhei por várias vezes, se fosse levada à prática, conduziria ao aumento das carências no período para o qual o Governo fez a projecção, isto é, até 1988.

Depois, persiste numa política que consiste em manter - ou pretender - manter o sector público, enquanto promotor de habitação, como um sector com menos importância e não reconhece que mesmo nos países da OCDE tal facto não se verifica, verifica-se o oposto.

Também não se verificou qualquer consenso no que toca a rendas. E nesse caso chamo a atenção da posição expressa pelo Sr. Deputado Sousa Tavares, que em certos aspectos coincidia até com a nossa e se opõe à posição deste governo.

Nem se verificou consenso no que toca, por exemplo, ao papel do Governo e da política do Governo em relação aos terrenos, à sua mobilização para urbanização e, portanto, para a construção de novas habitações.

E também não se verificou consenso em relação às casas devolutas, em que o Governo se mantém na posição que adoptou, de consentir, sem mais, que elas se mantenham devolutas e não faça nada para que o (proprietário se ocupe daquilo de que deveria ocupar-se, que era de usar o seu capital de forma social e não de forma anti-social.

Nem se verificou sequer nenhum consenso a respeito do sentido global das medidas e dos objectivos do Governo, já que também, nesta matéria, da parte dos partidos da oposição houve críticas mais ou menos profundas a essa política, e da parte do Governo houve o fechar de ouvido e a manutenção nas posições com que chegou a esta Câmara.

Finalmente, Sr. Ministro, nós verificamos que V. Ex.ª entrou na interpelação com um ar pouco convicto, talvez à defensiva. Depois revelou durante o período do debate, e até mesmo para o fim do debate, que é muito mais capaz de se defender do que atacar.

Como nota que lhe pode interessar, sempre lhe direi que em política não basta saber defender, embora seja necessário, é preciso saber tomar a iniciativa. E nesta matéria, as iniciativas que o Governo tomou são poucas e pesam quase só sobre os inquilinos, sem resolverem o problema da habitação.

Essas iniciativas, como disse, são poucas e são más. O Governo, certamente, irá no fim dizer as últimas palavras. Mas para já e sem antecipar as conclusões nesta matéria, que serão feitas pelo meu camarada Carlos Brito, sempre lhe direi que o Governo confirma - com a atitude negativa de não atendimento a nenhuma das acusações que lhe foram feitas e de manutenção numa posição demagógica, apresentando números que não têm nada a ver com a realidade e que são falsamente interpretados - aquilo que nós já pensávamos que iria suceder: promete que o problema da habitação só se começará a resolver quando este Governo deixar de o ser.
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Américo de Sá.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1641">
O Sr. Ministro deseja responder já?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Habitação, Obras Públicas e Transportes (Viana Baptista)" page-start="1641">Responderei no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1641">Mas, Sr. Ministro, o orador que acabou de falar era o único inscrito para fazer perguntas.</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Habitação, Obras Públicas e Transportes" page-start="1642">Não há mais oradores inscritos, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1642">Há sim, Sr. Ministro, mas é para intervenções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Habitação, Obras Públicas e Transportes" page-start="1642">Portanto eu preferiria responder antes da intervenção final do partido interpelante.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1642">Nesse caso, tem a palavra o Sr. Deputado António Mota para uma intervenção. O seu partido dispõe ainda de 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="398" speaker-name="António Da Silva Mota" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Mota (PCP)" page-start="1642">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Decorridas algumas horas sobre o início desta interpelação já se pode comprovar como o Governo e a AD fogem às situações concretas tentando lançar uma cortina de fumo sobre estes graves problemas.

Vem o Governo a esta Assembleia da República esgrimir números e mais números para tentar escamotear as realidades e enganar os mais desprevenidos.

Mas, pela nossa parte, não desistiremos de trazer a esta Assembleia da República a situação e carências das várias regiões e sectores do nosso país.

Já na passada semana pude referir aqui os graves problemas devidos aos temporais que atingiram várias zonas do Porto, muito especialmente as freguesias da Sé e de Miragaia.

Foram desalojadas à volta de 600 pessoas, que vivem ainda em pensões. No entanto existem 64 fogos devolutos nos bairros de Francos e do Falcão, mais 328 casas em fase de acabamento no Bairro de Beça Leite, que a câmara pretende vender por 100 mil contos para tapar alguns furos, em virtude de não ser cumprida a Lei das Finanças Locais pelo seu governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1642">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="398" speaker-name="António Da Silva Mota" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1642">O que diz a isto o Governo? Vão continuar a viver as populações na incerteza e na dúvida? Com as suas mobílias no canil e no frigorífico do bacalhau em Massarelos?

Falar do Porto é falar de uma situação das mais graves que existem no nosso país, mas que o executivo AD e o seu governo fogem a discutir e a resolver tão grave problema.

É falar em famílias a viverem em contentores, «ilhas», fumas e garagens, sótãos, partes de casa, esmagadas em vãos de escadas, sujeitas às intempéries nos bairros de lata, sem direito a qualquer segurança.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1642">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="398" speaker-name="António Da Silva Mota" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1642">Os bairros camarários no Porto, e mesmo os chamados do Estado, constituem importantes aglomerados de trabalhadores com problemas comuns. Foi para estes bairros, que vieram dezenas de milhares de trabalhadores desalojados dos terrenos centrais provenientes das «ilhas», fruto de uma política de especulação desenfreada com os terrenos e a construção.

Não dispõem de mínimas condições de conforto, maus acabamentos, em estruturas, isolamentos térmicos e acústicos. Foram construídos sem atenderem aos problemas sociais das populações, quer em relação a equipamentos sociais, arruamentos, serviços de saúde, escolas, etc. Ainda neste momento, 27 destes bairros não estão ligados ao colector de saneamento. Por isto mesmo se assiste à sua constante degradação fruto da marginalização a que têm sido votados.

Por estas razões a câmara AD manifesta intenção de abandonar os moradores, com as suas dificuldades, com os seus problemas, procurando transferir para estes a responsabilidade de manutenção e conservação dos bairros, procurando fugir a obras que só a si dizem respeito. Fendas nas paredes, caixilhos estragados, varandas e tectos a cair, canalizações rotas, fossas a deitar por fora, etc., etc. Arruamentos em péssimas condições, falta de espaços verdes, equipamentos sociais e colectivos, famílias numerosas em situação de autêntica promiscuidade. Não se fazem obras de fundo e ainda se proíbe que sejam feitas pelos moradores e suas organizações.

O câmara aliena os terrenos municipais aos grandes capitalistas, fomentando a especulação imobiliária e dificultando a construção social. Vende os melhores terrenos municipais em prejuízo das associações" de moradores e cooperativas de habitação.

Basta ouvir o que diz o vereador da AD responsável pelo pelouro da habitação da Câmara do Porto: que os terrenos que foram cedidos aos moradores do Carvalhido são demasiado bons e que deviam ter sido vendidos em hasta pública, em detrimento da sua cedência à associação de moradores. Isto é, para os grandes especuladores imobiliários o que há de bom em terrenos, para os moradores pobres é a periferia da cidade, os guetos onde tudo falta, onde não há infra-estruturas nem qualquer comodidade.

Esta Associação tem 96 prédios para concluir na sua primeira fase, faltando concluir ainda 64 porque a câmara não expropria 3 prédios que impedem o início da obra. Este adiamento da obra já financiada, e com o aumento galopante dos preços, traduz-se já em elevados prejuízos para os moradores, soma já mais de 1500 contos.

Com esta situação, as 32 casas concluídas, muitos moradores começam a desistir, porque as rendas já são elevadas: o T1 já custa 5400$, o T2 8150$ e o T3 11 100$. Estas rendas irão aumentar mais a partir de. 7.º ano chegando o T3 a custar 19 900$. Como se pode ver, são rendas que estão muito acima dos rendimentos das famílias necessitadas.

Com a Associação de Moradores de Vilar passa-se caso idêntico: é-lhe negado metade do terreno que já tinha sido cedido e com projecto para construir 136 fogos. Tendo já sido declarado de utilidade pública desde 1976, vindo a câmara a alegar não a poder ceder porque é necessária para a passagem de um viaduto. Deste adiamento resulta já um agravamento no custo de mão-de-obra em cerca de 40 %, sendo o seu valor acrescido em 3 % ao mês.

É desta forma que a AD incentiva a construção social? Que manifesta o seu apoio às associações de moradores e cooperativas de habitação?

No terceiro ano de mandato a câmara AD não prevê no seu Orçamento e Plano para 1982 o lança-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1644">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Gomes (PS)" page-start="1644">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O direito a uma habitação condigna, de custo compatível com os rendimentos familiares, é hoje sem dúvida uma das grandes aspirações da população portuguesa. A incapacidade política de resposta a essa aspiração traduz normalmente uma falência própria de qualquer governo em Portugal. O actual Governo não foi até agora capaz de apresentar uma política coerente de habitação, o que, a nosso ver, acarretará mais uma razão de uma futura sobrevivência muito precária.

É conhecida a situação dramática das carências de habitação em Portugal. Os especialistas podem dar-se ao luxo de discutir se as carências são 600 000 ou 1 milhão. Usando critérios conservadores e os dados disponíveis que apenas. pecam por defeito, a verdade é que no mínimo faltam mais de 750 000 fogos.

E não se trata de uma carência subjectiva ou teórica. Sabem-no bem as dezenas de milhares de jovens casais que precisam de casa e não a conseguem obter. Sabem-no bem todas as famílias que necessitam de uma casa um pouco mais ampla, ou de uma casa mais perto do trabalho, ou simplesmente de mudar de casa.

É praticamente impossível arrendar uma casa, dados os preços especulativos que se praticam, em especial nos grandes centros (urbanos. As poucas habitações que se arranjam é através da compra de andares, o que só é solução para um número muito reduzido de famílias. O problema agrava-se e ganha um dramatismo ainda maior no caso de famílias de baixos recursos, para quem viver em tugúrios e bairros degradados é quase um fatalismo imutável.

Com a queda dos governos de responsabilidade do Partido Socialista, os programas de construção de habitação social sofreram um corte quase total. Em 1979, por exemplo, não foi lançado qualquer empreendimento de promoção de habitação social pelo Fundo de Fomento da Habitação, quando a verdade é que, desde 1978 se tinham conseguido criar as condições para lançar no mínimo a construção de 15 000 fogos/ano através de programas de promoção pública.

Com o advento dos governos AD, não faltaram as promessas, que não tiveram senão uma precária realização. Sucederam-se políticas incoerentes e precárias. À promessa de 20000 fogos/ano de habitação social feita no programa do governo Sá Carneiro, sucede-se a promessa do objectivo de 50000 fogos/ano, dos quais 10 000 de habitação social do 1.º governo Balsemão. A constatação de que tal não é exequível e de que a solução terá de ser encontrada com base no arrendamento é agora proposta pelo actual Governo. A extinção do Fundo de Fomento da Habitação sem a apresentação de qualquer alternativa é a demonstração final da falência das. promessas do actual Governo e da incapacidade em propor soluções para a política habitacional.

Com a actual legislação, diz a AD, não haverá quem construa para alugar; e a AD prometeu o regime das rendas, mas não teve coragem para o fazer até agora.

A AD prometeu na Assembleia da República uma nova lei quadro da habitação, mas não foi capaz de a fazer.

O reconhecimento expresso da situação de crise a que se chegou no domínio da habitação levou o actual Governo a incluir essa área, como uni dos 4 sectores prioritários do seu programa.

A verdade é que os meses vão passando sem que as medidas de fundo sejam formuladas. Ao contrário, tudo se reduz a extinguir o que existia sem se proporem soluções concretas. Reduzem-se os créditos à aquisição de habitações; não se lançam os necessários programas de habitação social; limitam-se os poucos apoios existentes para as cooperativas de habitação.

Na declaração política que realizámos em Dezembro passado nesta Assembleia, em nome do meu grupo parlamentar, tivemos ocasião de dizer que para lá da incapacidade em formular uma política de habitação, o actual Governo tornou clara toda a incoerência e inconsequência da actuação política governativa da AD.

Essa asserção mantém hoje a sua validade.

Sucessivos discursos sobre política da habitação têm caracterizado cada um dos governos AD. Cada uma das orientações estabelecidas, acaba por ser abandonada.

Em Junho passado o anterior Ministro da Habitação dizia: «uma sociedade de inquilinos e de senhorios é uma sociedade que não interessa nem é possível fazer reviver; a solução do problema habitacional só será possível com o acesso à habitação própria».

Agora em Novembro passado o actual responsável pela política da Habitação vem dizer, de forma talvez mais coerente, que a casa própria não é viável e que a solução passa pelo relançamento do mercado de aluguer.

Dizíamos ainda então:

As sucessivas viragens e as manifestas contradições da política da habitação dos governos AD não conduzem apenas ao seu descrédito, minam a confiança dos agentes económicos e prejudicam todas as famílias que sofrem o drama da falta de habitações.

E concluíamos:

Quem pode agora dar crédito a qualquer uma proposta do governo AD em matéria de habitação?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pinto Nunes (PSD)" page-start="1646">Sr. Presidente, peço a palavra para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1646">Devo esclarecê-lo, Sr. Deputado, que o Partido Socialista já não dispõe de tempo para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pinto Nunes (PSD)" page-start="1646">Sr. Presidente, teremos muito gosto em ceder ao Sr. Deputado Sousa Gomes algum do tempo de que ainda dispomos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1646">Faça favor, Sr. Deputado Pinto Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pinto Nunes (PSD)" page-start="1646">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As medidas de fundo que o Sr. Deputado Sousa Gomes recomendou parecem-me indiscutíveis. Não creio que sobre isso possa haver desentendimentos e, a comprová-lo, está o teor do discurso inicial do Sr. Ministro. Por isso, creio que tudo se reduz ou ao curto prazo ou à convicção de cada força política quanto à dimensão dos limites do possível, em termos realistas.

Será que poderemos, por isso, concluir, Sr. Deputado, que o PS está inteiramente disposto a participar, não apenas globalmente, mas sobretudo em termos sectoriais na aprovação das medidas a aplicar neste domínio e que venham a ser discutidas nesta Assembleia?

É esta a pergunta que lhe queria pôr, Sr. Deputado, porque efectivamente ver defender medidas de fundo, em relação às quais há com certeza convergência, e depois, a propósito de divergências neste ou naquele aspecto, serem recusados acordos sectoriais, enfim, não me parecia curial.

É esta a pequena questão que gostaria de lhe pôr.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1646">Usando a faculdade que o PSD lhe oferece, tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Sousa Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Gomes (PS)" page-start="1646">Sr. Presidente, quero agradecer esta possibilidade de usar tempo...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1646">Sr. Deputado, peço desculpa, mas há ainda uma inscrição para um pedido de esclarecimento do Sr. Deputado Luís Coimbra. Portanto, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Coimbra (PPM)" page-start="1646">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Também o nosso partido poderá ceder algum tempo para que o Sr. Deputado Sousa Gomes possa responder.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1647">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Gomes (PS)" page-start="1647">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começaria pela primeira questão posta pelo Sr. Deputado Pinto Nunes. A verdade é esta: nós pensamos que o Governo teve já oportunidade, não só o presente Governo, mas também os anteriores ao longo de 24 meses, de fazer propostas concretas. E a verdade é que apenas ontem, pela boca do Sr. Ministro aqui presente, ouvimos pela primeira vez uma proposta quantificada, concreta - embora não muito detalhada, pelos elementos que nos foi possível colher oralmente da exposição do Sr. Ministro -, de metas que o Governo considera possível atingir.

Ora bem, pelo nosso projecto julgo que, quer o Governo, quer a maioria, terão oportunidade de apreciar que pensamos ser possível levar o esforço mínimo de resolução do problema da habitação bastante mais longe que aquilo que ontem ouvimos anunciado pelo Governo.

E não se trata só de um problema de quantificação das metas e objectivos desejáveis e tornáveis possíveis no curto prazo; é também o problema qualitativo de quais serão as melhores e mais necessárias soluções na urgência da obtenção de resultados.

Está-se a usar uma política de crédito bonificado que é utilizado pelos únicos estratos que já têm solvabilidade e capacidade financeira e que estão a usar o dinheiro do Estado, bonificado a 6 %, 7 % e 8 %,

enquanto mantêm os seus depósitos a prazo a render 20 %.

Esta política não pode continuar.

E nós não ouvimos, até agora, da parte do Governo, nenhuma garantia de que a situação vá mudar, de que os estratos populacionais mais carenciados vão ter, de facto, o seu lugar nas prioridades de satisfação das carências habitacionais. É esta a questão de fundo.

Quanto à possibilidade de se construir 50 000 ou 60 000 fogos dentro de 1,2 anos, o problema tem soluções alternativas. E em política, não basta dizer que se quer fazer: é preciso fazê-lo de facto e dizer como se faz. Ora a verdade é que quem prometeu 50 000 fogos por ano foi o Governo AD que agora nos vem dizer, pela voz do Sr. Ministro, que em 1982 a meta é de 47 000 fogos.

Perante a situação aqui descrita, perante todo o problema que ninguém recusa reconhecer de carências, é o próprio Governo a reconhecer que não é capaz de cumprir aquilo a que se tinha proposto.

Não somos nós, é o próprio Governo que reconhece a sua incapacidade para atingir o mínimo do objectivo quantificado que de motu próprio, se tinha proposto perante essa Assembleia, aquando da apresentação do seu Programa de Governo, na discussão do OGE e nos seus textos programáticos.

Portanto, não somos nós que, por oposição, dizemos que este governo não tem crédito; mas sim, porque na prática, até hoje, não conseguiu levar minimamente ao tempo das realizações aquilo que é necessário para se considerar que o País pode esperar qualquer coisa de válido, algo que contribua para a solução do problema da habitação. É este o sentido - e respondendo já, em parte, ao Sr. Deputado Luís Coimbra - da nossa posição e é esta também a ideia da própria opinião pública. Faça-se uma sondagem, auscultem-se forças vivas e os próprios parceiros sociais, não só os que têm carências habitacionais, mas todos os agentes económicos, os empresários, os agentes da construção civil e veja-se qual a opinião que, de uma forma geral, prevalece.

Perguntaram-me também se a nossa lei quadro tem alguma coisa de inovador. Eu julgo que sim. Não nos limitamos a propor um plano nacional de habitação nem um plano de emergência para 2 anos; propomos, sim, uma lei quadro que define, no âmbito global, as linhas de fundo da nova política. Porque não basta dizer que se vão construir 50 000 fogos. Os agentes económicos estariam de acordo em dizer que isso será um ritmo possível no curto prazo, mas para atingir 7,5 fogos por mil habitantes no prazo de 5 anos, temos de modernizar e realizar investimentos muito grandes e mesmo transformações estruturais na própria indústria da construção. É preciso todo um conjunto de outras disciplinas necessárias para conseguir que este objectivo de fundo seja prosseguido.

Não se trata, portanto, apenas de um plano com metas quantificadas, com propostas e programas anuais por município com uma oferta programada garantida; é também um conjunto de instrumentos mais amplos, necessário a que uma política de fundo, com os objectivos que definimos na nossa intervenção, possam ser prosseguidos.

Finalmente, o problema de crédito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1648">Tem a palavra, no uso do seu tempo, o Sr. Deputado Pinto Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pinto Nunes (PSD)" page-start="1648">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Sousa Gomes: O seu reconhecimento da dificuldade estrutural em fazer corresponder os agentes económicos aos objectivos de qualquer governo constituiu, para num, a melhor justificação, a melhor explicação de que, efectivamente, as coisas não corram tão bem quanto o próprio Governo teria desejado.

Como apoio implícito - embora talvez não desejado - à política do Governo, julgo que seria difícil encontrar melhor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1648">Informo o Grupo Parlamentar do PSD que o Sr. Deputado Sousa Gomes usou 8 minutos do tempo do referido partido.

Tem a palavra, para responder, o Sr. Ministro da Habitação, Obras Publicas e Transportes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Habitação, Obras Públicas e Transportes" page-start="1648">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de dizer, muito brevemente, relativamente às intervenções que ouvimos até agora, nomeadamente ao que foi dito pelo Partido Comunista Português, que me parece que este partido continua a fazer uma certa confusão entre política de habitação e gestão autárquica.

Não quer isto dizer que o Partido Comunista não é a favor ou que contraria, de facto, a autonomia do poder local; trata-se apenas de uma ligeira observação.

Em relação à intervenção do Sr. Deputado Sousa Gomes e aos esclarecimentos por ele depois prestados, congratulo-me em verificar que, finalmente, o Sr. Deputado reconhece que havia alguma razão - para não dizer toda a razão -, em se decidir pela extinção do Fundo de Fomento da Habitação. Isto porque quando defende a institucionalização de um fundo nacional de habitação está, exactamente, a defender o mesmo ponto de vista que aqui defendi ontem, ou seja, que um fundo que vive exclusivamente dos recursos do OGE ou do crédito - não sendo mais do que um relais entre o sistema de crédito e o sistema de produção habitacional está condenado à falência a curto prazo.

Gostaria ainda de esclarecer - e peço desculpa se estou a repisar o que disse ontem, mas parece que não fui bem ouvido - acerca do facto de se poder ir mais longe ou não, em termos de crédito, e de qual a forma de distribuir tal crédito, designadamente o bonificado. Creio ter ontem sido suficientemente claro ao dizer que nos parecia importante, para além de medir a possibilidade de um determinado programa caber em determinadas metas de crédito, a possibilidade de aumentar o peso relativo do crédito do nível de 10 % para o nível de 16 %. Seria o máximo possível, exigindo, mesmo assim, uma gestão cuidada da sua distribuição.

Também ontem disse, em resposta ao Sr. Deputado Eduardo Pereira, que não bastava fazer uma discriminação do crédito em termos intersectoriais, embora tal fizesse (parte da nossa política, tendo nós preparado nesse sentido um conjunto de parâmetros a utilizar de forma a praticar a selectividade do crédito em termos intersectoriais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1649">Tem a palavra, para pedidos de esclarecimento, o Sr. Deputado Veiga de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="1649">Sr. Ministro, esgotadas todas as possibilidades de o ouvir acerca de afirmações que fizemos e de perguntas que colocámos, já que tudo o que nos resta é esperar por uma intervenção de meia hora na qual o Sr. Ministro dirá o que entender, embora sem grande proveito, certamente, para as questões tratadas, gostaria de dizer algo mais.

Em primeiro lugar, como o povo diz «Quem o alheio veste, na praça o despe». 
O Sr. Ministro, por exemplo, insistiu muito, quer na intervenção inicial, quer nas posteriores, na construção de fogos em 1980 e 1981. Sendo assim, não reconhecendo o Sr. Ministro que não propõe qualquer política para as carências habitacionais, tenho de lhe dizer que os fogos construídos em 1980 não devem nada às decisões do Governo da AD.

Toda a gente sabe que os fogos construídos nesse ano foram decididos em 1977, na melhor das hipóteses, e os de 1981 em 1978 ou 1979. Isto quer dizer que nada disto tem a ver com as iniciativas da AD.


O Sr. Ministro guardou-se de falar, por exemplo, nos licenciamentos de 1981. Sabe porquê? Porque os licenciamentos - esses sim, já devem alguma coisa à política da AD - diminuíram em 1981 e estagnaram em 1980.

Sr. Ministro, isto prova que V. Ex.ª, tendo fugido às questões que lhe puseram, tentou enfeitar-se com êxitos que não lhe pertencem, se é que de êxitos se trata.


O Sr. Ministro - e isto é uma outra questão - falou das autarquias locais e da nossa concepção a esse respeito. A nossa concepção, Sr. Ministro, é a nossa prática nas autarquias, que vai no sentido de mesmo nos sítios onde somos minoritários, onde a maioria da autarquia é da AD, nós termos uma atitude de colaboração para resolver os problemas das populações, não questionando sobre o facto de as propostas correctas virem da AD ou de outro lado.

É esta prática que prova a nossa atitude em relação às autarquias locais, à sua autonomia, à necessidade de resolver a sua actividade em todos os terrenos, designadamente no que toca às soluções do povo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1649">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1649">
O Sr. Ministro tem procurado, por outro lado, dar uma certa preferência à discussão de incidências tecnocráticas, não privilegiando o que ê essencial. Permito-me anunciar-lhe que ainda no decorrer desta interpelação serão entregues na Mesa, pelo Partido Comunista Português, várias propostas de projectos de lei, entre os quais haverá um projecto de lei sobre o Plano Nacional de Habitação e sobre a inserção desse plano, como anunciei aliás na minha primeira intervenção na abertura do debate acerca do problema da habitação em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1649">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1649">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ferreira de Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="730" speaker-name="José Augusto Ferreira De Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ferreira de Campos (PSD)" page-start="1649">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Entendeu o Partido Comunista Português dever fazer uma interpelação ao Governo sobre a sua política de habitação.

A interpelação pressupõe e conduz necessariamente a uma análise da situação que actualmente se vive no domínio dos problemas da habitação e dos eventuais critérios para os debelar. E tratando-se de debater uma política de habitação, compreensível se torna que, subjacente a essa discussão, esteja uma determinada filosofia política, a opção por um determinado modelo de sociedade e por um determinado tipo de relacionamento que se entende dever estabelecer-se entre os diversos agentes ou factores que intervêm no processo que deverá proporcionar a cada cidadão o gozo ou a propriedade de uma casa para si e para o seu agregado familiar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1649">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="730" speaker-name="José Augusto Ferreira De Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1649">Infelizmente, no que se refere ao levantamento das carências de fogos, os elementos que se conhecem não são de molde a dar-nos grandes certezas: serão 600 000? Serão 700 000?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="1649">Serão 800 000?</utterance>
  <utterance speaker-id="730" speaker-name="José Augusto Ferreira De Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1649">Em que medida as construções clandestinas, que nenhum município até neste momento conseguiu evitar ou controlar, poderá tornar estes números menos exactos e, principalmente, menos preocupantes e exigentes?

São dúvidas legítimas mas que não afastam este dado adquirido e por todos aceite: o de que há portugueses que são obrigados a viver em barracas ou bairros de lata ou em casas a tal ponto antiquadas e degradadas que já não se podem considerar habitações, ou então que vivem em casas de tal modo sobreocupados que lhes criam problemas de promiscuidade, de falta de independência e até de liberdade moral, violando assim e gravemente o direito inalienável à sua intimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1650">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="730" speaker-name="José Augusto Ferreira De Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1650">Por isso, o Governo definiu e já comunicou a esta Assembleia critérios de diferenciação e selecção de atribuição de créditos à habitação em função do valor social da unidade, das condições económicas das famílias a que tal crédito se destina, do custo da construção e da sua localização. Apre-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1651">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP:" page-start="1651">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1651">É para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado que acabou de intervir?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1652">É só para fazer um breve comentário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1652">Com certeza. Dispõe de 1 minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1652">Não vou, provavelmente, precisar de todo esse tempo para comentar a intervenção que acaba de ser feita, que é bem o espelho e a síntese de como o Governo da AD se comportou durante esta tão importante interpelação sobre o problema da habitação.

De qualquer modo, apenas algumas notas: o Sr. Deputado referiu - e foi a única coisa certa que disse - a herança que o regime fascista nos legou, embora não tenha usado essa palavra porque se calhar queima-lhe a boca. Mas afirmou uma série de inverdades, pelo que se torna necessário repor a verdade.


O Sr. Deputado disse que o Partido Comunista defendia de tal maneira o sector público que este necessitaria de 100 milhões de contos. Isso é falso! 
O Sr. Deputado sabe perfeitamente que camaradas da minha bancada disseram que, no máximo da simulação que fizemos, não se ultrapassaria 14 % do OGE e 8 % do PIB.

Ou o Sr. Deputado não ouviu isto ou lhe encomendaram o discurso à última hora.

Mas a sua intervenção focou ainda outros problemas sérios: o Sr. Deputado acabou, no fundo, por fazer uma defesa obsessiva da iniciativa privada - isso percebe-se - e por dizer que está de acordo com a liberalização das rendas de casa.

Por fim, gostaria de realçar uma contradição que já ontem o meu camarada Veiga de Oliveira realçou. É que computando a sua intervenção com a do Sr. Deputado Sousa Tavares verifica-se que nada têm a ver uma com a outra.

A intervenção ontem proferida pelo Sr. Deputado Sousa Tavares já tinha constituído uma profunda contradição em relação a toda a AD. Agora é no mesmo partido que se constatam duas intervenções completamente diferentes de dois deputados que parecem estar em partidos distintos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1652">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Tavares (PSD)" page-start="1652">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1652">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Tavares (PSD)" page-start="1652">É bom que se fundamentem as afirmações que se fazem.

Tudo quanto o Sr. Deputado Ferreira de Campos disse é perfeitamente integrável em tudo quanto eu ontem afirmei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1652">Muito bem!
O Orador. - Apenas apontei factos concretos, não me referindo propriamente ao problema da habitação em conjunto, e não vejo que haja qualquer diferença entre isso e o que hoje foi dito pelo meu colega de bancada.

Mas há uma nota que gostaria de sobrelevar: quando o Sr. Deputado Silva Graça diz que o meu colega deputado Ferreira de Campos não ouviu bem o que os comunistas disseram e fala em 15 % do OGE, devo lembrar-lhe que as receitas do OGE são 300 milhões de contos, daí que 15 % represente 45 milhões. E isto já para não falar na totalidade do OGE, abrangendo receitas e despesas. Portanto, esse valor não anda muito longe dos 50 milhões de contos.

Quem parece, pois, não saber fazer contas é o Sr. Deputado Silva Graça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do PPM" page-start="1652">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="730" speaker-name="José Augusto Ferreira De Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1652">Além disso, queria dizer que tudo quanto o Sr. Deputado Ferreira de Campos disse está perfeitamente de acordo com o meu pensamento no sentido da integração do sector público, do sector cooperativo e do sector particular.

Quando adianto determinado tipo de ideias ou de medidas concretas que podem ser tomadas desde já, como é o caso do combate ao subaluguer, da cassação ou da possibilidade de aumento das rendas dos contratos de arrendamentos antiquados que sejam usufrutuários de pessoas com disponibilidades financeiras para desde já poderem pagar rendas elevadas, nada disto é contraditório.

Quando adianto mesmo a possibilidade de municipalização dos solos urbanos urbanizáveis isto não está em contradição com o que o meu colega disse.

Não compreendo, pois, se o que o Sr. Deputado Silva Graça pretende é lançar sementes de cizânia entre nós. Se é isso, digo-lhe que não consegue, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1652">Tem a palavra o Sr. Deputado Ferreira de Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr: Ferreira de Campos (PSD)" page-start="1652">Uso da palavra para um breve protesto, repudiando a aleivosia do Sr. Deputado Silva Graça quando afirma que a palavra «fascismo» me queima a boca.

Devo dizer-lhe que não mie desonra esse facto pois há testemunhos de colegas meus desta Câmara que sabem que lutei contra o regime fascista, afrontando-o. Também estive preso três dias, também andei a borrar paredes no Estádio Municipal de Coimbra, lutando contra a guerra colonial, estive integrado numa célula do MUD juvenil com José Augusto Seabra, Arnaldo Mesquita e outros, pelo que tenho a dizer-lhe, muito sinceramente, que essa palavra não me queima a boca, não repudio o meu passado, fiz a minha opção na altura em que entendi que a devia fazer e não estou arrependido.
Finalmente, quanto ao meu irrealismo de maximilizar o sector público na resolução do problema habitacional, que o Sr. Deputado me atribuiu como se eu tivesse sugerido que seria essa a política do Partido Comunista, queria lembrar que ontem um camarada seu não falou em 100 % da contribuição do sector público para a resolução do problema habitacional;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1653">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1653">Mas o seu partido já esgotou todo o tempo de que dispunha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1653">Mas, Sr. Presidente, em meio minuto digo o que tenho a dizer ao Sr. Deputado Ferreira de Campo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1653">Então, faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1653">Muito obrigado.

É só para dizer ao Sr. Deputado que, em primeiro lugar, me satisfaz muito saber que a palavra «fascismo» não lhe queima a boca.

Em segundo lugar, direi que quando nós falamos em 14 % da percentagem do OGE - e isto também se aplica ao Sr. Deputado Sousa Tavares - referi-

mo-nos ao período máximo da simulação, ou seja

daqui a 8 anos. Não façamos pois, hoje, as contas mas daqui a 8 anos.

Finalmente, Sr. Deputado Sousa Tavares, ficámos a saber que o seu discurso de ontem afinal significava exactamente aquilo que o seu colega de bancada disse hoje e não aquilo que o Sr. Deputado disse ontem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1653">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart.

Dispõe de 3 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="1653">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo; Em dois dias de debate parlamentar soubemos, pelo dizer do Governo, que se admite continuar com promoção pública da habitação, que se pensa que as rendas devem aumentar, embora com subsídios para os inquilinos carenciados, que se projecta que as autarquias ganhem autonomia para estabelecerem planos directores de urbanização assim como tomámos conhecimento de alguns projectos concretos do Governo em relação a questões concretas que aqui foram levantadas, embora muitas outras tivessem ficado por responder. Soubemos, pelo dizer do Governo, que se prevêem, que se estudam, que se ensaiam várias soluções, em diferentes domínios da problemática da habitação.

Que o Governo produz números, percentagens, coeficientes, correlações, os quais, embora utilizados pelo Sr. Ministro da Habitação com grande liberdade interpretativa, permitem inferir que as carências habitacionais globais poderiam, com a política da AD, começar a ser diminuídas a partir de 1987.

Soubemos, pelo dizer do Governo, que a AD continua a produzir promessas e a declarar intenções cujo sentido antipopular acaba por não ficar escondido.
Mas da prática do Governo, os portugueses sabem, através da dolorosa experiência que só lhes trouxe a desilusão, as amarguras e o descontentamento, resultantes do contínuo e progressivo agravamento das condições de vida, aqui incluindo o que respeita à habitação.

Da prática do Governo, aqueles para quem se abrira antes da AD um clarão de esperança perante a possibilidade de adquirir uma casa própria, sabem que em Outubro de 1980 o Governo AD agravou as condições financeiras gerais do crédito à habitação. E que meio ano depois, em Junho de 1981, o regime de empréstimos ficou condicionado à criação prévia de um depósito de poupança-habitação, restringindo o campo de aplicação àqueles que se poderiam dar ao luxo de durante dois anos depositarem dez por cento do rendimento familiar em sobreposição com o pagamento de uma renda de casa.

E que pouco após, em Dezembro, ainda o novo regime não estava regulamentado, o Governo o modificava novamente, deixando claro que o crédito individual à habitação, com juros bonificados à custa do erário público, não visa facilitar a aquisição de casa pelos que têm prementes necessidades, mas alargar o mercado da promoção privada, criando facilidades exclusivas para famílias com rendimentos mais elevados.

Da prática do Governo, os que habitam em edifícios degradados, sabem que estão menos dependentes da aplicação de um plano de recuperação a cargo de um organismo em extinção, dotado de um orçamento mistério e muito mais dependentes da gula especulativa dos pretendentes à futura demolição, deixando-lhes a escassa esperança entre uma alternativa de continuar numa habitação degradada ou receber uma simbólica indemnização.

Da prática do Governo, as que são insolventes para suportarem os custos mínimos de uma habitação condigna, sabem que para além do recurso a expedientes individuais, afinal a única sugestão concreta do Governo, apenas poderão contar com a força da sua associação e com o apoio escasso, por carência de meios, das autarquias locais. Sabem que com a AD no poder as prioridades em habitação vão para outros estratos sociais.

O eco do dizer do Governo neste debate morrerá nas bancadas da sua maioria.

A prática do Governo AD, no campo da habitação como noutros, desmente dia a dia as promessas antigas e novas da AD.

Os portugueses -que já não atentam no dizer da AD, que não aceitam a prática governativa da AD, querem o dizer e a prática concordante de um governo democrático que permita iniciar uma caminho de resolução das graves carências do país, com as esperanças de Abril renovadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1653">Srs. Deputados, entramos na fase de encerramento do debate.

Para intervenção por parte do seu grupo parlamenaar, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (,PCP)" page-start="1653">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Ao encerrarmos por parte do PCP a interpelação ao Governo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1654">Na Marinha Grande há!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1654">Duvida? duvida?

... e um conhecimento de muitos anos feito por vezes nas cadeias fascistas; julga que apesar das diferenças de opinião que se verificam entre os dois partidos não se é capaz de reconhecer com isenção os contributos positivos que dá cada qual para o esclarecimento e a solução dos nossos problemas colectivos?
Já voltaremos ao Sr. Ministro que se tornou, pelo que vimos, merecedor de referências muito directas.
Quero salientar de seguida que não tivemos apenas a preocupação de provocar este debate sobre um dos mais graves problemas do nosso povo. Procuramos fazer a melhor preparação possível para trazermos aqui uma análise e uma proposta fundamentadas, vigorosas e onde se reflectem as mais profundas aspirações populares nesta questão.
Assim em grande parte do país os deputados comunistas visitaram cooperativas, associações de moradores, bairros do Fundo de Fomento da Habitação, bairros camarárias, modernos blocos feitos pelas autarquias, zonas degradadas e bairros de lata.
Contactaram as situações mais dramáticas e pungentes. Ouviram as populações, promoveram reuniões nos locais de habitação, aprofundaram o levantamento das carências, auscultaram as aspirações, dialogaram com os técnicos e escutaram o seu conselho, ouviram os eleitos das autarquias da APU e de outras formações políticas. Juntaram tudo isto à experiência acumulada do PCP nesta questão, particularmente com a sua recente conferência sobre o poder local.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1654">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1654">É esta a fundamentação das intervenções, das críticas, da contestação, das interrogações, das propostas alternativas que os deputados do PCP adiantaram durante o debate.
É esta a fundamentação dos 220 requerimentos que apresentámos ao Governo e dos 5 projectos de lei que acabámos de depositar na Mesa.
Compare-se esta aturada e responsável preparação feita pelo PCP e os seus deputados com a triste figura que aqui fez a equipa do Governo com especial realce para o Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1654">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1654">Não é desculpável que um membro do Governo exiba tanta impreparação perante a Assembleia da República e que um Ministro se permita responder aos deputados de forma tão imprecisa, tão vaga, e tão aleatória.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1654">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1654">
O Sr. Ministra foi a própria imagem do governo Balsemão - baço, inseguro e fugidio, mas implacável para o povo. Da floresta de palavras sem recorte surge afinal nítida a conclusão: os portugueses vão pagar mais cara a habitação; o grande capital especulador vai receber mais prendas, benefícios e isenções; as carências habitacionais vão ser agravadas.

Vê-se assim, Sr. Ministro, quem destrói e quem constrói. O governo Balsemão se alguma coisa constrói são fabulosas fortunas para alguns dos seus escolhidos apaniguados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1654">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="1654">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1654">
O Sr. Deputado ainda não foi apaniguado, mas lá chegará a altura.
Tanto como o Governo, as bancadas parlamentares da AD apareceram destroçadas neste debate. Quase não abriram o bico. Significativo, uma vez mais, foi o mutismo do CDS. Mas o embaraço foi geral. É que muitos dos senhores deputados da AD foram os intérpretes da demagogia, estão pessoalmente responsabilizados pelas promessas ao eleitorado de «casas para todos». Muitos conhecem directamente as escandalosas negociatas que para aí, campeiam e todos compreendem o alcance desta política de habitação do governo Balsemão II e que se traduz em duas simples palavras - injustiça e miséria.

Agora se compreende melhor porque é que se quis desvirtuar logo à partida a interpelação do PCP sobre o magno problema da habitação antecedendo-a com uma vaga de ataques, calúnias e insultos aos comunistas e ao seu partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1654">São uns malandros!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1654">A operação não surtiu efeito como está demonstrado. Mas vamos ao que interessa. Façamos o balanço do debate sobre a habitação.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1655">Da «casa para todos», prometida pela AD nas campanhas eleitorais de 1979 e 1980, à realidade brutal da sua prática política, vai um abismo.

Vai mais: vai um abismo intransponível, porque e fundamentalmente as regras de conduta da AD neste domínio são estruturalmente opostas à solução do problema da habitação. O que aqui ficou demonstrado é que os barões da especulação, a que o Governo AD deve vassalagem, vivem precisamente da e na crise da habitação, tal como as sanguessugas nos pântanos.
Por isso mesmo a AD vai daqui completamente desmascarada, não só nas linhas gerais da sua política como em todos os aspectos em que ela se desdobra.

Ao longo da interpelação, o Grupo Parlamentar do PCP formulou ao Governo 8 perguntas, sobre 8 áreas fundamentais de actuação da Administração Pública no que respeita ao problema da habitação.

As 8 perguntas ficaram sem resposta. E se à partida já era 8 quesitos no processo acusatório em que o Governo AD era réu, transformaram-se nos 8 pontos da sentença condenatória do Governo. Sem apelo, nem agravo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1655">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1655">Importa definir e relembrar o sentido e alcance das 8 perguntas formuladas.

A primeira reportava-se às carências nacionais em matéria de habitação.

Com a gestão dos governos da AD agravou-se o défice da habitação em cerca de 36 000 fogos. Já não se trata só de considerar que a prometida construção anual de 50000 fogos seria sempre insuficiente para cobrir as necessidades do País. O que se constata vai mais longe. É que a AD e os seus governos nem sequer essa mais que modesta meta conseguiram cumprir.

É óbvio que isso tinha que acontecer.

Quem, no domínio da habitação, subalterniza a função do sector público, atrofia o papel do movimento cooperativo e popular e teme a acção das autarquias locais, certamente que não espera e não quer atacar e resolver o problema da habitação.

Trouxemos ao debate o exemplo de numerosos países, mesmo de países da Europa capitalista, que constituem a demonstração de que sem a intervenção determinante do sector público não se podem enfrentar os problemas da área da habitação.

Pusemos em evidência que a política de privilégio à iniciativa privada, como a do regime fascista, conduziu e conduzirá a uma situação dramática neste sector.

Ficou claro que o apoio do sector cooperativo e do movimento popular, de associações de moradores e outras estruturas é uma contribuição significativa para a resolução mais global dos problemas no quadro de uma política democrática da habitação.

Quanto às autarquias locais, ficou demonstrado o seu papel imprescindível não só na oferta da habitação como na oferta e controlo dos terrenos urbanizáveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="137" speaker-name="Ercília Carreira Pimenta Talhadas" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ercília Talhadas (PCP)" page-start="1655">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1655">Nada foi seriamente contraposto à afirmação de que ao sector público, ao movimento cooperativo e às autarquias locais cabe o grosso da responsabilidade e o melhor da possibilidade de êxito de uma política nacional e democrática de habitação.
Mas a prática do Governo é precisamente a inversa:

1.º Paralisa a intervenção do sector público (e o bom exemplo aí está - na precipitada e irresponsável decisão de extinguir, sem alternativa, o Fundo de Fomento da Habitação).

2.º Estrangula o movimento cooperativo, deixando sem resposta os seus agudos e insistentes apelos de apoio técnico e financeiro e de fornecimento de terrenos infra-estruturados;

3.º Esbulha as autarquias dos meios financeiros previstos na Lei de Finanças Locais e das linhas de crédito que lhes são imprescindíveis e lhes são devidas para intervirem na oferta da habitação;

4.º Impede a intervenção decisiva dos municípios na oferta e controle do solo urbanizável, amontoando no remanso das secretarias da Administração Central os despachos necessários.

Em relação a cada uma destas 4 áreas, instrumentos decisivos de uma política de habitação, formulámos perguntas, que naturalmente ficaram sem resposta.

E ficaram sem resposta, precisamente porque toda a filosofia do Governo, tudo o que o Sr. Ministro aqui veio dizer, tudo o que vem sendo a prática da AD até ao momento é estruturalmente contra a adopção e defesa destes instrumentos decisivos para uma correcta política de habitação.

É noutras áreas e noutros domínios que a política da AD transparece de forma clara.

É o que se passa com a suspensão do PRID, deixando-se degradar as casas mais antigas e assim pondo mais portugueses sem tecto, para nos melhores locais dos centros urbanos possibilitar aos amigos, grandes especuladores, negócios mais rentáveis;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1655">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1655">É o que se passa com as restrições drásticas ao crédito, hoje ao dispor só de quem pode muito em prejuízo de quem, podendo pouco, quer tão-

-só uma habitação condigna.

Mas é nas alterações da legislação sobre o arrendamento que aparece da forma mais brutal o carác-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1656">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1656">Mas a interpelação teve precisamente o mérito de mostrar e demonstrar que existe uma alternativa, que é possível, o lançamento de um plano nacional de habitação, que é possível encarar e resolver o problema da habitação com um horizonte temporal limitado.

Por um esforço conjunto, que envolva o sector público, o sector cooperativo e a própria iniciativa privada, pelo reforço da autonomia, das competências e dos meios financeiras das autarquias locais, pelo empenhamento dos sectores democráticos da nossa sociedade, o problema da habitação será encarado e resolvido, no respeito e defesa dos direitos dos inquilinos, dos moradores, das mais largas camadas do povo português.
A desgraçada política habitacional que aqui caracterizamos é um aspecto muito sugestivo, mas um aspecto só, dos desastres da governação da AD.
Com a governação AD a crise agravou-se e a situação deteriora-se em todos os domínios da vida nacional.

Centrado sobre a política habitacional, interpelamos o Governo para um debate sobre política geral. Não se estranhará por isso que abordemos a situação envolvente da política habitacional.
A situação económica e financeira, como resultado de uma política exclusivamente virada para a reconstituição dos privilégios e dos poderes do grande capital, dos latitundiários e dos interesses do imperialismo, agrava-se dia após dia sem que se veja qualquer perspectiva para a ultrapassar.
A produçãoindustrial está estagnada, com uma baixa utilização da sua capacidade produtiva. Aumentam os stocks e a produção para armazém. As quebras na agricultura e nas pescas são substanciais. O comércio vive dias difíceis. Criam-se dificuldades artificiais ao sector empresarial do Estado ao mesmo tempo que se obriga a recorrer ao crédito externo. Não se moderniza o aparento produtivo. A frota pesqueira é alienada e envelhece, enquanto o peixe falta e aumenta de preço. Investimentos produtivos rentáveis são congelados (como é o caso da Alqueva, do Plano Siderúrgico Nacional, do projecto de beterraba sacarina). Ao mesmo tempo que o Governo distribui chorudas indemnizações pelos seus amigos e coloca os afilhados nas administrações das empresas públicas. Os circuitos comerciais são entregues grandes intermediários ao mesmo tempo que produtos essenciais faltam e encarecem no consumidor e arruinam o produtor.
O estreitamento das relações económicas externas ainda mais afuniladas com a actual política externa, traduz-se numa redução substancial das nossas exportações, e no aumento dos défices externos. O défíce da Balança Comercial de Janeiro a Outubro passava já os 280 milhões de contos (+39,6 % que no ano passado) prevendo-se que ultrapasse os 300 milhões de contos em 1981 ! Nos 10 primeiros meses do ano passado a taxa de cobertura das importações pelas exportações teve uma nova redução passando de 49 % para 42,7 % !

Em dois anos do Governo AD o défice acumulado da balança de transacções correntes ultrapassa os 3100 milhões de dólares. é um descalabro. Assim, incapaz de encontrar saída para a crise o Governo afunda-se em empréstimos externos, hipotecando e endividando cada vez mais o País. Em anO e meio a AD agravou a dívida externa em 38 % passando de 6500 milhões de dólares, em Dezembro de 1979, para 9100 milhões (isto é 590 milhões de contos) em Julho de 1981. Só o I Governo Balsemão (Janeiro de 1980 a Julho de 1981) aumentou a dívida externa em 1050 milhões de dólares (+18 %)!

Com a governação AD agravam-se drasticamente as condições de vida dos trabalhadores e de todo o povo português. Liquida-se o Cabaz de Compras, provoca-se a alta constante, geral e Universal dos preços, aumentam-se os bens de primeira necessidade - pão, leite e arroz - que já em Abril de 1981 tinham sido aumentados respectivamente em 30%,

36% e 40 %; aumenta-se os combustíveis, os trans-

portes públicos e os factores de produção agrícola; ao mesmo tempo que se procura diminuir os salários reais e se agrava a carga fiscal. Deteriora-se o nível de vida dos trabalhadores e das camadas médias

agudiza-se a situação social, o desemprego avança como mancha de óleo.

O «inquérito permanente» ao emprego realizado pelo INE relativo ao primeiro semestre de 1981 revela um aumento do desemprego (+66000, que atinge de forma particularmente acentuada as mulheres) (+71.5 % do total do desemprego).

São lançadas novas vagas de despedimentos,
Procura-se à viva força impor nos trahalhadores e às empresas um tecto salarial. Prepara-se um novo

e reaccionário pacote laboral. Eliminam-se e restrin-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1657">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1657">Uma recente nota oficiosa subscrita pelo MAl (mas que em nada se distingue das que eram feitas pelo Ministro do Interior da ditadura fascista) acerca da vinda à Assembleia da República de uma numerosa delegação de dirigentes sindicais e onde se tenta meter no mesmo saco a INTER, o PCP, as justas lutas dos trabalhadores, as greves realizadas no respeito pela lei e a Constituição e os infames e provocatórios rebentamentos bombistas, é um exemplo acabado desta manipulação fascizante da comunicação social, que não mereceria outra consideração, se não fossem os propósitos regressivos muito claros que nela se contém e a tentativa de os justificar antecipadamente que ela representa.
Não pude deixar de se estranhar que alguns que entenderam que ocorrências verificadas em recentes movimentações populares eram motivo para alterar a organização dos trabalhos da Assembleia da República, tenham deixado passar sem um murmúrio de protesto uma tão reles, prepotente e ameaçadora intervenção vinda do MAl, proferida pelo poder.

Pensarão esses que como se trata de uma provocação

e de uma ameaça dirigida aos trabalhadores e de entre eles, especialmente os comunistas, podem deixar andar e lavar daí as suas mãos? A esses importa recordar que a repressão reaccionária e fascista começa pelos comunistas e pelos restantes trabalhadores quase sempre, mas logo se amplia a todas as forças democráticas.
A limitação às liberdades do povo português e à actuação dos partidos políticos em Portugal, e a característica essencial da recusa de vistos a uma delegação soviética que o PCP convidou a visitar Portugal e participar num comicio no Porto. É um exemplo ilustrativo de um modo fascizante de entender as relações entre os povos. É um precedente gravíssimo de intromissão do Governo nas relações externas dos partidos político portugueses. É uma

manifestação mais da irresponsabilidade, da ligeireza,

da falta de estatura, com que a governação AD viola praxes e regras de relações entre os Estados.
É uma demonstração</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes PCP" page-start="1658">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1658">A crise económica, social e política, a crise do Governo, a crise da AD, tudo se polariza neste momento em torno de uma questão chave - a

revisão constituicional.
A luta para impedir que a revisão constitucional se transforme num verdadeiro golpe de Estado e, sem nenhuma espécie de dúvida, a missão fundamental das forças democráticas na hora presente. Ao contrário do que certos pessimistas e outros acomodados têm pretendido fazer crer, torna-se cada vez mais evidente que as forças democráticas podem desempenhar com honra e vitoriosamente essa fundamental missão. O PCP tem preconizado e precóniza que a forma mais eficaz de consegui-lo e de dar simultaneamente resposta à gravíssima situação económica, financeira social e política, é a demissão do governo Balsemão, à dissolução da Assembleia da República, a realização de novas eleições legislativas nos prazos constitucionais.
Esta é a forma de, a curto prazo, trazer de novo à Assembleia da República uma maioria democrática, que se dê base a um governo democrático, a uma política democrática e permita que a revisão constitucional seja retomada não para subverter o regime democrático, para assegurar a sua consolidação e desenvolvimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="876" speaker-name="Amadeu Afonso Rodrigues Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amadeu dos Santos (.PSD)" page-start="1658">Parece o Eanes!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1658">As grandiosas lutas da classe operária e de todos os trabalhadores que, tomando como ponto de partida justíssimas reivindicações contra a política de empobrecimento e repressão do governo AD, colocam já abertamente a necessidade da sua demissão e constituem também um poderoso factor que está a agir em defesa da democracia e contra a revisão golpista da Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1658">Muito bem!
O Orador -É nesta luta que se integra a grande

jornada operária do dia de hoje com a greve dos

transportes.
Os Srs. Deputados estão muito inquietos, e eu compreendo porquê. A derrota já está clara e a queda do Governo já está à , vista.
Dizia eu que nesta luta dos trabalhadores se integra a grande jornada operária de hoje com a greve dOs transportes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="207" speaker-name="João Da Silva Mendes Morgado" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. João Morgado (CDS)" page-start="1658">O debate é sobre habitação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="1658">Você nem o Regimento conhece!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1658">E cabe aqui referir que essa greve

atinge um sector da responsabilidade do mesmo

Sr. Ministro que aqui responde pela política da habi

tação. O mesmo Ministro que agrava a situação da

habitação em Portugal, também não se mostra capaz</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1659">São os patrões deles! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1659">São os que trabalham!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1659">Com o dinheiro que dá aos privados o Governo poderia fazer alguma coisa para satisfazer a justa reivindicação dos trabalhadores.
Ouçam com atenção, porque vão aprender alguma coisa.
O desenvolvimento da luta popular e democrática mostra que ali aonde a unidade se realiza e as forças da oposição convergem nos mesmo objectivos elas revelam a sua superioridade, põem a descoberto as debilidades da AD e forçam-na a recuar. Tem acontecido assim com os tectos salariais, com a suspensão dos planos de reprivatização das empresas nacionalizadas, com o adiamento da discussão das alterações reaccionárias à legislação laborai e noutros casos.

Compreende-se por isso quanto interessa à AD dividir as forças democráticas, lançar a discórdia entre os partidos da oposição, agravar dificuldades entre comunistas e socialistas e os aliados de uns e outros.

Compreende-se por isso quanto é essencial modificar essa situação e fazer convergir todas as energias e forças organizadas da democracia e do 25 de Abril na realização da tarefa inadiável de pôr termo ao governo Balsemão e derrotar definitivamente os planos da AD contra o regime democrático.
No quadro político que acabamos de descrever e com o que o debate revelou sobre as pesadíssimas responsabilidades do governo AD, pelo agravamento do problema habitacional dos portugueses as previsíveis consequências ainda mais desastrosas que resultarão da política que o governo Balsemão se propõe seguir, eram por si razão bastante para que esta interpelação terminasse com a apresentação de uma moção de censura se outra fosse a composição da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1659">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1659">É verdade que a composição da Assembleia da República como se apresenta actualmente não tem qualquer correspondência nem com o pacto social, nem com o mapa eleitoral do país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="1659">Mapa cor-de-rosa.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1659">Agora não protestam. Se duvidam, vamos para eleições antecipadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1659">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1659">Mas, por isso mesmo, uma moção de censura ainda que apenas votada pelos partidos da oposição revestirá inegável significado político e constituirá um enorme contributo à luta pelo derrubamento do governo Balsemão e da governação AD. Foi essa moção de censura que fundamentámos.

Como procuramos a convergência não quisemos colher de surpresa as outras formações oposicionistas. Por isso, não a apresentamos agora. Mas queremos, no termo desta interpelação, tendo em vista a acção parlamentar futura das forças democráticas, reafirmar, com o sentido de uma proposta, a nossa disponibilidade para apresentar ou votar a curto prazo uma moção de censura ao Governo.


Interpelamos o Governo sobre um dos problemas mais graves do nosso povo e sobre uma matéria que foi apresentada pelo Primeiro-Ministro, como a prioridade n.º 1 do seu programa de governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="207" speaker-name="João Da Silva Mendes Morgado" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. João Morgado (CDS)" page-start="1659">E não disseram nada de novo!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1659">A interpelação provou que a prática e os propósitos do Governo são um autêntico desastre. Se isto acontece com a prioridade n.º 1, o que não acontecerá com o resto. Está feita uma vez mais a demonstração: este governo não serve, deve ser demitido, deve ser despejado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1659">Não apoiado! </utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1659">Tal o caminho seguro para, nas circunstâncias presentes defender o regime democrático e prosseguir Abril, para interpretar e assegurar os interesses dos Portugueses e de Portugal.
Entretanto assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente José Vitoriano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1659">Tem a palavra o Sr. Ministro da Habitação, Obras Públicas e Transportes, para fazer a intervenção de encerramento do debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Habitação, Obras Públicas e Transportes" page-start="1659">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Naquilo que eu julgava ser uma intervenção de encerramento de uma interpelação sobre habitação, tivemos de ouvir a cassette clássica do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="1659">É a cassette da AD!</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1659">E tivemos de ouvir falar, no meu entender, sobre assuntos que nada têm a ver com a habitação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD, do CDS e do PPM" page-start="1659">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador : - O Orador" page-start="1660">Creio que isso traduz a necessidade, talvez freudiana, de refúgio quando não se tem nada para dizer sobre o tema em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="1660">15so deve ser consigo!</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Quero dizer que o Sr. Deputado Carlos Brito se esqueceu, de falar noutras coisas, como por exemplo que hoje, também em Inglaterra, os caminhos de ferro estão em greve.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra(PCP)" page-start="1660">Foi o PCP?! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Certamente não terá sido.

Como ia dizendo, estão em greve, em luta por um aumento salarial de 3%. Não de 10 %, nem de 30%, mas de 3 %.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="1660">Aí, a táctica do PCP é diferente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="1660">E quanto é que eles ganham?</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Esqueceu-se talvez de referir que esta noite houve sabotagem em toda a rede de caminhos de ferro: agulhas bloqueadas, fusíveis roubados de locomotivas no Barreiro, cabos de alimentação cortados na linha de Cascais, etc.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1660">O Governo lá sabe porquê!</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Naturalmente, entendo tudo isto, Srs. Deputados, como uma grande desorientação resultante da falha daquilo a que o Sr. Deputado chamou a grande jornada de luta operária, ofendendo, no meu entender, todo o mundo operário deste país.
Naturalmente, também resultante da desorientação das manobras golpistas falhadas nos últimos dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="1660">
O Sr. Ministro veio de autocarro?</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Não vim de autocarro, mas se a Sr.ª Deputada quiser pode ver como estão a funcionar os transportes - sector de que me honro de ser Ministro - e pude inclusivamente ir para casa de autocarro pois tem muitos autocarros à sua disposição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="1660">Desta zona não, Sr. Ministro!</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1660">Parece-me que o dia da greve foi mal escolhido, pela vossa parte.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao encerrar-se hoje o debate resultante, da interpelação ao Governo sobre política de habitação, reconhecemos que ao longo de mais de 10 horas de trabalho do Plenário foram apresentadas linhas programáticas pelo Governo; foram postas questões, da maior relevância e acuidade, levantadas dúvidas, sugeridas, intenções, fornecidos elementos concretos. No decurso do debate foi referido ser este o primeiro debate sobre habitação; por muito que fosse o tempo concedido não se esgotaria tema tão vasto quanto importante para a vida dos Portugueses. Vasto pela multiplicidade dos aspectos que encerra, pela diversidade dos factores que o condicionam, vasto ainda pela dimensão temporal em que se projecta. Arrisco-me a afirmar ter esta Assembleia, talvez pela primeira vez, conseguido um consenso total: o do reconhecimento de que tal problema não se esgota na acção de um governo, nem se contém no tempo de uma legislatura, por exigir trabalho de uma geração de portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1660">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1660">A habitação e os seus problemas exigem o empenho de governantes, parlamentares, autarcas, cooperativistas, empresários e cidadãos.

No discurso que proferi na abertura deste debate tive oportunidade de expor todo o conjunto de princípios que o Governo considera constituírem a base

para uma política de habitação: alguns partidos da oposição acusaram-me de ter feito uma exposição vaga e teórica baseada em conceitos morais, pouco

explícita e afastada das realidades. Na minha primeira intervenção no debate e durante o dia de ontem forneci abundantes elementos, explicações, dados

concretos, referências práticas e uma projecção realista para a materialização dessa política: também alguns partidos da oposição me acusaram então de

manipular números, de tentar bloquear o debate com elementos de referência. Constato, com alguma satisfação que esses elementos não foram rebatidos e

que muito pelo contrário, todos os partidos democráticos desta Câmara - que não o PCP, como é óbvio -, pela voz dos seus representantes, tiraram conclusões substancialmente convergentes quanto aos objectivos a atingir e até quanto às principais direcções a seguir. Divergências houve é certo - mesmo entre os partidos democráticos, quanto aos trajecto a percorrer, quanto às etapas, quanto à metodologia.

Reconhecemos pois, em conjunto a magnitude do problema, a urgência de se incentivar a sua solução.

A necessidade de um trabalho continuado, o que equivale a dizer que a prioridade que o Governo lhe conferiu terá de ser mantida e apoiada não obstante

as dificuldades das soluções necessárias. Prioridade para o nosso governo significa firmeza na confrontação das realidades, empenho nas soluções, explicitação da verdade perante os Portugueses.

No decorrer do debate não recebi qualquer elemento de contraponto que possa justificar alteração significativa da orientação política que pretendemos seguir ou que explicitasse alternativas válidas exequíveis no contexto do país real que temos e dentro do horizonte temporal previsível.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1661">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2707" speaker-name="José Carlos Viana Baptista" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1661">Como ministro responsável pela habitação considero que o debate consequente desta interpelação, porque permitiu aferir da justeza dos nossos pontos de vista, veio dar ao Governo força renovada e acrescida para prosseguir na luta contra as carências do povo português.

O Sr. Presidente: Srs. Deputados, terminado o debate, e antes de encerrarmos a sessão, vai ser lido pelo 5r. Deputado Armando de Oliveira um relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Armando de Oliveira (CDS)" page-start="1661">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos é do seguinte teor:
Em reunião realizada no dia 21 de Janeiro de 1982, pelas 9 horas e 30 minutos, foram apreciadas as seguintes substituições de deputados:
1 - Solicitada pelo Partido Social-Democrata:
Aníbal António Cavaco Silva (círculo eleitoral de Lisboa), por Maria Margarida Salema Moura Ribeiro. Esta substituição é pedida ao abrigo da Lei n.º 1/82.

2-Solicitada pelo partido da Acção Social-Democrata Independente:
Joaquim Jorge de Magalhães Saraiva da Mota (circulo eleitoral santarém), por Guilherme Valdemar Pereira d' Oliveira Martins. Esta substituição é pedida para o próximo dia 26 do corrente mês de Janeiro.
Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que os substitutos indicados são realmente os candidatos não eleitos que devem ser chamados ao exercício de funções, considerando a ordem de precedência das respectivas listas eleitorais apresentadas a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1662">Srs. Deputados, vamos votar o documento que acaba de ser lido.

Submetido a votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência da UDP:
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1662">Srs. Deputados, deram entrada na Mesa durante a sessão, de hoje os seguintes projectos de lei: n.º 299/II, sobre a criação do Concelho Nacional - de Cartografia, apresentado pelo PSD; n.ºs 300/II, 301/II, 302/II, 303/II e 304/II, todos apresentados pelo PCP, acerca respectivamente do, enquadramento do Plano Nacional de Habitação, das medidas de garantia da intervenção dos Municípios na produção e controle do solo urbanizável, da defesa dos direitos dos moradores, e inquilinos na transmissão do arrendamento de fogos devolutos e da garantia das condições de exercício do direito de preferência na alienação onerosa dos prédios urbanos.

Srs. Deputados, a próxima sessão terá lugar no dia 26 de Janeiro, às 15 horas e terá a seguinte ordem do dia: discussão do projecto de lei n.º 242/II, do PS, sobre as freguesias da Sé e Miragaia, no Porto, continuação do debate do, projecto de lei n.º 108/II, sobre a autonomia das universidades, discussão do projecto de lei n.º 8/II, acerca da condução sob influência do álcool e, finalmente, discussão da proposta de lei n.º 68/II, acerca do recenseamento eleitoral.

Srs. Deputados, está encerrada a sessão.
</utterance>
</debate>
