<debate period="r3" legislature="2" legislative_session="2" number="118" date="1982-07-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4909">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 50 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PSD)
Adérito Manuel Soares Campos.

Afonso de Sousa F. de Moura Guedes.

Alberto Monteiro Araújo.

Álvaro Barros Marques Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amadeu Afonso Rodrigues dos Santos.

Amélia Cavaleiro M. Andrade Azevedo.

António Augusto Lacerda de Queiroz.

António Damásio Capoulas.

António Duarte e Duarte Chagas.

António Roleira Marinho.

Arménio Jerónimo Martins Matias.

Arménio dos Santos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4911">Tem a palavra a Sr.ª Secretária Maria José Sampaio para proceder à leitura dos requerimentos que foram apresentados na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria José Sampaio)" page-start="4911">Foram apresentadas, na Mesa, nas últimas reuniões plenárias, os requerimentos seguintes:
Reunião do dia 8 de Julho de 1982:
Ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Magalhães Mota; a diversos Ministérios, formulado pelo Sr. Deputado José Gomes Fernandes; aos Ministérios da Educação e das Universidades e da Habitação, Obras Públicas e Transportes, formulado pelo Sr. Deputado Jorge Lemos; ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Herberto Goulart; ao Ministério da Educação e das Universidades, formulado pelo Sr. Deputado António Reis; aos Ministérios das Finanças e do Plano e da Qualidade de Vida, no total de 2, formulados pelo Sr. Deputado António Arnaut; à Secretaria de Estado do Ordenamento e Ambiente, formulado pelo Sr. Deputado Eduardo Lourenço de Sousa; ao Governo, formulado pelos Srs. Deputados Álvaro Brasileiro e Custódio
Ferreira: à Secretaria de Estado da Comunicação Social e à Rádio Televisão Portuguesa, formulado pelos Srs. Deputados António Roleira Marinho e Eduardo Lourenço de Sousa.
Reunião do dia 9 de Julho de 1982:
Ao Governo e á Secretaria de Estado da Segurança Social, no total de 2, formulados pelo Sr. Deputado António Arnaut; a diversos Ministérios, no total de 4. formulados pelo Sr. Deputado Fernando Dias de Carvalho: ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Jorge Lemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4911">Srs. Deputados, estava inscrito o Sr. Deputado Sousa Tavares, para uma declaração política. No entanto, não o vejo na Sala. Prescinde pois da palavra.

Estava inscrita a Sr.ª Deputada Amélia de Azevedo, para pedir esclarecimento à Sr.ª Deputada Zita Seabra relativamente à declaração política produzida pela mesma na última sessão. De igual modo, não a vejo na Sala.

Estavam inscritos outros Srs. Deputados para pedirem esclarecimentos ao Sr. Deputado Raúl Rego. Uma vez que também não vejo na Sala este Sr. Deputado, os senhores deputados inscritos aguardarão melhor oportunidade.

Tem a palavra o Sr. Deputado Mendes de Carvalho, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="405" speaker-name="António Mendes De Carvalho" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Mendes de Carvalho (CDS)" page-start="4911">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por várias vezes nesta Assembleia, e de há 2 anos a esta parte têm sido ventilados muitos e vários problemas sobre o sector do ensino e da educação. Há, no entanto, um, que talvez por ser pequeno ou minoritário, não pode deixar de merecer também a nossa atenção e preocupação. Refiro-me, Sr. Presidente e Srs. Deputados, ao «educador social», ao seu perfil profissional e perspectivas de emprego.

O curso de educador social criado pela Portaria n.º 1017/81, de 25 de Novembro, é ministrado actualmente em 3 escolas no país: na Escola Secundária de D. Luís de Castro, em Braga, e nas Escolas de Formação Social Rural de Lamego e de Leiria.

Como refere a mesma portaria a criação deste curso impôs-se pela «necessidade premente de formação de pessoal técnico-profissional para o desempenho de funções específicas em planos e programas de educação social e familiar».

Este curso, ao nível dos 10.º, 11.º e 12.º anos de escolaridade, tem uma orientação curricular específica que permite a formação de educadores sociais, preenchendo, assim, uma lacuna no actual sistema de ensino ao preparar profissionais de acção social ao nível da carreira técnica complementar, cuja acção se reputa cada vez de maior relevância para a promoção das famílias e para o desenvolvimento das comunidades, rurais e urbanas.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Porque o educador social exerce a sua função no campo da educação familiar integral, da educação de base de adultos, e ainda na integração e animação de actividades que realizam ocupação sócio-educativa de diversos grupos etários, é assegurada aos alunos uma prática vocacional de 1 mês nos 10.º e 11.º anos e de 3 meses seguidos no 12.º ano.

Concretamente, o educador social realiza a sua intervenção:

No campo da educação familiar integral nas áreas de educação e planeamento em matéria de população.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4912">Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Marques, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Marques (PCP)" page-start="4912">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quando, no passado dia 29, se realizou o Encontro Nacional de Trabalhadores Científicos sobre Armas Nucleares novo e importante passo se concretizou no sentido do aprofundamento do estudo e reflexão da complexa problemática que a todos nós, afinal, diz respeito.

Só que, é sabido, mais de 40 % do potencial científico do mundo e mais de 17 % do seu produto é utilizado, directa ou indirectamente, ao serviço do desenvolvimento da indústria de armamento. Um desarmamento nuclear completo, por exemplo, libertaria mais de 20 000 investigadores e engenheiros nucleares que neste momento trabalham para fins militares e poderiam participar, eventualmente, em programas nucleares com fins pacíficos.

Não admira pois que as dezenas de participantes no Encontro Nacional de Trabalhadores Científicos sobre Armas Nucleares (docentes universitários, investigadores, jovens estudantes) tenham assumido a realização desta iniciativa com a consciência de que a evolução recente da situação económica e política mundial pode originar o desencadeamento de um conflito generalizado no qual, inevitavelmente, seriam utilizadas as armas tecnologicamente mais avançadas (as armas nucleares) e, muito particularmente com a acrescida consciência das enormes responsabilidades que, como trabalhadores científicos, lhes cabem.

Há o perigo de que a ameaça de guerra nuclear se transforme num problema escatológico, numa profecia do fim do mundo contra a qual toda a oposição pareça inútil, toda e qualquer acção surja como desnecessária, por ineficaz. Mas a guerra não é uma catástrofe natural. É produto da acção de forças humanas, políticas, económicas e militares. São os interesses imperialistas e do complexo militar industrial das grandes potências capitalistas, particularmente dos Estados Unidos da América, que estão por detrás das ameaças crescentes que nos envolvem, que provocam a aceleração da corrida aos armamentos; o agravamento e proliferação dos focos de tensão espalhados pelo mundo, o perigo crescente de um holocausto nuclear.

Pelo contrário, são os interesses dos povos, a sua luta, a crescente consciencialização de todos e cada um de nós que permitirão, de uma vez por todas, impedir o crime monstruoso que alguns teimam em realizar e, ao mesmo tempo, fazer desaparecer as causas sociais, económicas e políticas que estão por detrás da situação internacional em que vivemos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4913">Fomos convidados e estivemos presentes. Sabemos aliÁs que todos os grupos parlamentares foram igualmente convidados Estudamos com cuidado as comunicações apresentadas Pensamos que ficaram por aprofundar alguns aspectos fundamentais, sobretudo no campo das Ciências Sociais e Humanas Julgamos que e possível e desejável melhorar a analise dos múltiplos problemas enfrentados. Por exemplo, o equacionamento da questão dos arsenais nucleares completa-se com a reflexão sobre as doutrinas políticas e militares dos seus detentores. No entanto, repetimo-lo esta foi uma iniciativa importante que importa agora prolongar e completar.

Quem pode negar a importância de se analisarem publicamente, e por alguns dos nossos melhores especialistas, os aspectos físicos da acção das armas nucleares, os efeitos biológicos das radiações ou os efeitos médicos e genéticos da exposição a uma explosão nuclear? Quem pode ficar insensível perante os efeitos sobre o meio ambiente da utilização de armas nucleares ou as consequências psico-sociais da fabricação e da utilização de todos os tipos de armas e, particularmente, nucleares. Quem pode desprezar os aspectos económicos da corrida aos armamentos. Quem pode alienar a questão da informação e da educação para a paz e. em particular, a responsabilidade social dos trabalhadores científicos, dos professores, dos investigadores, dos técnicos e dos especialistas?

Gostaria de vos comunicar, Srs Deputados, no escassíssimo tempo que me resta, alguma coisa do que foi a, por vezes, profunda analise e discussão que se travou Aqui vão algumas notas, uma ou outra citação, esta ou aquela fotografia escrita do que se passa no mundo em que vivemos.

Em 6 de Agosto de 1945, uma bomba de 15 kt destruiu Hiroshima, ceifou a vida a mais de 80 000 pessoas Robert Jay Lifton, professor da Universidade de Yale (EUA) realizou um estudo sobre a situação psicológica e social dos sobreviventes da bomba atómica de Hiroshima. Têm medo, diz ele, de que, mais tarde ou mais cedo venham a ter sintomas da «doença da bomba» e que tenham, com grande probabilidade, filhos com defeitos genéticos. Vivem num estado de depressão permanente. De certa forma, ainda não conseguem aceitar bem o terem sobrevivido ao holocausto. Sentem-se envergonhados perante os que não sobreviveram. A sociedade discrimina-os como infectados. Tomam-se pessoas solitárias e marcadas que sofrem de neurose atómica «Morte em vida», chama-lhe Lifton.

Há no mundo mais soldados que professores. Calcula-se que cerca de 50 milhões de pessoas trabalham e vivem das actividades militares, directa ou indirectamente No entanto, ha mais de 800 milhões que não sabem ler nem escrever, 570 milhões passam fome ou são subalimentados, 1500 milhões não tem cuidados de saúde. O custo de um míssil intercontinental da para alimentar 50 milhões de crianças, construir 340 000 escolas primarias ou 65 000 centros de saúde.

Dois exemplos mais a Organização Mundial de Saúde, durante 10 anos gastou, cerca de 83 milhões de dólares para eliminar a varíola - ora esta quantia não chegaria para comprar um bombardeiro estratégico moderno, por outro lado, estima-se em cerca de 450 milhões de dólares o programa de irradiação do paludismo feito pela mesma Organização Mundial de Saúde. No entanto, este programa não avança por falta de fundos e este valor de 450 milhões de dólares representa cerca de metade das verbas mundiais gastas para fins militares, apenas num dia.

Como se afirma em relatório das Nações Unidas, a opção das armas ou do pão. da morte ou da vida, deve ser urgentemente tomada - «não e possível fazer as duas coisas».

Os efeitos biológicos das radiações fonizantes continuam a ser estudados. O que já se sabe e. contudo significativo Os seus mecanismos, que vão da deposição inicial de energia ate ao efeito biológico total, actuam ao longo de um grande intervalo de tempo - de 10,0 segundos a 10,4 segundos (isto e, de pequeníssimas tracções de segundo a dezenas de anos) - podendo ser descritos nas fases física, química, bioquímica e biológica.

Mais de 400 radionuclideos são conhecidos, enquanto continuam a investigar-se os seus efeitos O estrôncio 90 tem o mesmo metabolismo do cálcio, depositando-se nos ossos em especial das crianças. Recordando as palavras de um cientista americano bem conhecido poderei sublinhar que não ha crianças capitalistas e crianças comunistas, mas apenas crianças.

A Sr.ª Zita Seabra (PCP) - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4913">O césio 137 distribui-se em maior percentagem nos músculos, o carbono 14 e incorporado em muitos compostos vitais onde actua como fonte de radiação/3 e quimicamente através da sua transmutação em azoto, o plutónio 239 e um dos radionuclideos de maior toxidade, concentrando-se predominantemente nos ossos, fígado e ovários, etc.,

Outro aspecto referido foi o da possibilidade da perda definitiva do equilibro do meio natural, a disfunção do sistema ecológico. Tudo isto acompanhado de consequências igualmente catastróficas.

Por exemplo, planear apoios médicos em caso de catástrofes nucleares e, na pratica, impossível dado o enorme numero de vitimas e a concentração das estruturas e pessoal de saúde que conduz, também, a sua aniquilação praticamente total. Um número incalculável de pessoas sucumbiria de padecimentos para que não ha tratamento médico adequado. Grassariam, inevitavelmente, a fome, as epidemias e o stress psicológico.

Um exemplo que merece uma referência especial, refere-se ao que se passaria com a camada de ozono que nos protege das radiações ultravioletas. O que acontece, Srs. Deputados, quando uma bomba nuclear explode, e que devido as radiações libertadas pela explosão se forma uma grande quantidade de óxidos de azoto, que vão destruir essa camada de azoto. Trata-se, de um processo fotoquímico complexo, mas que e conhecido. Cito um estudo da Academia das Ciências Americanas que diz que se explodissem simultaneamente, num curto espaço de tempo, 10 % das armas nucleares que existirão nos arsenais da União Soviética e dos Estados Unidos em 1985, 10 % apenas, esta explosão simultânea produzira óxidos de azoto em quantidades suficientes para reduzir em 70 % a 88 % a camada de ozono no hemisfério norte e de 30 % a 40 % no hemisfério sul</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4914">Tem a palavra o Sr. Deputado Dias de Carvalho, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="914" speaker-name="Fernando Dias De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Dias de Carvalho (ASDI)" page-start="4914">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A saúde pública resulta de um conjunto de actividades organizadas para manter, proteger ou melhorar a saúde do indivíduo, do grupo ou da população no meio em que vivem. Baixo nível de saúde é sinónimo de atraso económico, cultural, político e social, não só das populações mas, também, dos governantes.

Na defesa da saúde pública quero, aqui e agora, denunciar com toda a veemência o que se vem passando na zona de «bócio endémico» do concelho de Oleiros e terras limítrofes. Estas populações eram há milénios, vítimas de «bócio endémico», doença caracterizada pelo aumento de volume da tiróide, manifestando-se pelo aparecimento de uma massa, por vezes bastante volumosa na parte anterior do pescoço a que na região chamam «o papo».

O estudo desta endemia concluiu-se em 1966, tendo-se apurado que a causa determinante era o baixíssimo teor em iodo nos alimentos produzidos na região.

Como exemplo e para esclarecer melhor, pudemos verificar que o leite de mulher, das mães que habitam aquela região, tem uma teor de iodo de 1 g %, enquanto a média normal é de 12/zg %; o feijão seco cultivado na região 2/Ag % contra os 7,1 % de outra região; o queijo 7 %, em vez de 36 %, o presunto 5 % em vez de 22 %; os ovos 3 % em vez de 22 %.

Pelos factos apresentados a ingestão diária de iodo destas populações é baixíssima: 30 fíg diários em vez dos 100/ng necessários.

Esta carência manifesta-se já na vida intra-uterina e acentua-se durante a amamentação.

O estudo desta endemia concluiu-se como dissemos em 1966.

Nos 5 anos seguintes, travámos luta com o então Ministério da Saúde de Salazar, para que fossem determinadas as medidas que se impunham. A luta foi difícil dada a ignorância e o desinteresse pelo bem-estar das populações, próprias da oligarquia que nos comandava. Os relatórios eram metidos na gaveta e a censura encarregava-se de cortar os artigos que na imprensa regional, procurámos escrever, denunciando a situação.

Com a pequena abertura, que, de início, nos trouxe o Governo de Marcelo Caetano, foi possível em 1971 obter do Ministério da Saúde a legislação apropriada à profilaxia da endemia. Foi feito um despacho pelo então Secretário de Estado da Saúde, Prof. Gonçalves Ferreira, pessoa altamente conhecedora dos problemas de saúde pública, que obrigou à distribuição de sal adicionado de iodo em toda a região.

Os seus efeitos foram rápidos sobretudo nas crianças, e nos adultos jovens. Em 1966, 68 % das mulheres e 29 7c dos homens eram portadores de bócio e, nas crianças, no grupo etário dos 6 aos 10 anos, tinham bócio 51 % e, no grupo etário dos 11 aos 15 anos tinham bócio 55 7c.

Em 1973, após 2 anos de profilaxia, a percentagem de bócio, nas crianças reduziu-se da casa dos 5.0 % para os 20 % e em 1977, 6 anos após a profilaxia, no grupo etário, dos 6 aos 10 anos, o bócio passou de 51 % para 7 % e no grupo etário dos II aos 15 anos passou de 55 % para 11 %.

A redução da endemia foi enorme e as crianças aumentaram também em altura e peso.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Verificamos presentemente, com grande revolta, que as medidas de profilaxia da endemia estão há cerca de 1 ano e meio em quase completo abandono. Os comerciantes da região tem muitas dificuldades em obter sal iodado e começam a aparecer, na zona, camionistas com sal a granel sem adicionamento de iodo e, até, sem o mínimo de condições de higiene. Perante estes factos, é necessário dizer ao Ministério dos Assuntos Sociais basta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="127" speaker-name="António Duarte Arnaut" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Arnaut (PS)" page-start="4914">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="914" speaker-name="Fernando Dias De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="4914">É necessário que a ignorância, a incapacidade ou o desinteresse pelos problemas da saúde pública não regresse aos anos 60 e exigir do Ministério que cuide da distribuição do sal iodado no concelho de Oleiros e terras limítrofes, para que o trabalho efectuado e a melhoria alcançada não pereça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="4914">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="914" speaker-name="Fernando Dias De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="4914">Que interessa anunciar a construção de novos centros de saúde ou de hospitais se não se tem capacidade para manter as medidas de base indispensáveis</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4915">Sr Deputado Vidigal Amaro, pede a palavra!

Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr Deputado Vidigal Amaro
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Vidigal Amaro (PCP)" page-start="4915">Sr Deputado Dias de Carvalho, ouvi com a máxima atenção a sua intervenção e, devo dizer-lhe, que ela e bem elucidativa do estado a que estão a chegar, nesta altura, os problemas da saúde publica em Portugal

O problema que se passa com a distribuição de sal iodado no concelho de Oleiros passa-se também com a distribuição de flúor em determinados concelhos, nomeadamente no concelho de Montemor-o-Novo para a profilaxia de cárie dentaria

Depois de longos estudos no concelho de Montemor. passou a dar-se flúor na agua e, com isso os estudos realizados pelo então delegado de saúde demonstraram uma queda abrupta da quantidade de cáries detectadas nas crianças

Também este problema da fluortação da água no concelho de Montemor, se tem degradado cada vez mais e, hoje em dia, não há praticamente, fluortação de agua em Montemor.

Esta situação demonstra bem a política de saúde seguida pelo actual Ministério dos Assuntos Sociais que, em vez de se virar para a prevenção da doença, na procura de chorudos lucros.

Gostava de perguntar ao Sr Deputado Dias de Carvalho, se pensa que, com este Ministério, com esta política de saúde, algum dos problemas essenciais da população portuguesa poderá vir a ser resolvido E refiro-me a prevenção da doença e profilaxia da saúde, nomeadamente a vacinação, cujos índices tem vindo a diminuir escandalosamente no nosso pais, não só das vacinas correntes mas da vacinação de sarampo e da rubéola, que tarda em ser restabelecida como rotina Pergunto, pois, ao Sr Deputado se pensa e tem alguma esperança que este Governo possa resolver os problemas de saúde da população portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4915">Sr Deputado Dias de Carvalho, se deseja responder, faça o favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="914" speaker-name="Fernando Dias De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Dias de Carvalho (ASDI)" page-start="4915">Sr Deputado Vidigal Amaro, ouvi com interesse o seu pedido de esclarecimento. Na realidade, sem se estabelecerem medidas básicas fundamentais a profilaxia da saúde de toda a população e, sobretudo, sem se difundirem conhecimentos sobre saúde, não e possível melhorar, sensivelmente, o nível geral de saúde da população.

Como é evidente, e perfeitamente possível curar, pontualmente, uma doença aguda de A, B, C ou D, mas, em saúde publica, não e isso que interessa. O que interessa em saúde pública e elevar o nível de saúde da população. Passa-se, exactamente, como em relação a educação. Sem haver uma difusão de conhecimentos, sem haver um ensino de massas, como começou a haver no nosso pais ha poucos anos. não e possível elevar culturalmente uma nação, do mesmo modo, sem haver uma difusão a toda a população, de conhecimentos de saúde, higiene, habitação, higiene da habitação, dos cuidados especiais de saúde, não e possível elevar, também, o nível de saúde da população.

E sobre este aspecto que o Ministério dos Assuntos Sociais tem falhado, e concretamente, no caso que aqui trouxe, relativo aos problemas do concelho de Oleiros, de que fiz há muitos anos e com muito sacrifício, um estudo apurado Recordo, ate, que na altura, ao realizar este estudo, e em que me eram pagos apenas os transportes, despendi várias horas através dos montes, contactando as populações, tal contacto permitiu-me observar o bom funcionamento e os bons resultados obtidos.

Actualmente, recebo constantemente queixas das populações dessas zonas, por já não lhes ser distribuído o sal iodado. Os comerciantes têm enormes dificuldades em obter o sal iodado porque existe, como já referi, venda de sal a granel, feita em camionetas que atravessam o pais, vendendo sal sem iodo e, mesmo, sem as mínimas condições de higiene.

Isto, Srs. Deputados, e votar novamente ao esquecimento estas populações que saiam de uma situação degradada no aspecto de saúde. E, no fundo, votá-las a situação milenária, e não ter o menor interesse pela evolução da saúde em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4915">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr Deputado Joaquim Miranda
</utterance>
  <utterance speaker-id="470" speaker-name="Joaquim António Miranda Da Silva" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Miranda (PCP)" page-start="4915">Sr Presidente, Srs Deputados. Num pais como o nosso, em que as carências de estruturas se fazem sentir e são motivo de referências quotidianas, qualquer que seja o sector, e com a maior perplexidade e com a mais séria preocupação que nos damos conta de situações em que, existindo aquelas estruturas, elas são, no entanto, inexplicavelmente sub-aproveitadas.

E tais perplexidade e preocupações atingem, mesmo, um sentimento de revolta quando e ao nível de estabelecimentos hospitalares que se verifica tal subaproveitamento de que o país e, como se sabe, tão carenciado, e o que de resto, motiva tão justas e constantes reclamações por parte das populações

Vem isto a propósito, Srs Deputados, de uma visita que recentemente efectuei ao Hospital Distrital de Castelo Branco, onde tive a oportunidade de ouvir longamente responsáveis de vários sectores daquele estabelecimento, que quiseram dar-me uma panorâmica das dificuldades e dos problemas com que se defrontam

Trata-se de um hospital novo, com 5 ou 6 anos.

São 349 camas, para uma população de 149 000 habitantes, ou seja, uma cama para cada 427 habitantes Bem apetrechado, conforme todos, incluindo médicos, o reconhecem, mas onde os problemas subsistem, sem que se vislumbre a sua solução.

Problemas que começam, desde logo, ao nível financeiro. Questão que, aliás, nos da logo a primeira analise, um claro indicador dos responsáveis por estes e pelos outros problemas existentes no hospital</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4916">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="470" speaker-name="Joaquim António Miranda Da Silva" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4916">Se o problema financeiro é um dos problemas mais preocupantes, é, porém, ao nível da falta de médicos e, particularmente de especialistas,- que se colocam as maiores dificuldades.

O quadro do hospital comporta 4 anestesistas. Mas existe apenas 1. E porque este não comporta todo o serviço, recorre-se a um outro, com o qual se estabeleceu por um contrato à tarefa que orça em 50 contos semanais.

Não existe qualquer urologista no hospital. A razão de tal situação reside, em grande medida, no facto de um simples despacho ministerial ter tardado tanto, que acabou por ser o primeiro impedimento ao provimento da vaga existente.

E como consequência, para além daquelas que logo nos ocorrem e que têm a ver com a falta de assistência às populações, aí temos todo um conjunto de aparelhagens e materiais da especialidade - que existem - mas em armazém e sujeitos a deterioração.

Não há qualquer oftalmologista! Nem no hospital nem, sequer, na cidade de Castelo Branco. E, ao mais pequeno problema da especialidade, os doentes vêem-se na necessidade de efectuar uma deslocação à Covilhã.

Não há qualquer médico especializado em doenças infecto-contagiosas! E. como tal, a enfermaria respectiva, que também existe, encontra-se fechada.

Ginecologista é coisa que também não existe no hospital.

O equipamento de RX. esse não é minimamente utilizado.

Isto para apenas referir as falhas mais sentidas e repercussões são mais graves para o funcionamento do hospital.

Mas outros problemas se levantam. Os quadros de pessoal, entregues no Ministério da Tutela, tardam em ser aprovados por este com todas as implicações negativas que daí decorrem.

Pelo facto de se encontrarem serviços encerrados, impossibilita-se o preenchimento do quadro previsto, por exemplo, para o pessoal de enfermagem.

E, daqui decorre, embora não exclusivamente, esta situação verdadeiramente caricata, num país em que tanto se apregoa a necessidade de combater a macrocefalia de Lisboa. Uma boa parte, senão a maioria dos alunos que terminam o curso de enfermagem na escola existente em Castelo Branco, não é aqui, nem no distrito que se fixam, mas sim em Lisboa, ou mesmo em Coimbra.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Situações como a que venho referindo não podem continuar, impunemente. Referi o caso do Hospital Distrital de Castelo Branco. Poderia fazê-lo, também em relação ao de Portalegre, em que factos semelhantes acontecem, ou de mais uns tantos hospitais da província em que se verifica um claro subaproveitamento dos meios de que dispõem. As populações não são convenientemente assistidas. O recurso aos hospitais centrais é constante, o que contribui para uma maior asfixia destes, ainda com as consequentes deficiências no tratamento dos doentes.

É tempo. Srs. Deputados, de pôr cobro a este estado de coisas. E tempo de levar por diante o Serviço Nacional de Saúde. Mas para isso é imperioso um outro governo: um governo democrático, com uma política democrática. É necessário substituir urgentemente o governo AD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4916">Tem a palavra o Sr. Deputado Dias de Carvalho, para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="914" speaker-name="Fernando Dias De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Dias de Carvalho (ASDI)" page-start="4916">Sr. Deputado, ouvi com muito interesse o que acabou de dizer sobre o Hospital Distrital de Castelo Branco. Como o Sr. Deputado sabe, é um hospital onde trabalho há bastante tempo e do qual tenho sido director.

Evidentemente, as dificuldades do Hospital Distrital de Castelo Branco são as dificuldades de todos os hospitais do interior. As maiores carências, as que têm sido mais difíceis de ultrapassar, são, sobretudo, as carências humanas. As carências monetárias e financeiras, essas, são as que, na maior parte das vezes, são ultrapassadas com maior facilidade.

Há, como o Sr. Deputado referiu, um serviço de doenças infecto-contagiosas fechado, desde o início; esperamos, contudo, abri-lo no próximo mês de Outubro, na medida em que há uma médica que vai fixar-se em Castelo Branco com a especialidade de infecto-contagiosas.

Quanto ao serviço de RX, o seu principal defeito é, neste momento, o subaproveitamento. Esse subaproveitamento resulta de um despacho, não sei neste momento se do Sr. Ministro dos Assuntos Sociais se do Sr. Secretário de Estado da Saúde, que impede que doentes que não sejam vistos nos hospitais, utilizem os meios complementares de diagnóstico dos mesmos. Isto é, estão impedidos de utilizar, quer os serviços de RX, quer os laboratórios.

O serviço de RX do Hospital Distrital de Castelo Branco foi dimensionado para servir a população e, não só, para servir os doentes internados no hospital ou os que vêm às</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Voz do PS" page-start="4917">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="914" speaker-name="Fernando Dias De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="4917">Quanto as outras dificuldades já agora, atrevia-me a dizer, que ha dificuldades e, nomeadamente a nível administrativo, porque o Sr Ministro dos Assuntos Sociais teve a coragem de intervir partidariamente na administração do Hospital Distrital de Castelo Branco.

Posso explicá-lo se na realidade assim o entenderem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4917">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4917">Tem a palavra o Sr. Deputado Joaquim Miranda para responder ao pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="470" speaker-name="Joaquim António Miranda Da Silva" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Miranda (PCP)" page-start="4917">Na verdade não foi propriamente um esclarecimento mas. de qualquer forma, eu gostaria de agradecer estas explicações adicionais do Sr. Deputado Dias de Carvalho, que penso que ate estão bem, para alem daquilo que eu já tinha retendo, pelo conhecimento que o Sr Deputado tem do assunto e em particular da questão do Hospital Distrital de Castelo Branco, V. Ex.ª confirma na verdade que algo tem que mudar e que algo tem que ser feito no sentido de modificar este estado de coisas. Há condições, há meios, para dar melhor satisfação as exigências das populações que não são aproveitadas.

Há que, na verdade, implementar toda uma política de saúde diferente daquela que tem vindo a ser seguida, no sentido de aproveitar esses mesmos meios.

Em qualquer caso, gostaria de agradecer mais uma vez ao Sr Deputado Dias de Carvalho, por estes acrescentos que agora introduziu a minha intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4917">Esta ainda inscrito para uma intervenção, o Sr. Deputado Rogério de Brito. Tem a palavra.

O Sr. Rogério de Brito (PCP) - Sr Presidente, Srs Deputados Através do edital n. º 28, a Cooperativa de Produção Agrícola Rosal Vermelho tomou conhecimento de que as suas terras foram colocadas em concurso público para serem distribuídas por 5 «entidades singulares».

25 trabalhadores cooperantes são por esta via confrontados com a ameaça de destruição da sua cooperativa e preteridos em beneficio de 5 indivíduos forjados pelo arbitro e pela ilegalidade.

Primeiro, com o sacrifico dos próprios salários dos trabalhadores e investindo os dinheiros do Credito Agrícola de Emergência em investimentos produtivos, depois, pelo recurso ao autofinanciamento, a Cooperativa Rosal Vermelho adquiriu o seu parque de máquinas, implementou uma correcta ocupação cultural dos solos e constituiu um bom efectivo pecuário.

Com 25 trabalhadores esta Cooperativa tornou-se uma empresa estável e bem gerida.

Empenhado num progressivo crescimento da produtividade da terra e do trabalho, a Cooperativa Rosal Vermelho viria ainda a beneficiar a terra na sua posse útil com a construção de 35 ha de regadio, cujas despesas foram por si integralmente suportadas.

A atribuição de uma reserva ilegal a ex-proprietária absentista, que então possuía, e continua a possuir em plena propriedade, vamos milhares de hectares na zona de intervenção da Reforma Agrária, viria a comprometer o estorço de desenvolvimento produtivo, económico e social que a Cooperativa vinha fazendo.

A ilegalidade do Ministério da Agricultura, Comercio e Pescas foi denunciada e o devido recurso para o Supremo Tribunal Administrativo foi feito.

Apesar de substancialmente amputada, o esforço crescente dos trabalhadores permitiu que a Cooperativa continuasse a ser viável De tal forma, na presente data que todas as suas dividas ao Credito Agrícola de Emergência e a fornecedores estão pagas, desfrutando a Cooperativa de uma situação económico-financeira perfeitamente equilibrada.

Em pano de fundo veio persistindo entretanto uma reserva ilegal, imposta com brutal violência, com arrombamento das portas da habitação dos trabalhadores, com o despejo e destruição dos seus haveres e a colocação na rua das suas famílias, incluindo duas crianças deficientes, que só não ficaram ao relento graças a solidariedade da autarquia de Alcácer do Sal e de outras Cooperativas que as albergaram.

Entretanto, o acórdão proferido mais tarde pelo Supremo Tribunal Administrativo veio confirmar a ilegalidade da reserva, só que, tal acórdão, aliás transitado em julgado, não foi ainda executado.

E aqui releva a bestialidade deste Governo.

Como se já não bastasse a reserva ilegal, em resposta ao acórdão do Supremo Tribunal Administrativo favorável a Cooperativa, o Ministério da Agricultura, Comércio e Pescas responde, não com a execução do acórdão, mas com a colocação de mais terras da Cooperativa em concurso publico, e ainda por cima atingindo, agora também, os 35 ha de regadio construídos com o trabalho e o esforço financeiro dos seus trabalhadores.

Estamos assim confrontados com uma acumulação de sucessivas ilegalidades, para a ultima das quais tão-pouco pode ser chamado a dar cobertura o Decreto-Lei n.º 111/78, ao abrigo do qual o Governo tenta justificar a destruição da Cooperativa Não há cobertura legal possível para um tal acto destes governos.

Com efeito o Decreto-Lei n º 111/78 aplicar-se-á aos casos em que não existia ate a data a entrega da posse útil da terra.

Ora, por força dos Decretos-Leis nos 406-A/75 e 407-A/75, a terra foi entregue em posse útil a esta, como aliás a muitas outras Cooperativas na mesma situação.

A confirmá-lo, no Diário da Republica 2.ª série, n.º 263, de 3 de Novembro de 1975, foi publicado um despacho a conferir exactamente a posse útil.

Não pode, o Decreto-Lei n º 111/78 ter efeitos retroactivos e pretender alterar uma situação que já existe de tacto, que foi a entrega em posse útil.

Aliás, o Decreto-Lei n º 111/78 mais não visa do que regulamentar o Decreto-Lei n º 77/77, e não pode por isso mesmo contrariar o disposto neste decreto. E este, reco</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4918">
O Sr. Deputado faça o favor de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4918">... assume os compromissos feitos numa altura em que o interesse eleiçoeiro presidia aos seus actos.

Eu vou terminar O tempo já não permite mais, mas diria tão-somente, que se, se colocam questões como a da viabilidade técnico-económica das unidades colectivas de produção, então que se apliquem as leis gerais do país, porque a própria Constituição manda aplicar um tratamento igual para os mesmos cidadãos, e todos são cidadãos por igual.

Nesta conformidade, o próprio decreto-lei que agora acabou de ser publicado pelo Governo, o n.º 255/82, que define as taxas mínimas de ocupação cultural, tem que ser aplicado as UCP's/cooperativas tal como e aplicado aos privados.

E obrigação dos trabalhadores que detém, a terra que e do Estado e que esta na sua posse útil darem a devida ocupação cultural, a devida exploração e aproveitamento dos recursos e potencialidades Só isto lhes pode ser exigido

Que seja aplicada a lei geral!

Em relação a situação económica também aqui, a lei geral e aquela que deve ser aplicada, nomeadamente para efeitos da situação financeira das próprias empresas
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4918">Concluímos o período de antes da ordem do dia e passamos, portanto, ao período da ordem do dia.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4918">Dou a palavra ao Sr. Deputado Jorge Lemos para proceder a leitura de um relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.

O Sr. Jorge Lemos (PCP) - O relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos é do seguinte teor:
Em reunião realizada no dia 13 de Julho de 1982, pelas 10 horas, foram apreciadas as seguintes substituições de deputados:
1 - Solicitadas pelo Partido Social-Democrata:
Maria Adelaide de Almeida e Paiva (circulo eleitoral de Lisboa), por Luis Sousa Palha</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4919">Faça o favor. Sr Deputado

O Sr Carlos Robalo (CDS) - E que o Sr Deputado Jorge Lemos, em vez de dizer &lt; Deputado João António Morais Leitão&gt; disse «José António Morais Leitão» Não sei se foi por lapso Era só para fazer a correcção, se possível Sr Deputado

O Sr Jorge Lemos (PCP) - Tem razão, foi um lapso de leitura
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4919">Verificado o lapso, vamos votar o relatório e parecer da Comissão
Submetido a votarão, foi aprovado por unanimidade registando-se a ausência da UDP
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4919">Passamos a continuação da discussão da proposta de lei n º 100/11
Como os senhores deputados estarão informados, na conferência dos grupos parlamentares, realizada ontem, ficou estabelecido que, a partir da sessão de hoje houvesse uma limitação de tempos que, em conjunto, para esta proposta de lei n º 100/11 e para a n º 193/11, sena feita nos termos habituais, atnbuindo ao Governo ao PSD, ao PS, ao CDS e ao PCP 30 minutos a cada um, ao PPM. a ASDI, a UEDS, ao MDP/CDE e a UDP 15 minutos
Vamos passar, portanto, a continuação da discussão da proposta de lei n º 100/11
Entretanto tomou lugar na bancada do Governo o Sr Ministro da Justiça (Meneres Pimentel)
Há uma sene de senhores deputados que hcaram para pedir esclarecimentos ao Sr Ministro da Justiça

O Sr António Taborda (MDP/CDE) - Peço a palavra. Sr Presidente
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4919">Tem a palavra, Sr Deputado António Taborda

O Sr António Taborda (MDP/CDE) - Era só, para fazer uma interpelação a Mesa, Sr Presidente
Eram 2 questões processuais 
O Sr Ministro da Justiça na sua intervenção, no ultimo dia, refenu-se apenas a parte geral do Código Penal Portanto, como e que agora vai processar-se a discussão9 Vai-se só nesta primeira parte discutir a parte geraP
Por outro lado, como estão agendadas duas propostas de lei - a n º 100/11 e a n º 103/11 - a discussão e simultânea ou sucessiva9</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4920">Sr Deputado, quanto a primeira parte a verdade é que o que está realmente em discussão, na generalidade, e uma proposta de autorização legislativa.

É evidente que o teor do texto anexo poderá ter incidências nas posições do Sr Deputado e poderá ser referida.

Em todo o caso, não esta em discussão na especialidade, ainda, nem a proposta de autorização legislativa, nem o texto do decreto que o Governo pretende publicar ao seu abrigo.

Em relação a segunda questão, a Mesa tem agendado sempre as propostas para serem discutidas em separado.

Em todo o caso, presumo que, se algum Sr Deputado, considerando conexões que existam entre os temas respectivo, preteriu referir-se conjuntamente, não haverá objecção por parte de ninguém
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="4920">E que eu preteria que a discussão fosse separada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4920">Então esta de acordo com o critério que tem sido estabelecido

Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr Deputado Lino Lima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Lima (PCP)" page-start="4920">O Governo retirou a Assembleia a possibilidade de discutir e votar o Código Penal apesar de se propor discuti-lo em particular na Comissão de Direitos, Liberdades e Garantias.

Não pensa o Governo que a dignidade deste diploma justificaria tê-lo apresentado sob a forma de proposta de lei?

Porquê esta pressa, quando diplomas desta natureza exigirão um longo período de trabalho.

Qual a acarto legis que o Governo entende fixar para o Código Penal?

O Governo pede autorização para, alem de qualificar um novo Código Penal, adaptar as necessárias disposições transitórias de processo criminal. No diploma respectivo o Governo introduz matérias que excedem as necessidades de adaptação. E o caso, por exemplo, das que respeitam a prisão preventiva Por que e que se verifica esta falta de coincidência entre a autorização pedida e o projecto apresentado.

A publicação do Código Penal exige profundas reformas de estrutura Que medidas tenciona tomar o Governo nesta matéria e quando. Exemplificando acerca dos tribunais de execução de penas?

Acerca dos serviços de recuperação social?

Acerca de estruturas especificas para os jovens delinquentes?

Estão computados os custos financeiros das necessárias alterações de estruturas?

Em quanto importarão?

Quais serão as fontes de financiamento?

No período de autorização legislativa o Governo refere-se a publicação de legislação sobre «o regime especial aplicável a jovens delinquentes dos 16 aos 25 anos». Porém, no diploma, considera jovem adulto o agente que, a data do crime, tiver completado 16 anos sem ter ainda atingido os 21 anos.

Que razões levaram o Governo a alterar a idade máxima de 25 anos para 21 anos?

Que alterações de concepção se verificaram neste curto prazo, entre a apresentação do pedido de autorização e a entrega do diploma dos grupos parlamentares?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4920">Eu suponho que o Sr Ministro preferira responder em conjunto, mas não sei se quererá responder já.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça (Meneres Pimentel)" page-start="4920">Respondo já.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4920">Tem então a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Ministro da Justiça" page-start="4920">Referindo-me a interpelação do Sr. Deputado António Taborda, devo dizer-lhe que não fiz alusão a parte especial, dada a escassez de tempo que tinha na altura, mas poderei, se tiver tempo para isso, referir-me agora a essa parte.

Quanto ao Sr Deputado Lino Lima, que pós um primeiro problema, isto é, se não teria sido melhor a apresentação de uma proposta de lei normal e não uma proposta de autorização legislativa, eu julgo que um Código desta natureza, desde que se apresente o texto respectivo ou o seu projecto, tem maior eficácia no âmbito de uma autorização legislativa do que no âmbito de uma proposta de lei

É verdade que, não vamos reconhece Io mas prontifiquei a discutir isto na Comissão de Direitos, Liberdades e Garantias Só não foi possível levar, antes da discussão, isto ate ao fim, tal como eu tinha proposto, por ter sido antecipada esta discussão.

Todavia, continuo a disposição da Comissão de Direitos, Liberdades e Garantias, se for aprovada - como espero - a proposta de autorização legislativa, para, antes da publicação da lei de autorização legislativa, continuar essa discussão

Julgo que, com estes cuidados, se da a suficiente dignidade a um conjunto de diplomas que tem essa mesma dignidade.

Qual a vacatio legis que o Governo pensa? Devo dizer que eu penso que o Código Penal, se for aprovado agora a autorização legislativa, poderá entrar em vigor no dia 1 de Janeiro de 1983 No entanto, é um problema que será discutido no âmbito do Conselho de Ministros na altura em que forem submetidos, então, os projectos de lei definitivos, no uso da autorização legislativa.

E exacto que no artigo 1.º da proposta de lei, se pede autorização para legislar em matéria de definição de crimes e penas, etc., com vista a aprovação do novo Código Penal e a revogação do vigente, bem como para adaptar as necessárias disposições transitórias de direito criminal e processo criminal, disposições transitórias essas, que resultam do facto de ainda não ser possível elaborar um Código Penal.

Dai, o se ter pretendido modificar, não só os institutos do Código de Processo Penal que regulam novos institutos do Código Penal, como também aquilo que se julgou mal, isto é, o regime legal da prisão preventiva, a que diz respeito as alterações do artigo 273.º

Foi, portanto, neste âmbito, da transitoriedade da legislação processual penal, visto que o Código de Processo Penal só será elaborado depois da revisão constítucional, fixados certos princípios que são fundamentais para a elaboração do mesmo.

É certo que este conjunto de legislação exige alterações nos domínios a que V. Ex.ª se referiu.

No que diz respeito a recuperação social dos delinquentes, aquando da apresentação deste conjunto de diplomas, tive a oportunidade de dizer que julgava que num dos próximos Conselhos de Ministros seria aprovado um diploma da competência exclusiva do Governo, criando um</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4921">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Armando Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="75" speaker-name="Armando Dos Santos Lopes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Armando Lopes (PS)" page-start="4921">Sr Ministro da Justiça. No discurso com que V. Ex.ª introduziu a discussão sobre o Código Penal e matéria conexa, V. Ex.ª teve ocasião de referir quais as pessoas que colaboraram com o Prof. Eduardo Correia, como autor do projecto inicial do Código Penal, pondo em relevo o Prof. Figueiredo Dias, o Dr. Costa Andrade e o Dr. Faria Costa São perfeitamente justas as referências que V. Ex.ª fez. Mas porque não queremos cometer - nem V. Ex.ª com certeza quererá cometer - uma injustiça por omissão (já que a omissão e até prevista no Código Penal com certos efeitos punitivos), pergunto a V. Ex.ª se. a este respeito, não sem de referir também as pessoas que faziam parte da comissão revisora do Código Penal, que deram o seu contributo valido, como por exemplo, o conselheiro Dr. Brás de Miranda, o actual juíz desembargador Dr. Almeida Simões, o assistente da Faculdade de Direito Dr. Sousa Santos e o ilustre advogado e também democrata, do centro do país Dr. Fernando Lopes.

Segunda questão ao falar V. Ex.ª da criação dos serviços de auxilio a reinserção social dos delinquentes afirmou que o actual serviço social prisional não possui funcionários em numero suficiente nem dispõe de meios de actuação susceptíveis de garantir uma correcta actuação. Isto se é exacto, representa a verificação de um tacto que e perfeitamente lamentável.

Mas por outro lado, pergunto será que o Governo arranjou agora, de repente, funcionamos e meios de que anteriormente não dispunha, ou será que tudo vai continuar, no serviço de auxilio a reinserção social, como anteriormente no serviço social prisional?

Em terceiro lugar, uma pergunta mais pontual. No artigo 60. º n º 2 do projecto do Código Penal diz-se que «a prestação de trabalho a favor da comunidade pode ser feita ao Estado, ou a outras pessoas colectivas do direito publico ou a entidades privadas que o tribunal considere de interesse para a comunidade» No entanto, no artigo 47.º, n.º 2, no que diz respeito ao não pagamento de multas, diz-se que «o trabalho que o réu poderá ser obrigado a prestar só diz respeito as obras em oficinas do Estado ou de outras pessoas colectivas de direito publico». Omitiu-se a referência a entidades privadas que o tribunal considere de interesse para a comunidade Porquê? Haverá realmente qualquer coisa que justifique que o critério seja diferente num caso ou noutro. Por que e que não se usa o mesmo critério para os dois casos?

Por ultimo, vê-se dos elementos que V.Ex.ª facultou que o Governo pensa alterar o sistema punitivo dos cheques sem cobertura, através de uma alteração pontual ao Decreto n.º 13 004 que se refere precisamente ao cheque sem cobertura Pergunto se a punição do delito praticado por emissão de cheques sem cobertura não terá dignidade para figurar no Código Penal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4921">Sr. Ministro, deseja responder já ou responde no fim
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="4921">Eu responderia já, se me permitisse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4921">Faça o favor, Sr Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Ministro da Justiça" page-start="4921">Em relação a primeira questão, segundo a qual eu teria omitido diversos nomes, é um facto que apenas me referi ás pessoas que se podem legitimamente arrojar desta obra legislativa, e isto para desgovernamentalizar ou despartidarizar ao máximo este trabalho, um trabalho a favor da comunidade e não um trabalho que deve ser visto numa óptica sectorial. A meu ver, trata-se mesmo de uma das principais reformas de fundo, ou estruturais, da nossa sociedade e, por isso, o facto de me ter referido aquele núcleo que impulsionou ou tem vindo a impulsionar toda esta reforma desde ha cerca de 20 anos a esta parte. É evidente que, ao omitir os nomes que referiu, não tive qualquer intenção de menosprezo, como não a tive ao não referir outros membros da comissão revisora, como também não tive qualquer sentido pejorativo ao omitir o meu próprio trabalho</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4922">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Zita Seabra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="4922">Sr. Ministro O facto de o Governo apresentar um pedido de autorização legislativa e não uma proposta de lei impede-nos, obviamente, e como disse ha momentos o meu camarada Lino Lima, de discutir algumas das questões fundamentais que estão neste pedido de autorização legislativa. Entre elas, permita-me que saliente. Sr. Ministro, a questão da penalização do aborto. Na verdade, quando ha um grande debate nacional sobre a questão, quando o próprio grupo parlamentar do PSD anunciou publicamente através de um abaixo assinado, creio que subscrito pela maioria dos deputados do PSD, que desejava um grande debate público sobre a questão do aborto, quando há um debate na própria Assembleia da República através de projectos de lei pendentes, o Governo apresenta um pedido de autorização legislativa no qual altera a questão da penalização do aborto sem que seja possível discuti-lo seriamente, discuti-lo a fundo como e desejo hoje evidente no país.

No entanto, Sr. Ministro, gostaria de lhe colocar algumas perguntas neste campo.

A proposta que o Governo nos apresenta e inacreditável O Governo apresenta uma proposta em matéria de penalização do aborto que, no seu fundamental, mantém o artigo como há 100 anos foi introduzido no Código Penal. E recua mesmo em relação a todas as propostas de Código Penal ate agora conhecidas, inclusive a do Prof. Eduardo Correia ainda no tempo de Salazar, para já não falar do projecto Eduardo Correia apresentado a esta Assembleia ainda no tempo de Mota Pinto E um recuo espantoso em relação a esses mesmos projectos E o que o Governo nos propõe neste campo e, no seu fundamental, a manutenção dos conceitos de há 100 anos, a manutenção desse flagelo social que é o aborto clandestino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="4922">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="4922">O que nos propõe. Sr Ministro, é que fique tudo na mesma, apenas com abaixamento de pena, isto é, se ate aqui a pena era de 2 a 8 anos, passa a ser de 3 anos. E nem sequer o aborto terapêutico, ou seja, aquele que tem por objectivo salvar a vida ou a saúde da mulher, nem sequer esse, e legalizado na proposta de Código Penal do Governo.

Mas vão mesmo mais longe os conceitos que aqui o Sr Ministro nos apresenta é que mantém que, e cito: «Se o aborto previsto nos números anteriores tiver por objectivo ocultar a desonra da mulher, será punido com prisão até 2 anos.»

Isto é a proposta que o Governo nos apresenta propõe uma atenuante de pena no caso de se tratar de salvar a honra da mulher. Não nos propõe nenhuma atenuante de pena, nem nenhuma legalização se se tratar de um aborto para salvar a vida da mulher.

Que conceito de mulher esta inerente nesta proposta de Código Penal apresentada pelo Governo, Sr. Ministro?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4922">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="4922">Que conceito esta patente neste articulado que nos propõe?

Mais, Sr. Ministro nos temos dito que o Código Penal, tal como está, e profundamente aberrante, é hipócrita e é injusto Penaliza tudo e não atende a situação concreta E é tão hipócrita que não é cumprido. Em 1979, houve 2 condenações em tribunal por crime de aborto. Em 1980, houve 4.

É sabido que em Portugal há, por ano, segundo os dados oficiais. 100 000 abortos clandestinos (200 000 dizem). É sabido que diariamente entram milhares de mulheres nos serviços públicos de saúde, nos hospitais, em consequência do aborto clandestino. Ou seja, é sabido que este artigo do Código Penal, como existia ou como o Sr Ministro nos propõe, das duas uma ou não e cumprido e, portanto, e profundamente hipócrita a sua existência num Estado democrático, ou o Sr Ministro vai, uma vez alterado o Código Penal, fazê-lo cumprir e vai ameaçar com 3 anos de cadeia e, portanto, meter na cadeia as 100 000 mulheres que, por ano, praticam o aborto em Portugal.

É sabido, Sr. Ministro, que esta penalização existente no Código Penal, nos termos em que existia e nos termos em que agora se propõe, que são, no fundamental, os mesmos, não tem como efeito impedir o aborto. O que tem como efeito é remetê-lo para a clandestinidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Jorge Lemos (PCP)" page-start="4922">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="4922">O que tem como efeito a proposta que o Sr. Ministro aqui nos apresenta e que o flagelo social do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4923">
O Sr. Ministro deseja responder já ou pretende fazê-lo no fim!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Ministro da Justiça" page-start="4923">Respondo já Sr. Presidente. Seria uma discriminação não o fazer como tenho feito para os restantes senhores deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4923">Faça o favor Sr Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Ministro da Justiça" page-start="4923">O crime de aborto está contemplado na parte especial do Código sob a epígrafe «Dos crimes contra a vida intra-uterina. Subjacente a esta criminalização esta, pois um problema de filosofia, de visão do mundo e das coisas, uma questão de tese a qual se adere ou não se adere conforme os desejos de cada um.

Fundamentalmente não existe, ao contrário do que me pareceu ouvir no principio, uma grande alteração relativamente ao regime vigente.

Mas V. Ex.ª pôs o problema num ponto de vista pragmático, isto e, deu determinados números, que não sei com que base são obtidos, em relação ao aborto clandestino Devo-lhe responder, também pragmaticamente, que a aplicação de determinadas normas da pane geral, designadamente daquelas que se referem as causas de exclusão da culpa, poderão e deverão resolver pragmaticamente essas situações a que a Sr.ª Deputada se referiu.

Não deve falar-se, a meu ver - é evidente - em recuo relativamente a isto ou aquilo Do ponto de vista daqueles que têm ou podem suscitar um problema de constitucionalidade quanto a discriminalização destas condutas, poder-se-á dizer que há, sim, uma adesão a determinados princípios. Eu digo que poderá ser sustentado - não digo que seja definitivo, mas apenas que poderá ser sustentado - que os projectos de lei apresentados pelo Partido Comunista sejam de duvidosa constitucionalidade face a determinado preceito da Constituição que protege o direito á vida.

Julgo que a solução encontrada na descrição das causas de exclusão de culpa resolverão os problemas que pôs, isto é, os casos de aborto terapêutico ou de eugénico e que, sobretudo, não se pode, no meu entender, entregar nas mãos de um qualquer medico a decisão sobre a mesma vida.

Trata-se, portanto, de uma concepção sobre o mundo e sobre as coisas, que V. Ex.ª considerara atrasada nuns que eu considero como sendo um dos valores permanentes que por o ser ainda subsiste na nossa legislação.

A Sr.ª Zita Seabra (PCP) - Peço a palavra Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4923">
A Sr.ª Deputada Zita Seabra pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="4923">Era para um protesto, Sr Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4923">Faça o favor Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="4923">Desculpe Sr. Ministro mas é a única figura regimental que posso usar e por isso, lhe chamo protesto.


O Sr Ministro disse que duvidava da constitucionalidade dos projectos de lei do PCP. Não tenho a mínima dúvida sobre a sua constitucionalidade Mas esta o Sr Ministro disposto a facultar-nos, a nos e a Câmara, o parecer que pediu sobre a constitucionalidade dos projectos de lei do PCP? Eu tenho sérias dúvidas sobre o direito que o Sr. Ministro tinha de pedir esse parecer. Mas é público que o Sr. Ministro o pediu Será possível facultar a Assembleia da Republica os resultados desse pedido sobre a constitucionalidade dos projectos de lei do PCP.

Eu e o meu grupo parlamentar temos sérias dúvidas quanto á constitucionalidade deste artigo do Código Penal que o Sr. Ministro nos apresenta. Enfim, numa intervenção que produzirei no debate irei explicar porquê.

Levanta o Sr. Ministro mais duas questões onde foi o PCP buscar o numero dos 100 000 abortos clandestinos feitos em Portugal? Fomos buscá-los ao PSD Sr. Ministro. O então Secretario de Estado da Saúde Dr. Albino Aroso, que criou em Portugal o planeamento familiar e que e um conhecido militante do PSD, publicamente conhecido como tal, nesse mesmo despacho demonstrava e explicava porque e que existem pelo menos 100 000 abortos clandestinos em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4923">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="4923">Quanto ao recuo. Sr Ministro, e evidente que ha um recuo espantoso E o recuo e neste sentido o Sr Ministro mantém toda a filosofia inerente ao Código Penal de ha 100 anos atras drei distribuir a imprensa os textos comparados para que estas coisas não passem por detrás deste pedido de autorização legislativa).

Esta contraposição inclui um texto comparando o actual Código Penal que esta em vigor, a proposta do Dr. Meneres Pimentel que mantém, no fundamental tudo intacto, sendo a única alteração que faz relativa a redução de pena, e os projectos do Código Penal do Prof. Eduardo Correia existentes, em que era, por exemplo, legalizado o aborto terapêutico e que, no tempo de Mota Pinto, chegaram ao ponto, quanto a nos altamente positivo, de legalizar o aborto por razões de ordem psicológica quando se tratasse, cito « de uma grave ou irreversível lesão da saúde ou da integridade física ou psíquica da mulher gravida Ha pois, um recuo evidente.


O Sr. Ministro mantém tudo exactamente como há 100 anos atrás, ao contrário do que sucede hoje em todos os países democráticos, ao contrário do que sucede hoje em toda a Europa em quem os senhores põem sempre os olhos</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="4924">Quanto a outra questão, diz o Sr Ministro que, em sede de exclusão de culpa, serão resolvidos os problemas que coloquei Não serão, Sr Ministro! E certamente que não vou ser eu, que não sou jurista, quem lhe vai explicar isso. Mas é evidente que quando aqui nem sequer e legalizado o aborto terapêutico, nem sequer esse e legalizado no artigo do Código Penal que nos propõe, isto é, mesmo aquele que tem por objectivo salvar a vida da mulher, isso significa que ela será sentada no banco dos réus e que se ai se demonstrar que fez um aborto por razões de ordem terapêutica, para salvar a sua vida, talvez então seja mandada em paz Mas nesse caso, Sr Ministro, como e que resolve a situação hoje existente.

E que, por exemplo, no Instituto Português de Oncologia e graças a um artigo de duvidosa legalidade existente a partir do código deontológico da Ordem dos Médicos, já lá se pratica o aborto terapêutico. Isso já lá se pratica efectivamente.

A mulher deixa assim de ter que se dirigir a uma «curiosa» clandestina, como acontecia há uns anos atrás, e pagar 20 ou 30 contos se tivesse, e voltar a entrar num serviço de saúde para então fazer o seu tratamento. O que o Sr Ministro nos propõe e, que essa mulher uma vez sentada no banco dos réus, possa demonstrar que praticou o aborto em ultimo caso e possa, assim, ser mandada em paz. Mas ela senta-se no banco dos réus sem ter o direito a praticar a interrupção da gravidez num serviço de saúde, isto e, em condições que salvaguardem a sua vida, a sua saúde e a sua dignidade. Sr Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="4924">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="4924">E porque nestas coisas a dignidade da mulher anda muito mal vista no que diz respeito a proposta governamental

É esta a grande diferença entre o seu projecto de Código Penal e, por exemplo, o projecto apresentado pelo Prof. Eduardo Correia E é por isso que nos dizemos que ha aqui um recuo espantoso, um recuo de quase 100 anos, um recuo inaceitável, um recuo que e uma vergonha no Portugal democrático, Sr. Ministro. E por isso que nos dizemos que e urgente que a Assembleia da República se debruce a sério sobre isto para que uma proposta que vai passar escamoteada por detrás de uma autorização legislativa não fique muito tempo em vigor, não fique muito tempo como um cutelo sobre a vida e a saúde das mulheres portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4924">Sr Ministro, se deseja responder, faça o favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="4924">Eu quando que referi ao recuo espantoso disse que isso dependia da concepção do mundo e das coisas que as pessoas tenham. Para uns não será um recuo será sim um avanço, será a manutenção de determinados valores. Para outras, será um recuo. E esta a nossa grande divergência de fundo.

Quanto aos números do Dr. Albino da Costa Aroso, se e com essa base que faz, o próprio Dr. Albino da Costa Aroso mostra a fragilidade dessa sua previsão, que parte apenas de determinadas estatísticas de um outro país, e na qual faz uns cálculos bastante provisórios, conforme teve ocasião de evidenciar em determinada intervenção.

Quanto a informação - parecer que solicitei a Procuradoria-Geral da Republica, não vejo que seja de duvidosa legalidade O Ministro da Justiça pode pedir pareceres ou informações - pareceres a Procuradoria-Geral e pode ou não homologa-los Enquanto os não homologar esses pareceres são secretos, pelo que, em virtude de este ainda não estar homologado, não o poderei facultar ao Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="4924">Dá-me licença, Sr Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4924">Faça o favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="4924">
O Sr Ministro esta a dizer que recusa aos deputados desta Assembleia o parecer que solicitou a Procuradoria!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Voz do PSD" page-start="4924">Não foi nada disso!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Voz do PCP" page-start="4924">Foi o que nos ouvimos!</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4924">Eu disse apenas que se não for homologado e, enquanto não homologado sou obrigado a recusar porque senão infrinjo a lei. E um bocado diferente do que a Sr.ª Deputada acaba de referir.

Quanto ao estado de necessidade exculpante, ele pode actuar na própria fase da instrução o que pode e deve evitar o julgamento. Não tem portanto, a mulher que se sentar necessariamente no banco dos réus para esse efeito.

Quanto ao que referiu como estando a ser praticado no Instituto Português de Oncologia, julgo que se queria referir a ablação de tumores de úteros fecundados, o chamado aborto terapêutico indirecto, que ninguém criminaliza e que não e subsumível ou enquadrável em qualquer destas disposições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4924">
O Sr. Deputado Américo de Sá não se encontra presente. Tem a palavra o Sr. Deputado António Taborda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="4924">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr Ministro Como V Ex.ª fez a apresentação só da parte final do Código Penal, eu ma pôr duas breves questões só sobre esta parte.

Uma primeira questão, que já aqui foi posta, mas não deixaria de voltar a coloca-la E a questão de saber se o novo Código Penal que, mais a mais, se tornara num Código Penal completamente diferente daquele que actualmente nos rege e partindo de pressupostos completamente diferenciados que são. como não podia deixar de ser um repositório de umas que vêm delimitar todo o nosso viver colectivo - normas essas que normalmente são as mais sensíveis as concepções filosóficas do momento porque podem acarretar a perda da liberdade das pessoas -, se o novo Código se compadece, na opinião de V. Ex.ª, por um lado, com a questão da autorização legislativa e, por outro, porquê a apresentação do pedido de prioridade e urgência, apesar de haver uma autorização legislativa. Da impressão que se quer fazer aprovar rapidamente esse pedido de autorização legislativa, mais a mais, enxertado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4925">Tem a palavra o Sr Ministro da Justiça para responder
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="4925">Quanto ao problema da autorização legislativa ou de uma proposta de lei, devo dizer muito sinceramente, como julgo ser meu habito, o seguinte os primeiros trabalhos deste Código foram iniciados em 1963. contudo, não foi possível publicar isso antes de 25 de Abril de 1974, pelas razões que eu expliquei aquando da apresentação deste conjunto de legislação, pois o regime ditatorial de então não se compadeceria com algumas das tónicas fundamentais da pane geral, a que alias o Sr Deputado se referiu. Depois do 25 de Abril isso foi tentado, sem êxito por vários governos, designadamente pelo I e IV Governos Constitucionais.

Julgo que se fossemos adoptar a formula da proposta de lei, mais uma vez deixaríamos arrastar um trabalho fecundo dos nossos doutrinadores, e só deles, pois o Governo - como disse no principio e tive o cuidado de acentuar - não procura fazer «reclame desta obra, a não ser da oportunidade e da coragem que demonstra ao lançar para o pais uma reforma de estruturas.

A propósito disto, entro imediatamente nas outras questões que, com toda a pertinência, me colocou De facto, alguns dos traços fundamentais são esses dois a que se referiu, ou seja, a maleabilidade do juíz na aplicação das penas e o sentido pedagógico ou ressociabilizador das penas.

E o Sr. Deputado evidenciou o lado positivo desses dois traços essenciais e o lado negativo ou pouco exequível destas mesmas reformas.

Poder-lhe-ei responder numa frase só o lado negativo ou o lado menos eficaz, constitui o «preço de qualquer reforma estrutural.

Todavia o Governo, e designadamente o Ministério da Justiça, esta convencido de que iniciara um virar de página nesta matéria. Parece-me evidente, que não e de um momento para o outro, que se transforma uma acção social de determinado tipo anquilosado e dentro de um sistema punitivo completamente antiquado - esse sim bastante recuado - mas dar-se-ão passos fundamentais e sob o ponto de vista financeiro não haverá dificuldades como se depreende da resposta que eu dei ao Sr Deputado Lino Lima. Não haverá dificuldades também sob o ponto de vista administrativo, pelo que igualmente já disse, pois proceder-se-á ao descongelamento das novas admissões a função pública.

Os assistentes sociais terão aqui um campo de eleição para exercerem as suas capacidades e, não só esses, como os psicólogos e os sociólogos Será por aqui que também se alcançara uma certa atenuação no desemprego desses estratos profissionais.

E termino por dizer-lhe que a formação dos juízes e também outro problema que também tem ocupado o Ministério da Justiça e no qual se tem dado passos, a meu ver. positivos no sentido de se recuperar de uma certa degradação do sistema judiciário, por um lado e, por outro, dar-se uma nova filosofia

Este projecto de Código Penal |a esta a ser objecto de estudo na escola de formação da magistratura, ou seja, no Centro de Estudos Judiciamos, e far-se-á uma grande campanha de divulgação destas reformas estruturais

Parece-me evidente que não se devem menosprezar os perigos e os riscos que o Sr Deputado evidenciou, mas - insisto - isso são os riscos assumidos calculadamente que qualquer reforma estrutural impõe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4925">
O Sr. Deputado António Taborda pretende usar da palavra para que fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="4925">Para um protesto Sr. Presidente, visto que e a única figura regimental que posso agora utilizar
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4925">Tem a palavra o Sr. Deputado António Taborda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="4925">Gostaria apenas de fazer duas pequenas rectificações V. Ex.ª explicou o pedido de autorização legislativa, mas eu tinha acentuado mais o porquê da prioridade e urgência.

O segundo caso, surge porque V. Ex.ª pôs o problema de que há autorizações governamentais no sentido de desbloquear administrativa e financeiramente o recrutamento de pessoal para os serviços sociais prisionais. Ora aí eu tinha posto mais o acento no ponto de vista humano ou seja, como se vão recrutar dezenas ou centenas de psicólogos, de assistentes sociais e de sociólogos para este serviço?

Eram estes os dois pontos que mais me preocupavam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4925">Tem a palavra o Sr Ministro da Justiça, se deseja responder</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="4926">Quanto à prioridade e urgência ela pode deduzir-se de um pedido de autorização legislativa e sobretudo da necessidade de se fazer esta reforma que tenho vindo a acentuar como tem vindo a ser tentada sem qualquer êxito há muito tempo.

De resto, a prioridade não tem qualquer limitação, julgo eu, no tempo regimental; a urgência, essa já tem. Contudo, dada a disponibilidade do Ministério da Justiça para a discussão até à publicação da lei de autorização legislativa, julgo que isso poderá ser superado e o seu contributo e o de outros Srs. Deputados será bem vindo.

Como é que se vão recrutar esses assistentes sociais? Pois será segundo o regime normal de concursos, e julgo que há suficiente motivação para isso. Em primeiro lugar, como julgo ter tido há pouco, aproveitar-se-á o corpo de assistentes sociais e demais trabalhadores sociais existentes na Direcção-Geral dos Serviços Prisionais que serão transferidos para o novo Instituto de Reinserção Social; em segundo lugar, proceder-se-á a concursos públicos, como se faz para o recrutamento de qualquer funcionário público.

Tenho já indicações de que há, nestes estratos profissionais, uma grande expectativa relativamente a esse novo instituto que terá a adesão de bons técnicos que ultimamente se tem formado em Portugal e mesmo de técnicos portugueses que se formaram no estrangeiro.

A forma de recrutamento será a forma normal consagrada pela legislação administrativa. Mas julgo que não era bem a isso que o Sr. Deputado se queria referir, mas sim onde se iriam arranjar de repente esses técnicos. Ora, nós não os vamos arranjar de repente, mas sim progressivamente. As reformas devem ser graduais e progressivas, e em todas as propostas de lei - designadamente nessa que se refere aos jovens adultos - se diz que, enquanto não houverem estabelecimentos especializados, os actuais estabelecimentos prisionais serão adaptados a receber esses reclusos, que terão o tratamento especial devido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4926">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (UEDS)" page-start="4926">Sr. Ministro da Justiça: É repetidas vezes afirmado, no preâmbulo da proposta de lei e do projecto de decreto-lei, a preocupação do Governo para a ressocialização dos reclusos e a humanização das penas. São princípios muitas vezes repetidos mas nem sempre praticados.


O Sr. Ministro já chamou a atenção para a importância dos serviços de apoio à ressocialização do recluso e ao Instituto de Reinserção Social. A mim preocupa-me o estatuto dos funcionários prisionais ligados a estas matérias, isto é, os educadores e os assistentes que me parecem, neste momento, manifestamente impreparados para darem execução às disposições normativas já actualmente existentes.

Que espécie de reciclagem profissional é que existe para os funcionários já actualmente existentes e que espécie de critérios de recrutamento vão ser aplicados no recrutamento dos novos funcionários para estes aspectos?

Já agora uma questão colateral: neste momento o Governo discute uma proposta de Orçamento Geral do Estado. Gostaria de saber se o Sr. Ministro da Justiça conseguiu obter a generosidade do Ministério das Finanças, para garantir os meios financeiros sem os quais as disposições legislativas atinentes ao sistema prisional não têm qualquer exequibilidade, como tive oportunidade de constatar quando visitei diversos estabelecimentos prisionais no decurso do ano transacto.

Segunda questão, refere-se aos delitos antieconómicos e aos delitos contra o ambiente. Gostava de saber que projectos tem o Governo nestes domínios, à luz do que afirma o n.º 24 do preâmbulo do decreto-lei ora apresentado. Está em vista uma compilação da legislação actualmente em vigor, extremamente dispersa, contraditória por vezes entre si e nem sempre completamente conforme às disposições constitucionais, dadas as insuficiências e a antiguidade de algumas das suas disposições? Uma actualização parece-me urgente.

Terceira e última questão: o novo projecto de Código Penal assinala uma margem de acção do juiz consideravelmente acrescida na definição das penas aplicáveis e das medidas substitutivas, definidas sobretudo segundo um critério, aliás altamente correcto, da personalidade do delinquente. Isto é particularmente evidente e relevante, na punição dos jovens adultos.

Ora, a questão pode ser colocada em termos de duas preocupações: por um lado, que instrumentos serão colocados ao dispor da magistratura para apreciação do jovem delinquente? É uma questão que me parece, neste momento, insuficientemente tratada. E, por outro lado, que implementação prevê o Ministério da Justiça quanto à criação dos estabelecimentos especiais para jovens adultos, tal como se dispõe no artigo 13.º, n.º 2, do seu regime penal cuja promiscuidade com o regime prisional geral dos delinquentes habituais é altamente preocupante, e faz das cadeias verdadeiras escolas de crime, e não instrumentos de ressocialização de recursos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4926">Se o Sr. Ministro deseja responder, tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="4926">Quanto ao primeiro ponto, isto é, da maior ou menor capacidade dos trabalhadores sociais em cuja designação se compreendem os orientadores, auxiliares sociais, etc. - devo chamar a atenção do Sr. Deputado, para as exigências que nesse campo se fazem na Lei da Orgânica dos Serviços Prisionais, de Setembro do ano passado.

Os actuais trabalhadores serão reciclados através de uma escola que se construirá - e cujos trabalhos se não se iniciaram já, estarão para breve - nos terrenos anexos à Cadeia de Monsanto.

Quanto à questão de ter tido ou não uma benesse do Ministério das Finanças, julgo que fui claro. Não obtive qualquer benesse, apenas me sirvo das receitas dos Cofres dos Conservadores, Notários e Funcionários de Justiça e do Cofre Geral dos Tribunais, que são os 2 cofres autónomos do Ministério da Justiça. E isso dir-se-á, expressamente, nos decretos-leis que vierem a executar a proposta de lei de autorização legislativa.

Há cálculos feitos - não os tenho aqui neste momento mas poderei trazê-los - que permitem saber que esses mesmos Cofres não entrarão em falência ou em ruptura. Não haverá, portanto, esse perigo. E é sobretudo com esse recurso que conto; doutra forma, seria impensável fazer a execução mínima desta reforma estrutural.

Quanto aos delitos antieconómicos, o Governo já aprovou uma proposta de lei não sei se já entrou nesta Assembleia com a colaboração do Ministério da Justiça, em que se faz uma reformulação total da legislação que referiu, designadamente o Decreto-Lei n.º 41 204 e onde se verificam afloramentos concretos do direito de mera ordenação social, de maneira a tomar a repressão e a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4927">Tem a palavra o Sr. Deputado Vilhena de Carvalho para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="4927">Sr Ministro da Justiça tinha duas perguntas para lhe fazer que, alias já foram formuladas. Mas retomo-as, porque as respostas do Sr Ministro não vieram de encontro a satisfação da minha curiosidade. Uma delas diz respeito ao duplo critério de classificação dos jovens adultos existente quer na proposta de lei quer no texto que o Sr. Ministro nos fez chegar sobre o projecto de decreto-lei que virá a ser promulgado sobre esta matéria.


O Sr. Ministro já deu a explicação das razões da alteração do critério por parte do Governo explicação que registei. Em todo o caso desejava suscitar a seguinte questão e que a alteração de critério teve lugar em diversidade do texto da proposta. De modo que, a ser assim - e naturalmente que o Sr Ministro desejara que a proposta de lei venha a ser aprovada -, se fosse aprovada tal qual se encontra seria aprovada uma proposta para o Governo legislar, contrariamente ao critério modificado de que nos deu conta.

A primeira pergunta era, assim, quase uma chamada de atenção para o artigo 2 º da proposta. Queria saber se o Sr Ministro se propõe, ou não, a apresentar alguma proposta de alteração a esta artigo 2.º do pedido de autorização legislativa, sob pena de vir a ser autorizado - se o for - a legislar em sentido diverso do critério que o Governo já terá adoptado posteriormente.

A segunda pergunta ainda se reporta a vacatio legis a que se referiu o Sr. Deputado Lino Lima.


O Sr. Ministro respondeu que pensava que o novo Código Penal devia entrar em vigor em 1 de Janeiro de 1983, mas eu não me basto com a resposta. E não me basto pelo seguinte e que o pedido de autorização legislativa que nos encontramos, neste momento, a discutir - na melhor das hipóteses - verá a sua publicação no Diário da República não antes de 1 mês. Por outro lado, a

proposta de autorização legislativa, segundo o pedido nela formulado, permitira ao Governo - no caso de - ser aprovada - legislar no prazo de 3 meses. Naturalmente que devera perguntar-se se o Governo pensa - a partir da data em que esses 3 meses se começam a contar - aproveitar todo esse tempo No caso negativo pergunto se se propõe legislar logo sendo certo que. ainda que o venha a la/er e de prever um certo período para a sua publicação. O que me preocupa, e o facto de saber qual o tempo que o Sr Ministro prevê que ira desde o momento da publicação no Diário da República do texto do novo Código Penal a sua entrada em vigor. E isto - embora a falta de tempo não me permita adiantar nas razões que, bem meu critério deveriam ser tidas em conta - para que houvesse uma vacatio efectivamente alargada, para bem se conhecer o texto do novo Código Penal
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4927">Para responder, se assim o entender, tem a palavra o Sr Ministro da Justiça
</utterance>
  <utterance speaker-id="2735" speaker-name="José Menéres Pimentel" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="4927">Relativamente a primeira questão, julgo que, se a Assembleia autorizar, o Governo - como espero - a legislar sobre o regime especial aplicável aos jovens delinquentes dos 16 aos 25 anos, por maioria de razão também autorizara o Governo a legislar sobre o regime especial de jovens adultos dos 16 aos 21 anos.

No entanto, se isso cria qualquer problema de constitucionalidade ou de outro tipo ao Sr Deputado eu não terei qualquer problema em pedir a um dos Srs Deputados da maioria para fazer essa proposta de alteração, que julgo despicienda.

Quanto a vacatio legis eu disse que pensava que esta legislação pudesse entrar em vigor - pelo menos alguma dela uma vez que a Constituição permite que a autorização legislativa possa ser utilizada fraccionadamente - no sentido de que o essencial poderá entrar em vigor no dia 1 de Janeiro próximo

Veremos a data em que vier a ser publicada a lei de autorização legislativa Os instrumentos legislativos - com um ou outro afinamento que poderão ate resultar da discussão aqui na Assembleia e daquela que me comprometo a continuar ate a publicação da lei - estão preparados Não haverá, portanto grande dificuldade em fazer aprovar estes diplomas em Conselho de Ministros e também em serem promulgados.

Apontei para 1 de Janeiro de 1983 Sou, em principio, contra as vacatio leqis prolongadas, pois levam a que os diplomas nunca se venham a aplicar e se venha a diferir sucessivamente o inicio da vigência, o que e a mesma coisa do que adiar as reformas e o que e a mesma coisa do que adiar o país.

No entanto, também terei de admitir, que não se poderá marcar uma vacatio legis extremamente diminuta. Vamos ver o tempo que mediara entre a publicação da lei da autorização legislativa e essa data de 1 de Janeiro de 1983 Se esse intervalo for inferior a 3 meses, julgo que o inicio da vigência de toda esta legislação poderá e devera ser - além de uma que poderá entrar em vigor imediatamente - alargado.
Entretanto reassumiu a Presidência o Sr Presidente Oliveira Dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4927">Informam-me que o Sr. Deputado Castro Caldas tinha pedido a palavra No entanto, pedia a atenção para duas circunstâncias em primeiro lugar, deve</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Castro Caldas (PSD)" page-start="4928">Sr. Presidente, reservo-me então para fazer uma curta intervenção depois. Solicito-lhe, no entanto, que tique desde já inscrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Fica inscrito, Sr. Deputado. Para uma intervenção esta inscrito o Sr Deputado Sousa Lara Perguntava-lhe se a sua intervenção e compatível com o tempo de que dispomos até ás 13 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="888" speaker-name="Antonio Costa De Albuquerque De Sousa Lara" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Sousa Lara (PPM)" page-start="4928">Sr. Presidente, penso que e curto para uma intervenção os 4 minutos que sobram Solicitaria que ficasse também desde já inscrito para a próxima sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Fica inscrito, Sr. Deputado. 
O Sr. Deputado Lino Lima, deseja fazer a intervenção para que estava inscrito, nestes breves minutos.

O Sr. Lino Lima (PCP) - O tempo é curto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Penso que o tempo e curto para todos os Srs Deputados, pelo que suspendemos os nossos trabalhos.

Retomaremos as 15 horas com a discussão dos projectos de revisão constítucional.
Eram 12 horas e 55 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4928">Esta reaberta a sessão.
Eram 15 horas e 30 minutos.

O Sr. Verdasca Vieira (PS) - Peço a palavra. Sr Presidente
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Para que efeito, Sr. Deputado?

O Sr. Verdasca Vieira (PS) - Sr. Presidente, o Grupo Parlamentar do PS pede a interrupção da sessão por meia hora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">E regimental. A sessão reabrirá ás 16 horas.
A sessão foi interrompida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Está reaberta a sessão.
Eram 16 horas e 3 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Na ultima sessão tínhamos ficado no artigo 137 º, sobre o qual ha várias propostas, que vão ser lidas alínea por alínea.

Como os Srs. Deputados sabem, em primeiro lugar, vão ser apreciadas as propostas que se reportam ao n. º 1 do artigo 137. º, cujo corpo se mantém.

Vai ser lida a proposta de substituição relativa a alínea a) do n º l do artigo 137 º, apresentada pela Comissão.
Foi lida. É a seguinte:
ARTIGO 137.º
a) Exercer as funções de Comandante Supremo das Forças Armadas,
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Está em discussão.

Não havendo inscrições...

O Sr. Joaquim Miranda (PCP) - Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Faça o favor, Sr Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="470" speaker-name="Joaquim António Miranda Da Silva" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Miranda (PCP)" page-start="4928">Sr Presidente, e apenas para pedir a interrupção da sessão por 5 minutos
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">É regimental. Recomeçaremos os nossos trabalhos ás 16 horas e 9 minutos.
Eram 16 horas e 4 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4928">Esta reaberta a sessão.
Eram 16 horas e 10 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Srs Deputados, foi lida a proposta da Comissão relativa a alínea a) do actual n.º 1 do artigo 137. º que foi posta em discussão.

Não havendo inscrições, vamos votar.
Submetida a votação foi aprovada por unanimidade (182 votos).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr Deputado Vital Moreira
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4928">Votamos a favor da proposta de emenda para a alínea a) do n.º 1 do artigo 137 º porque ela, combinada com a emenda que foi feita ao artigo 123 º relativamente a definição do Presidente da Republica, constitui um claro aperfeiçoamento das relações entre o Presidente da Republica e a direcção das Forças Armadas.

Na verdade, passando o Presidente - no artigo 123 º - a ser qualificado como Comandante Supremo das Forças Armadas e podendo, apôs a revisão constítucional. passar a reivindicar-se de uma qualidade de que hoje não se pode reivindicar, a alteração do artigo 137 º, mudando a palavra «cargo para «funções», e congruente, e coerente e é favorável ao entendimento razoável das relações do Presidente da Republica com as Forças Armadas, ponto e que esta norma seja cheia», por via legislativa, como deve ser.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4928">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4928">Srs Deputados, não havendo mais declarações, de voto. parece-me conveniente, se os Srs. Deputados estiverem de acordo, passarmos agora as votações que foram adiadas na passada sessão, ate porque alguma implicação podem ter com o articulado do artigo 137.º que vem a seguir</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Faça o favor, Sr Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4929">Sr. Presidente, na proposta de aditamento de uma disposição transitória que fizémos tomamos claro explicito e inequívoco que essa proposta era para ser votada em conjunto com a proposta relativa a emenda do artigo 113.º e a eliminação respeitante ao Conselho da Revolução.

Das duas uma ou essa votação e feita em conjunto, em votação única, e votada como uma única declaração de vontade política da Assembleia ou se a Assembleia não concordar com isso a nossa proposta de aditamento de uma disposição transitória não poderá ser votada neste momento separadamente Ela foi feita para ser votada em conjunto e não permitiremos que seja votada em separado

Se não for votada em conjunto se a Assembleia a isso se opuser, então, ela deve ser votada no momento próprio, isto e em sede de disposições transitórias

Esta declaração já tinha sido feita e importa repeti-la para que não sobrem duvidas
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="4929">Suponho que o Sr. Presidente ia dar uma explicação e, portanto, usarei da palavra a seguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4929">Eu ia observar que me parece difícil votar simultaneamente duas propostas que são diferentes.

No entanto, posso por a votação em primeiro lugar a proposta do PCP e depois a proposta de eliminação da Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4929">Desculpe, Sr. Presidente, mas ou entra em conjunto ou não entra. E muito simples.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="4929">Sr. Presidente, em nome do meu grupo parlamentar, peço a suspensão dos nossos trabalhos por meia hora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">E regimental. Retomamos os nossos trabalhos ás 16 horas e 45 minutos
Eram 16 horas e 15 minutos
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4929">Está reaberta a sessão.
Eram 16 horas e 50 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="4929">Peço a palavra Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Para que efeito, Sr Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="4929">Sr Presidente, ao abrigo das disposições regimentais solicito meia hora de interrupção da sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Sr. Deputado, pergunto a V Ex.ª e á Câmara se, visto que são 16 horas e 50 minutos, poderíamos sobrepor o intervalo a esta interrupção.

Estava a pensar se não podíamos fazer imediatamente o intervalo até ás 17 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="4929">Sr. Presidente, se V. Ex.ª quiser antecipar o intervalo, não vejo qualquer inconveniente
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Bom, então, vamos fazer imediatamente o nosso intervalo Retomaremos os nossos trabalhos as 17 horas e 30 minutos.
Eram 16 horas e 51 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4929">Esta reaberta a sessão.
Eram 17 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barrilaro Ruas (PPM)" page-start="4929">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Para que efeito. Sr Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Barrilaro Ruas (PPM)" page-start="4929">Sr. Presidente, ao abrigo das disposições regimentais, o meu grupo parlamentar pede que os trabalhos sejam suspensos por meia hora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Sr. Deputado, o PPM como qualquer grupo parlamentar, tem direito a pedir 30 minutos de intervalo, mas há pouco fiquei com a ideia de que tínhamos sobreposto, pelo menos em parte, o intervalo regimental ao requerimento do PPM E pelo menos em parte terá sido assim porque fizémos um intervalo de 40 minutos quando, regimentalmente, ele e de 30 minutos.

Nestas circunstâncias, penso que o mais que posso conceder ao PPM são 20 minutos.

O Sr. Barrilaro Ruas (PPM) - Sr. Presidente, dentro do espirito que V. Ex.ª decerto compreendeu, penso que 20 minutos chegarão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4929">Esta deferido.

Os nossos trabalhos recomeçarão ás 18 horas.
Eram 17 horas e 41 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4929">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 25 minutos.

O Sr. Jaime Ramos (PSD) - Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4929">Para que efeito, Sr Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="190" speaker-name="Jaime Adalberto Simoes Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jaime Ramos (PSD)" page-start="4930">Sr Presidente, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, e ao abrigo das disposições regimentais, solicito mais meia hora de interrupção dos nossos trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4930">Esta concedida Retomamos os nossos trabalhos as 18 horas e 55 minutos.
A sessão foi interrompida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4930">Esta reaberta a sessão.
Eram 19 horas e 5 minutos.

O Sr. Jorge Miranda (ASDI) - Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4930">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="231" speaker-name="Jorge Manuel Moura Loureiro Miranda" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Jorge Miranda (ASDI)" page-start="4930">Sr Presidente, em nome do Grupo Parlamentar da ASDI, peço meia hora de interrupção da sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4930">E regimental.
A sessão recomeçará às 19 horas e 35 minutos.
A sessão foi interrompida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4930">Esta reaberta a sessão.
Eram 19 horas e 40 minutos.

O Sr. Manuel Alegre (PS) - Peço a palavra. Sr Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4930">Para que efeito. Sr Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="4930">Sr Presidente, e para fazer uma declaração em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4930">Tem V Ex.ª a palavra, Sr Deputado.

O Sr. Manuel Alegre (PS) - Estamos num momento da revisão constítucional que toda a gente sabe ser importante e crucial. O Partido Socialista é favorável politicamente à extinção do Conselho da Revolução. Mas, tal como já aqui foi afirmado, não poderiamos nunca consentir numa solução que extinguisse o Conselho da Revolução, sem estar previsto o esquema de exercício das suas competências não imediatamente transferíveis para outros órgãos, como e o caso das suas competências em matéria de fiscalização da constitucionalidade e da sua competência de natureza militar.

Nesse sentido, apresentámos propostas tendentes, nomeadamente, a evitar o valor constítucional no domínio daquelas competências.

Julgamos que tinha sido encontrada uma solução, mas verificamos, com alguma surpresa, que assim não é.

Na tentativa de encontrarmos outras soluções, fomos provocando o sucessivo adiamento dos trabalhos, visto que em nosso entender, se não poderia nem deveria correr o risco de um bloqueamento da revisão constítucional numa matéria tão fundamental.

Essa atitude foi, da nossa parte, uma atitude politicamente responsável mas, infelizmente, contra a nossa expectativa não foi ainda possível encontrar uma solução concreta.

Por esse motivo, pedimos a interrupção dos trabalhos a fim de podermos continuar a explorar as possibilidades de encontrar uma solução até amanhã e continuamos a confiar em que para tal exista o sentido da responsabilidade.

Porém, esperamos que não se confunda negociações com pressão ou ultimato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel da Costa (PS)" page-start="4930">Muito bem'</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4930">e esperamos igualmente que não se pretenda encostar o Partido Socialista a parede, nesta matéria</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="4930">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4930">Queremos a revisão constítucional e taremos esforços responsáveis para que ela prossiga. Mas também entendemos dever dizer que não deve haver ilusões pois não estamos dispostos a fazer a revisão constítucional a qualquer preço, temos o sentido da responsabilidade mas temos também o sentido da nossa dignidade política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4930">Vejo vários Srs. Deputados a pedirem a palavra - os Srs Deputados Vital Moreira, Sousa Tavares -, mas queria, por outro lado, chamar a atenção dos Srs, Deputados para o facto de a discussão sobre este tema já ter sido encerrada e, portanto, penso que não ha possibilidade, a meu ver, de a reabrir.

Por outro lado, desejaria também que o Sr. Deputado Manuel Alegre precisasse o que e que significa, quando diz que pede a interrupção dos trabalhos Isto é, trata-se de suspender os trabalhos da sessão de hoje, nas circunstâncias que conhecemos e que acaba de comentar, e retomá-los amanhã na hora prevista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almeida Santos (PS)" page-start="4930">Sr. Presidente, esquecemo-nos de esclarecer que requeríamos a suspensão dos trabalhos ate às 15 horas de amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4930">Se não houver objecções, por parte da Câmara, assim se fará.

Tem a palavra o Sr Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4930">Sr Presidente, foi feita uma declaração sobre um tema a respeito do qual a discussão tinha sido encerrada, é certo, mas sobre o qual a declaração foi feita. Isto é um facto indesmentível, cujo significado não pode ser ultrapassado e não pode ser dada como não dita a declaração que foi feita.

De maneira que a titulo de fazer uma declaração da minha parte e em nome do meu partido ou a titulo de pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado Manuel Alegre, creio que não há qualquer motivo para que, tendo tal declaração sido feita, outros deputados de outras bancadas não possam fazer idênticas declarações sobre o mesmo tema ou não possam pedir esclarecimentos a uma declaração que foi feita.

O Regimento não pode ser posto em suspenso para um efeito e ser aplicado para outro efeito do mesmo tipo. Assim, não pode fazer-se uma excepção à declaração de um deputado de um partido qualquer - seja ele qual</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4931">Sr. Deputado, devo dizer que não tenho dotes premonitórios, como e evidente, para saber o que e que os Srs. Deputados pretendem quando pedem a palavra.

Mas, por outro lado, o Sr. Deputado Vital Moreira tem razão quando diz que o tratamento deve ser idêntico para todos os partidos.

Portanto, penso que, pedindo a brevidade possível por razões que todos compreenderão, não devemos mascarar as coisas e que é efectivamente preferível que o Sr. Deputado Vital Moreira faça uma declaração se o pretender ou pedir esclarecimentos se for esse o caso.

Entendo, pois, que, nestas circunstâncias, lhe devo dar a palavra assim como a devo conceder a qualquer representante de outro grupo parlamentar. A meu ver, não se justificaria dar a palavra a mais de um representante de cada grupo parlamentar.

Daria, pois, desde já, a palavra ao Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4931">Sr. Presidente. Srs. Deputados: Não posso negar que a declaração do Sr. Deputado Manuel Alegre não tenha provocado em mim um sentido de algum alívio.

Deu-me a sensação de que nem tudo está perdido nesta matéria porque antes dela. e ao iniciarmos a sessão de hoje. temos para nós que os dados que tínhamos eram de tal modo graves que entendíamos que aquilo que hoje se ia passar na Assembleia da República ultrapassava tudo aquilo que de mau poderíamos imaginar em relação a esta matéria.

Na verdade, quais era os dados? Primeiro, a existência, transcrita para a opinião pública por parte dos meios de comunicação social, de um acordo sobre a matéria da extinção do Conselho da Revolução e as disposições transitórias, alegadamente celebrado entre o Partido Socialista e a AD.

A verdade é que o Partido Socialista, sempre tão expedito a negar acordos desta natureza, desta vez ficou quedo e mudo. Portanto, tinha de dar-se por digno de crédito o acordo que vinha na imprensa e que até agora não foi objecto de qualquer desmentido, nem de um lado, nem de outro.

No entanto, custava tanto a acreditar que tal acordo pudesse ter sido celebrado que ainda assim acreditávamos que a todo o momento pudesse vir o desmentido.

De facto, nos termos anunciados pela imprensa e transcritos, designadamente pelo semanário O Jornal da semana passada, o pacto era de tal modo leonino, favorecia de tal modo em toda a linha um dos alegados contratantes - a AD - e prejudicava de tal modo o outro alegado contratante - o PS - que tínhamos, para nós, como

inacreditável que tal acordo pudesse ter sido concluído que tal informação pudesse ser fidedigna.

O que, na verdade, pretendia dizer o acordo? Aparentemente dizia uma coisa boa: que a revisão constitucional só entraria em vigor e. portanto, o Conselho da Revolução só terminaria funções com a entrada em funções dos órgãos que O iriam substituir. Era isto na sua aparência, só que não era exactamente isso que o acordo dizia nem, sobretudo, era apenas isso que o acordo dizia.

Vejamos: o n.º 6 do alegado acordo limitava-se a dizer - e digo «limitava-se» partindo do princípio que já não existe como acordo, quero crer isso - que a revisão constitucional entraria em vigor no oitavo dia subsequente à publicação das leis de defesa nacional, de organização e funcionamento das Forças Armadas e do Tribunal Constitucional, e que nessa data também tomariam posse o Tribunal Constitucional, o Conselho da República e o Conselho Superior de Defesa Nacional, os quais iniciariam RS suas funções nesse mesmo dia.

Só que o primeiro facto, isto é, a entrada em vigor da lei da revisão, não estava condicionado à verificação de um segundo, isto é, à entrada em funções dos 3 aludidos órgãos.

Apenas se dizia que o segundo facto - a entrada em funções desses novos órgãos - se verificaria na data do primeiro. Mas se não ocorresse o segundo, não se diria que o primeiro não ocorreria também.

E se esse não se verificasse por qualquer facto, o que aconteceria? A revisão constitucional entraria em vigor mesmo sem os novos órgãos estarem em funcionamento; haveria, na verdade, um hiato, um vazio de poder sem qualquer preenchimento, uma solução de continuidade. Portanto, o alegado acordo nem sequer respondia à questão fundamental, que era a não existência de uma solução de continuidade.

Mas a verdade é que a revisão constitucional não entrava em vigor apenas nessa altura. Entraria em vigor, pelo menos parcialmente, antes dessa data, desde logo para permitir elaborar tais leis porque sem revisão constitucional não se compreendia sequer a necessidade de tais leis, para constituir os tais órgãos - o Tribunal Constitucional, o Conselho Superior de Defesa Nacional e o Conselho da República- e também, Srs. Deputados, para expropriar, desde logo, o Conselho da Revolução da sua actual competência legislativa em matéria de organização e funcionamento das Forças Armadas. Isto porque, nos termos do acordo, tal lei passaria a ser elaborada pela Assembleia da República e isso só podia ser feito aplicando, neste caso particular, a revisão constitucional.

Em terceiro lugar, o Conselho da Revolução manter-se-ia em funções - é certo! Mas para quê? Manter-se-ia em funções totalmente amputadas, não apenas da competência legislativa a que já aludi mas também, e sobretudo, da competência de fiscalizar a constitucionalidade das próprias mencionadas leis.

Na verdade, o acordo pressupõe claramente que as tais 3 importantíssimas leis - do Tribunal Constitucional em relação ao processo de fiscalização de constitucionalidade, de organização e funcionamento das Forças Armadas e de Defesa Nacional - não ficariam sujeitas a qualquer controle de constitucionalidade. E isto para puro e simples jogo, de que não estando ainda em vigor a Lei de Revisão Constitucional, que só entraria em vigor após a publicação das tais leis, é óbvio que não haveria qualquer parâmetro para fiscalizar tal constitucionalidade, essas leis seriam feitas no vazio e, portanto, não haveria qualquer controle</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="«O Orador" page-start="4932">[
O Sr. Deputado Almeida Santos dirigindo-se a mim] Obviamente que não sou responsável pelos disparates de nenhuma imprensa, incluindo a vossa!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4932">O jornal não é nosso!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="«O Orador" page-start="4932">[Sr Deputado Almeida Santos] Sei que não e vosso mas considero isso tão ofensivo, etc., » Á frente o Sr Deputado Vital Moreira perguntou. «Portanto, Sr. Deputado, isto não tem o mínimo fundamento?» Resposta do orador, Sr. Deputado Almeida Santos. «Claro que não tem » 
O Sr. Deputado António Arnaut do PS disse: «Muito bem »

Infelizmente era muito mal porque o tal acordo preconizava expressa e implicitamente que não podia haver qualquer controle da constitucionalidade, por parte do Conselho da Revolução, em relação às tais 3 leis fundamentais cuja matéria foi explicitamente posta à direcção da bancada do Partido Socialista.

Em quarto lugar, pela mesma razão, o eventual veto político do Presidente da República a essas leis poderia ser ultrapassado por simples maioria absoluta da Assembleia da Republica, isto e, pela AD sozinha Isto e fácil de explicar, e que hoje, sem entrar em vigor a revisão constítucional, só a Lei de Defesa Nacional esta sujeita a veto qualificado do Presidente da República. O veto que o Presidente da Republica opuser antes da entrada em vigor da Lei de Revisão Constítucional - no caso de acordo era isso que aconteceria - não teria qualquer qualificação visto que podia ser ultrapassado, nos termos gerais, por uma simples maioria absoluta da Assembleia da Republica Isto quer dizer que não haveria qualquer controle preventivo da constitucionalidade dessas 3 leis, para alem de, em relação a duas delas, o eventual veto político do Presidente da República poder ser livremente ultrapassado pela AD sem que o PS pudesse opor o mínimo obstáculo, ou seja, o veto político do Presidente da Republica era, também, ultrapassado, inutilizado, praticamente tornado ineficaz Não haveria, assim, controle preventivo, não haveria veto político, não haveria qualquer defesa para impedir que as leis de organização e funcionamento das Forças Armadas, que as leis do controle da constitucionalidade, fossem aquilo, e apenas, que a AD quisesse já que essas leis não estariam sujeitas a nenhuma maioria qualificada e poderiam ser aprovadas livremente pela AD contra o PS O voto do PS não seria necessário, nem seria possível «pará-las» nem em sede de controle preventivo, nem em sede de veto político do Presidente da República

Em quinto lugar, as leis aludidas, das quais depende a concretização ou a moderação dos efeitos nocivos da revisão constítucional, ficariam, pura e simplesmente, nas mãos da AD, já que, tendo em conta o calendário de votação previsto, não vemos como era possível ao PS continuar a exigir a dissolução da Assembleia após a votação da revisão constítucional. Seriam assim feitas por esta Assembleia, por esta AD, sem que o PS tivesse a mínima oportunidade de contribuir com o que quer que fosse para impedir que essas leis se desenvolvessem através das portas abertas pela revisão constítucional

Finalmente, e em sexto lugar, onde ficaria a reclamada dissolução da Assembleia da República pelo PS após a revisão constítucional se este acordo prevê claramente que o PS se comprometeria até 15 de Outubro a aprovar as leis de Defesa Nacional, de organização e funcionamento do Tribunal Constítucional e da própria feitura do Tribunal Constítucional?

Aliás, este e um sétimo ponto, visto que a própria composição do Tribunal Constítucional, feita no quadro desta Assembleia da República, no quadro de um acordo global com a AD, seria completamente distinta daquela composição feita fora destes condicionalismos O PS não teria, a nosso ver, qualquer possibilidade de obstacular a uma composição do Tribunal Constítucional que fosse extraordinariamente nociva para o futuro do controle da constítucional idade

Seria difícil imaginar melhor negócio para a AD Vejamos o que ela conseguia primeiro adiar a dissolução da Assembleia da República - ou tentar adiá-la - por mais meio ano, para depois das autárquicas e assim dificultar a exoneração do Governo, segundo, garantir que as principais leis de concretização de revisão - nomeadamente as de Defesa, de organização e funcionamento das Forças Armadas e do Tribunal Constítucional - seriam feitas por esta Assembleia, isto e, pela própria AD, já que para estas leis a AD nem sequer precisaria do PS, visto que seriam aprovadas por maioria simples, terceiro, afastaria, desde já, o Conselho da Revolução de uma das suas principais funções, isto é, da legislação sobre organização e funcionamento das Forças Armadas e isentaria a nova legislação, dessas 3 leis fundamentais, de qualquer controle de constitucionalidade, quarto, impediria, dificultaria ou, pelo menos, tornaria ineficaz, o veto do Presidente da Republica em relação a essas leis fundamentais; quinto, a AD teria todas as vantagens da revisão, sem incorrer em nenhuma das suas desvantagens A revisão como facto político aí estaria entraria em vigor para elaborar as leis que já citei, impediria o seu controle preventivo, inutilizaria o veto político do Presidente da Republica, aumentaria as dificuldades de dissolução da Assembleia Tudo isto a AD conseguia sem ter uma única das desvantagens que eventualmente esta revisão lhe trana; sexto, e enfim, ganharia um compasso de espera político para tentar um novo fôlego, ultrapassar incólume o Verão e o Outono, conseguir, através da manipulação das prestações sociais - como já nos habituou -, uma performance menos má nos locais e, enfim, aplanar o seu caminho para os tempos difíceis que hão-de vir.

E o Partido Socialista? O que é que obteria com este acordo?

Difícil seria imaginar pior negócio! Este «protocolo adicional» ao anterior «Acordo de revisão constítucional»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="4933">Isso não existe!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4933">...desta ideia perfeitamente insólita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="4933">Já emprega palavra que não existem!</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4933">Para tal desponto não bastam as palavras que existem, e preciso inventar novas!
Seria, aliás, capaz de encontrar um bom escritor português que já tivesse utilizado esta palavra, no entanto, se ela ainda não rói utilizada utilizo-a eu pela primeira vê? Devo dizer-lhes. Srs Deputados, que ela não e suficientemente forte para caracterizar o que há de absurdo de inacreditável, em pensar como credível a solução de atribuir ao Presidente da Republica as tarefas de controle da constitucionalidade esta completamente fora de qualquer lógica, de qualquer credibilidade, de qualquer razoabilidade. Seria o puro absurdo.

Dizíamos nos que este intervalo permite ainda levar a ver onde estavam os perigos em que se esteve quase a consumar esta questão das disposições transitórias e como tínhamos razão em procurar uma solução para elas Temos agora a esperança que ainda seja possível encontrar uma solução propicia para esta matéria e, por isso mesmo, não seremos nos quem vai obstacular a que a sessão seja levantada e suspensa ate amanhã.

O Sr. Almeida Santos (PS) - Sr Presidente, peço a palavra para um protesto
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4933">Faça o favor, Sr Deputado.

O Sr. Almeida Santos (PS) - Sr Presidente, Srs Deputados Não vou entrar em polemica com o Sr Deputado Vital Moreira sobre um assunto que necessariamente teremos oportunidade de discutir na altura própria No entanto, acho que o Sr Deputado fez uma intervenção perfeita mente a despropósito, criticando o PS de ter feito um acordo que a intervenção do meu camarada Manuel Alegre certificou nunca ter existido Não somos responsáveis pelos papeis que sem a nossa assinatura aparecem nos jornais e não nos julgamos na obrigação de desmentir aquilo que não tenha a nossa assinatura

Falar em pacto leonino quando e obvio que não se pode honestamente duvidar de que não houve nenhum acordo nesta matéria, e querer argumentar no vazio Alias, não e a primeira vez que o Partido Comunista se especializa em inventar pactos entre o Partido Socialista e a AD, mas agora fez uma critica tão pormenorizada de um pacto que não sei onde e que ele terá existido Contudo, penso que desta vez ha a certeza absoluta que o Partido Comunista não pode negar que este pacto nunca existiu. Como pode ele ser leonino?

Por outro lado, chama-lhe inacreditável e logo a seguir acreditou nele o suficiente para sujeitar a uma critica de alto a baixo

Limitamo-nos a reafirmar que se tivesse havido um acordo, não teria sido feita a declaração que aqui foi feita Somos um partido responsável que não recebe lições de ninguém sobre a maneira como devemos defender os nossos princípios. Ora, se fôssemos assim tão fáceis na aceitação de soluções, quaisquer que elas fossem, o que hoje aqui se passou nesta Assembleia não se teria passado Isto parece-me ser claro</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Carlos Robalo (CDS)" page-start="4934">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4934">Para protestar, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Vital Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4934">Sr Deputado Almeida Santos, congratulo-me com a declaração de que neste momento não existe qualquer acordo Para bom entendedor, meia palavra basta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4934">Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Tavares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Tavares (PSD)" page-start="4934">Sr Presidente, Srs Deputados Quando, salvo erro na quarta-feira da semana passada, se travou aqui a questão acerca do novo artigo 113º, proposto pela Comissão Eventual para a Revisão Constítucional, foi feita pelo PSD uma declaração muito simples e singela e na qual se dizia que o PSD também não permitiria que existisse qualquer hiato de constitucionalidade de entre a extinção do Conselho da Revolução e a entrada em vigor dos órgãos que o substituíssem Isto e, que o controle de constitucionalidade teria de ficar assegurado e que não existiria, com certeza, nenhuma espécie de situação dita tonal como aquela a que o Sr Deputado Vital Moreira se pretendia referir.

Temos mantido essa atitude e lamentamos que na Comissão Eventual para a Revisão Constítucional o problema das normas transitórias não tenha sido aprofundado tal como o foram todos os outros problemas e que se tenha deixado um pouco para uma improvisação de ultima hora, não pensando que realmente o problema se poderia reflectir ao longo da aprovação do texto aqui no Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="4934">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4934">Se o problema das normas transitórias tivesse sido aprofundado como deveria ter sido na Comissão Eventual, não teríamos tido este pequeno problema, que não e um grande problema, que e simplesmente um acordo aceitável e razoável que terá que ser feito entre as duas partes fundamentais com a quais se formou a maioria de dois terços necessários para a revisão constítucional no acerto de uma situação que tem que ser transitória mas que tem que ser considerada.

Gostaria de dizer que quanto ao pacto publicado pelo semanário O Jornal não nos cabe qualquer responsabilidade nesse papel, não sabemos como surgiu, não e nem nunca foi nenhuma proposta da AD, nem de nenhum dos partidos da AD e que, inclusivamente, foi considerado por nos inaceitável.

Portanto, as palavras ou as criticas formuladas pelo Sr Deputado Vital Moreira não se aplicam a nos porque não aceitamos esse acordo, não fomos nos que o propusemos, não temos nenhuma responsabilidade nele e não fomos nos que o fornecemos ao semanário O Jornal Como e que os jornalistas conseguem esses papeis, esses pactos e essas propostas que as vezes nem sequer estão devidamente consideradas pelo próprios partidos, e um segredo sobre o qual não pretendo entrar, nem desvendar, nem me diz respeito. A única coisa que desejava reafirmai nesta Câmara e que o meu partido nada tem a ver com esse papel.

Consideramos ontem que teria sido encontrada uma solução que nos parecia razoável Era uma solução que assentava na manutenção do Conselho da Revolução, dentro de um determinado calendário, ate que estivessem em vigor os órgãos que o substituem para o desempenho fundamental das suas missões de caracter militar e da sua missão de fiscalização da constitucionalidade

Esse acordo, esboçado em principio sob um ponto de vista verbal e que foi mais ou menos aceite, foi hoje posto em causa, talvez com uma certa razoabilidade - admitimos - pelo Partido Socialista. Ora, como foi posto em causa, tivemos que reconsiderar e repensar uma nova base de acordo dado que essa deixava de obedecer a requisitos que tinham sido considerados inaceitáveis
Meus senhores, suponho que não estou a dizer nada de inconveniente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Vital Moreira (PCP)" page-start="4934">Que ideia! Que ideia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4934">Srs. Deputados, agradeço a atenção da Câmara.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4934">Penso que e perfeitamente admissível que uma proposta que foi esboçada entre duas partes contratantes e que não satisfazia todos os requisitos necessários, seja posta em causa por uma das partes no dia seguinte.

É evidente que o acordo não nos agradava, pois também tínhamos reticências sobre ele, da mesma maneira que o PS as teve e que as considerou perfeitamente razoáveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4934">Srs Deputados, agradecia o silêncio necessário para o orador continuar a exprimir-se e a ser ouvido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4934">Por isso, penso que o prazo pedido pelo PS da suspensão dos trabalhos, ate amanhã as 15 horas da tarde, e razoável e suficiente para que se possa encontrar um acordo que satisfaça ambas as panes, que satisfaça completamente o requisito de não haver hiatos na Fiscalização da constitucionalidade e de não haver hiatos nas funções que eram atribuídas ao Conselho da Revolução, e que satisfaça completamente ambas as partes e os seus pontos de vista, quer políticos, quer jurídicos.

Portanto, o que eu queria dizer e que considero importante atender o pedido do PS, que nos também reforçamos, no sentido de os trabalhos sobre a revisão constítucional serem interrompidos até amanhã ás 15 horas da tarde.

Era isto o que o Partido Social-Democrata desejava dizer sobre este assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="947" speaker-name="Luís Manuel César Nunes De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Nunes de Almeida (PS)" page-start="4934">Sr Presidente, peço a palavra para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4934">Faça o favor, Sr Deputado.

O Sr. Luis Nunes de Almeida (PS) - Sr Presidente, Srs Deputados, Queria fazer um protesto na medida em que o meu grupo parlamentar rejeita afirmações aqui produzidas pelo Sr Deputado Sousa Tavares. O meu grupo parlamentar e o meu partido, sempre afirmaram que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4935">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4935">Admitimos que a responsabilidade não tenha sido do Sr. Deputado Sousa Tavares, e talvez o Sr Deputado saiba melhor ou tão bem como eu de quem e a responsabilidade Portanto, não se justifica que tenha vindo aqui fazer as afirmações que fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4935">Para contraprotestar, tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Tavares, se assim o desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Tavares (PSD)" page-start="4935">Sr. Deputado Luis Nunes de Almeida, peço-lhe desculpa, mas ou V. Ex.ª me entendeu mal ou me atribui palavras que eu não disse.

Primeiro, eu não atribui, de maneira nenhuma, ao PS qualquer aceitação de proposta que tivesse hiatos na fiscalização da constitucionalidade. A única coisa que eu disse - e que me parece perfeitamente sensato e razoável - e que, em comum, pensamos ter ontem encontrado essa solução mas verificamos hoje que ela tinha defeitos.

Foi isto que eu disse, e afirmei ainda que era perfeitamente razoável que uma das partes tivesse posto em causa essa solução Por isso não percebo a razão do protesto.

Não vejo que tenha, nem de longe nem de perto, na minha intervenção ofendido o Partido Socialista. Não disse que tenha sido firmado um acordo que hoje tivesse sido violado, mas sim, que pensávamos ter ontem encontrado um principio de solução, que não seguida porque não satisfazia todos os requisitos Esta foi ate a expressão que utilizei «não satisfazia todos os requisitos» na suplantação desse eventual hiato na fiscalização da constitucionalidade

Parece-me que fui perfeitamente claro, pelo que não vejo razão nenhuma para o seu protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luis Nunes de Almeida (PS)" page-start="4935">Peço a palavra, Sr Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4935">Não sei a que titulo, Sr Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Nunes de Almeida (PS)" page-start="4935">E apenas para registar o facto de que o Sr Deputado Sousa Tavares foi claro, agora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4935">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr Presidente" page-start="4935">Srs. Deputados, evidentemente que o pedido de suspensão esta pendente mas, antes de interromper a sessão e pelas razões já aduzidas, queria

conceder a palavra aos deputados que se inscrevessem para produzir declarações sobre esta matéria.

Tem V. Ex.ª a palavra Sr Deputado Borges de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="4935">Sr. Presidente, serei muito breve. Queria, porem, começar por fazer uma interpelação a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4935">Faça o favor Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="4935">Queria que a Mesa me informasse sobre se o tempo gasto nestas intervenções esta a ser descontado no tempo global para a revisão constítucional
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4935">Esta sim, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="4935">Muito obrigado, Sr Presidente Sr Presidente, Srs. Deputados: Queria justificar a nossa posição em relação a proposta do Partido Socialista No entanto, dado que a intervenção do Sr. Deputado Vital Moreira se baseou num actual acordo cujo texto teria vindo a lume num jornal, não quero deixar de dizer que o meu partido e completamente alheio a esse texto Não nos interessa, sequer, saber quem o fez, não nos interessa o texto, nem sequer, o consideramos

Portanto, mais uma vez, neste caso o Sr Deputado Vital Moreira esteve a esgrimir contra moinhos de vento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4935">Não brinque comigo!</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="4935">E por mais reluzente que seja a armadura do D. Quixote, ou por mais pontiaguda que seja a sua lança, os moinhos de vento não deixam de ser moinhos de vento, nem o D. Quixote deixa de ser D. Quixote por causa disso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="4935">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="4935">Sr Presidente, Srs Deputados Creio que já esta bem claro o que se passou Há diversas partes interessadas na obtenção de um acordo que permita obviar a qualquer hiato que se suceda ao processo de revisão constítucional São diversas forças democráticas que estão, com igual empenhamento, a procura de uma solução que possa ser consentânea com os interesses da democracia portuguesa e com os seus próprios interesses partidários.

Portanto, julgo que estamos no bom caminho para a solução deste problema O meu partido, confiando que essa solução surgira, apoia a posição do Partido Socialista no sentido de propor a suspensão dos nossos trabalhos ate as 15 horas de amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="4935">Peço a palavra, Sr Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4935">E para uma intervenção. Sr Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="4935">E, sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4935">Então agradecia que aguardasse um momento E que, por um lado, ha um deputado que se pretende dirigir ao Sr. Deputado Borges de Carvalho e, por outro lado, há um outro orador inscrito antes do Sr. Deputado</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4936">Sr. Deputado Borges de Carvalho, eu não vou infirmar que o PPM não tenha participado no tal acordo, mas quero dizer-lhe uma coisa e que se os meus parceiros fizessem um acordo sem mim eu ficaria zangado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4936">Para contraprotestar, tem a palavra o Sr. Deputado Borges de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="4936">Eu não sei como e que o Partido Comunista trata os seus parceiros, mas o que e certo e que esse tipo de métodos não se usa entre nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="4936">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="374" speaker-name="Vital Martins Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vital Moreira (PCP)" page-start="4936">O PPM é manso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="4936">Mansos são os bois. Não vamos entrar nisso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4936">Tem a palavra o Sr. Deputado Luis Beiroco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="498" speaker-name="Luís Filipe Paes Beiroco" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Beiroco (CDS)" page-start="4936">Sr Presidente, Srs Deputados Duas palavras para muito brevemente dizer que o meu grupo parlamentar apoia o pedido de suspensão desta sessão, formulado pelo Partido Socialista.

Todo o processo de revisão constítucional, nos termos formulados pela Constituição, e um processo que necessita de negociação e de consenso, uma vez que nenhum grupo parlamentar dispõe de per si da necessária maioria parlamentar de dois terços.

Foi de acordo com estes princípios que desde o inicio temos participado nos trabalhos da revisão constítucional Os acordos que têm sido estabelecidos tem sido celebrados livremente por todos os grupos parlamentares que neles têm participado E a prova provada de que nesta matéria não havia acordos, foi a de que hoje foi necessário proceder a interrupção dos nossos trabalhos, interrupção essa que teve exactamente o objectivo de procurar vias de consenso.

E nesse sentido a interrupção não foi uma paralisia dos trabalhos da Assembleia da Republica, ela foi realizada no sentido de viabilizar os trabalhos e para permitir levar a bom porto o trabalho da revisão constítucional
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4936">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="4936">Sr. Presidente, Srs Deputados Muito rapidamente para dizer apenas que, no ambiente que, no mínimo, classificaria de pouco transparente em que de repente o processo de revisão constítucional se está a desenrolar...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4936">Muito bem'</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Orador" page-start="4936">...não queria, que do meu silêncio e perante as tomadas de posição das outras bancadas, se inferisse que o tal acordo publicado num semanário e da nossa responsabilidade. Não temos, pois, qualquer responsabilidade.

Aguardamos com muita serenidade as propostas que venham a subir a este Plenário na certeza de que nos também não estamos dispostos a dar o nosso acordo a extinção do Conselho da Revolução a qualquer preço, nem pagaremos o preço que outros acordem a nossa revelia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4936">Tem a palavra o Sr Deputado Herberto Goulart
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="4936">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Só para afirmar que, naturalmente, vamos dar o nosso acordo a este pedido de suspensão da sessão ate amanhã, apresentado pelo Partido Socialista.

O debate que aqui se produziu parece que permite inferir a justeza das preocupações sobre o facto de que as normas de transição, chamemos-lhe assim, têm que ser vistas em simultaneidade com a discussão e votação do artigo 113.º, isto e, não se pode tomar uma decisão que gere o vazio apôs a dissolução do Conselho da Revolução.

Neste momento foram lançados papeis das galerias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4936">Sr. Deputado, desculpe interrompê-lo.

As pessoas que estão a assistir ao debate, nas galerias, não podem manifestar-se nem oralmente nem lançando panfletos para a Sala. Agradecia aos senhores guardas que tomassem atenção a isso.

Faz favor de continuar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Orador" page-start="4936">Não é apenas um problema de hiato, como aqui tem sido referido, que esta em causa. E ainda o problema de assegurar, na altura em que há condições de discussão e de negociação, que as normas transitórias sirvam devidamente o regime democrático e impeçam que no período apôs a discussão da revisão constítucional, o próprio regime e as suas normas possam ser subvertidos

Nesse sentido, o MDP/CDE espera com tranquilidade que na discussão de amanhã se possam encontrar soluções que dêem reais garantias de que este processo de revisão constítucional não ira colocar perigos adicionais ao regime democrático, neste período transitório.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Presidente" page-start="4936">Srs. Deputados, antes de suspender os trabalhos, tal como foi requerido, devo informar que a Conferência dos Grupos Parlamentares que estava prevista para amanhã as 9 horas e 30 minutos, terá lugar as 14 horas e 30 minutos.

Por outro lado, devo informar a Câmara do seguinte foi recebido e enviado para publicação o relatório do Sr Provedor de Justiça, relativo a actividade desenvolvida durante o ano passado, foi admitido, alias já foi admitido no dia 9 mas por lapso não foi anunciado na altura, um projecto de lei para a criação da freguesia de Po, no concelho de Bombarral, por iniciativa dos Srs. Deputados Menezes de Falcão e outros, do Grupo Parlamentar do CDS, foi admitido, tendo baixado a 8 a Comissão, a proposta de lei n º 122/II, que autoriza o Governo a isentar de impostos de capitais, secção B, os juros das obrigações para</utterance>
</debate>
