<debate period="r3" legislature="2" legislative_session="2" number="36" date="1982-01-12">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1403">Srs. Deputados, temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 25 minutos,
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social - Democrata (PSD)
Adérito Manuel Soares Campos.

Afonso de Sousa F. de Moura Guedes.

Alberto Augusto Faria dos Santos.

Álvaro Barros Marques Figueiredo.

Álvaro Roque Bissaia Barreto.

Amândio .fines de Azevedo.

Amadeu Afonso Rodrigues dos Santos.

Américo Abreu Dias.

Anacleto Silva Baptista.

António Duarte e Duarte Chagas.

António Maria de O. Ourique Mendes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1405">Srs. Deputados, peço a vossa atenção para o expediente, cuja leitura vai ser feita pelo Sr. Secretário Reinaldo Gomes.
Deu-se conta do seguinte
Expediente
Cartas
Do MURPI - Movimento Unitário dos Reformados, Pensionistas e Idosos, com sede em Lisboa, exigindo que o Governo tome medidas tendentes a evitar o estacionamento e trânsito de armas nucleares no território nacional e nas águas territoriais portuguesas;

Do Núcleo do MDM de Guimarães, contendo moção aprovada em plenário realizado no dia 6 do passado mês de Dezembro, relativamente à revisão da Constituição;

Da Associação dos Moradores de Santo António dos Cavaleiros e Flamenga enviando moção aprovada em plenário de moradores, na qual se pretende a elevação de Santo António dos Cavaleiros a sede de freguesia;

Do Centro de Preparação para o Matrimónio, com sede em Lisboa, remetendo um comunicado emanado do conselho nacional, que se reuniu em Aveiro nos dias 12 e 13 de Dezembro do ano findo.
Ofícios
Do Sindicato dos Trabalhadores Consulares e das Missões Diplomáticas na Europa, com sede em Paris, enviando fotocópia de exposição apresentada sobre uma situação de injustiça verificada na Embaixada de Portugal em Bona;

Da RABOR - Construções Eléctricas, S. A. R. L., enviando moção aprovada em plenário de trabalhadores realizado no dia 18 de Dezembro do ano findo;

Do Sindicato dos Trabalhadores do Comércio e Serviços do Distrito de Lisboa, com sede em Lisboa, remetendo 2 moções aprovadas em plenário de trabalhadores realizado em 21 de Dezembro transacto;

Da comissão de .trabalhadores do Banco Borges &amp; Irmão enviando parecer sobre a proposta de lei n.º 70/II (cessação do contrato individual de trabalho e contratos a prazo);

Das Assembleias Distritais de Portalegre e de Setúbal, da Comissão de Moradores de Landeira e das Câmaras Municipais de Almada, Avis, Chamusca, Crato, Montemor-o-Velho, Oeiras e Olhão remetendo moções ou votos de protesto contra a não aplicação integral da Lei das Finanças Locais;

Do Conselho Municipal de Almada remetendo documento aprovado por unanimidade na reunião efectuada em 16 de Dezembro findo;

Da DOI-PROCESSA do Banco Pinto &amp; Sotto Mayor, de Sacavém, enviando moções relativamente à revisão constitucional;

Da comissão organizadora do congresso da FENACHE - Federação Nacional de Cooperativas de Habitação Económica remetendo o "caderno reivindicativo" aprovado no 1.º Congresso, que se realizou na cidade do Porto nos dias 11, 12 e 13 de Dezembro último;

Da comissão de trabalhadores da Companhia Portuguesa de Transportes Marítimos enviando moção de solidariedade à Federação Nacional dos Sindicatos de Trabalhadores Portuários, acerca dos acontecimentos na Polónia;

Da Assembleia Municipal de Seia remetendo o texto de um protesto apresentado pelo Grupo Parlamentar da Aliança Democrática, aprovado em reunião realizada no dia 19 de Dezembro findo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1405">Srs. Deputados, tal como VV. Ex.ªs se recordarão, ficou acordado na Conferência dos Presidentes dos Grupos Parlamentares, realizada a semana passada, que o período de antes</utterance>
  <utterance speaker-id="427" speaker-name="Daniel Da Cunha Dias" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cunha Dias (PSD)" page-start="1406">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há cerca de 20 anos foi a Repartição de Finanças do Concelho de Tavira transferida provisoriamente do Antigo Palácio da Galeria para um edifício que já nessa data não oferecia as mínimas condições de funcionamento.

Mas, como é norma em Portugal, o provisório torna-se definitivo.

Ao longo de todos estes anos o edifício não sofreu quaisquer obras de restauro ou conservação e hoje assiste-se a que a Repartição das Finanças de. Tavira não serve os interesses da população do concelho.

Os contribuintes são atendidos num velho balcão de madeira podre, Os funcionários trabalham em mesas e secretárias sem condições.

A tesouraria, sem qualquer segurança, já sofreu assaltos à mão armada. Não há alarmes contra assaltos, nem qualquer prevenção contra incêndios.

Há contribuintes que receiam ir à Repartição, que a qualquer hora pode ruir.

Buracos enormes no soalho, onde ratos e ratazanas entram e saem alegremente, destruindo documentos e alimentando-se da burocracia.

O telhado, com mais de cem anos, resiste heroicamente, mas o vento passa e a chuva cai nas secretárias e em cima de contribuintes e funcionários.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A procura de qualquer documento naquilo a que se chama arquivo demora certamente meses, se não anos, isto se for encontrado, o que parece muito difícil, tal o estado de degradação a que o edifício chegou.

Num velho corredor, com quilos de pó em cima de milhares de pastas, espalhadas no chão e nalgumas prateleiras de madeira, processos de Contribuição Industrial ou .predial misturam-se com correspondência ou outros quaisquer documentos necessários à vida de uma repartição de Estado.

Os funcionários, confrontados com esta triste realidade, reclamam, mas vão trabalhando em condições tais que só a competência e a forma agradável como a chefia da Repartição á exercida e todos os funcionários atendem o público servem de lenitivo ao contribuinte.

Em 1977 ou 1978 houve uma reunião na Câmara Municipal de Tavira, a que assisti na qualidade de membro da Assembleia Municipal, em que estiveram presentes o Srs. Director - Geral das Contribuições e Impostos, o então presidente da Câmara, o director de finanças do distrito de Faro, o chefe das finanças de Tavira e o tesoureiro da Fazenda Pública.

Saí dessa reunião convencido de que o problema estava solucionado e que em breve a cidade de Tavira .teria uma nova Repartição de Finanças.

Pura ingenuidade a minha!

Em Maio. de 1981 um deputado desta bancada voltou a referir-se ao assunto, mas tratado num aspecto global de problemas do Algarve.

Nessa data foi referido haver verbas concedidas pelo .Estado para a efectivação da obra, o que sei ser verdade.
A população do Concelho interroga-se ao ver este assunto arrastar-se, e uns culpam o Ministério, outros culpam a Câmara, conforme os seus interesses ou simpatias.

Como é possível chegar-se uma situação destas?

Poderá ó concelho de Tavira continuar a ser marginalizado?

Quem são os responsáveis?

Será o Estado? Será a Câmara Municipal de Tavira? Serão outros?

Em 1978, salvo erro, fizeram-se as necessárias expropriações. Há terreno e bem localizado. Há ou houve, projecto aprovado. Há verbas para a obra.

Parece, pois, haver tudo, menos vontade.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Atrevo-me a fazer um apelo nesta Assembleia da República ao Sr. Ministro das Finanças e do Plano Dr. João Salgueiro: ultrapasse a burocracia, tire umas horas dos seus muitos afazeres, e vá ou mande alguém a Tavira ver aquilo que só vendo com os olhos se acredita.

Tenho a certeza, Sr. Ministro, que, com a sua reconhecida boa vontade, rasgaria a burocracia, faria andar o processo e em terrenos da Câmara ou noutros quaisquer a cidade de Tavira teria brevemente uma Repartição de Finanças condigna.

Assim, e após esta intervenção política, vou entregar na Mesa um requerimento a V. Ex.º. Sr. Presidente da Assembleia da República, para que seja dada resposta urgente às interrogações que acabo de fazer, interrogações estas que são, afinal, as da grande maioria da população do concelho de Tavira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1406">Para uma declaração política, tem também a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda -Figueiredo (PCP)" page-start="1406">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O início deste ano no campo económico e social está a ser sacudido por um autêntico vendaval de aumentos de preços, acompanhado de ataques cerrados aos direitos dos trabalhadores, na sequência da recente aprovação do OGE para 1982.
Como então denunciámos, a política económica e social do governo AD/Balsemão/Freitas do Amaral, subjacente às grandes opções do Plano e OGE, está já a agravar as condições de vida do povo português.

Outra coisa não era de. esperar quando o Governo e a sua maioria definiram que os salários dos trabalhadores não deviam ultrapassar 17 %, mesmo reconhecendo que os preços iriam subir mais, quando os deputados da AD fizeram aprovar, de supetão e pela calada da noite, uma autorização legislativa que permite ao Governo criar mecanismos de retaliação às empresas que ultrapassem o tecto salarial máximo admitido pelos barões da AD, quando aos trabalhadores da função pública é imposto um tecto salarial de 11 % e o (pagamento do imposto profissional sem qualquer negociação, quando as indemnizações compensat6rias do OGE para as empresas públicas e a verba do Fundo de Abastecimento para os bens de primeira necessidade foram reduzidas drasticamente, quando ó orçamento da Saúde é elaborado com base na recolha de 12milhões de contos pagos pelos doen-

tes. -.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1407">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1407">O Grupo Parlamentar do PCP acaba de depositar na Mesa da Assembleia da República um voto de protesto contra as medidas governamentais. Em torno desse votei será possível aprofundar o debate que esta Assembleia deve travar sobre o seu grave significado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1407">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1407">Num país como Portugal, em que aos trabalhadores cabe apenas cerca de metade do rendimento nacional e o desemprego de mulheres e jovens cresce a um ritmo frenético, as tentativas governamentais de diminuição dos salários reais, de aumento dos preços de bens e serviços de primeira necessidade, não podiam ter outra resposta que não fosse a luta dos que tão duramente são atingidos por tão gravosas medidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1407">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1407">Se os salários dos trabalhadores do Metro, da Carris e da. CP estão' em vigor há 15 meses, período durante o qual o índice de preços no consumidor aumentou cerca de 30%, e as propostas de aumento da massa salarial global apresentadas pelos representantes do Governo naquelas empresas é inferior a 15 %, por que mente o Ministro Viana Baptista, acusando a luta dos trabalhadores de greves políticas? Por que põe em prática Rodo um artificioso e dispendioso processo de restrições ilegais ao direito à greve, enquanto a AD espera pelo melhor momento para fazer passar o pacote laboral de liberalização dos despedimentos, então acrescido de alterações restritivas ao direito à greve? O que o Ministro pretende é fazer esquecer à população, aos utentes dos transportes públicos, que no espaço de um ano os governos AD/Balsemão aumentaram 3 vezes os preços dos transportes entre 56 % e 100 %, apesar de os salários dos trabalhadores dessas empresas não terem tido qualquer aumento.

Quando os chefes de fila do grande patronato, nas suas arengas televisivas, escamoteiam e falseiam a justeza das reivindicações dos trabalhadores, usando e abusando do estafado anticomunismo primário, esquecem-se de que nas empresas os aumentos dos ritmeis e cargas de trabalho , a perseguição e despedimento legal dos activistas sindicais, como na empresa de plásticos Manuel Gonçalves, em Guimarães, na Fábrica de Louça de Sacavém, nos têxteis nortenhos e tantas outras, a .proliferação dos contratos a .prazo, a constante ameaça de despedimento e a diminuição do poder de compra dos salários tornam claros para os trabalhadores os interesses de classe deste governo.
É assim que, se 1982 começou com os aumentos dos .preços dos combustíveis, transportes, serviços de saúde, bens alimentares de primeira necessidade, factores de produção para a agricultura, com restrições e encarecimento do crédito para os pequenos e médios empresários, com o agravamento de impostos para quem tem .menores rendimentos, com bloqueamento sistemático à contratação colectiva ,também não se fez esperar a resposta firme dos trabalhadores das empresas dos transportes, da Tabaqueira, da função pública ,da SETENAVE, do vidro, dos pescadores do arrasto e de tantas outras empresas e sectores.

Basta estar atento ao que se passa nos campos, nas fábricas, nos transportes, .nos mercados, para verificar a crescente onda de descontentamento popular e a oposição frontal à .política da AD.

Os moradores de zonas .degradadas do Porto, os desalojados da Sé e de Miragaia, os moradores dos bairros de lata de Lisboa, os jovens casais à procura de uma habitação que não podem pagar, questionam justamente as tão propagandeadas promessas da AD ,de uma casa para .todos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1407">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1407">As mulheres das empresas têxteis e do vestuário, da electrónica, das conservas, da Reforma Agrária, que foram atiradas para o desemprego ou que vivem a angústia diária da ameaça do desemprego, da carência de creches e infantários, da doença do; filhos, agora duplamente penalizada, perguntam o que é feito das promessas de apoio à família.

Os jovens que em vão procuram um primeiro emprego ou que são sujeitos às arbitrariedades do Ministro da Educação, mais interessado em pôr em prática os reparos de um deputado da AD que compara professores com terroristas internacionais do que em ouvir as justas reclamações dos que lutam por um ensino democrático, descrêem de .uma AD que da cartola só tirou "uma .mão cheia de nada e outra de coisa nenhuma".
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="1407">Está cheia de espírito!...</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1407">Nos campos, os agricultores e rendeiros reclamam e decidem formas de luta, porque, enquanto subiram os preços dos adubos, dos pesticidas, do gasóleo, das rações e das máquinas, as sucessivas ,promessas governamentais não foram cumpridas, as indemnizações não foram pagas, os apoios não existem e as dificuldades de quem trabalha a terra são cada vez maiores.

E apesar de o País estar a importar mais de 70 dos bens alimentares, apesar do elevadíssimo défice da balança de transacções correntes, o Governo prossegue o seu ataque à Reforma Agrária, enquanto continua a proclamar que considera a agricultura uma das suas prioridades.

Quando o Ministro João Salgueiro afirma que há dinheiro que chegue para projectos válidos não está a pensar nos grandes ,projectos do sector empresarial do Estado, no Alqueva, nas centrais hidroeléctricas e térmicas, no plano siderúrgico, nas pirites alentejanas, na beterraba sacarina, mas tão-só nas sociedades de</utterance>
  <utterance speaker-id="17" speaker-name="Maria Alda Barbosa Nogueira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Alda Nogueira (PCP)" page-start="1408">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1408">É assim que, quando o Ministro das Finanças considera as sociedades de investimento e as multinacionais o elixir da economia, quase parafraseando o seu colega de coligação governamental que quando fala dos preços da saúde nunca esquece a defesa da entrega da banca e dos seguros aos Mellos e quejandos, se tornam transparentes os objectivos da política económica e social deste governo: que a crise provocada pela AD serve de capa para a reconstituição das grandes fortunas de um punhado de famílias, dos grupos económicos, sentando-os à mesa do banquete do OGE e atirando com as migalhas que sobrarem aos trabalhadores, aos doentes, aos moradores das zonas degradadas, aos reformados e desempregados. a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1408">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="398" speaker-name="António Da Silva Mota" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Mota. (PCP)" page-start="1408">É uma escandaleira!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1408">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O isolamento do governo Balsemão/Freitas do Amaral é hoje indesmentivel. É um governo afundado no fracasso da sua política, enlameado nos meandros da corrupção que à sua sombra grassa, atolado em escândalos que todos os dias - hoje mesmo! - são trazidos a público e cuja verificação afecta e desprestigia as próprias instituições democráticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1408">. Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1408">É esse governo que não desiste do seu projecto golpista de destruição do regime democrático, projecto derrotado em 7 de Dezembro de 1980.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1408">Muito bem!
A Oradora - Os barões da AD estão a concentrar todas as forças numa perigosa operação centrada na revisão inconstitucional da Constituição. Por essa prioridade das prioridades, estão dispostos a tudo.

Encontrarão, porém, pela, frente a decidida resistência do povo português. Centenas de milhares de trabalhadores de vários sectores de actividade já mostraram a sua disposição de prosseguir de forma enérgica a luta pela melhoria das suas condições de vida pela defesa dos seus direitos constitucionais, gravemente ameaçados por um governo enfeudado ao capital nacional e estrangeiro.

Torna-se mais claro do que nunca que é urgente a demissão deste governo antidemocrático, a dissolução da Assembleia da República, a formação de um governo democrático e a realização de novas eleições legislativas nos prazos constitucionais.
E, assim, é possível defender o regime democrático, resolver a crise, melhorar as condições de vida do povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1408">Srs. Deputados, o voto a que a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo se referiu na sua declaração política deu entrada na Mesa, vai ser distribuído, por fotocópia aos grupos parlamentares e será agendado na sequência dos votos pendentes.

Entretanto, ao que suponho para pedir esclarecimentos, .tem a palavra o Sr. Deputado Silva Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques: (PSD)" page-start="1408">Exacto, Sr. Presidente.

De .facto, a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo fez a exigência de novas eleições, numa circunstância em que não há qualquer dificuldade relativamente à maioria, quer do .ponto de vista numérico, quer do ponto de vista político. A maioria está e funciona.

Se efectivamente houvesse dúvidas quanto a esse funcionamento, um qualquer partido da oposição teria alguma legitimidade política para levantar a questão de eleições antecipadas. É isso que se faz nos países democráticos, será isso que os partidos, se forem democráticos, farão no nosso país.

A bancada do Partido Comunista não segue este esquema de legitimidade e de raciocínios no quadro do Estado democrático. É natural, já que não é essa a sua filosofia.

A .posição assumida pela Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo apenas veio confirmar essa .filosofia, que não se coaduna com o esquema das legitimidades próprias de um Estado Democrático, e veio também corroborar outras posições já aqui assumidas anteriormente.

Mas o que eu queria acentuar é que essa confirmação já não é apenas a do domínio parlamentar, é também a do domínio extraparlamentar. O Partido Comunista, em conjugação com a Intersindical, tentou no terreno da acção prática, e sobretudo naquele que lhe parecia mais favorável - o social -, abrir a guerra através do ataque por esse flanco, aparentemente o mais débil, ao Governo e à maioria.

Falharam estrondosamente: o Governo e a maioria acabaram de obter uma vitória evidente e reconhecida publicamente. E obtiveram-na não apenas porque o Governo foi capaz de reagir atempada e eficazmente de forma a salvaguardar os interesses dos utentes dos transportes, mas porque, e embora esse tenha sido um factor importante, outro :factor igualmente importante existiu, sob pena de o primeiro não funcionar. Esse factor demonstrou que os trabalhadores, e o povo de uma forma geral, compreendem os desafios que se põem ao nosso país, ao Governo, à maioria e ao campo democrático em geral. Compreendem, colaboram e apoiam as acções do Governo, quando este responde eficaz e apropriadamente às situações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1408">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1408">Mas eu não quero finalizar esta minha intervenção sem formular um pedido de esclarecimento.


A Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo falou em grandes famílias, sobretudo relativamente à situação presente e ao Governo, a quem considerou ser protector das grandes famílias.

Ora o problema das grandes famílias é sem dúvida um problema português, mas é também um problema internacional. É, em termos de ideal, uma situação que conviria reduzir .para que as grandes fa-</utterance>
  <utterance speaker-id="398" speaker-name="António Da Silva Mota" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Mota (PCP)" page-start="1409">Que falta de rigor!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1409">À falta de monarquia este faz o papel de bobo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1409">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="1409">Sr. Deputado Silva Marques, foi sem espanto que ouvi a sua intervenção, sobretudo a última parte, De facto, o Sr. Deputado já nos habituou às suas arengas nesta Assembleia sobre questões ou pseudo-problemas internacionais para assim seguir as pegadas do seu Governo, tentando desviar a atenção desta, Assembleia dos grandes problemas do nosso povo, dos grandes problemas que afectam o nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1409">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1409">Em relação a essa questão, Sr. Deputado, não vou seguir o seu desafio, porque a mim interessam-me os problemas do povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1409">Ah!...</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1409">Naturalmente, também me interessam os outros, mas aqui, nesta Assembleia, e no pouco tempo de que dispomos, são os problemas do povo português que pretendo discutir. Talvez o Sr. Deputado não os conheça bem creio que não! -, por isso vou uma vez mais repetir esses graves problemas que levaram, levam e levarão à luta dos trabalhadores contra as medidas que o seu Governo e os senhores defendem e põem em prática.

Assim, dir-lhe-ei, Sr. Deputado, que se os trabalhadores têm vindo a lutar -isto no caso de V. Ex.ª não o saber - é porque o seu Governo pretende impor tectos salariais - o Sr. Deputado mesmo aprovou aqui medidas nesse sentido-, é porque os trabalhadores estão a ser afectados pelo aumento constante do custo de vida. Hoje mesmo foram anunciados aumentos de uma série de bens essenciais e eu convido-o a ler os jornais e a rever até a intervenção que acabei de produzir para se inteirar da série de aumentos de preços que nestes primeiros dias de Janeiro já foram feitos e que já são? mais do que os dias que temos deste ano de 1982.
</utterance>
  <utterance speaker-id="398" speaker-name="António Da Silva Mota" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Mota (PCP)" page-start="1409">É um roubo.</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="1409">Por isso os trabalhadores lutam e continuarão a lutar, certamente, porque não querem ter que morrer de fome, eles e as suas famílias.

Por outro lado, Sr. Deputado, convido-o a visitar as zonas degradadas, que referi, por exemplo, do Porto e de Lisboa, como eu própria fiz este fim de semana. 

Talvez o Sr. Deputado aprenda alguma coisa, talvez, então, as pessoas o convidem -se acha que estão a viver tão bem! - a mudar de habitação e talvez então o Sr. Deputado compreenda o que eu queria dizer quando me referia ao punhado de «grandes famílias» que dominaram este país antes do 25 de Abril e que pretendem voltar a fazê-lo com o apoio e pela mão desta AD - aliás muitos deles estão nesta AD.
Em relação à questão das eleições antecipadas e ao apoio que o Sr. Deputado diz que este Governo tem da parte das massas trabalhadoras, lembrar-lhe-ei que V. Ex.ª em Junho dizia aqui exactamente o mesmo e que em Julho o primeiro governo Balsemão caiu. Como vê não é assim tão difícil isso acontecer.

Nós consideramos, e o povo português já o disse, que este governo não serve. Então a saída é demiti-lo quanto antes, é fazer eleições antecipadas. Será que os senhores têm assim tanto medo do voto popular que não querem eleições?!

Os senhores lá sabem porquê..., lá sabem a política que estão a levar a cabo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="1409">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1409">Sr. Deputado Silva Marques, foi instantemente recomendado, na Conferência dos Presidentes dos Grupos Parlamentares, que fosse limitado' o período de antes da ordem do dia de hoje às declarações políticas de interesse relevante.


O Sr. Deputado já pediu um esclarecimento e pede agora novamente a palavra. A minha disposição, neste momento, é de lha reservar para a próxima sessão, a não ser que o Sr. Deputado diga que se trata de facto de uma situação suficientemente grave para eu ir contra a deliberação unânime da Conferência dos Presidentes dos Grupos. Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="1409">Sr. Presidente, de forma nenhuma se trata disso. Queria dizer, de qualquer modo, que aceito o apelo que V. Ex.ª me faz. No entanto, regimentalmente, é evidente que teria direito a comentar as afirmações da Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1409">Sr. Deputado, o apelo não é meu, mas sim, consequência do acordado na Conferência dos Presidentes dos Grupos Parlamentares. Por outro lado, utilizámos meia hora. Em princípio teríamos tempo para várias intervenções no período de antes da ordem do dia, o que não vamos fazer.

Agradeço a sua compreensão.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1409">Srs. Deputados: Passamos agora à primeira parte do período da ordem do dia, na qual consta o pedido de inquérito parlamentar n.º 10/II, subscrito pela ASDI, que respeita à aquisição pela</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="1410">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Escusado será acentuar a importância dos inquéritos parlamentares. Como todos sabem, a alínea a) do artigo 165.º da Constituição da República foi votada por unanimidade.

Os constituintes estavam de acordo em conferir à Assembleia da República a competência para «vigiar pelo cumprimento da Constituição e das leis e apreciar os actos do Governo e da Administração».

Para muitos de quantos se interrogam sobre o moderno papel dos parlamentos, esta função de controle tenderia a ser dominante.

Seja como for, dificilmente se entende um parlamento, digno desse nome, que deixasse abastardar essa função fiscalizadora que lhe permite examinar, em nome do eleitorado, como são conduzidas as coisas do Estado.

Não se pode agir, desconhecendo, nem o Estado pode continuar a ser um monstro anónimo ou ignorado, de que tudo ou quase tudo permanece escondido, secreto, inacessível. O Estado não é, nem pode ser, estrangeiro para o cidadão República é, aliás, isso mesmo, o sentido profundo de coisa pública não é outro senão a de que nada é, ou pode ser, alheio ao cidadão.

A transparência do Estado é essencial à democracia.

Se assim é, e se todos temos consciência de que assim é e estamos, de igual modo, dispostos a ultrapassar as palavras para assumirmos a eficácia de que assim deve ser, vale a pena que olhemos para nós próprios e para o parlamento que constituímos.

Quem pode espicaçar Governo e Administração? Quem pode forçá-los ao cumprimento da Constituição e das leis? Quem pode controlar serviços e empresas públicas?

Obviamente... o Parlamento, desde que queira, desde que assuma a responsabilidade plena de representar o eleitorado.

A que serviria um parlamento que se limitasse a aclamar ou a registar as decisões do Governo?

A quem serviria um parlamento fantasma, fechado à realidade e aos interesses reais dos seus concidadãos carregado de tabus e preconceitos?

Mais valeria um Ralph Nader, ou uma instância de controle, eficaz e prestigiada, um grupo de pressão ao serviço do público.

A independência do parlamento é condição de democracia. Pressupõe a independência dos deputados que o integram.

As imunidades parlamentares só fazem sentido no quadro desta responsabilidade pessoal de cada deputado.

Também não faria sentido que o controle parlamentar se exercesse através desta ou daquela intervenção individual, mas apenas, isto é, retirando-lhe a possibilidade de se aprofundar.

É isso um inquérito parlamentar.

Trata-se da Assembleia assumir responsavelmente, no seu conjunto, uma preocupação que poderia ser objecto de uma intervenção e mais reflectida, serena e friamente vir a emitir o seu juízo político sobre factos que estudou.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pareceu-me indispensável esta nota introdutória pára situar com rigor o que se pretende.

Trata-se de não substituir os tribunais. Trata-se, de igual modo, de não avançar com julgamentos antecipados.

Em vez da intervenção, transformada em ataque ou defesa apaixonada, procura colocar-se à Assembleia uma situação concreta e sustentar que, do nosso ponto de vista, corresponde ao interesse comum, que a Assembleia sobre ela se debruce e venha a emitir um juízo político objectivo.

Noutra ocasião tive oportunidade de lembrar que os inquéritos parlamentares têm, noutros países, uma tradição e uma força que entre nós ainda não adquiriram.

Curiosamente, no caso dos EUA são célebres 2 inquéritos, tendo por objecto os aviões.

Refiro-me, concretamente, ao inquérito parlamentar de 1963 sobre as encomendas de aviões feitas pelo Pentágono ou o de 1976 sobre as multinacionais e a sua actividade.

Foi este último, que na parte que se refere à Lockheed, tornou pública a distribuição de generosas «ofertas» a diversas personalidades oficiais na Europa, no Japão, no Médio Oriente e determinou que em sete outros países se desencadeassem também inquéritos parlamentares.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Creio importante recordar os precisos termos do pedido de inquérito que propomos, no que à sua fundamentação se refere. Diz o seguinte:

Os jornalistas Benjamim Formigo e Nuno Pacheco publicaram no jornal Expresso, mais exactamente no Expresso-Revista, de 24 de Outubro último, um dossier intitulado «Compra e venda de aviões: um negócio controverso e pouco claro».

No referido dossier são referidos, entre outros, os seguintes factos, quanto à aquisição de aviões Boeing B-727/200:

a) A aquisição daquele tipo de aviões foi decidida apenas em cerca de 30 dias;

b) Não parece ter existido qualquer demonstração das capacidades operacionais deste tipo de avião;

c) Igualmente, não parece ter existido qualquer estudo feito pela TAP antes da aquisição dos aviões.

Além destes factos, o Expresso salienta que, «pelas elevadas verbas envolvidas, o transporte aéreo sempre foi um negócio controverso. Fala-se muito, mas pouco se consegue provar».

Estas e outras frases dispersas ao longo do texto, o título já referido - «um negócio pouco claro» -, a evocação de notícias de há um ano</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1412">Gostaria de informar a Câmara que o Sr. Deputado Magalhães Mota utilizou exactamente os 12 minutos, da média prevista.

Tem a palavra para uma intervenção, o Sr. Deputado Luís Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Coimbra (PPM)" page-start="1412">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em termos de intervenção, formulando também algumas perguntas ao Sr. Deputado Magalhães Mota, caso tenha algum tempo disponível para me responder, começaria por dizer que o inquérito parlamentar é, evidentemente, uma das formas mais democrática da actividade de um parlamento. Daí o pensar que há toda a conveniência em aprovar, o que podemos e devemos, este inquérito parlamentar.

Algumas dúvidas se levantam, no entanto, relativamente à premência das questões, a não ser, eventualmente, à das "luvas".

Como todos sabemos, em matéria de comércio internacional, tal sistema costuma funcionar em todos os países do mundo - nuns mais, noutros menos. Pergunto-me como será possível a própria actividade parlamentar ou a democracia evitarem situações dessas, conhecidas de todos nós. Não sei se será ou não o caso da aquisição de Boeings 727, mas genericamente isso acontece por toda a parte.

Uma questão que gostava de colocar, no campo das interrogações que se me põem quanto a este inquérito parlamentar - e afaço-o com conhecimento de causa -, respeita a que para uma transportadora aérea nacional, em que toda a sua frota de médio curso é constituída por aviões Boeing 727, querer adquirir novas, unidades de outro tipo de avião, precisamente para as mesmas funções e imediatamente - por considerações de economia de escala, por razões de manutenção, de suplentes existentes, e, até, de treina de novas tripulações -, os técnicos da TAP não necessitavam sequer de 30 dias para se decidirem. 15to considerando até que se trata do avião hoje mais vendido em todo o mundo, para o fim específico de carreiras de médio curso. Pelo contrário, penso que 30 dias foi tempo demasiado para a tomada de tal decisão, quer sob um ponto de vista técnico, quer económico.


O Sr. Deputado Magalhães Mota referiu ainda que a dúvida quanto a esta série de Boeings 727/200 se punha, por um lado, já que foi, com um avião Boeing 727/200 que ocorreu no Funchal um acidente lamentável, por nós recordado.

Em termos de esclarecimento, devo dizer que não é por essa razão que o gato vai às filhoses, na medida em que a pista do Aeroporto do Funchal vai ser alargada, adentro de 2 anos. Tal coincide com o prazo em que os referidos Boeing 727/200 serão entregues.

A pista do Funchal deixará, por consequência, de constituir qualquer problema, face ao alargamento actualmente previsto, para série de tais aviões - que, aliás, já hoje ali aterram, embora com limitações. Não há, portanto, qualquer impedimento para as classes de Boeings 727/100 e 727/200 quanto ao Aeroporto do Funchal.

Gostaria ainda que o Sr. Deputado Magalhães Mota me informasse acerca dos países - e confesso que talvez faça esta pergunta de modo ingénuo - que usam o avião Douglas - o DC-6 - para o combate a incêndios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1412">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="1412">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Julgo que foram postas 3 questões.

Quanto ao estudo técnico relativo à aquisição dos Boeings - 727 - possivelmente os 30 dias seriam tempo suficiente. A verdade, porém, é que os 30 dias a que me refiro não são os do estudo técnico, mas os da decisão.

Aí há um factor que pelo menos é novo, nas administrações da transportadora nacional, que é essa celeridade.

A aquisição dos B 727/200 foi feita para operarem no Aeroporto do Funchal. Ora, em relação a esse tipo específico de aeroporto é que não terão sido consideradas, pelo menos do nosso ponto de vista, dúvidas que existiam e que eram conhecidas, em termos internacionais. Por exemplo, a Associação de Pilotos colocava dúvidas quanto à operacionalidade do avião em pistas inferiores a 2000 m, nomeadamente quanto à capacidade de travagem dos aviões.

Acerca de dúvidas deste tipo, colocadas por organismos internacionais e cuja idoneidade e competência é geralmente reconhecida, o dossier de aquisição é inteiramente omisso.

Veio a verificar-se, de facto, que um dos aviões adquiridos - um dos tais B 727/200 - foi protagonista do infeliz e trágico acidente verificado no Aeroporto do Funchal, sendo que, posteriormente, tal tipo de avião foi retirado dos voos para o Funchal.

A última questão que o Sr. Deputado me põe refere-se aos aviões DC-6 e às suas potencialidades de combate a incêndios.

Existe um dossier preparado - na posse do Ministério dos Transportes - onde constam os dados, quer quanto à utilização desses aviões e à economia daí resultante, quer quanto à sua operacionalidade. O mesmo se diga no que respeita à capacidade de as Oficinas Gerais de Material Aeronáutico de Alverca efectuarem as necessárias adaptações.

Os aviões em questão são, por exemplo, utilizados no combate a incêndios, em várias regiões dos Estados Unidos e do Canadá, tanto quanto eu sei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="1412">Boa, boa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1412">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rogério Leão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="556" speaker-name="Rogério Ferreira Monção Leão" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rogério Leão (CDS)" page-start="1412">Sr. Presidente, e Srs. Deputados: Desejaria fazer apenas uma brevíssima intervenção.

Temos sérias dúvidas quanto à vantagem ou interesse deste inquérito mas estamos certos de que o Governo é o principal interessado neste mesmo inquérito, pelo que não pomos qualquer objecção ao mesmo.

Reservamos, contudo, a nossa posição para quando do seu desenvolvimento, pelo que não faremos qualquer intervenção, neste momento, sobre este assunto, já que achamos que não estão criadas aqui as condições para se debaterem assuntos deste melindre, altamente técnicos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1413">Tem a palavra o Sr. Deputado Silva Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="870" speaker-name="Adriano Da Silva Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Pinto (PSD)" page-start="1413">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O assunto apresentado pelo Sr. Deputado Magalhães .Mota suscita-me a oportunidade de uma pequena achega sobre a questão da aquisição dos aviões Boeing B 727/200.

Gostaria de referir que fiz parte da administração da TAP no período de Junho de 1976 a Outubro de 1977, cerca de 2 meses antes do acidente que enlutou o País e também a TAP.

Deixei a administração da TAP na sequência de um movimento dos pilotos que exigiam a demissão de todo o conselho de gerência, questão bem divulgada na imprensa, querendo com isto significar que o meu depoimento é perfeitamente isento.

No entanto, vale a pena referir, já que o Sr. Deputado Magalhães Mota aqui abordou o assunto, que em 1977, e não apenas nó espaço de 30 dias, já era perfeitamente pacífico que importava à TAP aumentar a sua frota de aviões 727/200 - na altura contava com 2 desses aparelhos- por razões de operacionalidade, nomeadamente em relação ao Funchal, porque este tipo de avião, além de ser francamente mais evoluído do que o avião 727/100 sob o ponto de vista técnico, combinava a capacidade do avião 707, com capacidade de 15.0 a 180 passageiros, com a possibilidade de utilização de um aeroporto como o do Funchal, que estava completamente vedado aos aviões 707.

A TAP dispunha apenas de 2 aviões 727/200 e, de um ponto de vista estritamente técnico - e reproduzo apenas o que ouvi referir no exercício das minhas funções aos técnicos que colaboravam com a administração -, importava ter pelo menos 4 porque só 4 aviões constituiriam a frota.

Portanto, para mim não sofre de qualquer tipo de contestação o problema de que a decisão tenha finalmente sido tomada num espaço de 30 dias.

Além do mais, queria referir que não se compreende que o Sr. Deputado Magalhães Mota exponha o assunto tal como o fez, apresentando o avião 727/200 como um tipo de avião a rejeitar, quando se sabe que o acidente ocorrido no Funchal em finais de 1977 foi devido a erro humano, em condições particularmente difíceis. O avião deslizou na pista porque as condições de tempo não eram de modo nenhum favoráveis mas, além disso, o erro humano foi amplamente provado. Deste modo, levantar agora o problema da aquisição desses aviões parece-me ser perfeitamente descabido.

Era, pois, isto que gostaria de aqui deixar como depoimento sobre o assunto focado pela intervenção do Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1413">Tem a ,palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="1413">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo por dizer que gostaria de comungar da convicção do Sr. Deputado Rogério
Leão, isto é, de que o Governo se sentiria o principal interessado com este pedido de inquérito, mas não posso porque se o Governo estivesse realmente interessado teríamos contado com a sua presença aqui.

Não posso, de facto, deixar de assinalar que as bancadas do Governo, como vai sendo habitual nestas circunstâncias, estão vazias, inclusivamente - e porque não? - para nos dar esclarecimentos que, em teoria, poderiam até levar os requerentes do inquérito a desistir dele se porventura os argumentos do Governo fossem suficientemente válidos para tanto. Só que o Governo parece estar desinteressado do inquérito ou não confiante nos seus próprios argumentos.

Mas, muito concretamente, queria referir-me a uma questão levantada pelo Sr. Deputado Luís Coimbra quanto ao problema de utilização dos aviões DC-6 para incêndios.

A uma primeira parte dessa questão já respondeu o Sr. Deputado Magalhães Mota e eu remeto-o, para não ir mais longe para o n.º 206 da revista da Força Aérea Portuguesa Mais Alto, que contém um artigo sobre a utilização dos DC-6 na luta contra os incêndios com a indicação de casos concretos.

Mas gostava do chamar a atenção do Sr. Deputado e da Câmara para o facto de que tendo sido d Governo atempadamente alertado para a possibilidade de utilização destes aviões, venha responder àqueles que haviam tomado a iniciativa de chamar a sua atenção para este. facto em 22 de Julho de 1980, num ofício que conclui nestes termos: "foi determinada a alienação daquele equipamento cujo processo se encontra já em fase adiantada de implementação".

Não se aduz nesse ofício nenhum argumento em favor da medida tomada, pretende-se simplesmente deixar entender que o processo de alienação já ia de tal modo adiantado que se afiguraria praticamente irreversível.

Mas o curioso disto tudo é que o ofício do Ministério dos Transportes é de 22 de Julho de 1980 e os anúncios para a alienação dos DC-6 vêm a ser .publicados quase 1 ano depois, em finais de Fevereiro de 1981, o que nos leva a supor que, pelo menos, o processo não era tão irreversível como isso e que teria havido mais -do que tempo para se estudar a hipótese de utilização dos DC-6.

Consequentemente, o argumento na altura invocado pelo Governo carecia de todo o fundamento e, de facto, ficamos com todas as dúvidas quanto às razões que levaram o Governo a alienar os DC-6, colocando-se na situação de vir adquirir outros aviões com a consequente despesa de divisas, aviões esses que talvez não satisfaçam do mesmo modo os fins em vista que poderia satisfazer, sem encargos em divisas para o País, a utilização dos DC-6.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vezes da UEDS" page-start="1413">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1413">Tem a ,palavra o Sr. Deputado Luís Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Coimbra (PPM)" page-start="1413">
O Sr. Deputado Lopes Cardoso levantou uma questão pertinente. Daí o termos dito, logo de início, que iríamos votar favoravelmente este pedido de inquérito parlamentar. De facto, a questão dos DC-6 parece-nos ser de ra-</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="1414">.Peço a palavra, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="U Sr. Presidente" page-start="1414">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="1414">É só para responder ao Sr. Deputado Luís Coimbra.


O Sr. Deputado justificou a ausência do Governo. Penso que esse facto não carecia de justificação por parte dó Sr. Deputado, uma vez que acabou por concluir que o Governo não deveria cá estar.

Mas é evidente que o Governo deveria cá estar. Não se trataria de fazer o inquérito, tratar-se-ia de o Governo dar o seu contributo para que a Assembleia pudesse ajuizar da necessidade ou não de se proceder ao respectivo inquérito, o que é completamente diferente.

Devo também dizer que a desculpa, avançada pelo Sr. Deputado Luís Coimbra, não tem ponta por onde se lhe pegue - desculpe a expressão.

Estou convencido que todos nós - a começar pelos requerentes do inquérito, caso o Sr. Ministro da Habitação, Obras Públicas e Transportes manifestasse o interesse em estar aqui presente e simultaneamente manifestasse a impossibilidade de estar hoje, dia 12 de Janeiro, na Assembleia - não teríamos
I SÉRIE -NÚMERO 36
levantado obstáculos a que esta discussão se efectuasse 2 dias antes ou 3 dias depois de modo a que ele pudesse estar presente.

Mas para isso é que serve o Ministro Adjunto do Primeiro - Ministro , encarregado das relações com o Parlamento que nós gostaríamos de ver com mais frequência no Parlamento no desempenho das suas funções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1414">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr, Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="1414">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A ASDI colocou-nos aqui o problema da realização de um inquérito parlamentar sobre questões ligadas com a aviação, mas sobre dois assuntos que, por algum modo, só remotamente estão ligados.

A ASDI fundamentou o seu pedido de .inquérito com base em anteriores notícias vindas a público, desenvolvendo-o com bastante pormenor, por intermédio do Sr. -Deputado Magalhães Mota, notícias essas que, levantando questões de alguma gravidade para o Governo, seus componentes ou para a Administração ,Pública, até è data não mereceram qualquer iniciativa governamental de esclarecimento ou até de desmentido de alguns dos factos divulgados, os quais, sem dúvida, punham em causa a dignidade das instituições e podiam apontar para eventuais comportamentos graves, na área da Administração Pública.

O caso dos Boeing B 727/200 é anterior, visto que a aquisição foi feita no final no ano de 1973 - quase diria que também são histórias de outro tempo -, e também não queria, de maneira nenhuma, colocar a questão da sua actualidade pelo facto de no processo de aquisição terem estado envolvidas pessoas que hoje têm outras responsabilidades, nomeadamente governativas.

Em relação à aquisição de aviões, perdura a suspeição de que este é um negócio em relação ao qual em todo o mundo se verifica a existência de luvas, junto de entidades intervenientes por parte dos compradores e, nesse sentido, parece-me pertinente que o inquérito parlamentar abranja esta área, precisamente na formulação que o Sr. Deputado Magalhães Mota lhe deu há pouco, ao recomendar que o seu âmbito fosse alargado é ao citar as aquisições posteriores de aviões por parte da TA:P e, muito concretamente, o caso de aviões Lockeed, isto é, aviões que foram adquiridos e que muito pouco tempo após .foram retirados do mercado e até da produção.

Mais grave nos parece, porém, o caso da venda dos 4 aviões quadrimotores DC-6. A sua conversão para ataques a incêndios parece estar comprovada como possível e, segundo alguns estudos que vieram a público, documenta-se que essa conversão seria feita a partir da produção nacional. Concretamente, havia a possibilidade de ser feita nas Oficinas Gerais de Material Aeronáutico em Alverca, dotando o Governo' de meios próprios para ataque a incêndios sem dispêndio de quaisquer divisas externas.

Por outro lado, alguns indicadores vindos também a .público apontavam no sentido de uma razoável operacionalidade destes aviões, nomeadamente dado o facto de ser uma frota de 4 aviões, para que, inclusive, num tempo relativamente curto, desde que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1415">Também para uma intervenção, .tem a palavra o Sr. Deputado Anselmo Aníbal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="1415">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A matéria aduzida pela ASDI no seu pedido de inquérito parlamentar tem sido objecto de análises de várias fontes. Uma delas é a que tem sido expressa na imprensa, e destaca-se nesta a importância que foi dada pelo semanário que é propriedade do ainda Primeiro - Ministro do Governo Português. É matéria que impõe esclarecimentos porque nas tessituras da oferta e da procura, nas excelências do "mercado" que os senhores, tantas vezes, veneram, escondem-se, particularmente quando o negócio é graúdo e de grande dimensão, grandes interesses. As opções e as adjudicações são fases em que os valores e os interesses em jogo se chocam e entrechocam. Ninguém duvidará nesta Assembleia que em negócios de aviação, dos grandes pássaros que nos transportam de um lado para o outro do continente ou do planeta, há grandes passarões, internacionalizados e transnacionais, que promovem o seu produto por meios que perturbam, e compram, variadas vezes, alguns dos compradores potenciais.
Trazem-nos aqui indícios e elementos que valem e têm o valor de uma denúncia qualificada, a menos que desqualifiquemos a imprensa. A Assembleia está perante um pedido de inquérito que nós compreendemos e aceitamos e a que vamos propor uma sequência, em alargamento do seu conteúdo. Estamos perante grandes compras de uma empresa, e em gestão de empresas há valores que não podem ser postos em causa. Um deles são os valores ligados ao aprovisionamento e às compras, e aí é necessária a transparência, a publicitação, a designação clara dos júris, tanto mais complexos quanto mais complexa for a compra em questão. Ora, Sr. Presidente, Srs. Deputados, parece, reportando-nos ao desastre do Funchal, que os sucessivos inquéritos voltaram a pôr em questão critérios utilizados na compra dos 727/200; parece que a venda de alguns DC-6 se terá feio em condições que não acautelam todas as Circunstâncias que deveriam ser tidas em conta e, designadamente, os interesses da agricultura e da floresta; ora, acresce que coincidindo com o fecho da produção de aviões Lockheed L-1011, a TAP firma a compra a essa companhia produtora de 5 aviões, numa operação que já está em desenvolvimento, de substituição da frota de longo curso. Ora compras apressadas, seja de Boeings 727/200 em tempos idos como de Lockeed L-1011, envolvendo verbas elevadíssimas, em circunstâncias que em qualquer dos casos representa uma sintomatologia que deveria ter sido cautelarmente analisada, traz consigo suspeições que ninguém poderá recusar em logicidade. Se os senhores não aceitarem este inquérito, os Srs. Deputados da AD fazem de casmurríssimos S. Tomés que só aceitam inquéritos mediante documentos e comprovativos, como em Julho se pôs a propósito da EPAL. Por mais grave que seja a indicação, os senhores dizem que a invenção, campeia na oposição. O que campeia, alo País, Sr. Presidente,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1416">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1416">Ora, não é em salários e pensões - mesmo nos escalões mais elevados dos quadros técnicos e dos gestores das grandes empresas nacionalizadas - que se enchem, da forma que se enchem as contas de depósito a prazo e à ordem. É com u que se retira da especulação e da falta de vergonha.

Comprar aviões a uma companhia que fecha a linha de produção comercial, não conseguir garantias comerciais e contratuais para além de alguns anos para as peças de substituição - como o contrato parece provar -, arriscar-se a ter de andar com as peças de substituição em carga nos aviões, dado o natural desaparecimento que irá ocorrer com o modelo em extinção, não lembrará muito á uma opção de gestão para o futuro. E é fácil a perplexidade perante tão grosseira imprevidência em assunto tão importante.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Igualmente se perfilam como fortemente questionáveis e dignos de suspeição a opção pelo leasing em relação aos 8 737/200, operação que se inscreve na reconversão da frota a médio curso. Sem se pôr em causa a reconversão, o que urge é que não se venda o existente sem ser garantida a compra do que for decidido, sob pena de alienação importante do património público.

Tudo o que se deixa dito aponta para dados de uma operação que visa a liquidação das empresas do sector empresarial do Estado, pesem embora as ilegalidades constantemente cometidas, apesar das importantes derrotas que algumas dessas iniciativas têm sofrido por força de movimentação de forças do trabalho e pelo funcionamento das instituições democráticas. A TAP tem sido alvo das insuficiências do ASEF por parte do Governo da AD, pela redução da sua actividade, designadamente no transporte não regular, pelo desmuniciamento de algumas das suas áreas, pela tentativa de desanexação de variados serviços, entre os quais a manutenção e o free-shop.

A concluir, fica dito o nosso apoio à ,feitura do inquérito e a propositura do aditamento ao seu objecto.

É necessário que a Assembleia da República comprove em factos, como há pouco foi dito pelo Sr. Deputado Herberto Goulart, a sua preocupação por casos de suspeição de corrupção, que urge cortar de imediato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1416">Não havendo mais inscrições, dou por encerrado o debate sobre o requerimento de inquérito parlamentar n.º 10/II, apresentado pela ASDI.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="1416">Sr. Presidente, pedíamos a votação dos pontos da proposta de resolução, apresentada pela ASDI, em separado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1416">Sr. Deputado, penso que o procedimento será o de votarmos, primeiramente, favorável ou desfavoravelmente, a realização do pedido inquérito e só depois, se a realização do pedido inquérito for a provada, votarmos a proposta de resolução quanto à constituição de uma comissão eventual de inquérito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="1416">Sr. Presidente, a proposta de resolução refere-se a um inquérito sobre três assuntos completamente diferenciados.

Na argumentação do partido que tomou esta iniciativa ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="1416">A ASDDI!</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="1416">... - esclarece-me o Sr. Deputado Vilhena de Carvalho que foi a ASDI! em relação, pelo menos, a 1 dos 3 pontos, não constou argumentação que nos habilite a tomarmos uma posição.

Assim, naturalmente que o nosso voto não pode ser idêntico aos 3 pontos, não estando um deles devidamente esclarecido, a não ser com algumas achegas aqui trazidas posteriormente pelo PCP,.

Era em relação aos 3 pontos, sobre que vai incidir o inquérito, que pedia a votação em separado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1416">Sr. Deputado, continuamos a não nos entender.

Penso que, em primeiro lugar, se deve votar o pedido de inquérito parlamentar. Devemos saber se há ou não inquérito.

A proposta de resolução, subscrita pelos Srs. Deputados Magalhães Mota, Vilhena de Carvalho e Dias de Carvalho, é um outro passo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1416">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1416">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1416">Sr. Presidente, nós tínhamos apresentado na Mesa uma proposta de aditamento ao objecto do inquérito parlamentar n.º 10/II, que não tem em conta a proposta de resolução de que hei hoje tomámos conhecimento.

Creio que antes de se votar a proposta de resolução terá de se votar, como o Sr. Presidente disse, e muito bem, o pedido de inquérito parlamentar com a redacção inicial e depois a proposta de aditamento apresentada pelo PCP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="0 Sr. Presidente" page-start="1416">Pensa que a proposta de adita mento do PCP se refere ao requerimento de inquérito parlamentar e não à proposta de resolução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1416">Exacto, Sr. Presidente.

A nossa proposta refere-se ao requerimento de inquérito parlamentar, dado ser um dos objectivos com que se vai constituir a comissão eventual de inquérito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1417">Com certeza, Sr. Deputado.

Penso que estamos todos de acordo que o primeiro passo é a votação do requerimento de inquérito parlamentar n.º 10111, que tem estado em discussão.

Vamos votar.
Submetido d votação, foi aprovado, por unanimidade, registando-se a ausência da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1417">Como foi referido pelo Sr. Deputado Jorge Lemos, foi entregue na Mesa uma proposta de aditamento, apresentada pelo PCP, ao objecto do Inquérito .parlamentar n.º 10/II, proposta pela ASDI, que vai ser lida.
Foi lida. É a seguinte:
Proposta de aditamento ao objecto do inquérito parlamentar n.º 10/II, proposto pela ASDI
[...] e às condições em que foram autorizados e celebrados os contratos tendentes d aquisição ou aluguer de aviões destinados à renovação ou reconversão da frota de longo e médio curso da TAP, designadamente no que toca à celebração e desenvolvimento de contratos recentes com a Lockheed.
Assembleia da República, 12 de Janeiro de 1982. - Os Deputados do PCP: Carlos Brito - Veiga de Oliveira - Anselmo Aníbal - Joaquim Miranda - António Mota - Jorge Lemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1417">Sobre esta questão coloca-se à Mesa um problema de interpretação do Regimento. O n.º 2 do artigo 218.º diz que: "Qualquer requerimento ou proposta tendente à realização de um inquérito deve indicar os seus fundamentos e delimitar o seu âmbito, sob ,pena de rejeição liminar pelo Presidente."

No meu entendimento -e penso que no entendimento majoritário da Mesa - isto significa que o âmbito do inquérito tem de estar, sob pena de rejeição liminar pelo Presidente, definido no' próprio inquérito.

Assim, a minha opinião é a de que a apresentação de propostas de aditamento que modifiquem o âmbito do inquérito, tal como vinha delimitado no requerimento admitido, são inoportunas.

É esta a opinião majoritária da Mesa .em funções, opinião essa da qual cabe recurso para o Plenário.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="0 Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1417">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1417">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1417">Sr. Presidente, creio que se trata de uma interpretação do Regimento. E nosso entendimento que a proposta de aditamento que apresentámos não modifica o objectivo do inquérito requerido. É uma proposta que se destina a actualizar e a precisar os objectivos do inquérito que a Assembleia já decidiu realizar, pelo que é nosso entendimento que .pode ser votada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Pente" page-start="1417">Sr. Deputado Jorge Lemos, esse é um ponto de vista. Em todo o caso, a interpre-
tação que acabei de expor fundamenta-se no texto do próprio requerimento, subscrito pela ASDI, no § 1.º, na conclusão e até no desenvolvimento que, de maneira nenhuma, aborda problemas relacionados com processos relativos à aquisição de qualquer outro tipo de aviões.
Na minha opinião, a proposta de aditamento, apresentada pelo PCP, não foi oportunamente apresentada e o meu despacho será no sentido de não a admitir.

De qualquer maneira, desta decisão cabe sempre recurso para o Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Tavares (PSD)" page-start="1417">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. este" page-start="1417">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Tavares (PSD)" page-start="1417">Sr. Presidente, não vejo qualquer inconveniente em se aceitar a proposta de aditamento do PCP, tanto mais que a proposta diz respeito a uma compra que não foi efectuada, ou seja, a aquisição de aviões Lockheed. A companhia extinguiu a fabricação.
Não vejo, pois, qualquer espécie de inconveniente. Acabemos com esta questão que não interessa a ninguém.

É estranho que a propósito de uma compra que não se efectuou - e a companhia suspendeu a fabricação- se tenham tecido considerações que a Câmara teve de ouvir com a paciência habitual colo que ouve determinadas jeremiadas.

Votar ou não a proposta de aditamento é perfeitamente indiferente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1417">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1417">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1417">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O bom fundamento da proposta de aditamento apresentada pelo PCP acaba por ser reconhecido .pelo Sr. Deputado Sousa Tavares quando ele próprio coloca a questão de que a empresa cancelou a fabricação de aviões Lockheed. Isso torna tudo muito mais estranho. 
O Sr. Deputado Sousa Tavares não está dentro do assunto, mas, na ignorância, trouxe uma boa contribuição para tornar mais justificada a proposta de aditamento do PCP. Mas não é disso que quero falar agora.
Queria colocar uma questão ao Sr. Presidente, a titulo de interpelação à Mesa. Se o Sr. Presidente passar imediatamente à votação da proposta de resolução, subscrita pela ASDI, não recorreremos para o Plenário da deliberação da Mesa, porque o texto da proposta de resolução contempla já a nossa proposta de aditamento e, portanto, torna-se desnecessária.
Gostaria, pois, de saber qual o procedimento que vai adoptar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1417">Sr. Deputado, agradeço o seu contributo. Penso que compreenderá as dificuldades processuais. Aceitaria, pois, a sua sugestão de passarmos à votação da proposta de resolução, subscrita pela ASDI.</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="1418">Retiro, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1418">Com certeza, Sr. Deputado.

Segundo a minha opinião, a proposta de resolução é incompleta - embora essa lacuna facilmente possa ser suprida -, na medida em que, nos termos do n.º 2

do artigo 221.º do Regimento, «a Assembleia fixará a data até quando a comissão deverá apresentar o seu relatório».

Pedia a atenção, sobretudo dos Srs. Deputados subscritores da proposta de resolução, para a necessidade de suprirmos esta lacuna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="1418">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1418">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="1418">Sr. Presidente, V. Ex.ª e a Mesa têm inteira razão. Efectivamente, o prazo concedido à comissão para apresentar o seu

relatório deveria ter sido indicado. Em todo o caso, não o fizemos porque gostaríamos de acabar o desenrolar do debate para vermos o prazo que deveríamos

indicar.

Parece-nos que neste momento propormos 3 meses seria razoável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1418">Penso que serei fiel ao espírito do Sr. Deputado Magalhães Mota se lhe acrescentar na proposta de resolução um n.º 2 que diga, por

exemplo, o seguinte:
1 - ................................................................

2 - A comissão deve apresentar o seu relatório no prazo de 90 dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="1418">Com certeza, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="1418">90 dias a partir da tomada de posse?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="1418">Sim, sim!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1418">A proposta de, resolução subscrita pelos Srs. Deputados da ASDI fica assim com 2 números: um n.º 1, constituído pelo corpo da proposta e por 3 alíneas, tal como foi decidido por todos os grupos parlamentares, e um n.º 2, agora acrescentado na sequência de uma solicitação da Mesa, que diz:

A Comissão deve apresentar o seu relatório no prazo de 90 dias.

Vamos votar a proposta de resolução em conjunto.
Submetida a votação, foi aprovada por unanimidade, registando-se a ausência da UDP.
É a seguinte:
Proposta de resolução
1 - A Assembleia da República, em reunião plenária de 12 de Janeiro de 1982, resolve, ao abrigo do disposto nos artigos 1.º e 2.º da Lei n.º 43/77, de 18 de Junho, constituir uma comissão eventual de inquérito, com o objectivo de averiguar as condições.
a) Em que foi decidida a aquisição de aviões Boeing B-727/200 e, nomeadamente, se forem estudadas as capacidades operacionais, de travagem e de operacionalidade em pistas com menus de 2000 m;

b) Da venda de 4 aviões DC-6 Atlas Corporation, quando o Governo fora alertado para o interesse desses aviões no combate a incêndios;

c) Da aquisição de aviões Lockheed, quando existam dúvidas, que vieram a confirmar-se, quanto ao encerramento do programa de construção de tal tipo de aviões.
2 - A Comissão deve apresentar o seu relatório no prazo de 90 dias.
Os Deputados da ASDI: Magalhães Mota Vilhena de Carvalho Dias de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1418">A proposta de resolução subscrita pela ASDI baixará aos serviços competentes para o tratamento ulterior e a composição da respectiva comissão.

Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Silva Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="1418">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A bancada social - democrata votou a favor do pedido de inquérito parlamentar dentro do princípio de que «quem não deve não teme», mas não sem a certeza de que o Parlamento não deve cair na inflação deste processo fiscalizados, sob pena de se prejudicar a sua solenidade e até a sua eficácia.

Durante a discussão, o grupo parlamentar proponente, por intermédio do Sr. Deputado Magalhães Mota, mostrou-se de uma segurança absoluta quanto aos indícios. A bancada do PCP,- solícita e lesta, para não ficar para trás, veio fazer um simulacro de alargamento de conteúdo do inquérito. Temos de reconhecer a sua moderação, visto que se ficou apenas por um alargamento relativamente restrito e poderia, decerto, tê-lo alargado sem dificuldade, graças à fortíssima densidade dos indícios a tudo 0 que diz respeito aos transportes em Portugal. Foi, pois, um acto assinalável de moderação.

De qualquer modo, e muito sumariamente, viu-se que mesmo os indícios, e a sua força, não eram tão grandes como pareceram fazer crer os proponentes.

Em resumo, a bancada social - democrata não se opôs, votou mesmo favoravelmente, dentro do princípio de que "quem não deve, não teme". No entanto, não queremos deixar de lembrar que seria bom que o Parlamento, em nome deste princípio, não ferisse um, outro, que é o de salvaguardar a solenidade dos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1419">Muito bem !
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1419">Para um declaração de voto, tem a ,palavra o Sr. Deputado Joaquim Miranda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="470" speaker-name="Joaquim António Miranda Da Silva" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Miranda (PCP)" page-start="1419">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A discussão do presente pedido de inquérito colocou, quanto a nós, uma questão de fundo:

O rasto de corrupção que, em crescendo, vai denegrindo o regime democrático e com os governos da AD se amplia e ganha foros de tal relevância que se transformou já em forte e justificada preocupação pública.

As aquisições controversas aos Boeing 727/200, juntam-se mais recentemente as anunciadas aquisições dos aviões Lockheed em condições conhecidas e escandalosas, para além da venda dos DC-6, que, tudo indica, foi, .para além do mais, lesiva dos interesses da nossa floresta. Por isso, a nossa proposta de aditamento ao inquérito inicialmente proposto pela ASDI. Proposta que, de resto, viria a ser também tomada por este partido.

Este inquérito é, quanto a nós, mais que justificado; é uma exigência pública.

Importa, por isso, que, em casos como os presentes, esta Assembleia assuma plenamente as suas prerrogativas e ela própria tome a iniciativa de, com rigor e profundidade, inquirir e tornar claros e públicos os factos vergonhosos que se vislumbram e que o governo da AD .propicia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1419">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1419">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos favoravelmente a realização do inquérito, embora o Grupo Parlamentar Socialista considere que não é conveniente banalizar os inquéritos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1419">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1419">Um tão poderoso instrumento de controle que o Parlamento tem sobre a actividade do Governo e da Administração deve ser usado com ponderação e sempre com um objecto claro e definido.

Julgamos que o inquérito pedido se enquadra nesse conceito e por isso votámos a favor.

Não antecipamos juízos de valor, não condenamos previamente, mas esperamos que o Parlamento, após a decisão da realização destes inquéritos, constitua as comissões, estas funcionem e apurem os resultados. Não interessa que as comissões parlamentares de inquérito não realizem o seu trabalho e nunca se saiba qual o seu resultado: se há ou não culpados e, no caso de os haver, qual o castigo que se lhes deve aplicar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e d PPM" page-start="1419">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1419">Ainda. para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Borges de Carvalho.
1419
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="1419">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estamos perante mais uma iniciativa da ASDI, que tem sido extremamente ,prolífera neste tipo de iniciativas.

Já tivemos ocasião de aqui expressar que não nos parece que o uso e abuso da figura de inquérito parlamentar seja conducente a uma cabal e criteriosa utilização do nosso tempo.

De facto, se por cada artigo que aparece no jornal - mais ou menos bem fundamentado - a Assembleia da República tivesse de fazer um inquérito, possivelmente nesta altura seriam precisas 4 ou 5 Assembleias da República e cada deputado teria à sua conta uma dúzia de comissões de inquérito.

Dentro do princípio aqui expresso pelo Sr. Deputado que representou o Partido Socialista na declaração de voto, chamaria a atenção da Câmara para a necessidade imperiosa de não banalizar estes factos. É evidente que os grupos parlamentares são colocados, nestas ocasiões, por um lado, perante o problema de, votando contra, nestas ocasiões, por um lado, perante o problema de, votando contra, ser interpretado como querendo "sacudir a água do capote" ou ter algo a esconder e, por outro, se votam a favor e se deixam - e perdoe-se-me a expressão - embarcar neste tipo de iniciativas, arriscam-se a vir prejudicar a actividade do Parlamento.

É com uma chamada de atenção para esses factos e com a declaração de que o nosso voto favorável não constitui precedente para que se venha a proceder à banalização destas iniciativas, que queremos fazer a nossa declaração de voto.

Não se deixe, porém, sem uma palavra a forma como o Partido Comunista aqui introduziu a sua argumentação, favorável à realização de um inquérito; é que, se é um facto que, nos regimes que o Partido Comunista defende, a corrupção grassa sem peias, não consta que neles haja qualquer espécie de inquérito parlamentar para lhes pôr cobro. Que o Partido Comunista se valha aqui, por tudo e por nada, destes inquéritos .para tecer considerações gravosas à maioria e ao seu governo é coisa que não pode passar sem uma palavra de repúdio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPM" page-start="1419">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1419">Como não há mais pedidos de palavra para declarações de voto, dou a palavra ao Sr. Deputado Vilhena de Carvalho para proceder à leitura de um relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDII" page-start="1419">O relatório e .parecer da Comissão de Regimento e Mandatos é do seguinte teor:
Em reunião realizada no dia 12 de Janeiro de 1982, pelas 14 horas e 30 minutos, foram apreciadas as seguintes substituições de deputados:
1) Solicitada pelo Partido da União da Esquerda para a Democracia Socialista:
Maria Teresa Dória Santa Clara Gomes

(círculo eleitoral de Aveiro) por António

Ferreira Guedes (esta substituição é pedida</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1420">Vamos votar o relatório e parecer.
Submetido d votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1420">Entramos na segunda parte da ordem do dia, com a conclusão da apreciação e votação das ratificações n.ºº 99111 (PCP) e 103/II (PS),
respeitantes ao Decreto-Lei n.º 266/81, de 15 de Setembro, que regulamenta a associação de municípios.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart.
Entretanto, tomou lugar na bancada do Governo o Sr. Secretário. de Estado da Administração Regional e Local.
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart: (MDP/CDE)" page-start="1420">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O decreto-lei agora em ratificação tem a sua origem numa autorização legislativa - Junho 81 - que subtraiu à discussão do Plenário uma matéria de exclusiva competência da Assembleia da República.
O caminho semelhante percorrido nestas últimas duas sessões legislativas pelos processos legislativos referentes a este mesmo tema, associação de municípios, expressa, de forma nítida, a incapacidade da AD em assumir a realidade do poder local como poder autónomo dialogante do poder central.
A AD começa mesmo a ter dificuldade em olhar nos olhos os seus autarcas e as populações que eles deveriam servir, como se pode verificar pelas hesitações, caminhos tíbios e situações mal esclarecidas da história legislativa desta Assembleia em matéria de poder local.
Vejamos: a proposta de lei n.º 324/I, de 7 de Maio de 1980, não avançou, embora tivesse baixado ã Comissão com indicação de prioridade e urgência.

Entretanto, a AD fez .uma tentativa para fazer vingar uma iniciativa legislativa de carácter semelhante - conselho de municípios -, tentativa que não encontrou apoio das câmaras municipais. Agendada várias vezes para Plenário faia finalmente, retirada apara dar lugar a uma autorização legislativa em matéria de associação de municípios - a proposta de lei n.º 350/I -, acompanhada de pedido de urgência e dispensa de exame da Comissão.
Mas desta autorização, facultada pela maioria ao seu Governo, nada resultou.
O Partido Socialista, em 13 de Março de 1981, resolveu, perante o bloqueio .governamental, desencadear o processo ele uma forma mais correcta, através de um projecto de lei de sua iniciativa - o projecto de lei n.º 166/II, lei quadro das associações de municípios. Em 21 de Abril, um mês depois da iniciativa do PS, o Governo entregou uma proposta de lei - a proposta de lei n.º 36/II- e os partidos da maioria, passado perto de outro mês, entregaram a 5 de - Maio de 1981 um projecto de lei conjunto - o projecto de lei n.º 206/II.

Parecia, assim, que estavam criadas suficientes condições para que esta Assembleia avançasse, no campo legislativo, em tal matéria.

Mas a AD parece querer evitar discutir o poder local em pública. Talvez porque haja incompatibilidade entre a predominante centralizadora noção de poder e as necessidades locais sentidas pelas populações, mesmo quando deram a voto majoritário a autarcas ela A:D ou aos partidos seus componentes.

Para de novo evitar a discussão na Assembleia da República, passado mais um mês, o Governo fez aprovar, pela sua maioria, uma autorização legislativa, em Junho de 1981, que, desta vez, deu lugar ao decreto-lei agora chamado a ratificação.</utterance>
  <utterance speaker-id="935" speaker-name="Jorge Victor De Melo Portugal Da Silveira" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Portugal da Silveira (PPM)" page-start="1421">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1421">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="935" speaker-name="Jorge Victor De Melo Portugal Da Silveira" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Portugal da Silveira (PPM)" page-start="1421">Para um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1421">Tem V. Ex.ª a palavra, Sr. Deputado Portugal da Silveira.</utterance>
  <utterance speaker-id="935" speaker-name="Jorge Victor De Melo Portugal Da Silveira" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Portugal da Silveira (PPM)" page-start="1422">Sr. Deputado Herberto Goulart, V. Ex.ª acusou o Governo e a maioria de protelar e, de algum modo, de entravar o desenvolvimento do poder loca! no nosso pais. Mas é curioso que não deixou de referir que em Maio de 1980 o governo Sá Carneiro, que tinha à época 4 meses de existência, entregou nesta Câmara uma proposta de lei .sobre associações de municípios, o que para um Governo que estava no poder apenas há 3 ou 4 meses, parece revelar um forte interesse no desenvolvimento do poder local.


O Sr. Deputado insistiu nas acusações ao Governo e à AD mas, todavia, não deixou de referir também que, em Maio de 1981, a AD entregou nesta Câmara um outro projecto sobre associações de municípios. E, apesar disto, V. Ex.ª continuou a insistir nas acusações à AD, não deixando de referir, porém, que o Governo pedia uma autorização legislativa para operar sobre a matéria dados os atrasos a que ela vinha sendo sujeita!

Mas além de tudo isto o Sr. Deputado referiu que este mesmo Governo AD, por decreto-lei, ao fim de ano e meio no Poder e perante a impossibilidade de esta Câmara -aliás por razões que todos conhecemos- dar andamento a esta questão, tão importante, da autonomia regional, pôs de pé o plano das associações de municípios.

Assim, o meu protesto, Sr. Deputado, é este: de facto, para além da incoerência, não há justiça!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1422">Tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart para responder, se o desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="1422">Sr. Deputado Portugal da Silveira, eu não iria invocar, por exemplo, a forma como tem sido aplicada a Lei das Finanças Locais desde que a AD está no Poder nem os financiamentos intermunicipais para mostrar como a AD, a nível do poder central, procura esvaziar o poder local da sua autonomia e impedir a descentralização!

Mas em relação às questões que levantou, gostaria apenas de chamar a atenção para esse tão grande interesse do Governo em solucionar esta matéria, que deveria ser discutida e solucionada aqui, publicamente, na Assembleia da República e não pelo Governo, que se refugia na feitura de decretos-leis municiados por autorizações legislativas.

Mas, Sr. Deputado, ainda em relação a esse tão grande interesse do Governo em solucionar esta questão, eu chamar-lhe-ia a atenção para o facto de o Governo já saber, em Maio de 1980, quando apresentou a primeira proposta de lei sobre esta matéria, que os trabalhos parlamentares normais desta Assembleia encerrariam no dia 15 de Junho e, naturalmente, sabia também que nessa altura a Assembleia tinha uma carga de trabalho suficientemente extensa que justificaria que, por parte dos deputados da maioria, houvesse uma intenção clara de prolongar o período de trabalho para que se pudesse dar resposta a toda a produção legislativa sobre matérias importantes que se encontravam pendentes nesta Câmara.

A maioria AD preferiu impedir que o Plenário da Assembleia da República prosseguisse os seus traba lhos em sessão suplementar e o Governo sacou desta Assembleia uma autorização legislativa.

E foi também isto, Sr. Deputado, mente, o que se verificou o ano passado!

Não atribuo um louvor à iniciativa da AD e do Governo de apresentarem, respectivamente, um projecto de lei e uma proposta de lei, quando previamente o PS já tinha apresentado um projecto de lei sobre esta matéria, pois parece que as forças da maioria e o Governo vieram apressadamente apresentar a sua alternativa à eventual discussão do projecto de lei do PS que, em nosso entender, constituía uma base bastante mais válida do que a que constitui hoje este decreto-lei, e, inclusive, quando se discutiu a autorização legislativa solicitada pelo Governo considerou-se que aspectos desse projecto de lei deveriam ser contemplados na legislação que o Governo viesse a elaborar ao abrigo dessa autorização legislativa.

Tal não aconteceu, e verificámos que o Governo, apoiado pela sua maioria, impediu mais uma vez que os trabalhos do Plenário da Assembleia da República se alongassem no final da sessão legislativa anterior pelo tempo necessário para se discutirem as matérias importantes que estavam pendentes. O Governo solicitou apressadamente uma autorização legislativa desta Assembleia, que lhe foi dada pela sua maioria, e fez um decreto-lei no qual nem sequer honrou os compromissos que aqui assumira em relação às observações que tinham sido feitas pela oposição e que os representantes do Governo consideraram na altura serem pertinentes e que deviam ser contempladas na legislação a produzir. Mas o que se verifica é que o decreto-lei é, no essencial, a proposta de lei que o Governo tinha apresentado anteriormente!

Sr. Deputado, de facto penso que apresentar uma proposta de lei, não criar condições para que ela seja discutida e depois fazer um decreto-lei ao abrigo de uma autorização legislativa, subtraindo à Assembleia da República uma intervenção em tempo útil -que nada tem a ver com a que estamos a fazer agora, com vários meses de atraso em relação a um decreto que foi publicado em Setembro do ano passado-, é um processo que não dignifica a instituição parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1422">Estava inscrito a seguir o Sr. Deputado Mário Tomé, mas como ele não se encontra presente tem a palavra o Sr. Deputado Vilhena de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="1422">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os pedidos de ratificação do Decreto-Lei n.° 266/81, de 15 de Setembro, apresentados por deputados do Partido Socialista e por deputados do PCP, agora em debate, possibilitando, embora, a retomada da discussão da problemática da regulamentação das associações de municípios, não resolve, por sua vez, o problema da discussão e votação na especialidade, no Plenário, de uma matéria que tal exigiria, quer pela sua própria natureza quer por imperativo constitucional.

Mas se a votação, artigo por artigo, nos é agora vedada em Plenário, nenhum obstáculo legal se opõe à apreciação de alguns dos preceitos do decreto-lei ratificando, embora se reconheça como procedimento mais próprio de uma discussão na especialidade.

Na generalidade, o Decreto-Lei n.° 266/81, irmão gémeo, sem o menor sinal distintivo, da proposta de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr, Roleira Marinho (PSD)" page-start="1423">Peço a palavra,

Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1424">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="1424">Para pedir esclarecimentos, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1424">Tem V. Ex.ª a palavra,
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho- (PSD)" page-start="1424">Sr. Deputado Vilhena de Carvalho, apenas 2 perguntas.
Nós, PSD, também entendemos que no caldeamento das diversas; posições estará o caminho mais certo para encontrarmos o diploma que procuramos e que desejamos que .seja o mais alargado .possível e que esteja de acordo com a. vida das populações locais. Mas gostaríamos de perguntar ao Sr. Deputado Vilhena de Carvalho, acerca da composição da assembleia intermunicipal, que poderá ficar reduzida a 3 elementos, se a composição que prevê ou que parece preconizar mão criará uma assembleia intermunicipal com 50 elementos, por exemplo, e, nesse caso, que tipo de gestão se pode fazer.

Por outro lado, aceitamos a entrada livre de todos os parceiros - o que nos parece perfeitamente viável -, mas como entender que a saída seja também completamente livre, sem nenhuma espécie de regras? Se os parceiros, os componentes da associação, aceitam, em conjunto, responsabilidades e encargos, como depois alijar responsabilidades, !deixá-las para aqueles que ficam, depois de colher os benefícios?
São estas as duas perguntas que deixamos a V. Ex.a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1424">Tem a palavra o Sr. Deputado Vilhena de Carvalho, para responder, se desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="1424">Sr. Deputado Roleira Marinho, qualquer dos extremos terá os seus inconvenientes. Uma assembleia intermunicipal que tivesse a dimensão desta Assembleia da República, teria, possivelmente, dificuldades em funcionar convenientemente. .Mas a verdade é que chamar assembleia intermunicipal a - uma associação- que tem 3 elementos na mesa e 3 interlocutores na assembleia propriamente dita é o extremo oposto.
Assim, a questão é de não impor nem uma coisa nem outra e de arranjar um sistema que possa efectivamente adequar-se a ,cada uma das associações, em função do número de componentes dessa associação.

O exemplo que o Sr. - Deputado frisou de uma assembleia constituída por 50 elementos, na economia do decreto-lei ratificando, só aconteceria numa associação de início vão surgir associações com 13 municípios membros e eu não estou a ver muito bem como é que de início vão surgir associações com 13 municípios membros, pois é natural que os ensaios sejam feitos apenas com alguns municípios.
De qualquer modo, penso que a maneira de ultrapassar os 2 extremos que foram referidos - o número muito reduzido ou o número demasiado elevado de representantes dos municípios - será deixar às associações a liberdade de, em função da sua dimensão, escolher o número idóneo de representantes de cada município na assembleia. De contrário, cair-se-á naquilo que já foi aqui dito e repetido e que
eu próprio também referi, que é o risco que as associações poderão correr de se tornarem associações de presidentes das câmaras, o que terá muito mais inconvenientes do que as assembleias intermunicipais funcionarem comum certo número de elementos.

Mas se eu tivesse de optar por um número muito escasso ou mais ampliado, naturalmente que optaria pelo número mais ampliado. 
O Sr. Deputado sabe que existem imensas assembleias municipais por esse país fora com uma composição que ultrapassa o número de 50 elementos, havendo mesmo assembleias que ultrapassam o número de 100 elementos.
Isto talvez não seja o ideal mas, como já referi, a questão é encontrar a melhor fórmula ,para cada caso e não estabelecer no decreto-lei um número, com carácter vinculativo e obrigatório, conforme está a ser feito.

Relativamente à segunda pergunta, naturalmente que o .princípio da concessão de liberdade de entrada e de saída terá de ser levada às suas últimas consequências.

Se ao entrar se contraem determinadas obrigações, naturalmente que o princípio da liberdade de saída terá de acarretar, para quem sai, as obrigações que decorrem desse acto de. saída. Mas, do meu ponto de vista, não pode pôr-se em causa essa liberdade de saída que não deve estar .coarctada pelo decreto-lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. .Presidente" page-start="1424">Srs. Deputados, antes de interromper a sessão para o intervalo regimental, dou a palavra ao Sr. Deputado Guerreiro Norte para proceder à leitura de um relatório e parecer da Comissão de Regimentos e. Mandatos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Guerreiro Norte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="1424">É do seguinte teor o relatório e parecer da Comissão, de Regimento e Mandatos:
Em reunião realizada no dia 12 de Janeiro de 1982, pelas 16 horas e 30 minutos, foi apreciada a seguinte substituição de deputados, solicitada pelo Partido Social - Democrata :
Casimiro António Pires (círculo eleitoral de Bragança) por João Afonso Gonçalves. Esta substituição é perdida pelo facto de o Sr. :Deputado Casimiro António Pires ir assumir o cargo de director do Gabinete do Aeroporto do Funchal.
Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se quer o substituto indicado é realmente o candidato não eleito que deve ser chamado ao exercício de funções, considerando a ordem de precedência da respectiva lista eleitoral apresentada a sufrágio pelo aludido partido no concernente círculo eleitoral.

Foram observados todos os preceitos regimentais e legais aplicáveis.

Finalmente, a Comissão entende proferir o seguinte parecer:
A substituição em causa é de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.º</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1425">Vamos votar o relatório e .parecer da Comissão de Regimento e Mandatos que acabou de ser lido.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1425">Srs. Deputados, está suspensa a sessão até às 18 horas e 10 minutos.
Eram 17 horas e 40 minutos.
Após o intervalo assumiu a presidência o Sr. Vice - Presidente José Vitoriano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1425">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 20 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1425">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Pereira (PSD)" page-start="1425">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado: Uma vez mais, como habitualmente acontece quando nesta Assembleia se discute qualquer diploma de organização local, o Partido Comunista Português aproveitou a oportunidade para atribuir ao Governo e aos partidos da maioria propósitos e intenções sobre redução das liberdades locais. Desde o considerar as autarquias e as suas associações como terminais da vontade do Governo, até a classificá-las como "sórdido mecanismo para liquidar a autonomia dos municípios", na pitoresca expressão do Sr. Deputado Silva Graça, tudo foi, uma vez mais, tentado para invalidar .um diploma cujo mérito' e oportunidade são geralmente reconhecidos.

Ao contemplarmos a imagem de um partida comunista arvorar-se em defensor da autonomia local face aos comandos do poder central, fica-nos a sensação de um discurso oco, vazio de significado e de sinceridade. Daí que se torne útil discutir, à face dos princípios e das realidades, o conteúdo efectivo que o PCP confere ao tema da autonomia, do poder local e do municipalismo. Porque não podemos continuar aqui a discutir conceitos que nenhuma experiência de sistema comunista aceita ou sequer compreende, porque não podemos continuar a propor uma coisa na oposição, que se sabe à partida não vir a adoptar-se como regime, achamos útil formular
algumas perguntas à bancada do Partido Comunista, começando, obviamente, pelo rigor da sua concepção sobre municipalismo. A autonomia que defendem é aquela que respeita a permanência nos seus cargos dos eleitos ,por sufrágio popular ou aquela que permite o despedimento dos presidentes de câmara polacos afectos ao Solidariedade, como se fossem meros funcionários?

É o municipalismo que consente o confronto político entre os órgãos locais e o poder central ou aquele que subordina os interesses autárquicos aos interesses do Estado, como prescreve, por exemplo, o artigo 146.º da Constituição da União Soviética?

É a autonomia que permite a livre escolha entre sistemas político - partidários que podem, até, divergir da opção nacional ou a autonomia que apenas reconhece a escolha entre pessoas ou instituições ligadas ao :partido único?

É o municipalismo que pode planear livremente nas acções locais ou o que se encontra vinculado estritamente à aplicação do grande .plano nacional?

Onde é que qualquer sistema não ocidental consente a variedade de opções que levam à autonomia política, financeira, administrativa e de gestão?

Soa mal defender conceitos que só outras ideologias aplicam. A não ser que o PCP tenha definitivamente reconhecido o valor dos modelos ocidentais de municipalismo,. tenha aderido à sua filosofia social e política e à construção científica que os países de democracia ocidental têm desenvolvido ao longo dos séculos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1425">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1425">Porque a verdade é só esta: o municipalismo livre, autónomo e democrático é uma construção que o marxismo desconhece..</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="1425">Muito bem !</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1425">A comprová-lo, basta referir a total ausência de referências sérias a tal sistema nos mais importantes manuais de administração municipal comparada.

E, posto isto, vamos tentar responder às mais importantes objeções que foram, postas ao diploma em discussão.

A primeira incide sobre ;a inconstitucionalidade formal, aqui apresentada pelo Sr. Deputado Anselmo Aníbal. Partindo do princípio de que o diploma foi publicado ou promulgado em data :posterior à queda do Governo, concluiu que esse facto o feriu de inconstitucionalidade. É evidente que não é assim. O que importa é que a sua aprovação pelo Governo tenha sido efectuada durante o período da autorização legislativa. E foi-o.

A segunda respeita ao pedido de autorização legislativa em matéria reservada à competência desta Assembleia. Isto é evidente, Sr. Deputado. Se não fosse matéria reservada, não seria necessária a autorização, como inequivocamente se infere do artigo 168.º da Constituição da República. O Governo adoptou; ;por isso, um expediente legítimo e esta Assembleia usou uma faculdade constitucional, ao conceder a autorização pedida.

A terceira observação incidiu sob o conteúdo do artigo 3.0, chegado mesmo o Sr. Deputado Sousa</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="1426">Muito bem !</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1426">.ªdelimitação de funções pode concretizar-se melhor, dispondo os municípios da faculdade de se associarem para a realização dos objectivos em que a dimensão técnica, económica ou espacial exige áreas mais vastas. O espírito de cooperação favorecerá a ideia regional e evitará a tentação de retirar poderes aos municípios para os transferir para outra autarquia supramunicipal. As exigências de tecnologia que os serviços das associações irão :determinar podem também favorecer a transferência de trabalhadores do Estado :para aquelas instituições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="1426">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1426">E tudo isto irá ao encontro do reforço do poder local e não da diminuição das suas liberdades, como pretendem os Srs. Deputados da Partido Comunista. A autonomia municipal afirmar-se-á tanto melhor quanto mais perto estiver das realidades e da satisfação de interesses muito concretos. É tempo de começar a pensar nestas coisas simples.. O diploma que estamos a discutir é uma forma de organização do poder autárquico. Não substitui nem retira quaisquer poderes às autarquias, porque serão estas a decidir, criteriosamente, .se sim ou não lhes interessa adoptar a instituição. Nós acreditamos que o- farão sabiamente, porque confiamos no poder local e nos órgãos que a vontade das populações escolheu ...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="1426">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1426">... sejam quais forem os partidos pelos quais a opção popular se manifestou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1426">Para protestar, tem a palavra o Sr. Deputado Silva Graça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1426">É para um curto Protesto, Sr. Presidente.

Estou à espera que o Governo diga qualquer coisa sobre este decreto-lei, mas afinal parece que em nome do Governo fala o Sr. Deputado Manuel Pereira. Aliás, sobre este assunto, o Sr. Deputado Manuel Pereira parece ser o único deputado das bancadas da AD que fala e que tem algum conhecimento sobre a matéria.

Sr. Deputado, o meu protesto tem o sentido de lhe dizer que me surpreendeu vê-lo aproveitar a discussão de um problema tão importante para o nosso. país para atacar e, inclusivamente, insultar outros países.

Não vou discutir com o Sr. Deputado formas de organização do Estado, não vou discutir consigo problemas de participação popular na gestão do Estado em geral e das autarquias em particular. Não vou discutir consigo que o marxismo defende fundamen-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1427">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="1427">Sr. Deputado Manuel Pereira, é um pedido de esclarecimento precedido de uma consideração.


O Sr. Deputado referiu, depois de acentuar todos os aspectos positivos deste decreto-lei, que a atitude de estar contra este decreto-lei seria uma atitude de oposição por oposição.

Não se referia em concreto ao nosso grupo parlamentar, mas naturalmente que éramos abrangidos por esse comentário, uma vez que já manifestámos a posição de estar contra este decreto-lei. Quero dizer-lhe, Sr. Deputado Manuel Pereira, que

não é uma atitude de oposição por oposição. É uma atitude tomada por pensarmos que este decreto-lei não respeita devidamente a liberdade e a autodeterminação que os municípios devem ter, segundo a

Constituição, na livre constituição das associações de

municípios.

De facto, penso que o Sr. Deputado terminou a sua intervenção dando um exemplo bem claro disto.


O Sr. Deputado acabou por concluir que os municípios têm a liberdade de se associarem dentro da camisa-de-forças que é estabelecida pelo decreto-lei.

Não vou referiu que se esteja a caminhar para um estatuto tipo. Está-se longe disso, mas trata-se de um

decreto-lei excessivamente regulamentador que retira ,de facto, em muitos aspectos - e referirei a seguir o aspecto que motiva a questão que lhe quero pôr- a liberdade de iniciativa dos municípios.

A questão que gostaria de colocar é a seguinte: o Sr. Deputado considerou que a assembleia intermunicipal teria uma correcta composição, segundo o decreto -lei, incluindo o presidente da câmara e dois vereadores de cada um dos municípios associados. Isto contra¡ por exemplo, a sugestão que fiz na minha intervenção, de que essa assembleia deveria ser aberta a representantes das assembleias municipais e, inclusivamente, a representantes dos conselhos

municipais.

Penso que a assemblleia, dentro destas características, pouco mais será do que um eco do conselho administrativo.

Mas a questão .,concreta que gostaria de colocar ao Sr. Deputado é a seguinte: naturalmente que as associações de municípios terão tendência - e será esse

o seu objecto - para se localizarem em torno de problemáticas concretas que interessam a distritos que as têm em comum como, por exemplo, questões de

saneamento básico e de urbanismo. São questões onde os interesses das populações estão em causa, que têm uma componente técnica importante e onde, naturalmente, todos os autarcas, independentemente das formações políticas com as quais estão identificados, deveriam ter um real empenho de colaboração.

Pergunto ao Sr. Deputado Manuel Pereira se esta composição da assembleia intermunicipal, estrangulando a representação, apenas ao nível das câmaras

isto é, ao nível dos executivos municipais, não apontará, à partida, para que a cooperação entre municípios, só se possa dar, praticamente entre municípios,

de uma mesma maioria a nível do executivo. Isto porque será essa maioria que se expressará exaustivamente nos órgãos das associações intermunicipais.

O dispositivo legal que o Governo apresenta não contempla a possibilidade - e essa sim é uma necessidade para a verdadeira vivência do poder democrático- de na assembleia intermunicipal, independentemente das composições majoritárias de um ou outro executivo, fazerem parte por deliberação de todas as assembleias municipais representantes de outras componentes políticas, permitindo, portanto, um empenhamento comum na respectiva associação municipal.
- - - - - - - - - - - - - - -</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1428">Tem a palavra o Sr. .Deputado Aquilino Ribeiro Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="71" speaker-name="Aquilino Ribeiro Machado" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aquilino. Ribeiro Machado (PS)" page-start="1428">Sr. Deputado, antes de mais, uma pequena correcção. Não foi por mim posta em causa, de uma forma explícita, a inconstitucionalidade do preceito que invocou. Apenas levantei o problema de ele ser questionável em termos constitucionais. Mas não afirmei taxativamente que o mesmo era inconstitucional.
No entanto, das suas palavras tenho uma outra questão a pôr-lhe. Segundo depreendi das afirmações que fez, entende-se que estas associações de municípios se destinam, fundamentalmente, a receber competências que actualmente estão consignadas, a exclusivamente, aos executivos municipais.
Ora, a leitura do decreto-lei, nomeadamente do seu artigo 2.º, leva-nos a concluir que as atribuições que a associação poderá receber são as atribuições dos municípios. Está expresso, claramente, "dos municípios" e não "das câmaras municipais". O que pressupõe que se entender, dentro da concepção invocada pelo Sr. Deputado Manuel Pereira, que o texto, "salvo os que pela sua natureza ou por disposição da lei devam ser directamente realizados por aqueles" e mais adiante, também, no artigo 9.º, ponto 2, "com excepção dos que pela sua própria natureza devam ser exercidos directamente pelos órgãos dos municípios" nos deixa perante a questão, um pouco perturbadora, de estas associações de municípios serem bastante vazias de conteúdo e virem a ter uma capacidade de intervenção extremamente reduzida. Porque aquilo que compete aos municípios executar é, em grande parte, o que resulta do que as assembleias municipais lhe autorizam, através das diferentes atribuições que para tanto têm: planos, orçamentos, etc.
Se assim é, as assembleias municipais, nesta concepção, são, por assim dizer, vazias e fica em suspenso a pergunta que formulámos inicialmente: se todo este aparato legislativo não visa, exclusivamente, consagrar o n.º 3 do artigo 15.º
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1428">Tem a .palavra o Sr. :Deputado Sousa Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Gomes (PS)" page-start="1428">Prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1428">Tem então a palavra o Sr. Deputado Manuel Pereira, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel - Pereira (PSD)" page-start="1428">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Responderei desde já à questão posta pelo Sr. Deputado Aquilino Ribeiro Machado, pois que talvez eu não me tenha sabido explicar adequadamente. O que eu quis dizer foi que sendo as atribuições transferidas para as associações de municípios, obviamente as assembleias municipais não estão fora de circuito, porque são elas próprias, as assembleias municipais, que 'decidem quais as atribuições que as associações vão ter. Porque é no acto constitutivo da própria associação de municípios, com as atribuições que elas vão ter, que as assembleias intervêm.

Eu disse apenas que, uma vez definidas que foram estas atribuições, e como é à Câmara, órgão executi-
I SÉRIE - NÚMERO 36
vo, que cabe executa-las, logicamente também a associação deve ter uma característica executiva para executar essas mesmas atribuições. ..
Pelo que me parece, a confusão resultará eventualmente da distinção que parece ter sido feita entre as atribuições e a competência. As atribuições pertencem, obviamente, às autarquias, e essas são transferidas para as associações, mediante deliberações das assembleias municipais:; a competência do conselho executivo é já uma competência executiva, como executiva é também já a competência das câmaras municipais.
Relativamente às questões postas pelo Sr. Deputado Silva Graça, queria deixar muito claro que não vou aqui pôr o problema da forma e da eficácia com que os municípios liderados ,pelo Partido Comunista têm resolvido- em Portugal os seus problemas. Quero dizer-lhe, muito sinceramente, que sigo com atenção a gestão feita pelos municípios comunistas, como sigo com atenção a gestão feita por qualquer outro município português. E a nós com certeza que não nos preocupa nada que os municípios comunistas tenham uma boa gestão. Desejamo-la até, porque toda a gestão feita por qualquer partido em benefício das populações é, com certeza, válida e interessa-nos francamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do ]PSD" page-start="1428">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1428">O problema que pus aqui claramente foi a distinção entre os aspectos teóricos das tomadas de posição do Partido Comunista quanto à autonomia, em :pouca consonância com a prática dos partidos comunistas doutros, lados. Evidentemente, dada a tendência natural e universalista do Partido Comunista, seria aquilo que nos esperaria, com certeza, se essa teoria algum dia se viesse transformar em realidade.
Uma voz do - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1428">É no domínio dós conceitos, portanto, que nós estamos, não no domínio da actuação prática.
Interessa-nos profundamente que os municípios comunistas tenham uma gestão eficaz, como nos interessa, repito, que qualquer outro município, seja qual for a sua tendência política, tenha também uma gestão eficaz.

Relativamente aos outros aspectos, e quanto ao "pacote" legislativo, com certeza que teremos oportunidade de o discutir aqui quando ele vier; não vamos antecipar essa discussão, pois nem seria o momento azado para o fazermos.
Quanto às questões levantadas pelo Sr. Deputado Herberto Goulart, o Sr. Deputado pôs o problema da diversidade de expressão política entre vários municípios, eventualmente concorrentes a uma determinada associação de municípios.

Devo dizer-lhe que nesse campo estou de acordo em considerar que se trata de um problema extremamente delicado. E será delicado até na fase portuguesa de ultrapassagem de certos problemas de natureza política relativamente aos problemas de gestão.

Mas estou plenamente convencido de que, uma vez considerado por todos que os problemas de gestão e os problemas de realização dos interesses das populações são mais importantes, como há pouco disse, do que a própria gestão partidária que eventualmente</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O -Sr Presidente" page-start="1429">Tem a palavra o Sr. Deputado Aquilino Ribeiro Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="71" speaker-name="Aquilino Ribeiro Machado" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aquilino Ribeiro Machado (PS)" page-start="1429">Sr. Deputado Manuel Pereira, far-me-á a justiça, e não é grande justiça que eu lhe peço, de me considerar incapaz de confundir atribuições com competência. Mas se me referi a este aspecto é porque no artigo 2.º se fala nas atribuições dos municípios,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Pereira (PSD)" page-start="1429">Dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="71" speaker-name="Aquilino Ribeiro Machado" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1429">Faz favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="526" speaker-name="Manuel Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Pereira (PSD)" page-start="1429">Eu disse que a confusão que seria minha.</utterance>
  <utterance speaker-id="71" speaker-name="Aquilino Ribeiro Machado" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1429">Ah, perdão! Em todo o caso, voltando ainda a este tema, gostaria de salientar que nesta matéria, no ponto n.º 9, o mais especificamente no artigo 2.º, encontramos algumas dificuldades, porque a questão não está, a nosso ver, suficientemente bem resolvida. E por esse motivo mesmo vamos apresentar uma proposta de alteração.

Julgamos que há actos que competem aos órgãos dos municípios; são os actos em que são praticados poderes de autoridade. E esses actos em que são praticados poderes de, autoridade não podem ser delegáveis na associação de municípios, a menos que se encontrasse uma outra fórmula, que não esta que aqui é apresentada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1429">Para uma intervenção tem a palavra o Sr. Deputado Portugal da Silveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="935" speaker-name="Jorge Victor De Melo Portugal Da Silveira" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Portugal da Silveira (PPM)" page-start="1429">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria felicitar o Governo por ter tomado a iniciativa de, sobre a proposta de lei do governo Sá Carneiro, que caiu por virtude de ter acabado o período legislativo, sobre o projecto de lei do Partido Socialista que não chegou a ser discutido nesta Assembleia, sobre o projecto de lei da Aliança Democrática que não foi aqui também discutido por razões que todos conhecemos, de ,pedir autorização legislativa que lhe permitiu fazer o decreto-lei agora em vigor. e -felicitá-lo ainda por esta razão de ordem muito prática: é que., por o ter feito, permitiu já que se formasse a Associação dos Municípios do Baixo Douro, por exemplo, que está constituída e a funcionar. Permitiu ainda que começassem trabalhos em muitas outras regiões, no sentido da concretização de associações de municípios, como, por exemplo, em Aveiro e na parte sul da serra da Estrela.

Só por isto valia a pena ter o Governo feito este decreto.
Mas também quero felicitar os partidos que pediram a ratificação deste diploma porque, ao fazê-lo, permitem que aqui ou além ele possa ser melhorado, pois sabe-se que existem já propostas de alteração. E como naturalmente o Governo. e este Parlamento não têm o dom da perfeição, tudo é possível de ser sempre melhorado, e isso, naturalmente, iremos consegui-40.

É sabido que depois da Revolução do 25 de Abril toda a gente neste país falou de descentralização do Poder - por razões de ordem ideológica, doutrinária, .pragmática, partidária, por razões de conveniência partidária, por razões até de moda, por razões mesmo de oportunismo e até por uma natural versão sentimental da lei da acção e da reacção, pois ao fim de 50 anos de centralização do Poder houve, naturalmente, este correr no sentido da descentralização.

Todavia, talvez seja legítimo duvidar da sinceridade de muitas ou de algumas destas afirmações de autonomia do .poder local.

Chegou, no entanto, a hora da verdade, que acaba sempre por soar. Nós vamos ficar a saber quem é que é de facto pelo ,poder local, quem é que é de facto pela descentralização do Poder.

E vamos começar a saber, por exemplo, com este pedido de ratificação e naturalmente por muitos outros diplomas que terão que enquadrar a autonomia regional. Ficarão então assim claramente definidos aqueles que são pela autonomia regional e aqueles que são contra.

A associação doe municípios é, naturalmente, um dos pilares em que pode assentar, e assenta certamente, a autonomia regional.

Por razões que seria aqui longo expor, a verdade é que o município em Portugal assumiu uma certa' forma restrita de urbanismo. Sabemos que o município, naturalmente, se dedica muito a resolver os problemas dos esgotos, preocupa-se com a electrificação, com as estradas, os caminhos, os passeios, os jardins da vila, mas também sabemos que o município pouca, muito pouca acção tem, afinal, no interland que pertence a cada um desses mesmos municípios. Está localizado na vila e sai muito pouco da vila. Não direi que será bem ou que será mal, mas é de fasto</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1430">Para solicitar pedidos de esclarecimento tem a palavra o Sr. Deputado Silva Graça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1430">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pensava que o discurso do PPM não ia ter qualquer tipo de utilidade até ao momento em que o Sr. Deputado Portugal da Silveira disse aquilo que eu considero ser o ponto mais importante da sua intervenção. Ou seja aquilo que se pode chamar "descobrir o jogo da AD através do seu minúsculo partido".


O Sr. Deputado descobriu que esta lei é mais importante do que a Lei das Finanças Locais, e é exactamente esse o cerne da questão. É exactamente por isso que nós tememos que esta iniciativa legislativa seja um dos mecanismos ,para acabar com a autonomia financeira das autarquias, sem a qual não há qualquer tipo de autonomia.


O Sr. Deputado pode criar as associações de municípios que quiser, com os objectivos que quiser, pode dar as competências que quiser aos municípios e às freguesia, mas se não lhes der meios financeiros as</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1431">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1431">Tem a palavra o Sr. Deputado Portugal da Silveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="935" speaker-name="Jorge Victor De Melo Portugal Da Silveira" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Portugal da Silveira (PPM)" page-start="1431">Sr. Deputado Silva Graça, fico surpreendido com a sua capacidade para inferir deste decreto-lei um prejuízo em matéria de finanças para os municípios. É, de facto, surpreendente, li várias vezes o texto dei decreto-lei e não vejo como é que as finanças a atribuir aos municípios vão ser afectadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="1431">Ninguém disse isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="935" speaker-name="Jorge Victor De Melo Portugal Da Silveira" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="1431">Continuo a pensar que esta lei é mais importante para o poder local do que a Lei das Finanças Locais, talvez porque eu não tenho tendências capitalistas e talvez porque não estou tão preocupado com os dinheiros quanto o seu partido ou o Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1431">As câmaras municipais é que estão, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="935" speaker-name="Jorge Victor De Melo Portugal Da Silveira" speaker-party="PPM" speaker-string="O Orador" page-start="1431">Por outro lado, diz-me que já existiam associações de municípios porque a. Constitui
ção assim o estipula e que não era preciso discutir aqui o decreto-lei. Nessa altura pergunto-lhe: parece-lhe de alguma utilidade, uma vez que a Constituição também o consigna, discutir aqui a lei dos objectores de consciência? A Constituição diz que se pode recusar o serviço militar armado por objecção de consciência, e como a Constituição o diz, parece que estamos a trabalhar em seco quando discutimos no Parlamento uma lei dós objectores de consciência. Poderei inferir isso da observação que o Sr. Deputado me fez?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PPM e do PSD" page-start="1431">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1431">.Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="0 Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1431">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de colocar três questões prévias muito rápidas.

A primeira - e perdoe-me o meu querido amigo e ilustre deputado Portugal da Silveira - é para referir que esta lei não é, de forma nenhuma, essencial ao sistema do poder local no nosso país. Esta lei começa por ser desnecessária; não desnecessária por a figura da associação dos municípios ou da cooperação intermunicipal já resultar da, Constituição, mas desnecessária pela essência própria do município, que já detém em si toda a potencialidade necessária para fazer as associações de municípios que entender, sem que para isso tenha de pedir licença a quem quer que seja.

Em segundo lugar, relativamente à observação que aqui foi feita de que não se compreendia a transferência dos poderes de autoridade para as associações de municípios, devo dizer que, desde que as associações de municípios sejam consideradas, tal como são na lei, como pessoas colectivas de direito público, essa transferência de poderes de autoridade derivam da própria lei, não têm de derivar forçosamente da Constituição, como implicitamente se pode fazer. Portanto, não ofende nem deve ofender a sensibilidade jurídica de quem quer que seja que, tipicizando as associações de municípios - tal como está nesta lei- como figuras de direito público, possam ser transferidos .para os órgãos próprios dessas associações de municípios poderes de autoridade.

Simplesmente, isso não colide com as competências próprias dos municípios, na medida em que são os próprios municípios a transferir e a delegar voluntariamente para essas associações, que eles próprios enformam, que eles próprios constituem, esses poderes de autoridade.

Finalmente, perdoem-me uma referência, a chamada à colação' da discussão aqui feita meses antes, a propósito da autorização legislativa. .É verdade que, nessa altura, o CDS foi bastante acutilante contra o ,projecto que o Governo aqui anunciou e também é verdade que julgávamos que muito do que aqui fói dito nessa altura tivesse resultado na modificação de alguns preceitos desta lei. Porém, tal não sucedeu.

Mas, filosofando sobre a política, importa dizer que a perseverança num governante, longe de ser pecado, deve ser considerada como virtude. Daqui, embora pedindo vénia à bancada do Partido Comunista,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1432">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estamos a tratar da ratificação de um diploma que trata da associação dos municípios.
A cooperação intermunicipal não é novidade. Realmente, é uma prática constante desde que o município surgiu como forma social na civilização em que nos encontramos e a que aderimos. Devemos considerá-la como uma base: indispensável, - por um lado, dada a exiguidade de território que caracteriza a maioria dos nossos municípios e, por outro lado, dada a escassez de meios financeiros, técnicos e até humanos que se faz sentir na maioria dos nossos municípios, e ainda pela redução de custos económicos que essa associação visa proporcionar, no sentido de resolver determinados pontos concretos, designadamente o das áreas metropolitanas. Deixo este caso de remissa, na medida em que não vejo, de forma nenhuma, a aplicabilidade deste diploma à resolução de problemas próprios que são suscitados pelas áreas metropolitanas, designadamente da Grande Lisboa e do Grande Porto.
Mas, se realmente a associação dos municípios é uma necessidade que vem de longe e uma necessidade sentida .pela generalidade dos nossos municípios pelas razões que sumariei, a verdade é que essa cooperação intermunicipal pode ser considerada de duas maneiras. E foi essa a crítica que eu considerei essencial, aquando da discussão da proposta de autorização legislativa, pelo facto de essa proposta não considerar estas duas formas de associação intermunicipal e poder fazer supor que só era admissível esta cooperação intermunicipal que se revestisse de formas de direito público. Por outras palavras, que se revestisse de autorização expressa da lei e segundo o figurino que essa mesma lei apresentava para a cooperação intermunicipal.
Com efeito, não é só esse tipo de cooperação intermunicipal que devemos admitir. Ao lado das formas de cooperação de direito público, temos de considerar formas de cooperação de direito privado, ou melhor dizendo, segundo o figurino do direito privado. Daí que seja perfeitamente admissível que a cooperação. entre os municípios não se faça apenas ao nível das associações municipais, mas se faça também, por exemplo, à custa e utilizando formas várias das empresas intermunicipais.

Neste sentido, quero anunciar que, para além da alteração que o meu grupo parlamentar já fez subir à Mesa para acentuar esta possibilidade, vamos apresentar a esta Assembleia, dentro de muito pouco tempo, um projecto de lei versando sobre as empresas municipais e as intermunicipais - e, já agora, para o Sr. Deputado Silva Graça também apontar -, para além de outro projecto de lei sobre a definição das áreas metropolitanas e a sua .regulamentação.

Mas, voltando ao problema, aquilo que fundamentalmente pretendemos acentuar nesta discussão é que, para além das associações de municípios, com este figurino legal que o diploma sob ratificação nos apresenta, pode haver outras formas de cooperação inter-
municipal, designadamente as empresas municipais, ou melhor, as intermunicipais, que naturalmente utilizam as mesmas formas utilizadas pelo direito privado.
De qualquer maneira, o falarmos em associações de municípios - e daí a razão de ser e a importância deste diploma - atira-nos para um objectivo que considero muitíssimo importante no quadro actual da definição do poder local, levado a cabo pelos programas da Aliança Democrática e do Governo, que nós apoiamos.
Trata-se, pois, do problema da regionalização e do incentivo que estas associações :de municípios podem constituir para esse mesmo problema da regionalização. Daí, eu compreender o sentido das palavras do Sr. Deputado Portugal da Silveira quando aponta que este diploma será uma pedra muitíssimo importante no processo de descentralização do nosso país. Sim, é uma pedra importante, na medida em que constitui um estádio para esse processo da regionalização, que irá coroar o processo de descentralização com que todos, mais ou menos, com pequenas divergências de pormenor, estamos de acordo no fundamental.
A associação de municípios de que estamos a tratar, e portanto esta que está tipificada neste diploma e que não exclui todas as outras formas de cooperação intermunicipal que também podem existir, assenta fundamentalmente em 4 características.
A primeira, na voluntariedade da associação. E aí, Sr. Presidente e Srs. Deputados, foi um outro segundo ponto que sublinhei e acentuei durante a discussão da proposta de lei de autorização legislativa. Entendia e entendo que a associação, se trata de uma associação de municípios, para respeitar o poder desses mesmos municípios, tem de ser uma associação voluntária no querer e na própria composição. Daí não estarmos de acordo - como hoje ainda não estamos - com o artigo 3.º deste diploma, embora o n.º 2 deste artigo 3.º tenha, de certo modo, algumas válvulas de escape. No entanto, ele faz incidir a base incentiva da formação - das associações de municípios numa estrutura que foi o próprio governo central a criar, e em :boa hora, e que é a estrutura dos GATs.

É evidente que não concordo, porque isso afecta o princípio da voluntariedade da constituição da associação de municípios. Daí que proponha, pura e simplesmente, a eliminação deste artigo para se acentuar, com esta proposta de eliminação, o sentido da voluntariedade da constituição da associação de municípios, que considero ser essencial à caracterização desta figura de direito público.

Mas, para além da voluntariedade da constituição, é preciso discutir a cessação, ou seja, a extinção desta associação de municípios. E aí, Sr. Presidente e Srs. Deputados, eu, que na anterior discussão a propósito da proposta legislativa do Governo de autorização legislativa fui peremptório em dizer que o mesmo princípio da voluntariedade que defendia para a constituição se deveria observar quando da extinção destas associações, sou forçado a .entender que devemos' ser mais cautelosos. De resto, não tomei a iniciativa de propor uma sugestão para a alteração do artigo 19.º do diploma.

Entendo que o artigo 19.º deve ser alterado. No entanto, também devem ser ressalvados os princípios</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1433">Inscreveram-se para pedidos de esclarecimento os Srs. Deputados Aquilino Ribeiro Machado e Anselmo Aníbal.

Tem a palavra o Sr. Deputado Aquilino Ribeiro Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="71" speaker-name="Aquilino Ribeiro Machado" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aquilino Ribeiro Machado (PS)" page-start="1433">Sr. Deputado Rui Pena, no plano teórico de uma associação
de municípios que se constitui para a prestação de serviços de interesse comum, parece não haver dificuldades de maior se nos ativermos exclusivamente à consideração abstracta destas situações.
Todavia, podemos, para o exercício dessa prestação de serviços, encontrarmo-nos perante situações em que as associações de municípios sejam porventura levadas a ter de autorizar construções, edifícios, etc. Ora, isto pressupõe a passagem de licenças de construção, o que ê .uma inserção dentro dos planos municipais, consoante as áreas territoriais em que esses edifícios venham a ser construídos, e, por conseguinte, o respeito de determinadas normas, princípios e orientações, ou soluções que são adoptadas pelos municípios.
Pode ou não haver, pelo exercício do Poder e da autoridade por parte destas associações, situações potencialmente conflituosas neste campo restrito. Cito apenas este campo, mas poderia citar alguns outros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1433">Também apara pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Anselmo Aníbal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="1433">
O Sr. Deputado Rui Pena, em 26 de Junho p. p., afirmou aqui que estava convencido de que, certamente, "o Governo, atenta a discussão - e daí a vantagem dela -, corrigirá esse e outros aspectos que aqui apresentámos.

O Sr. Deputado fez hoje referência a que a salda deste diploma em 15 de Setembro fica-se devendo à perseverança como governante do Sr. Deputado Manuel Pereira. Quer isto dizer que o Sr. Deputado reconhece que não houve qualquer nível de diálogo posterior dentro da AD entre as vossas concepções e as concepções do PSD? Quer isto dizer que o diploma foi aprovado em desespero de causa e numa fase em que já não é legítimo sob o ponto de vista de constitucionalidade? Terá havido as tais razões procedentes que o Sr. Deputado invocou?
</utterance>
  <utterance speaker-id="108" speaker-name="Carlos Martins Robalo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Carlos Robalo (CDS)" page-start="1433">É fantástico!</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1433">O segundo problema que lhe queria colocar diz respeito ao financiamento. Nós temos vindo a notar a incidência particular de permissividade que este diploma traduz em matéria, de investimentos.
Quando há pouco foi feita pelo meu camarada Silva Graça a indicação dessa permissividade em relação à lei das associações de municípios, referíamos particularmente o artigo 15.º, n.º 3, que faz com que o Governo possa afectar meios orçamentais às associações de municípios por uma forma que não legitima critérios objectivos de distribuição de verbas.

Gostaríamos de conhecer a sua opinião sobre este assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PC?" page-start="1433">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1433">,Para responder aos pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Rui Pena (CDS)" page-start="1433">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Relativamente à observação feita pelo Sr. Deputado Aquilino Ribeiro Machado, devo dizer que é evi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (,PCP)" page-start="1434">Existem, mas se dizem! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="355" speaker-name="Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="1434">Certamente também que o Sr. Deputado Anselmo Aníbal não e9perava que eu assim fizesse em resposta à sua pergunta.
De qualquer modo, e relativamente ao ponto da execução da política financeira que está regulamentada por lei, e assim continuará a ser, relativamente ao poder local, perguntou o Sr. Deputado se, .por força do n.º 3 do artigo 15.º, que permite que em certos casos sejam directamente afectados, na definição da política financeira do Governo,' meios financeiros aos projectos realizados pela cooperação intermunicipal, não ,poderão ser afectadas outras verbas.º
Devo dizer-lhe que isso não ofende, de forma alguma, o sistema de ,perequação, que é o sistema em vigor nas nossas finanças locais, desde que esses meios financeiros postos à disposição das associações de municípios pelo Governo, para determinados fins, sejam postos genericamente a favor de todas as associações de municípios.

Neste caso é evidente que não há, nem pode haver, qualquer atentado contra o princípio, que parece ser sagrado para si, do equilíbrio ou da perequação financeira em que assenta a nossa Lei das Finanças Locais.

Sendo assim, não creio que deste preceito possa vir mal ao mundo e especialmente às finanças locais dos seus municípios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1434">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2719" speaker-name="Roberto Carneiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local (Roberto Carneiro)" page-start="1434">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Decreto - Lei n.º 266/81, de 15 de Setembro, sob ratificação veio preencher uma importante lacuna no ordenamento jurídico - institucional do exercício do .poder local. Na verdade, não colhe a acusação de que a regulamentação dos preceitos constitucionais aplicáveis - designadamente ó disposto no artigo 254.º da Constituição da República coarcta a livre iniciativa dos municípios, aposto que deliberadamente se optou por uma lei quadro respeitadora no seu espírito do princípio do associativismo. voluntário que se fundamenta na, vontade constitutiva dos municípios interessados. .De resto, levado às últimas consequências, o princípio da liberdade total na organização do poder local e na realização das atribuições das autarquias locais levaria à negação da legitimidade das normas contidas no título, VIII da parte II da Constituição e, consequentemente, à negação das leis ordinárias que d4sciplinam aquelas matérias e que dão, no plano da legislação ordinária, expressão àquele normativo constitucional.

Se um .princípio de liberdade absoluta não existe na nossa ordem jurídica quando os municípios exercem, cada um por si, as suas atribuições, tão-pouco pode existir quando as exercem, ou algumas delas, através de uma associação. Nem se pode argumentar, como o pretende o Sr. Deputado Anselmo Aníbal, com a variedade de estatutos de assembleias municipais, uma vez que essa salutar diversidade não contraria - antes pressupõe - a existência de regulamentação geral contida na Lei n.º 79/77, de 25 de Outubro. Regulamentação esta, haverá que reconhecer, bastante mais minuciosa e detalhada do que aquela que consta do Decreto - Lei n.º 266/81 para</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="1435">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2719" speaker-name="Roberto Carneiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1435">Compreendem-se, pois, os receios dos Srs. Deputados do PCP, que a coberto de uma pretensa defesa dos legítimos valores autárquicos se pretendem opor à verdadeira democratização do País, que não pode deixar de se alicerçar na criação de condições propícias ao exercício genuíno do poder local. Democratização que, no quadro da mais estrita observância da legalidade, não pode deixar de pôr em causa o estilo totalitário da gestão de muitas câmaras municipais de maioria APU em que, com impunidade que se pretende perpetuar, se espezinham as regras mais elementares da convivência política e se atenta contra as liberdades individuais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1436">Para pedir esclarecimentos ao Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local, inscreveram-se. os Srs. Deputados Sousa Gomes, Silva Graça e Herberto Goulart.

Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Gomes (PS)" page-start="1436">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Congratulamo-nos com as informações genéricas que o Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local nos quis dar. Contudo esqueceu-se, em primeiro lugar, que estamos a discutir um diploma sobre a associação de municípios que teve origem não neste Governo mas sim no governo que o antecedeu e, portanto, pelas suas palavras, ficamos a saber que este Governo faz a sua defesa de um decreto-lei que o antecedeu.

15to não impede, pelo que depreendi da sua intervenção, de reconhecer que é possível, que é necessário e que é justificável a introdução de algumas melhorias. Foi nesse sentido que nós interviemos e que fizemos algumas propostas de alteração.

E é também nesse sentido que pergunto se o Governo pensa ser possível, na discussão que vai ter lugar na comissão especializada, encetarmos desde logo uma compreensão do que pode ser a aplicação da Lei das Finanças Locais no âmbito das funções que possam vir a ser atribuídas às associações de municípios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1436">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1436">
O Sr. Secretário de Estado deseja responder já ou no .fim das intervenções dos outros Srs. Deputados inscritos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2719" speaker-name="Roberto Carneiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local (Roberto Carneiro)" page-start="1436">Respondo já, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1436">Então tem V. Ex.ª a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2719" speaker-name="Roberto Carneiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local (Roberto Carneiro)" page-start="1436">Sr. Deputado Sousa Gomes, evidentemente, o Governo está pronto a cooperar e a colaborar com a Comissão de Administração Interna e Poder Local na discussão das propostas de alteração do diploma.

E num plano mais geral, naturalmente que o Governo também está aberto ao debate com os Srs. Deputados sobre a iniciativa legislativa de carácter mais genérico que dará entrada nesta Assembleia proximamente, como já tive ocasião de referir. Aliás, julgo que o Sr. Ministro da Administração Interna já endereçou uma carta à Comissão de Administração Interna e Poder Local, no sentido de justamente suscitar esse contacto e de nos permitir vir explicar aos Srs. Deputados as linhas gerais orientadoras da iniciativa legislativa que se tem vindo a designar por «pacote do poder local».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1436">Tem a palavra o Sr. Deputado Silva Graça, dispondo de 3 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1436">Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local, as questões formais são também muito importantes, e é pena V. Ex.ª não ter também essa opinião. Lembro-lhe, sobre ó poder local, que o diploma sobre delimitação em matéria de investimentos, aprovado em 27 de Julho de 1979 por esta Assembleia da República e por unanimidade, foi considerado inconstitucional por razões meramente formais, que não orgânicas, como sabe. E mesmo essas discutíveis, porque as regiões autónomas foram consultadas.


O Sr. Secretário de Estado é que usa, tenho a impressão, muito adjectivo e pouco substantivo, e foi particularmente grave e contraditório com uma opinião do seu antecessor como Secretário de Estado do poder regional e local, deputado que se encontra na primeira bancada do PSD, quando insultou as câmaras ,municipais comunistas e as câmaras de presidência da Aliança Povo; Unido. Quero dizer ao Sr. Secretário de Estado, que é novo nestas coisas e não tem experiência senão autárquicas, que forças políticas que cometeram esse erro tiveram uma lição nas umas. Lembro-lhe o caso da Évora, em 1978, e o recente caso de Loures, em que a acusação era exactamente a mesma que o senhor acabou de proferir, e o resultado eleitoral foi a subida da APU de 10 % no terceiro maior concelho do País, que se cifrou em 7000 votos, e em que ficou a escassas centenas de votos da maioria absoluta.

Tenha tento no que diz, Sr. Secretário de Estado, porque quanto mais os senhores falarem assim mais nós vamos fortalecendo a nossa posição.</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo, Aníbal (PCP)" page-start="1437">Muito bem!
O Orador. - E agora vamos às questões substantivas, Sr. Secretário de Estado. V. Ex.ª - ainda menos que o seu antecessor, porque o seu antecessor ainda respondeu a algumas coisas - nada nos disse sobre as questões que vou enunciar e de que espero resposta. É ou não verdade que para efeitos de deliberação, os municípios, em termos de associação de municípios, continuaram a ser igualizados, como se tivessem todos a mesma formação e o mesmo número; de eleitores?
É ou não verdade que a extinção da associação (e nós continuamos a defender este .ponto de vista) só é possível .por vontade unânime de todos os municípios?
L ou não é verdade, Sr. Secretário de Estado, que sendo voluntária a entrada, deixa de o ser a saída, o que contraria frontalmente, assim como a questão posta anteriormente, a liberdade e a autonomia dos municípios e do livre associativismo, princípios consagrados constitucionalmente?

É ou não é verdade que este decreto-lei colide com o carácter colegial dos órgãos autárquicos, ao dar a tónica de representatividade municipal aos presidentes de câmara, sem ter em conta a existência de outros órgãos e níveis autárquicos e a sua complementaridade? Já hoje aqui foi dito que em vez de associações de municípios teríamos associações de presidentes de câmara.

É ou não é verdade que a falta de rigor nuns aspectos e o excessivo rigor noutros, quanto ao conteúdo dos estatutos, poderá pôr em perigo a autonomia municipal, questão central de toda a autonomia do poder local democrático?

É ou não é verdade, Sr. Secretário de Estado, que esta lei quadro poderá permitir que em vez de uma associação de municípios se criem estruturas colocadas entre a administração central e a administração local não com o objectivo de descentralizar ou de resolver problemas comuns a uma determinada área, mas sim com o objectivo de sugar poderes e competências aos municípios que, repito, é a questão central de toda a autonomia do poder local?

Gostávamos de ter respostas substantivas a estas questões concretas. Em relação a estas questões concretas, Sr. Secretário de Estado, embora por razões de filosofia global, nós iremos votar contra. Apresentámos à Mesa um requerimento de baixa à comissão competente e em sede própria temos numerosas propostas de alteração para melhorar o que está estipulado, em termos legislativos, sobre associativismo municipal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1437">Há ainda um orador inscrito para pedir esclarecimentos, o Sr. Secretário de Estado deseja responder já ao Sr. Deputado Silva Graça?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2719" speaker-name="Roberto Carneiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local (Roberto Carneiro)" page-start="1437">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1437">Nesse caso tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart, que dispõe ainda de 4 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="1437">Serei breve, Sr. Presidente, e ater-me-ei apenas a um ponto concreto da intervenção do Sr. Secretário de Estado.

Disse o Sr. Secretário de Estado que não colhe a afirmação de que o decreto-lei em apreciação coarcta a liberdade de associação dos municípios. Sem entrar já sequer em consideração com o caso da possibilidade de livre saída da associação de municípios, eu poria dois exemplos bem concretos ao Sr. Secretário de Estado, relativamente aos quais não diria que coarcta, mas diria que restringe a liberdade do associativismo.

No primeiro caso, a limitação da associação a municípios vizinhos. Penso que perante situações bem concretas de áreas de interesse específico de cooperação - tomemos o exemplo há pouco citado pelo Sr. Deputado Manuel Pereira de uma cooperação na área da informática - esta limitação de os concelhos terem de ser vizinhos é uma limitação de facto à liberdade de associação. Por exemplo, no caso de três concelhos interessados em associarem-se com um quarto concelho separado destes por um outro, que tem os meios próprios e que, portanto, não está interessado nesta associação, pergunto se esse quarto concelho não está, por este diploma, privado de exercer o seu direito de liberdade de associação numa matéria que, naturalmente, lhe interessa a ele próprio, e interessaria também aos outros 3 concelhos.

Um outro exemplo: identificar a área de possibilidade de constituição de associação de municípios com a área dos GATs é também limitar a possibilidade de associação dos municípios. Em relação aos vários casos que o Sr. Secretário de Estado citou das associações de municípios já em causa, não foram ainda defrontadas situações de municípios que poderão ter interesse em associar-se e pertencerem a áreas de distritos GATs. .E é muito vaga a expressão constante do final do n.º 2 do artigo 3.º, quando diz que esse caso poderá ser ultrapassado sempre que o seu objecto e as circunstâncias o justifiquem. No abstracto fica indefinido quem é que terá competência para decidir se o objecto e as circunstâncias o justificam.

Sr. Secretário de Estado, penso que estes dois exemplos concretos comprovam que o decreto-lei restringe, de facto, a liberdade de associação dos municípios, preceito que é constitucional, preceito que tem a ver com a autonomia de um poder local democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1437">Dado que o Sr. Secretário de Estado ainda dispõe de alguns minutos e que estamos a chegar ao limite do nosso tempo regimental, perguntaria à Câmara se estariam de acordo em que se prolongue por alguns minutos a nossa sessão para procedermos à votação das ratificações e, depois, do processo de baixa à comissão, se for caso disso.
Pausa
Parece não haver discordância. Faremos assim, se for necessário.

Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2719" speaker-name="Roberto Carneiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local (Roberto Carneiro)" page-start="1437">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Também serei muito breve e começarei por dizer que não é intenção do Governo fugir</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1438">Estão inscritos o Sr. Deputado Silva Graça, que já não tem tempo disponível, e o Sr. Deputado Herberto Goulart, que tem 2 minutos.

Parece que a UEDS cede tempo ao Sr. Deputado Silva Graça. Assim, dou-lhe a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1438">Sr. Secretário de Estado, registamos as suas dúvidas, também, em relação a algumas questões do articulado do decreto-lei, mas queria, em relação à sua última intervenção, realçar os seguintes aspectos: falou dos municípios mais pobres, com mais dificuldades. Sr. Secretário de Estado, penso que a nova lei de finanças locais que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1439">Tem a palavra o Sr. Deputado Herberto Goulart.
</utterance>
  <utterance speaker-id="452" speaker-name="Herberto De Castro Goulart Da Silva" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Herberto Goulart (MDP/CDE)" page-start="1439">Embora houvesse outras matérias para fazer réplica, vou limitar-me a uma questão que o Sr. Secretário de Estado levantou.

O Sr. Secretário de Estado admitiu que pudesse haver opções diferentes no que respeita à autonomia do poder local em relação à saída voluntária, pela livre iniciativa, de um município que entendesse não dever continuar na a associação intermunicipal.
Penso, Sr. Secretário de Estado, que, de facto, não é uma questão de opção. A proibição de saída, no meu entender, não respeita o princípio de autonomia do poder local.
Em primeiro lugar, o que está em causa não é a autonomia dos órgãos -que tomaram a decisão, não é a autonomia da câmara e da assembleia municipal, é a autonomia desse município em concreto. E a autonomia desse município, em concreto, se se reflecte pela sua independência, digamos assim, perante os órgãos do poder central, está ligada a uma questão importante, que o preceito que consta do decreto-lei não respeita. Ela está ligada à vontade política do eleitorado desse município.

Naturalmente, se no momento posterior à constituição de uma dada associação intermunicipal o eleitorado desse município, provavelmente manifestando-se em eleições que ocorram posteriormente, entenda expressar a sua vontade no sentido de o município, como entidade que ,é, não dever continuar nessa associação intermunicipal, não são, naturalmente, os órgãos que a constituíram que têm o poder de impedir essa vontade do eleitorado, nem o esta-
tuto da associação intermunicipal pode impedir essa vontade.
Temos que compreender que a saída unilateral do município pode criar dificuldades à associação intermunicipal, mas aí haverá que ter medidas cautelares que prevejam a possibilidade dessa situação. A própria associação intermunicipal, no momento da sua constituição, deve procurar criar os mecanismos de defesa que qualquer município, na altura própria, necessariamente terá que continuar a ter, sem o que o princípio da autonomia do poder local não será respeitado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1439">Tem a .palavra o Sr. Secretário de Estado da Administração Regional e Local.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2719" speaker-name="Roberto Carneiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado. da Administração Regional e Local (Roberto Carneiro)" page-start="1439">
O Sr. Deputado Silva Graça é de facto exímio em fazer processos de intenção ao Governo, no que diz respeito às .iniciativas legislativas prospectivas do Governo. Ora, repito, muito proximamente, a Câmara terá ocasião de conhecer objectivamente e em detalhe essas iniciativas legislativas e então poderá formular o seu próprio juízo.
Em relação aos investimentos intermunicipais e aos dados de que dispõe o Sr. Deputado Silva Graça, queria dizer-lhe que eles não são correctos. Nós dispomos de dados actualizados sobre a afectação dos recursos da administração central a investimentos intermunicipais, que são objectivos e factuais e que estão à disposição desta Câmara e do Sr. Deputado, em particular o Poderá verificar aí - e nisto não tenho mérito nenhum, na medida em que apenas intervim em cerca de 7 pio da globalidade dos investimentos intermunicipais atribuídos - que o Partido Comunista, por exemplo, e as câmaras municipais de maioria APU estão contempladas proporcionalmente à sua representação global no País., em relação à afectação de dinheiros do Orçamento Geral do Estado para investimentos intermunicipais. Eu diria mesmo que, em alguns aspectos, estão sobrerrepresentados.
Finalmente, ainda um comentário de ordem genérica em relação às ameaças veladas que o Sr. Deputado Silva Graça formulou relativamente ao juízo a que o GovçR'tlo proximamente poderá estar submetido em relação ao voto popular. Sr. Deputado, o Governo e a maioria que o apoia constituem um. projecto eminentemente democrático e foram constituídos. nessa base; o Governo e. a maioria da Aliança Democrática que o .suporta não têm medo dos juízos populares.

Vozes do CDS - Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2719" speaker-name="Roberto Carneiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1439">E os juízos de 1979 e 1980, em liberdade e em democracia, provaram perfeitamente que a Aliança Democrática não tem receio de se submeter ao sufrágio universal do .povo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1439">Vamos a ver! E a derrota de 7 de Dezembro?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1439">Srs. Deputados, como não há mais inscrições, está encerrado o debate.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1440">Nos termos regimentais, está na Mesa um requerimento, subscrito pelos Srs. Deputados Álvaro Brasileiro e outros, do Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português, requerendo a baixa do presente processo de ratificação à Comissão de Administração Interna e Poder Local, pelo prazo de um mês, .para votação das propostas de alteração na especialidade que já deram entrada na Mesa.
Vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1440">Tal como na anterior votação, registou-se a ausência da UDP.

Tem a palavra o Sr. Deputado Silva Graça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="1440">Dado que não dispomos de tempo, vamos entregar por escrito a nossa declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1440">Com certeza, Sr. Deputado.

Tem a palavra o Sr. Deputado Sousa Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sousa Gomes (PS)" page-start="1440">É para fazer uma declaração de voto.

Apresentámos em tempo oportuno nesta Assembleia um projecto de lei sobre associações de municípios e portanto, tínhamos aqui matéria da nossa própria responsabilidade, de resto não muito longe da própria matéria consignada no decreto-lei. Nesse sentido, parecia-nos difícil não conceder a ratificação a este diploma.

Por outro lado, como temos propostas concretas de alteração, como queremos melhorar e aprofundar um pauto certo tipo de problemas que estão mal tratados, pensamos que era útil aceitar o prosseguimento desta votação, agora numa discussão na especialidade, e deixar para uma altura oportuna .um voto afirmativo final.

Muito obrigado, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1440">Srs. Deputados, deu entrada na Mesa o texto da votação na especialidade do projecto de lei n.º 74/II e da proposta de lei n.º 8/II, sobre condução automóvel sob influência do álcool, que vai ser presente à .próxima conferência dos grupos parlamentares para ser agendado.

Deu ainda entrada o projecto de lei 291/II, subscrito pelos Srs. Deputados Roleira Marinho e outros, do PSD, sobre baldias.

Desejaria chamar a atenção para o facto de a conferencia dos grupos parlamentares marcada para amanhã se realizar às 1? horas, e não às 17 horas e 30 minutos, como, por lapso, está na circular informativa das serviços.

A nossa próxima reunião plenária tem lugar na quinta-feira, dia 14, às 10 horas, com a seguinte ordem do dia: na primeira parte, será discutido o inquérito parlamentar n.º 11/II, da iniciativa da ASDI, sobre atribuição de reservas; na segunda parte, discutir-se-ão as ratificações n.º 95/II, do PCP, e 104/II, do PS, sobre o Código de. Processo de Trabalho.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
