<debate period="r3" legislature="2" legislative_session="3" number="16" date="1982-11-22">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="517">Srs. Deputados, temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 45 minutos. 

Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:

Partido Social-Democrata (PSD)
Adérito Manuel Soares Campos.

Álvaro Barros Marques Figueiredo.

Álvaro Roque Bissaia Barreto.

Amadeu Afonso Rodrigues dos Santos.

Amélia Cavaleiro M. de Andrade Azevedo.

Anacleto Silva Baptista.

António Duarte e Duarte Chagas.

António Roleira Marinho.

António Vilar Ribeiro.

Arménio Jerónimo Martins Matias.

Carlos Dias Ribas.

Carlos Mattos Chaves de Macedo.

Cecília Pita Catarino.

Dinah Serrão Alhandra.

Eduardo Manuel Lourenço Sousa.

Eleutério Manuel Alves.

Fernando Alfredo Moutinho Garcês.

Fernando Manuel Cardoso Ferreira.

Fernando dos Reis Condesso.

Henrique F. Nascimento Rodrigues.

Jaime Adalberto Simões Ramos.

João Evangelista Rocha Almeida.

Joaquim Pinto.

José Augusto Ferreira de Campos.

José Augusto Santos Silva Marques.

José Leite Machado.

José Mário de Lemos Damião.

Júlio Lemos Castro Caldas.

Leonardo Eugénio R. Ribeiro de Almeida.

Leonel Santa Rita Pires.

Luís António Martins.

Manuel António Araújo dos Santos. 

Manuel António Lopes Ribeiro. 

Manuel Ferreira Martins. 

Manuel Filipe Correia de Jesus. 

Manuel Maria Moreira. 

Manuel Maria Portugal da Fonseca. 

Maria da Glória Rodrigues Duarte. 

Maria Manuel Aguiar Dias Moreira. 

Maria Margarida Moura Ribeiro. 

Marília Dulce Coelho Pires Raimundo. 

Nuno Aires Rodrigues dos Santos. 

Octávio Pereira Machado. 

Pedro Augusto Cunha Pinto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="520">Srs. Deputados, vai ser lido, pelo Sr. Secretário da Mesa, um relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.

O Sr. Secretário (Maia Nunes de Almeida): Relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos
Em reunião realizada no dia 22 de Novembro de 1982, pelas 14 horas e 30 minutos, foram observadas as seguintes substituições de deputados:
1) Solicitada pelo Partido Social-Democrata:
Virgílio António Pinto Nunes (círculo eleitoral de Setúbal) por António Damásio Capoulas (esta substituição é pedida para o dia 22 de Novembro corrente, inclusive);
2) Solicitadas pelo Partido Socialista:
António Duarte Arnaut (círculo eleitoral de Coimbra) por João Fernandes (esta substituição é pedida para os dias 22 a 26 de Novembro corrente, inclusive);

Aquilino Ribeiro Machado (círculo eleitoral de Lisboa) por Sérgio Augusto Nunes Simões (esta substituição é pedida para o dia 22 de Novembro corrente, inclusive);
3) Solicitadas pelo Partido do Centro Democrático Social:
Luís Aníbal de Sá de Azevedo Coutinho (círculo eleitoral do Porto) por Valentim Tiago Lanhas Alves Lopes (esta substituição é pedida para o dia 22 de Novembro corrente, inclusive);

Ruy Garcia de Oliveira (círculo eleitoral de Viseu) por Manuel Augusto de Lemos Couto Azevedo (esta substituição é pedida para o dia 22 de Novembro corrente, inclusive);

Armando Domingos Lima Ribeiro de Oliveira (círculo eleitoral de Braga) por Manuel Afonso de Almeida Pinto (esta substituição é pedida para o dia 22 de Novembro corrente, inclusive);

Manuel Rodrigues Casqueiro (círculo eleitoral de Portalegre, por Maria do Céu Vitória Pires Antunes Barradas de Athayde Tavares (esta substituição é pedida para o dia 22 de Novembro, inclusive);

Narana Sinai Coissoró (círculo eleitoral de Lisboa) por Pedro Eduardo Freitas Sampaio (esta substituição é pedida para os dias 22 e 23 de Novembro corrente, inclusive);

Eugênio Maria Nunes Anacoreta Correia (círculo eleitoral do Porto) por Valdemiro de Pinho Brandão (esta substituição é pedida para os dias 22 e 23 de Novembro corrente, inclusive);

João Lopes Porto (círculo eleitoral do Porto) por Manuel Domingos da Fonseca Martins Moreira (esta substituição é pedida para os dias 22 e 23 de Novembro corrente, inclusive);

Francisco Manuel de Menezes Falcão (círculo eleitoral de Leiria) por Manuel Ferreira Castelhano (esta substituição é pedida para os dias 22 a 24 de Novembro corrente, inclusive);

João António de Morais Leitão (círculo eleitoral de Lisboa) por Pedro Eduardo Freitas de Sampaio (esta substituição é pedida para os dias 25 e 26 de Novembro corrente, inclusive);

Rui Eduardo Ferreira Rodrigues Pena (círculo eleitoral de Setúbal) por Henrique Augusto Rocha Ferreira (esta substituição é pedida para os dias 25 e 26 de Novembro corrente, inclusive);

José Eduardo Fernandes de Sanches Osório (círculo eleitoral de Santarém), por Duarte Nuno da Silva e Correia de Vasconcelos (esta substituição é pedida para os dias 27 e 28 de Novembro corrente, inclusive);

Rogério Ferreira Monção Leão (círculo eleitoral de Lisboa) por Fernando Augusto Desterro Larcher Nunes (esta substituição é pedida para os dias 22 e 23 de Novembro corrente, inclusive).

Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que os substitutos indicados são realmente os candidatos não eleitos que devem ser chamados ao exercício de funções, considerando a ordem de precedência das respectivas listas eleitorais apresentadas a sufrágio pelos aludidos partidos nos concernentes círculos eleitorais.

Foram observados os preceitos regimentais e legais aplicáveis.

Finalmente, a Comissão entende proferir o seguinte parecer:
As substituições em causa são de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.

O presente relatório foi aprovado por maioria, com a abstenção do deputado da União Democrática Popular.
A Comissão: Vice-presidente, António Cândido Miranda Macedo (PS) - Secretário, José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP) - Valdemar Cardoso Alves (PSD) - Jaime Adalberto Simões Ramos (PSD) - Armando dos Santos Lopes (PS) - João Alfredo Félix Vieira Lima (PS) - Bento Elísio de Azevedo (PS) - Alfredo Pinto da Silva (PS) - Manuel de A. de Almeida e Vasconcelos (CDS) - Armando de Oliveira (CDS) - Álvaro Augusto Veiga de Oliveira (PCP) - Jorge Manuel Abreu de Lemos (PCP) - Lino Carvalho de Lima (PCP) - Manuel Cardoso Vilhena de Carvalho (ASDI) - Mário António Baptista Tomé (UDP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="520">Srs. Deputados, vamos votar o relatório.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS, do PCP, do PPM, da ASDI, da UEDS e do MDP/CDE e a abstenção da UDP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="521">Srs. Deputados, como sabem, a ordem do dia de hoje é totalmente preenchida com a eleição dos juizes a designar pela Assembleia da República para o Tribunal Constitucional.

Como foi oportunamente comunicado a todos os grupos parlamentares, foram apresentadas doze candidaturas.

Como VV. Ex.ªs sabem também, cumpre à Assembleia da República eleger dez juizes, três dos quais magistrados judiciais e os outros sete de entre licenciados ou doutorados em Direito que preencham os requisitos legais de elegibilidade.

Foram apresentadas as candidaturas que já referi e todas elas foram definitivamente admitidas em tempo; foi ainda elaborada a relação nominal para efeitos de publicação a que se refere o artigo 15.º da Lei n.º 28/82. Portanto, no cumprimento do disposto no artigo 16.º da mesma lei, as listas contêm o nome dos 12 senhores candidatos e identificam os 3 que são magistrados de outros tribunais. Cumpre à Assembleia eleger 10 candidatos de entre estes 12.

Nos termos do citado artigo 16.º, que VV. Ex.ªs obviamente conhecem, o direito de voto de cada senhor deputado só pode ser exercido em relação a 10 candidatos. Isto é, votarão nos 3 candidatos que são juizes, se assim entenderem, mas votando ou não neles, em relação aos restantes, só poderão os Srs. Deputados votar em mais 7. A votação em mais de 10 candidatos, na mesma lista, torna nulo o voto respectivo.

Também com a concordância de todos os grupos parlamentares, se fixou este critério, que parece poder ser seguido.

Não se trata de uma eleição, em alternativa, de disputa de um lugar ou de um cargo entre um ou mais candidatos. Trata-se de 10 candidatos tendo cada um deles o respectivo lugar no Tribunal Constitucional. Por essa razão, parece suficiente, e assim se entendeu, que os Srs. Deputados, face a cada candidato, se limitem, no caso de ser favorável o seu voto, a marcar uma cruz no interior do quadrado que está em frente do respectivo nome.

Em qualquer outro caso, o simples facto de deixar em branco o quadro é suficiente para significar que o deputado lhe não dá o seu voto. Isto, sem necessidade de manifestação expressa contra.

Convido para exercerem as funções de escrutinadores o Sr. 2.º Secretário da Mesa, Anacleto Baptista, do PSD, e o Sr. Deputado Virgílio Rodrigues, do PS.

Vamos, portanto, proceder à votação.
Pausa.
Srs. Deputados, na reunião dos presidentes dos grupos parlamentares, que convoquei e a que se acaba de proceder, ficou assente que, além da sessão plenária de amanhã, com a ordem do dia já estabelecida, teremos uma sessão plenária na próxima quarta-feira, com início às 15 horas, sem período de antes da ordem do dia e que terá como ordem do dia a discussão na generalidade da Lei da Defesa Nacional e das Forças Armadas, na sequência da mensagem do Sr. Presidente da República, por mim recebida, com o anúncio do exercício de direito de veto sobre a mesma lei, que é já do conhecimento de todos VV. Ex.ªs, visto que já foi distribuída. Portanto, na próxima quarta-feira a ordem do dia será exclusivamente a discussão na generalidade do referido diploma, como consequência desse veto.

Por outro lado, ficou também assente na conferência dos presidentes dos grupos parlamentares que na próxima quinta-feira não haverá Plenário porque esse dia será inteiramente destinado à reunião de comissões, com prioridade para a reunião da comissão que terá de pronunciar-se sobre a já referida Lei da Defesa Nacional e das Forças Armadas.

Desejo ainda informar que se estabeleceu igualmente consenso para incluir na ordem do dia de hoje a votação do pedido de assentimento formulado pelo Sr. Presidente da República a esta Assembleia para se ausentar, de 3 a 9 de Dezembro, em visita à República da Guiné-Bissau e à República Argelina Democrática Popular.

Penso que o Sr. Deputado Borges de Carvalho está já de posse do relatório que recai sobre este pedido formulado pelo Sr. Presidente da República, mas, antes de lhe dar a palavra para proceder à sua leitura, vou anunciar os resultados da votação que fizemos, a fim de ficar encerrado o processo de votação dos juizes do Tribunal Constitucional.

Srs. Deputados, na eleição para os juizes do Tribunal Constitucional votaram 204 Srs. Deputados, sendo de 136 o número mínimo de votos de que qualquer candidato carecia para poder considerar-se eleito.

A votação correspondeu perfeitamente a esta exigência e, portanto, não há necessidade de a repetir.

Assim, passo a anunciar o resultado da votação relativamente a cada um dos candidatos.

Dos 3 candidatos juizes de outros tribunais o resultado foi o seguinte:
Antero Alves Monteiro Diniz (juiz conselheiro) - 192 votos; Joaquim da Costa Aroso (juiz desembargador) - 150 votos; Messias José Caldeira Bento (juiz de Direito) - 149 votos.
Em relação aos restantes, o resultado foi o seguinte:
Armando Manuel de Almeida Marques Guedes - 161 votos; Joaquim Jorge de Pinho Campinos-151 votos; Jorge do Carmo Silva Leite - 47 votos;

José Joaquim Gomes Canotilho - 55 votos; José Manuel Moreira Cardoso da Costa - 139 votos; José Maria Barbosa de Magalhães Godinho - 194 votos; Luís Manuel César Nunes de Almeida- 196 votos; Raul Domingues Mateus da Silva-169 votos; 

Vital Martins Moreira-139 votos.

Consequentemente, proclamo eleitos juizes do Tribunal Constitucional pela Assembleia da República os candidatos cujos nomes acabo de mencionar, à excepção dos candidatos Jorge do Carmo Silva Leite e José Joaquim Gomes Canotilho, por não terem obtido os votos necessários.

Está encerrada a votação.

Tem a palavra o Sr. Deputado Borges de Carvalho, para proceder à leitura do parecer e proposta de resolução da Comissão de Negócios Estrangeiros e Emigração.</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="PPM" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (PPM)" page-start="522">O parecer e proposta de resolução da Comissão de Negócios Estrangeiros e Emigração é do seguinte teor:
A Comissão de Negócios Estrangeiros e Emigração da Assembleia da República, tendo apreciado a mensagem de S. Ex.ª o Presidente da República, em que solicita o assentimento para se deslocar, entre os dias 3 e 9 de Dezembro, à República da Guiné-Bissau e à República Argelina Democrática e Popular, em viagem de carácter oficial, apresenta ao Plenário a seguinte proposta de resolução:
Nos termos do n.º 1 do artigo 132.º da Constituição, a Assembleia da República dá o assentimento à viagem oficial de S. Ex.ª o Presidente da República à República da Guiné-Bissau e à República Argelina Democrática Popular, entre os dias 3 e 9 de Dezembro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="522">Vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência da UDP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="522">Srs. Deputados, devo ainda anunciar a VV. Ex.ªs que, também com o objecto de se discutir e votar na especialidade a Lei da Defesa Nacional e das Forças Armadas, ficou prevista uma reunião na próxima sexta-feira, que terá início às 10 horas e que se prolongará pela tarde, até às 20 horas.

Como há pouco anunciei, a próxima reunião será amanhã, às 15 horas.

Está encerrada a sessão.
</utterance>
</debate>
