<debate period="r3" legislature="3" legislative_session="1" number="51" date="1983-11-22">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2127">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 11 horas e 10 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados: Partido Socialista (PS):
Abílio Aleixo Curto.

Agostinho de Jesus Domingues.

Alberto Manuel Avelino.

Alberto Rodrigues Ferreira Gamboa.

Alexandre Monteiro António.

Almerindo da Silva Marques.

Amadeu Augusto Pires.

Américo Albino da Silva Salteiro.

Aníbal Coelho da Costa.

António da Costa.

António Domingues de Azevedo.

António José dos Santos Meira.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Carlos Augusto Coelho Pires.

Carlos Cardoso Lage.

Dinis Manuel Pedro Alves.

Edmundo Pedro.

Eurico Faustino Correia.

Ferdinando Lourenço de Gouveia.

Fernando Fradinho Lopes.

Francisco Augusto Sá Morais Rodrigues.

Francisco Igrejas Caeiro.

Francisco Lima Monteiro.

Francisco Manuel Marcelo Curto.

Frederico Augusto Handel de Oliveira.

Gaspar Miranda Teixeira.

Gil da Conceição Palmeiro Romão.

Henrique Aureliano Vieira Gomes.

Hermínio Martins de Oliveira.

João de Almeida Eliseu.

João Eduardo Coelho Ferraz de Abreu.

João do Nascimento Gama Guerra.

Joel Maria da Silva Ferro.

Joaquim José Catanho de Menezes.

Joaquim Manuel Leitão Ribeiro Arenga.

Jorge Alberto Santos Correia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2129">Srs. Deputados, vamos entrar directamente no período da ordem do dia para continuar a discutir as propostas de lei n.ºs 46/III e 47/III, respeitantes às Grandes Opções do Plano e do Orçamento do Estado.

Durante o debate permaneceram na bancada do Governo, além dos Srs. Ministros de Estado e dos Assuntos Parlamentares (Almeida Santos) e das Finanças e do Plano (Ernâni Lopes), diversos Srs. Ministros e Secretários de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="2129">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2129">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="2129">Sr. Presidente, V. Ex.ª sabe que o Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português apresentou ontem uma proposta de resolução que tem um grande carácter de urgência, dada a situação dramática que se vive no país como resultado das cheias e inundações, parecendo haver um consenso no sentido de esta ser votada rapidamente, em virtude dessa mesma urgência.

Era esta questão que queria pôr à mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2129">Sr. Deputado, o período da ordem do dia é fixado de acordo com o Presidente e ouvidos os grupos parlamentares.

Quando os grupos parlamentares forem ouvidos sobre essa matéria será fixada a ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="2129">Sr. Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2129">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Silva Graça (PCP)" page-start="2129">Sr. Presidente, face à urgência da situação e à necessidade de se tomar uma decisão muito rápida sobre este assunto, sugeríamos à Mesa que convocasse uma reunião urgente de líderes para agendamento da nossa proposta de resolução, ainda durante a discussão do Orçamento do Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2129">Sr. Deputado, não tenho dúvida nenhuma em convocar uma reunião de líderes parlamentares sobre essa matéria ou outras.

Simplesmente, o que acontece é que neste momento não tenho condições para a convocar, porque às 15 horas e 30 minutos tenho uma reunião com o Sr. Presidente da República e não sei a que horas termina.

Portanto, logo que chegue, se cá estiver o Sr. Presidente Tito de Morais, comunicar-lhe-ei o seu pedido para que ele convoque uma reunião sobre essa matéria.

Prosseguindo agora o debate das propostas de lei em apreço, tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="2129">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Creio que todos nós, todos os que nos preocupamos com a futuro da democracia em Portugal, não podemos deixar de nos sentir de algum modo entristecidos com o facto de ontem as bancadas do Plenário apresentarem um aspecto pouco mais do que vazio.

É uma responsabilidade colectiva e creio que merece bem a nossa reflexão inicial.

Será o Plano tão pouco importante ou serão os deputados que o minimizam?

Este é um ponto de partida sobre o qual valerá a pena estarmos atentos, porque por ele passam coisas extremamente sérias e importantes, para não falar na responsabilidade de cada um de nós perante os eleitores que aqui nos trouxeram para exercermos a nossa tarefa, a nossa função.

Creio que a questão do Plano começa por ser aquilo que costuma considerar-se como o Plano como produto.

Na verdade, os estudos preparatórios a que se refere o n.º 2 do artigo 94.º da Constituição acabam por ser um trabalho cuja qualidade é inegável, mas que não são realmente, mui to mais do que um produto acabado e que corresponde ao planeamento tal como era feito, tradicionalmente, em Portugal: um relatório, mais ou menos discursivo, com umas quantas opções, algumas quantificadas e outras não, e tudo isto já feito, terminado e acabado é apresentado ao Conselho Nacional do Plano.

Quero, dizer, portanto, que não há participação na elaboração do Plano. Não há participação por via do respectivo Conselho Nacional mas há, antes, e apenas a crítica a um produto recebido como produto final, como produto terminado.

Os técnicos de planeamento trabalharam hipóteses de acordo com orientações políticas recebidas. Por sua vez o Conselho Nacional do Plano parece actuar no pressuposto de que os problemas portugueses são conhecidos de todos, por todos vividos diariamente, pelo que se alcançarão boas decisões buscando um denominador comum entre os vários interesses em presença.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2132">
O Sr. Deputado João Amaral pede a palavra, suponho que para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="2132">De facto, não é para um pedido de esclarecimento, mas para um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2132">Sr. Deputado João Amaral, como vê quando nos baseamos em suposições e não em realidades, como as da planificação, também cometemos erros.
Para um protesto, tem a palavra, o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="2132">Sr. Deputado Magalhães Mota, dirijo-lhe um curtíssimo protesto, pois penso ser esta a forma mais adequada, uma vez que nada tenho a perguntar-lhe.

Ele refere-se ao início da sua intervenção e à parte em que exarou uma espécie de crítica à Assembleia, aflorando a ideia de que haveria uma responsabilidade colectiva, nomeadamente na questão da falta de quórum. É sobre esta questão que, com muita brevidade, me queria pronunciar.

As coisas são o que são e a responsabilidade não é colectiva, mas de cada força política que aqui está. 
O Sr. Deputado fez mesmo uma referência concreta a isso, dizendo que o debate era importante e que cada um assumia as respectivas responsabilidades, lendo afirmado que pela sua parte assumia as suas.

Ora, quero dizer-lhe que pela nossa parte, também as assumimos, participámos com empenhamento neste debate e assegurámos o quórum permanentemente, pelo que a questão não é, obviamente, de responsabilidade colectiva, mas de cada força política e ê por isso que não posso deixar de exarar este brevíssimo protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2132">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2132">
O Sr. Deputado Magalhães Mota deseja usar da palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="2132">Sr. Presidente, creio que não se trata de um contraprotesto porque, na verdade, também não posso considerar como protesto a intervenção do Sr. Deputado João Amaral. Tratou-se mais de uma intervenção para dar explicações à Câmara e para dizer que, da parte da sua bancada, estavam alguns deputados presentes. Creio, porém, que igualmente havia bastantes falhas na vossa bancada e daí ter falado em responsabilidade colectiva. Eu também estava aqui e não renunciei a essa posição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2132">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="2132">Sr. Presidente, Sr. Deputados, Srs. Membros do Governo: A proposta de lei do Orçamento do Estado para 1984 pode ser, como é, a efectiva expressão financeira da política económica do Governo. Mas o que não é, certamente, é a expressão financeira do Plano, como o exige a Constituição. Na verdade, tudo o que na proposta de lei das Grandes Opções do Plano ultrapassa a política recessiva, não passa de meras declarações de intenção totalmente desmentidas pelo Orçamento do Estado.

No Orçamento para 1984 apenas existe uma preocupação, erigida a objectivo único do Governo: a redução cega e brutal do défice orçamental assente no agravamento das injustiças fiscal e social, do desemprego, da miséria, da recessão económica.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2133">É um escândalo!
O Orador. - Por outro lado, em nome de uma cega política recessiva, o Governo reduz em mais de 25 % os investimentos do Estado, em áreas de componente importada reduzida e de grande importância, quer do ponto de vista económico, quer na perspectiva da diminuição do desemprego, quer para a melhoria das condições de vida dos portugueses. Os exemplos da Habitação e Equipamento Social, e da Agricultura e Florestas, não sendo únicos, são exemplos gritantes e inaceitáveis desta desastrosa política.

Aliás, Ministros há que ainda não sabem quais os investimentos que prosseguirão em 1984 no âmbito dos seus ministérios. Ainda não lhes chegou a última palavra na escolha concreta dos investimentos que cabe, parece, ao Ministro das Finanças. É um notável avanço em relação a anos anteriores: então, só os deputados não sabiam que investimentos estavam a aprovar quando votavam o Orçamento. Agora, aos deputados, juntam-se os Ministros!
E que razões apresenta o Governo para um tal Orçamento? O Governo diz: é preciso reduzir os défices orçamental e externo e privilegiar o investimento em detrimento do consumo. Puros sofismas! Não está em causa a necessária redução do défice orçamental corrente - pois é este que deve estar em causa e não o défice de capital - e dos défices externos. O que está em causa é a eficácia das políticas escolhidas e os seus efeitos em termos de justiça social e de desenvolvimento económico. Em primeiro lugar a questão é de saber se o défice está inserido num processo de desenvolvimento que permita a sua redução progressiva a médio prazo ou se faz parte de um processo recessivo de que resultará o seu agravamento. O Governo optou, em acordo com o FMI, pela redução brutal do défice global acompanhada da recessão económica. No imediato o Governo pode reduzir o défice à custa dos trabalhadores e outras camadas laboriosas. Mas a prazo, e qualquer que seja o Governo, não 6 possível continuar a aumentar os impostos sobre os que trabalhara, nem continuar a diminuir drasticamente as despesas sociais. Há limites para a miséria. Sr. Ministro das Finanças!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2133">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2133">Como a política recessiva reduz, ela própria, a capacidade de o Estado obter novas receitas fiscais, a curto prazo surgirá novo agravamento do défice. É mais um círculo vicioso em que a política de direita vai enredando o país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="2133">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2133">Em segundo lugar, há que saber se as receitas fiscais podem aumentar, reduzindo o défice corrente sem que se agravem as injustiças fiscal e social, e sem que se impeça o desenvolvimento. E a verdade é que em Portugal, em 1984, tal é absolutamente possível. Possível e necessário! E para tanto nem sequer é necessário criar novos impostos ou aumentar as taxas actuais. O necessário é criar os instrumentos, e dotá-los dos meios indispensáveis, que permitam a plena eficácia na liquidação e cobrança dos impostos existentes. Isto é, o essencial é, no imediato, combater a fraude e a evasão fiscais, não com declarações gongóricas, mas com acções eficazes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2133">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2134">Hoje, só os contribuintes que trabalham por conta de outrem são objecto de tributação rigorosa. A fuga ao fisco aumenta em progressão geométrica, e ultrapassa já, largamente, os 100 milhões de contos anuais. Não há legislação que puna a fraude e a evasão fiscais, não há fiscalização nem tribunais fiscais convenientemente apetrechados nem meios humanos e técnicos. Mesmo mantendo o nível de fuga ao fisco existente em 1982, o imposto de transacções deveria render ao Estado mais de 16 milhões de contos em 1984. A manutenção da actual sobretaxa de importação permitiria arrecadar mais 24 milhões de contos, tal como, e apenas partindo do nível de 1983, a contribuição industrial deveria render mais alguns milhões de contos no próximo ano.

Mas também se impõe acabar com o banquete do grande capital à custa do Orçamento. Em tempos de austeridade não há lugar para banquetes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2134">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2134">Porque se não reduzem substancialmente os benefícios fiscais, que em 1982, e numa primeira aproximação, ultrapassaram os 25 milhões de contos? Porque se não reduzem os chamados incentivos financeiros que, incluindo os concedidos pelo Banco de Portugal e pela Caixa Geral de Depósitos rondam os 30 milhões de contos anuais? Para quando o fim do chorudo negócio das garantias bancárias para efeitos de pedidos de isenção de direitos de importação, que lesa o Estado em milhões de contos por ano?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2134">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2134">Em terceiro lugar, é necessário combater o crescimento incomportável da parcela maior das despesas correntes: os juros da dívida pública. O que passa, necessariamente, por uma política de redução das taxas de juro com efeitos benéficos em toda a economia e em todas as formações económicas e não pelo seu aumento como o Governo promete na carta de intenções ao FMI.

Finalmente, Srs. Deputados, o Governo diz que para reduzir o consumo privado e os défices externos é preciso reduzir os salários. Mas a relação entre a massa salarial e o consumo privado baixou de 61,5 % em 1980, para 57,5 % em 1982, e baixará, com a política deste Governo, para 54 % ou menos, em 1984. Isto é, cada vez aumenta mais o consumo privado que não decorre dos salários. Mas a obsessão do Governo são os salários! Não o preocupa os consumos desnecessários provenientes do desperdício de recursos, das meras aplicações financeiras e da especulação. O Governo recusa-se a tomar medidas eficazes contra a fuga de capitais, contra as aplicações crescentes em metais preciosos e em moeda estrangeira - que, aliás, o Governo se propõe incentivar nas grandes opções do Plano - contra as aplicações especulativas que descapitalizam as empresas em benefício pessoal dos capitalistas, que aumentam os custos de produção, que se opõem ao investimento produtivo que defraudam o fisco e o país. Em nome da liberdade de empresa o Governo protege o grande capital, protege as fugas de capitais, a fraude fiscal e a acumulação financeira. Em nome da austeridade promove o aumento da exploração dos trabalhadores, a degradação do seu nível de

vida, a falência de milhares de pequenas e médias empresas e o atraso económico do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2134">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2134">Os sofismas não conseguem ocultar a realidade da política e do Orçamento do Estado para 1984. Ao grande capital o Governo oferece mais lucros, subsídios e isenções, menos impostos, nenhum combate à fraude e à corrupção, muitos milhões de contos de indemnizações. Às pequenas e médias empresas o Governo reserva a redução da actividade económica e o aumento das falências. Aos trabalhadores, às camadas laboriosas, o Governo ataca-os com o aumento dos preços, do desemprego e dos impostos, com a diminuição dos salários reais e das prestações sociais. É esta a grande opção do Governo. Nós recusámo-la.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2134">
O Sr. Deputado Almerindo. Marques deseja usar da palavra, para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2134">Para um breve pedido de esclarecimento, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2134">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Almerindo Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2134">Sr. Deputado Octávio Teixeira, é fácil fazer um discurso criticando o Orçamento ou as Grandes Opções do Plano, neste caso. num momento de conjuntura como aquele que se vive. Francamente, não é nada difícil! Pelo contrário, é bem fácil e o Sr. Deputado fez algumas considerações que se entendem, só que escusaria de ocultar duas ou três questões a que agora gostaria que me respondesse.

As questões são só estas: qual é, de facto, a evolução dos aumentos das receitas desde o ano de 1983, para o Orçamento de 1984? O que é que isso representa em relação ao produto interno e qual é a evolução que se verifica? Por último, em relação às considerações que fez sobre as drásticas reduções de investimento - que não comentou se são feitas ou não com o cuidado devido, nomeadamente para lhe diminuir os efeitos em termos do desenvolvimento do País - diga só qual é a percentagem, em termos de despesa interna, que representa o número inscrito e compare-o, seguidamente, com outros valores doutros países! Dir-lhe-ei que é um número razoável, e não fora a circunstância grave do nosso estádio de desenvolvimento estaríamos com uma percentagem que não nos envergonharia.

Antes de terminar, só mais uma nota para perguntar ao Sr. Deputado Octávio Teixeira se todas as considerações que fez acerca das consequências de um orçamento de austeridade têm em conta um projecto global, completo e coerente da parte do Partido Comunista, que tenha em conta a conjuntura em que o País vive e que, simultaneamente, atenue os efeitos que acabou de expor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2134">
O Sr. Deputado Octávio Teixeira deseja responder?</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="2135">Sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2135">Antes porém, gostaria de esclarecer o Sr. Deputado Octávio Teixeira que não está mais ninguém inscrito para usar da palavra, relativamente à intervenção que produziu.

Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="2135">Responderei, então, ao pedido de esclarecimento do Sr. Deputado Almerindo Marques, com bastante gosto.

Queria dizer-lhe, desde já, que não escondi nada, não ocultei nada! Referi alguns números globais, pois estamos a discutir grandes opções e tentei analisar a grande opção inserta neste Orçamento. 
O Sr. Deputado põe-me a questão de saber qual é a evolução das receitas. Eu disse-lhe, Sr. Deputado, e expressei o número exacto: as receitas do Estado em relação ao produto interno passam de 18 % para 19 %. Mas acrescentei: aumenta a carga fiscal sobre quem? É que, enquanto reduzem os impostos que incidem sobre o capital - contribuição industrial, direitos aduaneiros, fundamentalmente estes dois - aumenta a carga fiscal sobre os trabalhadores. Isto é, se em relação ao PIB temos a passagem das receitas de 18 % para 19 %, a incidência que esse aumento tem sobre os trabalhadores, em termos do seu crescimento, é muito maior. Essa é que é a questão que se põe em termos de opção.

O segundo problema que colocou relaciona-se, segundo creio, com a questão das despesas. Sinceramente, Sr. Deputado, não percebi bem a questão que me pôs. No entanto, julgo que considera que as despesas globais do Orçamento em relação ao PIB se comparam com as de outros países. Se foi essa a sua intenção gostaria de dizer-lhe que, realmente, é capaz de não andar longe da verdade. Só que se esquece que mais de um terço dessas despesas são encargos com a dívida pública!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2135">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2135">É isso que é preciso não ocultar, Sr. Deputado! É isso que é precisar atirar cá para fora! As despesas que servem para prestações sociais e para investimento, essas são muito inferiores àquilo que poderiam e deveriam ser!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2135">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2135">Sobre a questão de este se tratar de um Orçamento de austeridade, é evidente que não está nem nunca esteve em causa, pela nossa parte, a apresentação de um orçamento que, na situação actual, não fosse de austeridade e de rigor. O que está em causa é saber: austeridade para quem? Austeridade para todos, ou apenas, como aparece no Orçamento, para os trabalhadores?
É isso que não aceitamos! Não aceitamos, pois, o agravamento da injustiça! A austeridade tem de ser, fundamentalmente, para aqueles que mais têm, para aqueles que esbanjam! E aí o Governo não vai e aí, pelos vistos, a bancada do Partido Socialista também não quer ir.

Sobre as nossas propostas alternativas, e para além daquilo que temos referido várias vezes, o Sr. Deputado não pretenderá que em 3 minutos de uma resposta a um pedido de esclarecimento lhe relembre todas as nossas propostas concretas. Na questão do Orçamento referimos algumas sobre a questão orçamental a curto prazo, onde pode ir buscar receitas substanciais. Sobre questões globais, para não ir muito atrás, remeto-o para os debates por ocasião da interpelação que fizemos ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2135">
O Sr. Deputado Almerindo Marques pediu a palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2135">Não, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2135">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação (Soares Costa)" page-start="2135">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nesta minha intervenção irei abordar, fundamentalmente, as Grandes Opções do Plano para o sector da Agricultura com menção apenas de passagem a alguns aspectos do Orçamento, já que outros pontos relevantes do mesmo Orçamento serão apresentados a esta Assembleia da República num dos próximo dias pelo Sr. Secretário de Estado da Agricultura.


O Sr. Ministro das Finanças e do Plano apresentou, na sessão de ontem, o quadro de referências que presidiu à elaboração das Grandes Opções do Plano e do Orçamento, tendo acentuado a necessidade de proceder à redução do défice da balança de transacções correntes, à redução do défice do Orçamento e, também, à necessidade de evitar as alternâncias de arranque e de paragem da economia portuguesa. Mas também não deixou de referir que o Governo não deixa de ter em mente, mesmo em 1984, a realização de algo do que for possível, na perspectiva do Orçamento em que temos de viver, e de proceder a acções de desenvolvimento e de preparação do relançamento da economia do país.

É conhecido que, normalmente, não há países ricos sem agricultura rica. Mas todos sabemos que não é esse, infelizmente, o quadro em que temos de nos mover.

Gostaria de fazer, perante esta Câmara e sobre esta matéria, duas reflexões.

Em primeiro lugar diria que, ao reconhecimento generalizado do papel do sector agrícola e agro-alimentar no desenvolvimento global e, de modo mais directo, na redução dos desequilíbrios que afectam a economia portuguesa, não correspondeu, no passado, uma atribuição efectiva das prioridades e dos recursos indispensáveis à sua dinamização. Disso está, naturalmente, consciente o Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação e, por isso, não serei eu a deixar por mãos e consciências alheias o natural anseio de ver ampliados esses recursos. Só que as Grandes Opções do Plano para 1984 e o Orçamento, com o qual ne-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2137">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2137">Durante o ano de 1984, o desenvolvimento e execução dos programas enunciados, a alteração das condições de comércio, o aumento da transparência das operações, o estabelecimento de preços institucionais remuradores e o progressivo alinhamento do equilíbrio do mercado em favor da produção, concretizar-se-ão através da rotura deste ciclo vicioso e da abertura de condições de produção e de progresso.

A acção ao nível do abastecimento e dos preços é, pois, o eixo de uma política que contempla o lançamento de uma série de programas que vão desde o programa florestal de uso múltiplo à extensão rural, à formação profissional. Nestes casos, os serviços do Ministério actuarão, acima de tudo, como agentes efectivos de superação social do homem do campo. Assim, vão apoiar uma agricultura associada, o desenvolvimento da agro-indústria dentro dos limites do possível e, sobretudo, apoiarão uma agro-indústria de base contratual com a produção. Vão, também, apoiar os pró-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2138">Inscreveram-se para pedir esclarecimentos ao Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação, vários Srs. Deputados.

Há, ainda, mais alguns Srs. Deputados que desejem inscrever-se para pedidos de esclarecimentos?
Pausa.
Vou, então, ler o nome dos Srs. Deputados inscritos, para que no caso de ter havido omissões estas se rectificarem, advertindo que depois desta leitura serei absolutamente rígido quanto às inscrições relativas a pedidos de esclarecimento ao Sr. Ministro da Agricultura.

Estão inscritos para pedidos de esclarecimentos, os Srs. Deputados Leonel Fadigas, do PS, Rogério de Brito, do PCP, Soares Cruz, do CDS, Margarida Tengarrinha, do PCP, António Taborda, do MDP/CDE, Custódio Gingão, do PCP, Lopes Cardoso, da UEDS, João Abrantes, do PCP, António Gonzalez, independente do Partido "Os Verdes", Azevedo Soares, do CDS, José Vitorino, do PSD, Eurico Correia, do PS, Álvaro Brasileiro, do PCP, e o Sr. Deputado Gaspar Pacheco, do PSD.

Srs. Deputados, enunciei o nome de todos os Srs. Deputados inscritos?

Mais algum Sr. Deputado deseja inscrever-se?
Pausa.
Concluo do silêncio da Câmara que a Mesa não cometeu qualquer omissão nem há mais pedidos de inscrição.

Assim, e nos termos regimentais, estão encerradas as inscrições para interpelar o Sr. Ministro da Agricultura.

Tem a palavra o Sr. Deputado Leonel Fadigas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="758" speaker-name="Leonel De Sousa Fadigas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Leonel Fadigas (PS)" page-start="2138">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Ministros: 
O Sr. Ministro da Agricultura disse que não há países ricos sem uma agricultura rica. Eu diria que não pode haver um ministério rico com uma agricultura pobre.

Isto tem a ver com duas questões que gostaria de colocar ao Sr. Ministro da Agricultura, para além de aproveitar a oportunidade de fazer aqui um alerta ao Governo e, nomeadamente, ao Ministério da Agricultura. Este alerta diz respeito à gestão das suas próprias verbas e, especialmente, no que concerne ao que tem sido a prática - que todos nós conhecemos - quanto a ajudas de custos, utilização de viaturas do Estado em fins-de-semana e noutros períodos em que se justifica muito pouco a utilização das viaturas dos serviços da agricultura, especialmente em praias. Esta é uma questão que quero colocar, porque me parece que, tendo nós meios muito reduzidos - e não estamos a pôr aqui em causa nem o Plano nem o Orçamento do Mi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2139">Sr. Ministro, deseja responder imediatamente ou prefere responder no fim dos pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação" page-start="2139">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2139">Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado Rogério de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="2139">Sr. Ministro eu diria que fez um esforço - o que é louvável - de tentar defender algo que é indefensável, ou seja, este Orçamento para a agricultura.

V. Ex.ª disse bastantes coisas. Contudo, o que disse não passou de uma série de enunciados que sucessivos governos, uns após outros, têm de algum modo repetido, com esta ou aquela frase diferente mas sempre com a mesma perspectiva.

Sr. Ministro, de palavras está o mundo cheio. Os actos são mais complicados.


O Sr. Ministro reconheceu que o investimento para a agricultura tem sido insuficiente. É bom que o tenha reconhecido. Contudo, é curioso que o investimento previsto neste Orçamento do Estado e no que se refere ao investimento do Plano, se reduz em relação a 1983 em 1 milhão e tal de contos. Ora, se o investimento era insuficiente mais insuficiente passou a ser.

Falou-se no aumento da produção e em ganhos de produtividade. Aí está uma pretensão louvável. Resta saber como é que, com os meios disponíveis, isso se conseguirá. Refiro-me, por exemplo, à extensão rural - que é um factor importante -, quando se verifica que a dotação orçamental para esta área é extremamente diminuta.

Pergunto se ela dará, ao menos, para pôr a funcionar capazmente 7 ou 8 núcleos de extensionistas.

Quanto à questão do desenvolvimento das produções, foi agradável ouvir o Sr. Ministro referenciar como prioritárias as produções de cereais, de oleaginosas, de milho e de forragens.

Afinal, Sr. Ministro, isso significa que, mesmo numa economia aberta como aquela era que pretendemos inserir-nos, sempre são importantes as tais culturas estratégicas com as quais podemos diminuir o nosso grau de dependência externa!

Neste aspecto, fiquei com a sensação de que o Sr. Ministro evoluiu quanto ao critério que anteriormente aqui manifestou. De facto, V. Ex.ª disse então que isso não era, propriamente, importante.

Finalmente, ainda gostaria de abordar um outro aspecto que me parece ser suficientemente explícito quanto ao realismo e à objectividade com que o Sr. Ministro abordou algumas questões. Refiro-me à política florestal e de uso múltiplo.

Em primeiro lugar, pergunto-lhe, Sr. Ministro: será que é o financiamento do Banco Mundial no programa de florestação que vai possibilitar a utilização múltipla da floresta?

Tudo indica que não, tanto mais que é a própria experiência que o demonstra.

Por outro lado, falou-se, por exemplo, na florestação no Algarve e em dar-se para isso uma dotação de 15000 contos. Gostaria de saber se este quantitativo daria, ao menos, para adquirir as máquinas necessárias a tal florestação, quanto mais para florestar as áreas referidas.

É importante também referir que o orçamento ordinário para as florestas, agora apresentado a esta Câmara, é idêntico ao apresentado no orçamento de 1983. Portanto, há aqui uma evidente retracção.

Por outro lado, verifica-se que foram anulados os três principais programas referentes a esta matéria, dois dos quais eram fundamentais à intervenção nas matas do sector público.

Constata-se, ainda, que a ex-Direcção-Geral do Ordenamento Florestal ficou reduzida a cerca de 10 % da verba libertada, sendo esta já a fixada com um plafond idêntico ao do PIDDAC de 1983, havendo ainda a considerar que o principal programa - o tal do Banco Mundial -, também fica reduzido a cerca de 60 % da verba proposta, apesar de esta ser consignada em lei no Diário da República.

Tudo isto dá ideia do rigor com que estas questões são abordadas.

Finalmente, colocou-se o problema dos mercados agrícolas e da adesão à CEE. Não vou pronunciar-me muito aprofundadamente sobre esta questão pois o tempo não mo permite. Diria apenas que ficou por esclarecer qual a política que, no fim de contas, o Ministro e o Ministério da Agricultura pretendem aplicar para corrigir todas as distorções dos circuitos comerciais, responsáveis - esses sim - pelos graves problemas que se colocam, quer ao nível dos preços à produção, quer ao nível dos preços ao consumo.

Para terminar, diria apenas que nesta situação, para lá da preocupação quanto a uma eventual adesão à CEE, fica também uma outra grande preocupação: é que dá a sensação de que este governo pretende teimar na entrada para a CEE e é nosso receio que, a verificar-se a nossa entrada na CEE - cremos bem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2140">Tem a palavra, também para um pedido de esclarecimento, o Sr. Deputado Soares Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2140">Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação, não fora a longa extensão da sua intervenção e quase me apetecia pedir-lhe que fizesse nova leitura dela. É que tive uma tremenda dificuldade em aperceber-me de algo de concreto na exposição que acabou de proferir.

Quando abordou as generalidades, referiu que só em 1984, e se possível, poderíamos cuidar de lançar algum programa voltado para a produção e para o investimento.

Custa-me conciliar isso com a afirmação que o Governo proferiu de que o sector agrícola era prioritário em termos de desenvolvimento económico.

Como e possível pensar em desenvolver uma economia sem investir num sector considerado prioritário?

Depois, e ainda nas generalidades, teceu algumas críticas, ainda que veladas e de uma forma educada, como V. Ex.ª é capaz de fazer. Mas não deixou de tecer essas críticas. Não deixou de considerar que, até aqui, pouco ou nada se tem feito, para além de algumas medidas dispersas.

V. Ex.ª considera medidas dispersas o lançamento para discussão pública, para discussão nacional, do plano de mudança para a agricultura - ele próprio carregado de erros, como todos sabem? Mas este documento não será aproveitável em alguns dos seus aspectos? Não será um bom documento de trabalho, no qual V. Ex.ª, sem qualquer pejo, possa pegar e lançar, a partir dele, as grandes medidas para a agricultura futura?

A seguir, quando V. Ex.ª tentou abordar os aspectos concretos, tive a esperança de que, para além daqueles cinco objectivos focados nas Grandes Opções do Plano, pudesse vir a falar nalguns outros considerados bem mais importantes, não só pelas bancadas do CDS mas por todas as bancadas deste Plenário.

Mas não se ouviu uma única palavra em relação à reestruturação fundiária, quer no que diz respeito à zona do minifúndio, quer à zona do latifúndio.

Como é que V. Ex.ª admite desenvolver a agricultura, criar confiança no investidor sem que, minimamente, lhe garanta a posse da terra?

Por outro lado, o Sr. Ministro referiu alguns aspectos que têm a ver com o desenvolvimento da extensão rural.

Acredita que, com o orçamento de que dispõe, seja possível fazer alguma obra no domínio da extensão rural?

Sabemos que os técnicos e os seus auxiliares se concentram e amontoam, não só nos serviços centrais, como também nas direcções regionais, sem que tenham, sequer, hipótese - podem ter vontade, mas não tem qualquer hipótese - de fazer trabalho de campo, pois não há verbas para o pagamento de ajudas de custo, não há dinheiro para os combustíveis e, muitas vezes, nem sequer existem viaturas para as deslocações.

Por outro lado, e articulando com a extensão rural, o Sr. Ministro falou-nos em formação técnica. Será possível pensar em formação técnica sem que se faça uma íntima articulação com o Ministério da Educação, sem que de alguma forma se consiga fazer substituir a falta dos regentes agrícolas, extintos do quadro técnico do Ministério da Agricultura pela extinção das respectivas escolas?

Será possível pensar em extensão agrária sem implementar de uma forma muito vigorosa a instalação dos jovens agricultores, que está prevista "no papel", más a que muito poucos têm recorrido pelas tremendíssimas dificuldades que o processo determina?

Há muitos outros aspectos que gostaria de referir agora. Terei, com certeza, oportunidade de me debruçar sobre eles na intervenção que pretendo proferir dentro de momentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2140">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="2140">Dirijo-me ao Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação para abordar algumas questões já citadas pelo Sr. Ministro.


O Sr. Ministro fala no melhor uso da água e na utilização com maior eficiência dos recursos hídricos, em termos que nós subscreveríamos se a realidade não os desmentissem. 
O Sr. Ministro sabe melhor do que nós que a Direcção-Geral dos Recursos e Aproveitamentos Agrícolas cortou verbas essenciais para projectos hidro-agrícolas prioritários, como sejam os do Vale do Tejo, do Alqueva, das obras incluídas no Plano de Rega do Alentejo, como a barragem de Monte Novo e o aproveitamento hidráulico da Vergia, não se dando, ainda, cobertura ao aproveitamento das bacias hídricas do Algarve, cujo avanço imediato é promessa recente do Ministro Rosado Correia, tendo também, recentemente, o Sr. Ministro das Finanças "chumbado" o Plano Nacional de Água que constava do Programa do Governo.

Assim, os pontos de vista do Sr. Ministro sobre uma gestão correcta dos recursos hídricos, são desmentidos pelos números, pela realidade. Ficam verbas para algumas pequenas barragens na serra, o que até é correcto, já que se tratam de pequenas barragens onde não existem os recursos hídricos de superfície. Queria, no entanto, deixar aqui expresso o nosso ponto de vista de que não haverá correcta gestão dos recursos hídricos, enquanto não se fizer uma gestão planificada e integrada de recursos hídricos subterrâneos e de superfície.

Sr. Ministro, choveu muito nestes dias, mas podemos dizer que a maior parte da água se perdeu, literalmente, no mar. Enquanto não houver regularização das linhas de água, enquanto não houver uma política para aproveitamento da água existente, a agricultura, Sr. Ministro, não pode desenvolver-se e isto e uma realidade que escuso de desenvolver.

Criticamos, por isso, o facto de não terem sido geridos os recursos materiais para que uma gestão correcta dos recursos hídricos se possa fazer o mais depressa possível.

Dentro de 2 anos, os recursos hídricos subterrâneos do Algarve, ao limite do litoral, estarão esgotados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2141">Tem a palavra o Sr. Deputado António Taborda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="2141">Sr. Ministro da Agricultura, ouvi atentamente a sua exposição, mas verifiquei que V. Ex.ª não tinha tido uma palavra para a participação dos agricultores na definição da política agrícola de desenvolvimento do sector, o que quanto a nós se torna indispensável para a sua adesão ao Plano. Sem a sensibilização dos agricultores, que neste país são, como V. Ex.ª sabe, uma percentagem muito grande, não me parece que seja possível implementar todos os programas que V. Ex.ª anunciou.

Sendo os Ministérios da Agricultura e do Equipamento Social os Ministérios que levaram maiores cortes orçamentais, temos fundadas dúvidas de que V. Ex.ª possa concretizar os planos que anunciou.

A primeira pergunta refere-se à existência ou não de planos quanto à hidráulica agrícola.

Em seguida, gostaríamos de saber o que é que o Ministério da Agricultura pensa quanto aos planos do Alqueva e hidráulico do Algarve.

No que respeita os planos integrados, há uma contradição que gostaria de ver esclarecida nesta Câmara. V. Ex.ª disse que havia uma verba de meio milhão de contos para implementar o Plano integrado de Trás-os-Montes e que havia uma verba de 350 000 contos para o Plano da Cova da Beira. Ora nós, deputados, não temos acesso ao orçamento desenvolvido do PIDDAC e, por outro lado, fomos informados em Comissão, por perguntas postas por mim próprio e por outros deputados ao Sr. Secretário de Estado do Planeamento, que teria havido um estrangulamento muito grande do PIDDAC e que, possivelmente, não se poderia continuar a implementar estes planos integrados e outros, já que a contribuição exterior não pode ultrapassar, em muitos casos, mais de 30 %, tendo o resto que ser orçamentado pelo Governo português.

Gostaria que V. Ex.ª esclarecesse bem o caso do Plano da Cova da Beira, que é já um escândalo nacional e internacional, como V. Ex.ª sabe.

Um outro tipo de perguntas refere-se à nossa dependência externa de produtos agrícolas alimentares. Gostaria de saber, concretamente, qual a percentagem, dentro da exposição que V. Ex.ª fez, que poderíamos recuperar, pois estamos dependentes do exterior em 70 % de cereais, 90 % de oleaginosos e 100 % de açúcar.

Uma última pergunta relaciona-se com um comunicado do Conselho de Ministros, de 30 de Agosto de 1983, que diz que o Governo emitiu orientação no sentido de reexame dos célebres acórdãos do Supremo Tribunal Administrativo que nunca foram cumpridos por governo nenhum, designadamente com vista à correcção de vícios meramente formais ou à reconsideração de eventuais vícios de fundo, repondo em todos os casos a legalidade e a justiça.

Gostaria de saber, em concreto, quais os processos que o Governo já reexaminou ou está a reexaminar? Quais os actos e operações materiais que o Governo pensa praticar para integrar a execução dos acórdãos do Supremo Tribunal Administrativo, nos casos em que estes acórdãos anulam os despachos de entregas das reservas por violação de lei ou outro vício de fundo?

No reexame dos processos em que foi proferido acórdão anulatório com fundamento em vício de forma, está o Governo a reexaminar todos os vícios de fundo igualmente alegados pelos recorrentes UCPs e Cooperativas? Quais exactamente os acórdãos anulatórios ou de suspensão de executariedade dos despachos que mandaram entregar reservas até agora proferidas pelo Supremo Tribunal Administrativo?

Sr. Ministro da Agricultura, gostaria de ouvir a resposta de V. Ex.ª a este último tipo de questões que suponho ser extremamente importante para o seu sector.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2141">Tem a palavra o Sr. Deputado Custódio Gingão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="119" speaker-name="Custódio Jacinto Gingão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Custódio Gingão (PCP)" page-start="2141">Sr. Ministro, é espantoso ouvir V. Ex.ª falar durante vários minutos e não falar na Reforma Agrária, uma realidade concreta criada pelo 25 de Abril,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2141">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="119" speaker-name="Custódio Jacinto Gingão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2141">... onde estão empregados mais de 25 000 trabalhadores e onde mais de duas centenas e meia de cooperativas laboram e produzem para este país.
Ouvimos o Sr. Ministro falar no aproveitamento da água. Não vou falar daquela que não temos e que podíamos ter, mas da que temos. Durante os últimos anos várias barragens ficaram por aproveitar para fazer regadios. Como pensa o Sr. Ministro aproveitar esta água em 1984? Os proprietários que não a aproveitam são penalizados ou são beneficiados?


O Sr. Ministro falou muito dos jovens agricultores, mas aquilo que este Governo tem estado a fazer é atirá-los para a mina. e para a miséria como, por exem-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2142">Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2142">Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação, o tempo é muito pouco, vamos passar por cima do vazio que é o capítulo da agricultura constante das Grandes Opções do Plano e do esforço inglório feito pelo Sr. Ministro para preencher esse vazio.

Diria que o Sr. Ministro na sua intervenção, e que está, aliás, também subjacente nas Grandes Opções do Plano, reconhece um facto: é que na agricultura, como nos outros sectores da economia portuguesa, há um problema de fundo, há um problema estrutural, que carece de resolução e sem o qual não será possível entrarmos num processo de desenvolvimento na nossa agricultura.

É evidente que este facto não exclui a necessidade de que se tomem medidas de natureza conjuntural e medidas imediatas, mas é o próprio Sr. Ministro que reconhece, nomeadamente nas Grandes Opções do Plano, que os programas anuais devem ter em conta, necessariamente, os projectos plurianuais, os planos a médio e a longo prazo.

Como nós carecemos desses planos, como ignoramos se o Governo os tem e qual o pensamento e a política do Governo a médio prazo, ficamos sem saber da compatibilização entre as medidas que nos são propostas e aquilo que se pensa no futuro, nomeadamente se é necessário introduzir medidas conjunturais, pois sendo as medidas estruturais indispensáveis, ignoramos o que pensa o Governo em matéria de reestruturação das explorações agrícolas, em matéria de reestruturação fundiária, no capítulo do arrendamento, no capítulo do emparcelamento e, sobretudo - e faço aqui também eco do espanto já manifestado por outras bancadas - da total ausência de pronunciamento por parte do Governo em relação à situação que se vive na chamada zona de intervenção da Reforma Agrária.

Considera o Governo que está tudo bem, que não há nada a fazer?

Qual é a posição do Governo em relação a esses aspectos?

O tempo é muito pouco, mas quanto aos regadios há um aspecto que infelizmente não vi tocar. Sabe o Sr. Ministro que muitos dos antigos aproveitamentos hidro-agrícolas são explorados em condições de extrema deficiência, que é fundamental proceder a uma reconversão de grande parte desses regadios, e que essa reconversão, exigindo investimentos por vezes bastante mais reduzidos em relação aos investimentos requeridos por novos regadios, poderia ser feita e dar resultados rápidos importantes. Mas nem uma palavra sobre essa matéria.

A questão que colocava ao Sr. Ministro em relação à Cova da Beira era esta muito simples! Como o Sr. Ministro sabe há 3 barragens; a Capinha que se destina apenas a consumo humano; a barragem da Meimoa que está em construção, mas que permitirá irrigar, se a memória não falha, cerca de 3000 ha dos cerca de 15 000 ha que prevê o regadio da Cova da Beira - isto é uma parcela insignificante e está por construir e não foi sequer ainda lançado o concurso para a barragem-chave de todo o aproveitamento, que e a barragem do Sabugal.

Isto para além das questões de quando, como, em que datas, com que horizonte pretende o Governo lançar o concurso e implementar a construção da barragem do Sabugal?

Por outro lado, ainda, que resultados têm sido obtidos até hoje, com que instrumentos legais, com que instrumentos económicos e com que estímulos, no sentido de promover a reestruturação fundiária da exploração agrícola nos 2 perímetros mais importantes neste momento em construção e que são o aproveitamento do Mondego e o aproveitamento da Cova da Beira, sabendo o Sr. Ministro que com a actual estrutura da exploração e com a actual estrutura fundiária não é possível rentabilizar minimamente estes aproveitamentos.

Pensa, ainda, o Sr. Ministro que se deve manter a estrutura introduzida com a supressão na Direcção-Geral de Extensão Rural e a sua integração no INIA? Os resultados desta fusão são positivos?

Concordará o S. Ministro que o problema do Ministério da Agricultura é muito menos, neste momento, um problema de pessoal - o que não quer dizer que o pessoal seja suficiente -, é muito menos um problema de não dispor das infra-estruturas necessárias, nomeadamente no que diz respeito a transportes, verbas, etc., mas não é antes, sim, o resultado da forma como esse pessoal é utilizado, da forma como essas viaturas são usadas, da forma como esse dinheiro é gasto? Mais importante do que reforçar esse pessoal, não será rentabilizá-lo?

Falou o Sr. Ministro que o Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação, ia, dentro em breve, concluir um levantamento. Espero que não seja tão inglório esse trabalho como aquele que foi realizado em 1976, porque em 1976 havia o levantamento do pessoal do Ministério. Desde aí até hoje o pessoal duplicou e está a fazer-se, novamente, um levantamento. O levantamento é importante, mas o que pergunto é que medidas vai tomar o Sr. Ministro e o Governo para impedir que a seguir se continuem a processar de forma anárquica as admissões de pessoal no Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação, de tal modo que um outro ministro daqui por 2 ou 3 anos nos venha dizer "esperem um pouco, estamos a concluir o levantamento do pessoal do Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação", que já não é de 20000, mas será de 30 000 nessa altura e ninguém sabe como nem ninguém e capaz de explicar esta situação. Finalmente, Sr. Ministro, em relação aos circuitos comerciais. Diz</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2143">Tem a palavra o Sr. Deputado João Abrantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="2143">Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação, é principalmente do plano do Mondego que lhe vou falar, porque V. Ex.ª veio aqui falar das Grandes Opções do Plano, enquanto reservou para o Sr. Secretário de Estado a parte do Orçamento.

É directiva deste Governo reduzir drasticamente a área do arroz no vale do Mondego, isto é, 9000 ha dos 15 000 ha do aproveitamento estão, actualmente, ocupados com arroz e pretende-se reduzir essa área para cerca de metade, ou seja, para 4500 ha a 5000 ha de arroz. Quer-se, portanto, substituí-lo por culturas alternativas mas, entretanto, os campos de ensaio do INIA, vão este ano terminar por falta de verbas - é a informação que temos. Ora, durante os 3 anos fizeram ensaios, mas não divulgaram uma única linha à agricultura regional.

Como quer o Sr. Ministro que os agricultores, os orizicultores do Vale do Mondego, vão enveredar por culturas alternativas sem terem ninguém que lhes indique qual o caminho a seguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="2143">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2143">Outra questão ainda relativa ao vale do Mondego. Estão previstos aqui 368 000 contos para a rede de rega, sendo o resto para uma pequena parcela para investigação agrária e emparcelamento. Sr. Ministro, e a rede de enxugo? Como sabe a obra hidráulica relativa ao leito central está praticamente concluída para se começar a meter água nos campos. E como é que a tiramos? Relativamente ao problema da rede de rega, o Sr. Ministro certamente não pensou dar início aos trabalhos, porque o sistema não é o mesmo que está a ser feito na Cova da Beira, que é uma rede de rega fixa. Existem apenas estudos da rede de rega, estando a ser o pagamento de verbas a técnicos alemães e holandeses, e para além disso, nada está feito, apesar de haver um grande batalhão de gente a trabalhar no vale do Mondego onde só se vêem os célebres carros verdes a passear para baixo e para cima.

O canal para meter água nos campos ainda não está feito, embora admitamos que possa já existir em algum lado, mas vamos meter a água nos campos e não a tiramos? Não há enxugo dos campos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="2143">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2143">Ainda relativamente à rede de rega, Sr. Ministro, esta rede estudada pela Direcção-Geral de Hidráulica do Ministério das Obras Públicas, estava pronta em mais de 50 %, ou seja, 18000 ha. Com a criação da Direcção-Geral de Hidráulica e Engenharia Agrícola, essas funções passaram para a DGAE. O que aconteceu foi deitarem fora os estudos de 8000 ha. baseando-se apenas num coeficiente volumétrico que não estaria bem estabelecido, o que implicou andarem há 3 anos à procura de um coeficiente volumétrico, sem entretanto estar estudada a rede de enxugo.

Sr. Ministro que moral é esta, que estudos é que vão ser feitos, como é que vão ser articuladas estas questões?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2143">Tem a palavra o Sr. Deputado António Gonzalez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="598" speaker-name="António Guilherme Branco Gonzalez" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Gonzalez (INDEP.)" page-start="2143">Sr. Ministro, ouvi com agrado a parte referente à atracção e fixação da nossa juventude em torno das unidades agrícolas, mas isso só não é suficiente. Ë necessário que sejam dadas aos jovens, por exemplo, condições que vão desde a habitação às actividades culturais. Não se pode continuar a pensar em termos agrícolas, como até há uns anos atrás. Em termos do trabalho agrícola não se pode só pensar em juventude, temos que pensar também em todos aqueles já de avançada idade que neste momento a trabalham.

Em relação às florestas, Sr. Ministro, qual vai ser a extensão de florestação a levar a cabo, qual o critério de escolha das espécies a plantar, qual a produtividade lenhosa e qual a acção sobre o solo e sobre as toalhas aquíferas? Em termos proporcionais, qual o controle que o Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação pode exercer?

Em terceiro lugar, qual o controle sobre a arborização para corte, para pasta de papel, a levar a cabo por empresas como a Portucel, a Socel, etc.?

Em relação à agricultura alternativa, pergunto: que apoio à agricultura biológica, nomeadamente às cooperativas que se dedicam a este tipo de produção alimentar racional que normalmente carecem de apoio?

Estão previstos projectos de investigação virados para a substituição de insecticidas e adubos químicos por alternativos biológicos, como já se faz noutros países?

E que há sobre projectos de aproveitamento de reciclados, nomeadamente de lixos urbanos, águas residuais e, por exemplo, espécies vegetais como os jacintos de água, que são uma praga para muitos rios?


A Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha, e não só ela, falou sobre um problema candente que é a água. A água é a seiva, é o sangue deste país, pois sem água nada sobrevive e nós sabemos por estudos internacionais que estamos a entrar numa fase de rarefacção de chuvas - apesar de casos pontuais como as chuvas que agora temos -, numa fase de seca que se prolongará, porventura, por dezenas de anos. E, pois, urgente reter água doce sobre os solos.

Portanto, em relação a isso, é extremamente importante que se façam por todas as zonas montanho-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2144">Tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Soares (CDS)" page-start="2144">Sr. Ministro da Agricultura, da intervenção de V. Ex.ª retive como partes mais imprecisas a abertura e o fecho. O resto pareceu-me mais uma exposição de V. Ex.ª no Conselho de Directores-Gerais do seu Ministério.

Brindou-nos, mais uma vez, com o discurso da crise, com a necessidade de contenção do défice orçamental e do défice da balança de transacções correntes, objectivos de política económica que já tem sido sobejamente expandidos. Referiu depois, entre esses dois momentos altos da sua intervenção, um conjunto de ideias que necessariamente decorrem da publicamente reconhecida competência técnica de V. Ex.ª, mas mais uma vez me pareceu estarmos aqui a tentar viver com ideias inexequíveis e veio-me à memória um pré-aviso que, na altura da discussão do Programa de Governo, coloquei e que era exactamente a de que iríamos assistir sistematicamente ao combate, dentro do Governo, entre aqueles que sentem a necessidade de reduzir e aqueles que sentem a necessidade de apresentar obra feita.

Não entrarei também aqui no sistema que alguns Srs. Deputados usam, no sentido de perguntarem o que é que o Sr. Ministro vai fazer. 
O Sr. Ministro não vai fazer nada, e ainda bem, porque enquanto não acabarmos com esta obcessão de pedir que sejam os ministros a fazer tudo, continuaremos ciclicamente a ouvir discursos de meia hora sobre o que é que os ministros vão fazer e depois a própria sociedade não tem possibilidades de fazer nada. Este é também um aspecto que julgo deveremos ter em atenção.

A questão que queria colocar, Sr. Ministro, é essencialmente esta, atendendo a que V. Ex.ª falou sempre no Governo, aliás na sequência das precauções do Sr. Ministro das Finanças ontem aqui expandidas, porque estamos aqui a debater as Grandes Opções do Plano, qual é no plano do Governo a prioridade atribuída à agricultura?

Logicamente deveríamos dizer que a política das pescas e do mar é, digamos, a primeira prioridade - e tanto assim é que o Governo criou um Ministério para isso -, deveríamos dizer que a prioridade é aquela que for ditada pelo Sr. Secretário de Estado do Orçamento - é uma outra perspectiva -, mas de todo o discurso de V. Ex.ª resulta a ideia de que é preciso fazer muitas coisas, mas como pré-aviso de que nada pode ser feito em função das condições económicas e financeiras que o País atravessa.

É evidente que nós temos considerado necessária a redução desses défices, mas nem sempre temos estado de acordo com os instrumentos da política económica utilizados. O que nos parece fundamental em sede de discussão de Grandes Opções do Plano é saber o que é que o Governo pensa em termos de prioridade de afectação de recursos. Os recursos são escassos, nós sabemo-lo, mas, Sr. Ministro da Agricultura, o que não podemos é assistir hoje a um discurso de meia hora sobre política agrícola, logo à tarde, porventura, assistir a um discurso sobre a grande revolução industrial, baseada na crise e importada de países que venceram a crise sem terem necessidade de grandes parangonas de revolução industrial, correndo o risco de chegarmos ao fim deste debate e o Sr. Ministro das Finanças ter que rever rapidamente o Orçamento, porque todos os outros ministros declararam intenções desenvolvimentistas em manifesta contradição com a sua política restritiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2144">Srs. Deputados, estamos um pouco acima da 1 hora e ainda estão inscritos, para interpelar o Sr. Ministro, os Sr. Deputados José Vitorino, Eurico Correia, Álvaro Brasileiro e Gaspar Pacheco.

Desejava pôr à consideração dos Srs. Deputados o seguinte: creio que com um pequeno esforço seria possível dar a palavra ainda neste período da sessão a estes Srs. Deputados, permitindo ao Sr. Ministro que aproveitasse o tempo que medeia entre a suspensão da sessão e a continuação dela depois do almoço para preparar a sua resposta. Os Srs. Deputados vêem algum inconveniente em que se proceda assim?
Pausa.
Portanto, creio quo está tudo de acordo, tem a palavra o Sr. Deputado José Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2144">Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação, mais do que fazer diagnósticos, desde há largos anos repetidos e que o próprio Plano refere, interessa ir de encontro às soluções possíveis, fazer face aos problemas e utilizar os meios disponíveis.

A agricultura em Portugal tem profundas distorções de ordem fundiária, de circuitos de comercialização, de industrialização, etc. 
O Sr. Ministro foi claro na sua exposição e convirá também dizer que da parte da bancada social-democrata entendemos que aquilo que mais caracteriza a acção do Sr. Ministro é ser profundamente eficiente e discreto, dentro das linhas de acção governativa do Governo, em termos globais para todos os ministérios e sectores.

Sobre aquilo que o Sr. Ministro disse e com o qual estamos de acordo, há alguns esclarecimentos adicionais que queríamos solicitar.

Em primeiro lugar, a questão da extensão e da formação. É sabido o que se passa e é sabido que cada vez, em teoria, há mais extensão, mas os agricultores continuam a não encontrar um técnico, ou melhor, os técnicos continuam a não aparecer. Pergunta-se: quais são as medidas previstas para que os técnicos sejam mais técnicos e cada vez menos administrativos?

Em segundo lugar, que meios é que podem ser afectados, designadamente às direcções regionais, para que essa acção possa efectivamente ser concretizada?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2145">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Eurico Correia para interpelar o Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="646" speaker-name="Eurico Faustino Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eurico Correia (PS)" page-start="2145">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Ministro: Embora o assunto já tenha sido objecto de algumas intervenções, não queria deixar de manifestar a minha preocupação pela não referência ao problema das águas no Algarve, no sentido da sua utilização para a agricultura, mas também, quanto às consequências que tem no abastecimento às populações e para a indústria mais importante do Algarve que é a indústria turística.

De facto, tem-se falado muito nas barragens do Algarve, mas até aqui continuamos à espera de uma definição, quer quanto às barragens públicas, quer quanto às barragens privadas, isto é, as barragens construídas pelos próprios agricultores, que são melhoramentos necessários.

O Algarve tem uma agricultura, em que a parte mais importante, a parte mais rica, é a agricultura de regadio e, como tal, ela é necessária para obter boas colheitas e para o êxito do regadio algarvio.

Aquilo que eu dizia que era uma consequência secundária - a deficiência de abastecimento de água às populações - vai ser condicionada pela exploração dos recursos hídricos, pela utilização das águas.

Neste momento, as capturas são quase todas subterrâneas e creio que apenas as barragens do Odiáxere e, da Bravura é que dão alguma contribuição para o abastecimento das populações, sendo evidente que a utilização dos recursos hídricos vai afectar todo o conjunto da província.

Como V. Ex.ª sabe o subsolo da província é calcário, havendo, por isso, uma interligação de toda a toalha aquífera, pois quando se bombeia num lado é evidente que outros lados se vão ressentir.
ala-se muito, também, na captura das águas, mas esquece-se uma coisa importante e que é a sua utilização racional. Continua a utilizar-se água no Algarve através de alagamento, que traz um consumo de água desproporcionado em relação à água existente.

Passando do problema das barragens, que eu penso que e necessário encarar, deixamos uma sugestão ao Sr. Ministro, no sentido de que seja possível criar uma linha de crédito bonificado, à semelhança da que se utiliza para as novas fontes de energia, de forma a permitir que os agricultores construam barragens individuais.

Lembro, também, a V. Ex.ª, que foram encontrados novos recursos aquíferos nas dolomias do Algarve e essas existências ainda não foram trabalhadas nem aproveitadas.

O tempo escasseia, mas queria dizer ainda uma pequena palavra sobre a comercialização e sobre a industrialização das produções algarvias - sobretudo dos primores e das produções mais ricas - que nor-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2146">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro Brasileiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="390" speaker-name="Alvaro Favas Brasileiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Álvaro Brasileiro (PCP)" page-start="2146">No Orçamento do Estado para 1984 não estão incluídas verbas para os projectos considerados prioritários, entre os quais se conta o do vale do Tejo. Este corte de verba, cuja inoportunidade as recentes cheias vêm comprovar, terá graves consequências como, de resto, já sentem as populações ribeirinhas do Tejo. Será, Sr. Ministro, que o grave problema do vale do Tejo vai ser esquecido no Orçamento de Estado? Que espera, Sr. Ministro, para levar para a frente os processos referentes aos diques de Meia Postinha, ao revestimento do dique de Vaiada, reparação do dique de Omnias, Caminho de Meias, S. João, Tapadinha e outros? Não acha, Sr. Ministro, que quanto mais tempo passa, mais iminentes se tornam os perigos, os receios das gentes - como é óbvio - e o agravamento dos custos dos trabalhos que venham a ser realizados? É que se não se tomarem medidas, poderão dar-se novas tragédias como a de 1979.

Outra questão, Sr. Ministro: tem conhecimento da luta que os produtores de tomate travaram contra os aumentos dos custos de produção e tem conhecimento dos preços que reivindicavam? Tem o Sr. Ministro conhecimento da esmola - sim, da esmola! - de $20 que o Governo prometeu aos agricultores para minimizar os aumentos dos custos dos factores de produção? Ë que os agricultores queixam-se que algumas fábricas não lhes querem pagar e que só o farão se o Governo as subsidiar. Consta, e dizem pela parte de algumas fábricas, que este subsídio se fosse entregue rondaria os 110 000 contos. Que diz disto, Sr. Ministro?

Finalmente, sobre o problema da beterraba sacarina. Que pensa o Sr. Ministro desse projecto? Está posto de lado ou qual é a ideia que, tem sobre esta questão?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2146">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2146">Igualmente para pedir esclarecimentos ao Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação, tem a palavra o Sr. Deputado Gaspar Pacheco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="667" speaker-name="Gaspar De Castro Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Gaspar Pacheco (PSD)" page-start="2146">
O Sr. Ministro falou sobre o PADAR e gostaria que explicitasse melhor o que é que é esse programa, em que zonas será implantado e se já está alguma coisa feita sobre ele.

Por outro lado, V. Ex.ª refere sempre que 70 % dos funcionários do Ministério da Agricultura estão sediados em Lisboa. Gostaríamos de saber se isso é verdade ou não.

Noutro ângulo, pergunto-lhe para quando é lançado o instituto de denominação de origem? Estamos a assistir, no tocante aos vinhos, à rotulagem deficiente, em que cada uma das regiões rotula como quer. O Instituto do Vinho do Porto tem um determinado tipo de rótulos, a Comissão de Viticultura tem outros e a Junta Nacional dos Vinhos tem outro. Para quando um organismo central, a fim de uniformizar a rotulação e toda a problemática de exportações?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2146">Srs. Deputados, terminaram as interpelações ao Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação.


O Sr. Deputado Soares Cruz pretende usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2146">Sr. Presidente, pretendia fazer uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2146">Faça favor, Sr. Deputado, tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2146">Pretendia uma interpelação, apresentando uma proposta.

Julgo que para o bom funcionamento dos trabalhos, seria importante que a Mesa fizesse um esforço para recolher todas as intervenções que, eventualmente, tratem sobre o tema da agricultura, para que, no início dos trabalhos da parte da tarde, fossem feitas em conjunto, aproveitando a presença do Sr. Ministro. A discussão ganharia assim mais interesse, pois todas elas se conjugam no mesmo objectivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2146">Desculpe, Sr. Deputado, mas V. Ex.ª pretende que a Mesa recolha as interpelações já feitas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2146">Não, Sr. Presidente. Pretendo que a Mesa recolha as intervenções de fundo que se vão fazer acerca do tema da agricultura e que estão na intenção de muitos dos Srs. Deputados presentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2146">Estão previstas as seguintes intervenções: do Sr. Deputado António Gonzalez; do Sr. Deputado Pinheiro Henriques; do Sr. Ministro do Mar; do Sr. Deputado Soares Cruz; do Sr. Deputado Jorge Lacão; da Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha e do Sr. Ministro da Indústria e Tecnologia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2146">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2146">Desculpe-me, Sr. Deputado, mas as "Mesas", como os homens, têm sempre momentos infelizes de incompreensão e eu estou num desses.
V. Ex.ª deseja que estas intervenções sejam feitas imediatamente a seguir ao início dos trabalhos, para depois o Sr. Ministro da Agricultura responder a tudo globalmente? É isso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2146">Não, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2146">Então, Sr. Deputado, peço-lhe imensa desculpa, mas não percebi. Tenha V. Ex.ª a bondade de me esclarecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2146">Sr. Presidente, quem tem a pedir desculpa sou eu, porque com certeza fui eu próprio que não me consegui fazer perceber,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="2147">Eh lá! Grande tirada!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2147">O que propunha, muito concretamente, era que as intervenções que estivessem para ser feitas sobre agricultura se fizessem todas seguidas, para que, aproveitando a presença aqui da parte, da tarde do Sr. Ministro da Agricultura para responder às interpelações agora feitas, todas elas pudessem ser ouvidas pelo Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Pronto, Sr. Deputado, agora compreendi perfeitamente. Gostaria de sublinhar só que há pouco o Sr. Deputado José Vitorino fez uma interpelação neste debate directamente ao Sr. Ministro do Trabalho e Segurança Social. Isto para explicar que a Mesa não dispõe do conteúdo das intervenções que vão ser feitas, portanto, nada impede que qualquer destes Srs. Deputados, o Sr. Ministro da Indústria e Tecnologia ou o Sr. Ministro do Mar, tratem de problemas directamente relacionados com a agricultura.

De qualquer forma, desejava advertir o Sr. Deputado de que a colocação dos intervenientes na pauta das inscrições depende dos próprios intervenientes. Trata-se de um apelo do Sr. Deputado que os intervenientes poderão aceitar ou não, mas que a Mesa manifestamente não pode impor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="611" speaker-name="Francisco Antunes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Antunes da Silva (PSD)" page-start="2147">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="611" speaker-name="Francisco Antunes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Antunes da Silva (PSD)" page-start="2147">Apenas para dizer, Sr. Presidente, que em devido tempo pedimos a inscrição dos Srs. Deputados Silva Domingues e João Salgueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Sr. Deputado Antunes da Silva, vou anotar essas inscrições e quero sublinhar que a sua não indicação não é culpa da Mesa, pois tratou-se de um lapso na pauta de inscrições. Como dizia o meu distinto e, infelizmente, falecido mestre de Direito Constitucional, Prof. Carlos Moreira, trata-se de erros "filhos da pauta" de que não temos evidentemente culpa!

O Sr. Deputado Lopes Cardoso pretende usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2147">Sr. Presidente, era para interpelar a Mesa, muito rapidamente e sem querer complicar os trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2147">Creio que, pelo menos no domínio puramente teórico, nada impediria que os Srs. Deputados que estão inscritos comunicassem à Mesa sobre que matéria versaria as suas intervenções.

Assim, e se houvesse consenso, reunir-se-iam as intervenções que versassem questões agrícolas e só a seguir se passaria a outro assunto. Desconfio, pela ordem que o Sr. Presidente acabou de ler, que o Sr. Ministro do Mar irá intervir, obviamente, sobre matérias do seu pelouro e que haverá pelo menos uma ou duas intervenções que irão versar sobre agricultura. Será talvez um pouco abusivo da minha parte, mas conhecendo já de há muito tempo os Srs. Deputados e os assuntos para os quais estão mais vocacionados, receio que isto vá acontecer. E tudo isso seria, de certo modo, baralhar este debate, quando o mais lógico era que houvesse uma sequência nestas intervenções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Sr. Deputado Lopes Cardoso, a Mesa vai seguir a sua sugestão.

Sr. Deputado António Gonzalez, V. Ex.ª vai falar sobre agricultura, ou melhor, predominantemente sobre este assunto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="598" speaker-name="António Guilherme Branco Gonzalez" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Gonzalez (INDEP.)" page-start="2147">Sr. Presidente, na minha intervenção também falarei sobre agricultura. De qualquer modo, dispenderei no máximo 6 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Sr. Deputado Pinheiro Henriques, dirijo-lhe a mesma pergunta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="743" speaker-name="José Carlos Queiroz Pinheiro Henriques" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Pinheiro Henriques (MDP/CDE)" page-start="2147">Não, Sr. Presidente, a minha intervenção não versará sobre agricultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Sr. Deputado Pinheiro Henriques vê algum inconveniente em que seja alterada a ordem da sua inscrição, na esteira das sugestões dos Srs. Deputados Soares Cruz e Lopes Cardoso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="743" speaker-name="José Carlos Queiroz Pinheiro Henriques" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Pinheiro Henriques (MDP/CDE)" page-start="2147">Não vejo qualquer inconveniente, Sr. Presidente. Aliás, concordo com essa opinião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">
O Sr. Ministro do Mar está inscrito, mas não se encontra, neste momento, na Sala.

Sr. Deputado Soares Cruz, V. Ex.ª vai falar sobre agricultura?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2147">Sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Sr. Deputado Jorge Lacão, dirijo-lhe a mesma pergunta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="2147">Não vou falar sobre agricultura, Sr. Presidente, e não vejo nenhum impedimento para que outras intervenções sobre a matéria possam passar à frente da minha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha?
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2147">Sr. Presidente, na ausência da minha camarada Margarida Tengarrinha posso informar a Mesa que a intervenção que ela vai fazer é sobre o tema da agricultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2147">Seguidamente, e pela ordem de inscrição, está o Sr. Ministro da Indústria e Tecnologia.</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares (Almeida Santos)" page-start="2148">Sr. Presidente, os Srs. Ministros que estão inscritos não se encontram presentes, mas por eles próprios dou o seu assentimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2148">
O Sr. Deputado Silva Domingues não está?
</utterance>
  <utterance speaker-id="611" speaker-name="Francisco Antunes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Antunes da Silva (PSD)" page-start="2148">Sr. Presidente, não estando presente os Srs. Deputados Silva Domingues e João Salgueiro, posso adiantar que não será sobre agricultura a intervenção desses Srs. Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2148">E poderá V. Ex.ª dar o seu assentimento a que sejam preteridos na ordem de inscrição, de harmonia com o que foi sugerido?
</utterance>
  <utterance speaker-id="611" speaker-name="Francisco Antunes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Antunes da Silva (PSD)" page-start="2148">Sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2148">Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2148">Sr. Presidente, relativamente à intervenção da minha camarada Ilda Figueiredo, que se encontra ausente, poderei adiantar que não é sobre agricultura. Podemos igualmente dar o nosso assentimento à mudança da ordem de inscrições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2148">
O Sr. Deputado Lopes Cardoso pretende usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2148">Sr. Presidente, era apenas para solicitar à Mesa a minha inscrição para uma eventual intervenção, ponderada a questão do nosso tempo, sobre agricultura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2148">Fica inscrito, Sr. Deputado.

Srs. Deputados, as intervenções far-se-ão sobre agricultura numa primeira fase e depois sobre as outras matérias, pela ordem que estava determinada com a modificação introduzida por sugestão do Sr. Deputado Soares Cruz.

Sobre agricultura a ordem será a seguinte: Srs. Deputados António Gonzalez, Soares Cruz, Margarida Tengarrinha e Lopes Cardoso. Depois intervirão o Sr. Deputado Pinheiro Henriques, o Sr. Ministro do Mar, o Sr. Deputado Jorge Lacão, o Sr. Ministro da Indústria e Tecnologia, o Sr. Deputado Silva Domingues, a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo e o Sr. Deputado João Salgueiro.

Antes disso, evidentemente, o Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação intervirá, respondendo às interpelações que lhe foram dirigidas.

Srs. Deputados está suspensa a sessão.
Eram 13 horas e 35 minutos.
Após o intervalo, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Fernando Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2148">Está reaberta a sessão.
Eram 15 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2148">Para responder às perguntas que lhe foram formuladas, tem a palavra o Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação" page-start="2148">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, gostaria de manifestar à Assembleia da República a natural satisfação do Ministro da Agricultura pelo interesse suscitado esta manhã pela intervenção que aqui fiz em relação às Grandes Opções do Plano, consubstanciada nas inúmeras intervenções dos Srs. Deputados, o que, para além desse interesse, também dignifica extraordinariamente esta Câmara em relação a um problema tão importante para o País como é o da agricultura.

Naturalmente que os Srs. Deputados não me levarão a mal se não puder abordar todas as questões que aqui foram levantadas durante 50 minutos, pois disponho de escasso tempo para responder.

A primeira questão que o Sr. Deputado Leonel Fadigas colocou diz respeito ao problema da gestão das verbas do Ministério. A este respeito, devo dizer que do que se trata é de racionalizar a gestão das verbas. Muitas vezes é preferível ter pouco e geri-lo bem, do que ter muito e gastá-lo mal. Como sou filho de pais pobres e sempre me acostumei a viver com pouco, estou habituado a gerir as minhas economias dentro dessa óptica e julgo que alguma coisa dessa experiência poderá também ser utilizada na gestão das verbas deste Ministério..

Evidentemente que há algumas distorções. 
O Sr. Deputado referiu-se ao problema das ajudas de custo na utilização de viaturas. Gostaria, pois, de lhe dizer que há um despacho meu sobre esta matéria, que provavelmente o Sr. Deputado não conhece, porque é um despacho interno. Ora, em relação ao problema das ajudas de custo, a questão é bem mais complicada porque isso passa pela reformulação de todo o sistema de remunerações complementares dos funcionários do Ministério, sobretudo em relação àqueles que se encontram na periferia. Portanto, essa é uma matéria que a Direcção-Geral de Organização e Recursos Humanos está neste momento a abordar com toda a profundidade. Também eu estou de acordo com o Sr. Deputado, quando diz que a austeridade deve começar por nós próprios.


O Sr. Deputado também se referiu à questão da investigação e da sua articulação com o sector da extensão. Tenho-me referido várias vezes à importância que para mim tem o problema do binómio investigação/extensão. Abordámo-lo no Ministério dentro de uma perspectiva materialista e muito pragmática, e pensamos que, acima de tudo, as transformações da agricultura portuguesa hão-de resultar em boa parte da transferência dos conhecimentos que nos vêm da própria investigação, da transferência da inovação para o próprio utilizador, que é afinal o agricultor. E isto tem a ver com a estrutura que pretendemos dar ao organismo que se responsabiliza pela investigação, assim como a sua articulação com as direcções regionais do Ministério, porque elas serão afinal o braço estendido da extensão rural junto do agricultor.

No entanto, isso não significa que não seja necessário haver um órgão coordenador da actividade da extensão. Ora, convém que esse órgão coordenador esteja, ele próprio, integrado numa perfeita articulação para formular o binómio e proceder ao feed back com os organismos de investigação, nomeadamente nas grandes extensões nacionais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2149">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2149">Contudo, não é esse o modelo que perfilhamos. Por consequência, não posso estar de acordo com o Sr. Deputado.

Ainda a respeito das verbas, o Sr. Deputado referiu que elas são diminutas para &amp; extensão rural. Ora, nunca estaríamos satisfeitos porque também somos técnicos e gostaríamos de poder dispor de mais recursos. No entanto, a verdade é que vale a pena analisar com cuidado o Orçamento e, sobretudo, conhecer os elementos do PIDDAC, porque o que se passa é bem diferente. Na realidade, só as Direcções Regionais de Agricultura têm cerca de 1 050 000 contos e aí, de preferência, a aplicação das verbas é naturalmente para a extensão no apoio directo aos agricultores. Todavia, não nos podemos esquecer que uma grande parte dos quadros das Direcções Regionais de Agricultura não recebem por verbas que estejam adstritas a essas direcções regionais, mas sim à Direcção-Geral de Administração e Orçamento, e aí, por uma estimativa que podemos fazer, andará à volta de outro milhão de contos.

Para além disso, temos os projectos integrados. Ora, dentro dos projectos integrados - e refiro-me, por exemplo, ao projecto integrado de Trás-os-Montes, mas também há o projecto integrado do Algarve e outros - há o programa PADAR, onde estão inscritos mais cerca de 450 000 contos que são também, basicamente, para a extensão. Isto para não referir ainda que para os centros de formação profissional - embora aqui se trate de uma parte de investimento para completar a nossa Rede Nacional de Centros de Formação Profissional -, iremos contar com cerca de 200 000 contos.

Disse o Sr. Deputado que eu evoluí no novo critério de avaliação das culturas a que chamou estratégicas. Julgo que aqui há uma enorme confusão. Na realidade, nunca disse que não considerava importantes estas culturas. Antes pelo contrário, julgo que estamos em sintonia nessa matéria, isto é, as culturas como os cereais, as forragens, as hortícolas, assim como outras culturas industriais, são extremamente importantes para a própria balança alimentar e satisfação do abastecimento das necessidades do País. Tanto é assim que o Governo, com a nova política de preços, as proeurou incentivar. Só que tais incentivos não foram mais feitos através de subsídios, mas sim através de preços reais à produção para que, de facto, consigamos atingir o grande objectivo que é o do aumento da produção.

Em relação à política florestal, é verdade que há uma redução do investimento florestal. Contudo, não é só por aí que a política florestal pode avançar. Julgo que nesta matéria há que ter alguma criatividade e sei que o Sr. Secretário de Estado das Florestas tem preparado um diploma para apresentar nesta Assembleia que lhe permitirá dinamizar a criação de receitas próprias para que um Fundo de Fomento Florestal possa ser constituído, para além de que com uma gestão correcta e com um aumento dos recursos técnicos</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="2151">Dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2151">No fim, se faz favor.


A Sr.ª Deputada fez uma pequena referência à gestão das verbas no Ministério, referindo-se às verbas que estão inscritas para o Gabinete do Ministro. Suponho que esse assunto foi já explicado na Comissão de Agricultura, mas, muito brevemente, irei citá-las. Efectivamente encontram-se lá inscritos cerca de 500 000 contos ou 511 000 contos -não tenho aqui número exacto -, mas dir-lhe-ei que 200 000 contos são para o seguro de colheitas - e a Sr.ª Deputada sabe o que é que isto significa -, 100 000 contos para a viabilização de cooperativas e 150000 contos para acções diversas de apoio também a cooperativas e à agricultura - e aqui inclui-se um certo número de acções e muitas vezes até o problema de resolver algumas situações de calamidades, como a Sr.ª Deputada sabe.

Em relação ao RICCA, referiu um aspecto muito particular: o problema da verba para o RICCA na situação económica nacional. Com a institucionalização que, neste momento, estamos a fazer do RICCA, o problema põe-se numa base completamente diferente. O que importa agora é a verba global para o RICCA e posso dizer-lhe que as verbas de que dispomos para o RICCA, em 1984, são ligeiramente superiores às que dispúnhamos em 1983: 29 555 contos para despesas gerais e 19875 para financiamentos de pré-adesão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="862" speaker-name="António José Monteiro Vidigal Amaro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vidigal Amaro (PCP)" page-start="2151">Mais uns trocos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2151">"Mais uns trocos". De trocos também se vive, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2151">Lá isso é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2151">Quanto à importância que a extensão tem para a sensibilização e adesão dos agricultores - uma pergunta feita pelo Sr. Deputado António Taborda -, julgo que já respondi a essa questão, e as nossas preocupações penso que estão bem claras.

Quanto ao aproveitamento dos recursos hídricos no Algarve, não direi mais nada, pois é conhecido o que o Governo pensa sobre essa matéria e o que já foi aprovado. Não estranharão os Srs. Deputados que no orçamento do Ministério da Agricultura não esteja uma grande verba para 1984, porque as obras a realizar são, isso sim, nesta fase do orçamento do Ministério do Equipamento Social.

Ao Sr. Deputado Lopes Cardoso ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="862" speaker-name="António José Monteiro Vidigal Amaro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vidigal Amaro (PCP)" page-start="2151">O Custódio Gingão, sobre a Reforma Agrária, o Ministro nada diz!</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2151">Queria dizer ao Sr. Deputado Lopes Cardoso que, em relação ao problema do arrendamento e do emparcelamento rural, estão praticamente concluídas as propostas de lei - aliás, eu já tive oportunidade de dizer isso aqui, na Assembleia -, pelo que, brevemente, a Assembleia terá conhecimento delas quando aqui entrarem. Mas, neste momento, não gostaria de me alongar nessa matéria.

Quanto à posição do Governo em matéria da zona da Reforma Agrária, já durante uma interpelação aqui feita respondi a essa questão com palavras muito simples: "o que se trata é de cumprir e viver no quadro legal que temos".
</utterance>
  <utterance speaker-id="862" speaker-name="António José Monteiro Vidigal Amaro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vidigal Amaro (PCP)" page-start="2151">Não parece!</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2151">É essa a posição do Governo.

Diz ainda o Sr. Deputado que é fundamental proceder à reconversão dos regadios existentes. Certo, Sr. Deputado. Não referi isso hoje de manhã na minha intervenção, mas devo dizer que a Direcção-Geral de Hidráulica Agrícola continua a ter incluído no PIDDAC uma verba de 35000 contos para as obras complementares no aproveitamento de regadios. Dir-me-á o Sr. Deputado que tal verba não é suficiente para prosseguir no ritmo necessário, mas dir-lhe-ei que é a possível.

Em relação à Cova da Beira, é certo que o fundamental - todos o sabemos - é a barragem do Sabugal. Dir-lhe-ei que, em relação ao cronograma que está aprovado, para a barragem do Sabugal, que está prevista para começar em 1986, está inscrita uma verba de 300 000 contos e mais 140 000 contos para a ligação entre a do Sabugal e a de Meimoa. Ë isso que está no cronograma.

Quanto à integração de extensão rural do INAER, suponho que a resposta que dei ao Sr. Deputado Leonel Fadigas lhe dará satisfação.

No que diz respeito ao reforço do pessoal, penso que mais importante do que reforçar o pessoal é rentabilizar as verbas e racionalizar os serviços. É certo que se trata de um problema de gestão, mas é nisso que estamos empenhados. Do que se trata é de, mesmo com menores recursos, conseguir realizar essa obra.

Quanto a medidas para impedir a admissão de pessoal, não vou dizer-lhe as que tomei, mas há um célebre despacho - o Despacho n.º 45 - assinado por mim, despacho esse que tem feito um certo furor no Ministério. Se o Sr. Deputado quiser, posso-lhe mandar uma cópia. Trata-se de fechar a porta e pôr a chave no cesto, porque neste momento não é naturalmente essa a política.


O Sr. Deputado João Abrantes pôs questões em relação ao vale do Mondego. A posição do Governo nessa matéria é clara, ela é coincidente com aquilo que está previsto no projecto. 
O Sr. Deputado fez uma crítica, que tem alguma razão de ser, sobre o facto de os resultados de investigação do INAER não terem sido ainda publicados. Posso dizer-lhe que estive recentemente com o engenheiro-chefe do projecto e ele disse-me que tem os resultados para publicar, estando, neste momento, apenas a ajustá-los à nova situação de preços e à nova situação de preços dos factores de produção. Trata-se, pois, de um problema de ajustamento desses resultados.

Sr. Deputado António Gonzalez, suponho que o problema principal que focou é em relação à fixação dos</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2153">Peço a palavra, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Presidente" page-start="2153">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2153">Sr. Presidente, é para um protesto visto que essa é a única figura regimental que posso usar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2153">Continuamos a usar do protesto como figura regimental para um fim que não é aquele que regimentalmente está previsto.

Mas tem V. Ex.ª a palavra, em função dos hábitos adquiridos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2153">Abone em meu benefício, ao menos, a sinceridade com que recorro a esta figura regimental.


O Sr. Ministro da Agricultura começou por congratular-se, e terminou congratulando-se, pelo enorme interesse que a sua intervenção tinha despertado. Eu, na sua posição, Sr. Ministro, seria mais prudente porque as muitas perguntas podem ser suscitadas por dois motivos: ou é, de facto, uma intervenção riquíssima de elementos novos, suscitando múltiplas interrogações; ou é uma intervenção que deixou os deputados completamento sequiosos, porque nada disse daquilo que eles gostariam de ouvir e, portanto, obrigou-os a colocar as questões. E devo dizer-lhe que, nas suas respostas, Sr. Ministro, muito pouco adiantámos.

Eu sei que tem dificuldades de tempo e, portanto, não lhe irei fazer muitas perguntas, apenas uma ou duas, dizendo, desde já, que o meu partido estará à disposição de ceder ao Governo, na pessoa do Sr. Ministro da Agricultura, d tempo necessário para me poder responder, esperando que o Sr. Ministro - que invocou as suas capacidades de economia - saiba gerir esse tempo com um pouco mais de eficácia do que geriu o tempo das suas respostas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2153">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Orador" page-start="2153">
O Sr. Ministro disse-nos, em matéria de arrendamento e de emparcelamento, que o Governo tem já prontas as propostas de lei. Óptimo. Mas justamente por isso - e tal era importante para podermos ajuizar do real sentido que nos é proposto nas grandes opções do Plano -, gostaria de saber qual e a filosofia que enforma essas propostas de lei. Como é encarado, de facto, o fenómeno do arrendamento e o do emparcelamento e, nomeadamente, o do emparcelamento? 
O Sr. Ministro sabe, tão bem como eu, que o problema do emparcelamento não se pode resolver apenas por dotações orçamentais e pela pura e simples intervenção do Estado no mercado fundiário. O único resultado seria o de favorecer a especulação fundiária, aumentar os gastos, o que não nos levava a lado nenhum. Ora, a resposta que nos deu nada nos adiantou. A única coisa que sabemos é que o Sr. Ministro e o Governo têm uma proposta de lei a apresentar a esta Assembleia.

Perguntei-lhe, concretamente, Sr. Ministro, que investimentos propõe o Governo fazer para contribuir para a tal transparência de mercados de produtos agrícolas. Continuo sem saber, concretamente, que investimentos propõe o Governo fazer. Isto não é apenas um voto pio.

Para terminar, apenas uma questão relativa à Zona de Intervenção da Reforma Agrária. 
O Sr. Ministro repeliu - é verdade que já o tinha dito aqui - que nessa matéria o Governo não tem nada a acrescentar porque se limitará a cumprir a legislação vigente. Muito bem. Mas então eu penso que o Governo teria mais alguma coisa a acrescentar, já que discutimos as grandes opções do Plano para 1984, e nomeadamente, o Orçamento do Estado. Devia responder-nos a esta pergunta que lhe vou fazer: sendo assim, qual é a superfície que o Governo, de acordo com a legislação vigente, pensa expropriar em 1984? Quais são as verbas inscritas no Orçamento para o pagamento das indemnizações correspondentes a essas expropriações que, no quadro da legislação vigente, o Governo deverá implementar?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2153">Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação, há mais oradores inscritos. Deseja responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação" page-start="2153">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2153">Tem então a palavra o Sr. Deputado António Taborda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="2153">Sr. Presidente, é para um protesto regimental e stricto sensu.

Protesto porque o Sr. Ministro não respondeu praticamente a nenhuma das perguntas que lhe fiz, designadamente quanto ao plano integrado de Trás-os-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2154">Tem a palavra o Sr. Deputado Custódio Gingão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="119" speaker-name="Custódio Jacinto Gingão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Custódio Gingão (PCP)" page-start="2154">Protesto porque, mais uma vez, o Sr. Ministro omitiu não só as perguntas que lhe fiz como a questão da reforma agrária. Limitou-se a responder que tinha respondido aquando da interpelação do PCP. Daqui por uns dias, o Sr. Ministro vem aqui e diz: «eu respondi a essa questão aquando da discussão do Orçamento do Estado». Desta forma o Sr. Ministro vai-se desculpando, não respondendo nunca a uma questão tão concreta.

A primeira pergunta que lhe pus, à qual o Sr. Ministro não respondeu, foi a da sabotagem que é feira no Alentejo relativamente à água que temos nas barragens e que não é aproveitada. 
O Sr. Ministro omitiu essa questão.

Uma outra questão que lhe pus, e à qual o Sr. Ministro também não respondeu, diz respeito aos montados de sobro, uma riqueza nacional. Nós sabemos como e onde é que o dinheiro está a ser gasto: ele é desviado precisamente da agricultura.

Também não respondeu a uma pergunta, que não feita por mim, mas por um camarada meu - o Sr. Deputado Álvaro Brasileiro -, sobre a questão dos $20 para o tomate, questão que os agricultores reclamam e que o Ministério disse que ia aceder. A essa questão, o Sr. Ministro também não respondeu.

Quanto à Reforma Agrária, o Sr. Ministro apenas disse que o Ministério se rege pela lei vigente. Fica esta Câmara a saber que o Ministério se rege pela «lei do funil». E rege-se pela «lei do funil» porque, dos 200 Acórdãos do Supremo Tribunal Administrativo, 199 são das unidades colectivas de produção. O Ministério não cumpriu um único desses 199, mas um deles, que é a favor dos agrários, o Ministério cumpriu. Ficamos a saber qual é a política do Ministério no que diz respeito aos Acórdãos do Supremo Tribunal Administrativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2154">Para contraprotestar, tem a palavra o Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação" page-start="2154">Serei breve, Sr. Presidente.

Algumas das questões que voltaram a ser postas não são questões relacionadas com as Grandes Opções do Plano e por isso não utilizarei muito mais do tempo de que disponho, não porque elas não tenham importância mas porque realmente não disponho de muito tempo.


O Sr. Deputado Lopes Cardoso volta a pôr-me a questão do arrendamento e do emparcelamento e pergunta qual é a filosofia. Não creio que seja correcto, havendo duas propostas de lei para entregar na Assembleia, que elas sejam anunciadas antes de serem entregues aos respectivos grupos. parlamentares, tal como é a sua filosofia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2154">Ora essa!</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2154">Sobretudo no caso do emparcelamento, sabemos que fazer hoje totalmente por intervenção do Estado, emparcelamento, tem riscos. Evidentemente que nos tempos que correm - embora precisemos de uma nova lei de emparcelamento pois a outra era, salvo erro, de 1962 -, a verdade é que o processo tem de fluir por mecanismos diversos de intervenção directa do Estado no mercado fundiário: tem de fluir por acções paralelas, tais como o próprio crédito PAR, através do regime de tornas, do regime de emparcelamento que está nele previsto e, enfim, através de outras acções desse tipo.

Por outro lado, no que se refere aos perímetros de regra, há um outro aspecto que é o da declaração das zonas piloto e respectiva legislação. Esse é um outro bloco de legislação que estamos a concluir e que também tem a ver com isto.

Quanto aos investimentos que o Governo se propõe fazer para contribuir para a transparência do mercado. Suponho que o que está na ideia do Sr. Deputado Lopes Cardoso é o problema do Mercado Abastecedor de Lisboa. Evidentemente que essa não ê uma questão para 1984, mas poderá ser para 1985 ou 1986...
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2154">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2154">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2154">Sr. Ministro, o que está por trás da minha intervenção é, pura e simplesmente, o que vem declarado nas Grandes Opções do Plano, onde se diz que é necessária uma maior transparência no mercado e que o Governo privilegiará os investimentos nesses sector.

Já agora registo que vamos esperar mais 2 anos para que o Governo ponha cobro a uma situação reconhecidamente ilegal, que dura desde 1977.</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2154">Essa é outra questão. Uma questão é a resolução da situação actual -já noutra ocasião lhe dei uma resposta sobre este assunto - e outra questão é o problema do novo mercado de Lisboa. São duas coisas distintas.

Quanto à zona de intervenção, é verdade que não há verbas inscritas para expropriações. Suponho que isto responde à pergunta do Sr. Deputado. Na realidade, a perspectiva do Governo neste momento não é essa, para além de alguns casos em que há necessidade de expropriar para resolver a situação de pequenos agricultores, que ocupam terras que não foram expropriadas.</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2155">Mas vão expropriar?</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2155">
O Sr. Deputado António Taborda ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2155">Posso interrompe-lo novamente, Sr. Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2155">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2155">Sr. Presidente, peço que o tempo que eu utilizar seja descontado no tempo de que a UEDS dispõe.


O Sr. Ministro disse-me que não estavam inscritas verbas neste Orçamento destinadas a indemnizações. Devo concluir daqui que o Governo não prevê expropriar. Trata-se de uma interpretação sui generis de respeitar a legislação em vigor e dentro da qual diz o Governo pretender actuar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2155">
O Sr. Deputado é livre de tirar as conclusões que entender das minhas palavras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (UEDS)" page-start="2155">Mas vão expropriar?</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2155">Em relação ao plano integrado de Trás-os-Montes, Sr. Deputado António Taborda, é certo que não respondi a essa questão porque referi esse assunto na minha intervenção. Com efeito, disse que o plano integrado de Trás-os-Montes estava este ano dotado de uma verba superior a 500 000 contos.

Quanto ao Sr. Deputado Custódio Gingão, que me perguntou que medidas pensa o Governo tomar relativamente à sabotagem nas barragens, devo dizer-lhe que a maior parte destas barragens estão hoje a ser administradas pelas Associações dos Legantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2155">Não, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1907" speaker-name="Manuel José Dias Soares Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2155">Creio que estas associações têm alguma coisa a dizer.

Quanto aos problemas dos montados de sobro, devo dizer-lhe que por iniciativa do Sr. Secretário de Estado das Florestas está nomeado um grupo de trabalho, onde participam elementos de outros ministérios, para se estudar todo o problema da cortiça e respectivo circuito.

Diz o Sr. Deputado que este Governo se rege pela lei de funil. Direi que não, que estamos numa perspectiva diferente. O ponto de vista do Governo em relação aos Acórdãos do Supremo Tribunal - embora isto não seja matéria em discussão - é conhecido: trata-se de reinstruir os processos e, uma vez reinstruídos, serão esses processos enviados ao Supremo Tribunal e o Governo cumprirá o que for decidido pelo Supremo Tribunal, uma vez que o Governo actua numa perspectiva legal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2155">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2155">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2155">Para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2155">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2155">Sr. Presidente, não fiz esta interpelação mais cedo porque aguardava que o Sr. Presidente da Assembleia da República estivesse a presidir a esta sessão. Contudo, pelas informações que tenho da Mesa, razões ligadas à Presidência não lhe permitirão ocupar essa função até ao final desta sessão.

Sendo assim, aproveitarei este momento para colocar esta questão, que está a preocupar o meu grupo parlamentar.

Em conferência dos presidentes dos grupos parlamentares, realizada na última semana, a Assembleia da República e o Governo concordaram com a Radiotelevisão num esquema de cobertura dos debates das Grandes Opções e do Orçamento, tendo sido acordado um calendário de distribuição de tempos em que nem o Governo, nem os partidos da maioria, teriam mais tempo do que os partidos da oposição.

Sucede que ontem foi anunciado pela Radiotelevisão que hoje o Sr. Ministro das Finanças e do Plano seria entrevistado no programa «1.ª Página», precisamente sobre a matéria aqui em discussão, ou seja, as Grandes Opções do Plano e o Orçamento do Estado para 1984.

Este assunto já tinha sido tratado em anterior conferência de líderes dos grupos parlamentares, tendo-se chegado a um consenso, estabelecido, portanto, entre partidos da oposição e partidos do Governo, no sentido de que o Governo se deveria abster, durante o período em que a Assembleia discutia as Grandes Opções e o Orçamento, de levar Ministros ligados a estas áreas a debaterem estas matérias na televisão. Inclusivamente, Sr. Presidente, nessa mesma conferência estava presente o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, que tomou nota das razões aduzidas pelos diferentes partidos e não contraditou as informações produzidas ou o consenso a que se chegou, tendo mesmo manifestado a vontade de informar o Governo do consenso a que se havia chegado e de que iria actuar em conformidade.
m face do anúncio de ontem na RTP da manutenção do programa com a presença do Sr. Ministro das Finanças e do Plano, gostaria de interpelar a Mesa.

Em primeiro lugar, tem a Mesa da parte da RTP alguma informação sobre o referido debate?

Em segundo lugar, tem a Mesa alguma informação ou tenciona actuar no sentido do cancelamento desse debate, como resultava do consenso estabelecido na já referida conferência?

Em terceiro lugar, caso a Mesa não disponha dessas informações, requeremos de imediato uma conferência dos grupos parlamentares para que pudéssemos, ainda a tempo, impedir que por uma manobra dilatória se tentasse atribuir ao Governo, de uma maneira escandalosa - e já se tinha acordado num esquema de cobertura -, tempo de antena sobre esta matéria durante a discussão das Grandes Opções do Plano e do Orçamento para 1984.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2155">Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="2155">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: A intervenção televisiva de hoje do Sr. Ministro das Finanças</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2156">Tem a palavra o Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="2156">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pedi a palavra para dar uma breve informação. 
O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares não vinculou - nem podia vincular - o Governo na reunião dos líderes parlamentares, até porque se pronunciou sobre matéria sobre a qual não tinha orientação antecipada do Governo.


O Sr. Secretário de Estado fez chegar ao meu conhecimento o que se tinha passado, tal como o Sr. Deputado Nogueira de Brito. Eu comuniquei ao Governo o consenso a que os partidos tinham chegado, no sentido de o Sr. Ministro das Finanças e do Plano não ir - como estava previsto - participar no programa televisivo para que fora convidado, uma vez que estava a decorrer a discussão dessas matérias nesta Assembleia. O Governo entendeu que se tratava de um convite há muito tempo aceite, já anunciado pela RTP aquando da entrevista do Secretário-Geral do PCP, Dr. Álvaro Cunhal, que se tratava de uma sequência de entrevistas a líderes partidários e que não havia nenhuma razão para se alterar essa sequência.

Por outro lado, entendeu o Governo que o convite não tinha sido feito para se debater expressamente as Grandes Opções do Plano e o Orçamento do Estado, mas sim para se debater a política económica do País.

Foi esta a razão que determinou a posição do Governo, que lhe pareceu - e eu pessoalmente concordo - acertada. Não haja dúvidas que o Sr. Ministro das Finanças e do Plano não vai repetir na televisão o debate feito nesta Assembleia sobre esta matéria. 
O Sr. Ministro irá certamente pronunciar-se em matéria de política económica e financeira do País.

Isto quanto ao primeiro aspecto, que nada tem, portanto, de escandaloso.

Quanto ao segundo problema, que nada tem também de lamentável, é exacto que o Sr. Deputado Nogueira de Brito me fez sentir o seu ponto de vista contrário à ordem que tinha feito prevalência - embora me pareça que não está nada decidido em definitivo - na conferência a que fez referência. Simplesmente, objectei ao Sr. Deputado que a ordem com a qual o Sr. Deputado discorda é a ordem tradicional neste Parlamento. Se sairmos desta tradição, nunca mais ninguém se entende e entramos na confusão ou no domínio das minorias pelas maiorias.

Portanto, pareceu-nos que, enfileirando pela tradição nesta Casa - e que é, apesar de tudo, lógica -, em que os partidos maioritários têm o direito normal de se pronunciarem depois de terem ouvido os partidos minoritários, estávamos a ser mais lógicos do que se optássemos pelo inverso.

Em todo o caso, aceitei espontaneamente que o Governo não deveria encerrar sistematicamente as comunicações televisivas, mas que deveria alternar, ora sendo o primeiro ora sendo o último. Parece-me que foi perfeitamente razoável - e ainda agora me parece.

Esta é, portanto, a posição do Governo e não me parece que valha a pena pô-la de novo em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2156">Srs. Deputados, a Mesa foi interpelada, pelo que presumo que importa dar a resposta. Assim, a Mesa não aceitará mais pedidos de palavra, pois caso contrário entraríamos numa espiral de novas intervenções, fugindo do fulcro do tema que justifica a nossa presença aqui neste momento.</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2157">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2157">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2157">Sr. Presidente, em primeiro lugar para sublinharmos que, pela nossa parte, há disponibilidade para desde já reunirmos em conferência dos grupos parlamentares para resolvermos este problema.

Em segundo lugar, quase gostaria de dizer «milagre, milagre, eis que o Ministro das Finanças, independente, foi promovido a líder partidário neste momento», ou seja, precisamente na altura em que se discutem as Grandes Opções e o Orçamento.

Em terceiro lugar, gostaria de sublinhar o seguinte: saibamos, de uma vez por todas, as linhas com que nos cosemos, para que não venha a RTP dizer aos líderes parlamentares que deve ser a Assembleia da República a dizer como deve ser feita a cobertura destes debates e, nas costas desta Assembleia, organize debates precisamente com o responsável pela pasta governamental responsável por este debate.

Era só isto o que eu queria dizer, Sr. Presidente, e vamos reunir a conferência dos líderes parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2157">
O Sr. Deputado Jorge Lemos disse que era só isso e disse muito, o que agora implica que, com toda a justificação, seja concedida a palavra a outros Srs. Deputados que se inscreveram, apesar de cairmos neste círculo vicioso e de nos perdermos com estas pequenas coisas, que apesar de terem muito interesse, estão fora do debate.

Aliás, eu já tinha pedido quo abordássemos este problema durante o intervalo numa reunião dos líderes dos grupos parlamentares.

V. Ex.ª, Sr. Deputado Jorge Lemos, não quis aceitar esta posição, tendo novamente solicitado o uso da palavra, facto que agora me obriga a justificar, de algum modo, a concessão da palavra aos demais oradores inscritos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="2157">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Achamos inteira estranheza na posição defendida pelo Sr. Deputado Jorge Lemos. Desde logo, essa estranheza advém da circunstância de no programa «1.ª Página» da passada semana o líder partidário entrevistado ter sido o Secretário-Geral do partido do Sr. Deputado Jorge Lemos.

Com efeito, deveria o Sr. Deputado estar muito distraído - e muito estranharíamos nós se não tivesse visto esse programa -, uma vez que não foi ontem que a RTP anunciou um programa com o Sr. Ministro das Finanças e do Plano. Tal anúncio foi feito há 8 dias, na imediata sequência do programa em que foi entrevistado o Secretário-Geral do seu partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2157">Leia o que eu disse!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2157">Srs. Deputados, consideramos uma estranha preversão esta de pretender que seja a Assembleia da República a determinar os critérios dos programas da RTP, nomeadamente em relação a um programa que tem o seu próprio ritmo e o seu próprio enquadramento. Já estiveram nesse mesmo programa representantes e líderes da oposição, pelo que muito seria de estranhar que por causa deste debate pretendêssemos sonegar ao País a possibilidade de os Membros do Governo se explicarem a esse mesmo país sobre matérias tão essenciais e que ultrapassam este próprio debate.

Quanto à questão levantada pelo Sr. Deputado Nogueira de Brito, queremos dizer - reafirmando, aliás, a posição já salientada pelo Sr. Ministro Almeida Santos - que, sendo tradição nesta Casa que a ordem de intervenção na cobertura televisiva dos debates parlamentares se faça pela ordem inversa da representação proporcional dos partidos, não fizemos nada de novo. Inclusivamente, limitámo-nos a sustentar um critério que já foi no passado o critério do CDS. Portanto, nesta matéria não fomos nós que mudámos por sermos agora maioria; foi o CDS que mudou por ser agora minoria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2157">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2157">Assim, não temos de alterar uma posição que é desde o início coerente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2157">Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2157">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A substância da pergunta que eu pretendia fazer ao Sr. Ministro Almeida Santos já está coberta pela intervenção do Sr. Deputado Jorge Lemos.

Na verdade, o Sr. Ministro disse que o programa televisivo em causa era dedicado aos líderes partidários e, nessa qualidade, o Sr. Ministro das Finanças e do Plano tinha sido convidado. Gostaria apenas de saber se o Sr. Ministro das Finanças e do Plano já substitui o Secretário-Geral do PS ou o Presidente ou um Vice-Presidente do PSD, para que possa agora ser considerado líder partidário, visto que não nos consta que ele tenha um partido, pois sempre nos foi apresentado como independente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2157">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2157">Trata-se apenas de uma curiosidade que temos, mas que gostaríamos de saber. Pode ser que tenhamos entendido mal, pois verifiquei que o Sr. Ministro Almeida Santos tinha já pedido a palavra para responder. Certamente irá dizer que a Câ-</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2158">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2158">Portanto, reivindicamos o direito de ir com o Sr. Ministro das Finanças e do Plano à televisão debater diante do povo português aquilo que está neste momento a ser aqui debatido. É que não iremos dizer coisas diferentes, tal como o Sr. Ministro não irá com certeza dizer coisas diferentes daquelas que aqui diz. Como tal, os partidos da oposição - o CDS pelo menos - reivindicam o direito de acompanharmos o Sr. Ministro das Finanças e do Plano ao programa «1.ª Página» para, diante do povo português, uma vez que o PS entende que só o debate travado na televisão é que é feito diante do País e que nesta Assembleia estamos de costas voltadas para o País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2158">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2158">Tem a palavra o Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="2158">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Creio que estamos a ferver em pouca água, se me permitem esta observação brejeira.

Antes de mais, gostaria de lembrar ao Sr. Deputado Jorge Lemos que não houve qualquer espécie de organização de programas entre um Ministro deste Governo e a Radiotelevisão. Se o Sr. Deputado fez esta afirmação fê-la gratuitamente. Caso contrário, deve retratar-se e dirá de onde lhe vem o conhecimento desse facto. Nenhum Ministro deste Governo, falou com a Radiotelevisão sobre a organização deste programa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2158">Posso interrompê-lo. Sr. Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2158">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2158">Sr. Ministro, há cerca de uma semana o Governo foi alertado para esta situação. Com efeito, o Governo foi informado de que, por consenso...</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2158">Já lhe disse, Sr. Deputado, que o Governo foi alertado por mim próprio, mas manteve a sua posição,
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2158">Um momento, Sr. Ministro. Eu não estou aqui a atacar a RTP, nem a atribuir intenções ao Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2158">Desculpe, mas está!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2158">O que eu estou a dizer é que, curiosamente, no momento em que se está a debater na Assembleia da República as Grandes Opções de Plano e o Orçamento do Estado, ou seja, a política económica e financeira deste Governo e que vai ser imposto ao País em 1984, a RTP convida o Sr. Ministro das Finanças e do Plano.

Aliás, não é por acaso que este Sr. Ministro, que sempre tem estado presente a este debate, não esteja hoje presente. Será que quando ele vai responder à televisão não responde ao Pais? Ou será que considera de menor importância responder aos deputados? Não estará o Sr. Ministro a preparar o debate na televisão?</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2158">
O Sr. Deputado está a fazer outra intervenção ou a pedir esclarecimentos à minha intervenção?
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2158">Estou a pedir esclarecimentos.</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2158">Não. 
O Sr. Deputado está a somar elementos novos. Para isso, não autorizo que me interrompia. Para isso, peça a palavra à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2158">Não ferva em pouca água!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2158">Sr. Ministro...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2158">Sr. Ministro e Sr. Deputado Jorge Lemos, agradeço o favor de não estabelecerem diálogo.</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2158">Sr. Presidente, nós permitimos que nos interrompam, mas não para se fazerem novas intervenções, como é tradição nesta Casa.

Sr. Deputado Jorge Lemos, o que eu ouvi da sua boca foi um protesto contra o facto de o Governo - e até falou no representante do Governo para a Comunicação Social - ter organizado o programa com a RTP. O esclarecimento que lhe dei foi que nenhum Membro do Governo, nomeadamente esse</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2159">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2159">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2159">Sr. Presidente, o meu nome foi referido pelo Sr. Ministro acho que tenho, pelo menos, se não for outra a figura, o direito de me defender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2159">Bom, é um aproveitamento que faz dessa figura regimental e porque, infelizmente, caímos nesse hábito. Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2159">Sr. Presidente, não é qualquer tipo de aproveitamento desta figura regimental uma vez que foi pedido pelo Sr. Ministro que me retratasse.

Considero que não tenho que me retratar, trouxe a esta Assembleia com toda a frontalidade um problema que preocupa o meu partido e que resultou, aliás, de um consenso estabelecido entre todos os partidos em reunião de líderes de grupos parlamentares. O que eu queria dizer, Sr. Ministro, é o seguinte: não estou a criticar a RTP, a RTP tem os seus critérios e convida quem quiser, estou a criticar o Governo porque neste quadro, sabendo da opinião unânime dos partidos na Assembleia da República, aceitou um convite da RTP para participar num debate com as características que já aqui foram evidenciadas e no âmbito em que se vai travar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2159">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2159">A minha crítica é tão-só e simplesmente esta. É uma crítica ao Governo e não, logicamente, à RTP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2159">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="2159">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2159">Para que efeito, Sr. Ministro? Para dar explicações à Câmara?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="2159">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="2159">Sr. Presidente, foi invocado o direito de defesa e, por isso, necessariamente tem de haver uma resposta. Como, no entanto, o Sr. Deputado Gomes de Pinho se inscreveu para, penso, me colocar uma pergunta, responderia em conjunto às duas intervenções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2159">Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Gomes de Pinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="2159">Sr. Presidente, durante a fase final da intervenção do Sr. Ministro Almeida Santos tinha-lhe pedido uma interrupção que, aliás, me foi concedida. Era, portanto, na sequência dessa intervenção que gostaria de colocar duas questões que, penso, são vitais para o esclarecimento deste problema.

A primeira questão é a seguinte: o Governo aprova a atitude da Televisão de convidar neste momento o Sr. Ministro das Finanças e do Plano para participar no programa 1.ª Página?

A segunda questão é esta: o Sr. Ministro Almeida Santos está em condições de nos garantir que a Televisão não alterou os critérios que tinham presidido inicialmente à realização de uma série de programas. 1.ª Página para, a partir dessa alteração, poder incluir a entrevista com o Sr. Ministro das Finanças e do Plano?

Gostaria de lembrar a esta Câmara - penso que todos podemos dispor deste documento - que na altura em que foi entrevistado o líder do CDS, no início desta série de debates, foi anunciado publicamente pela responsável do programa que se tratava de uma série de entrevistas aos líderes das quatro principais forças políticas do País. De facto, só por lapso, creio eu, é que o Sr. Ministro referiu o Sr. Ministro das Finanças e do Plano como um líder partidário ou parlamentar, visto que, obviamente, o não é.

Estas duas circunstâncias deixam-nos antever - era esse o problema que do nosso ponto de vista aqui devia ser esclarecido - que houve uma alteração de critérios, facto que se nos afigura grave.

Para nós é salutar, é extremamente útil, que o Sr. Ministro das Finanças e do Plano diga ao País o que é que pensa do Orçamento, entendemos, no entanto, que deviam sor dadas condições de igualdade aos representantes, pelo menos, da oposição. Recordamos, apesar de tudo, uma diferença substancial de procedimentos que aconteceu quando era Ministro das Finanças o Dr. Morais Leitão, nessa altura, convidado pela Te-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2160">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2160">Tem agora a palavra o Sr. Ministro Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="2160">Começarei pelo fim, Sr. Presidente, para dizer o seguinte: o Governa não poderia concordar se o convite fosse feito agora. O Governo, como disse, não viu mal que esse convite tivesse sido feito há cerca de 10 dias. É completamento diferente! Não se trata de um convite feito por causa deste debate, mas sim de um convite que já está feito, com meu conhecimento, há cerca de 10 dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2160">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2160">Se nessa altura já se sabia ou não que o debate calhava hoje? Não sei, sinceramente não posso responder-lhe.
Oh, Sr. Deputado, aceite a boa-fé dos outros já que, ao que parece, lhe custa tanto aceitar a sua!
Quanto a saber, Sr. Deputado, se a Televisão mudou ou não de critérios, não sei. Efectivamente, durante duas vezes foram ao programa líderes partidários o que me levou a cometer o tal lapso que referiu, penso, no entanto, que a partir de certa altura deixaram de ser convidados unicamente líderes partidários tendo sido feito convites a figuras políticas. Não lhe posso responder se é assim ou se a presença do Ministro das Finanças e do Plano será uma excepção ao convite feito aos líderes partidários.

Quanto ao Sr. Deputado Jorge Lemos quero dizer-lhe o seguinte: que o Sr. Deputado ache que a simples invocação do seu nome necessita de defesa é consigo - não tenho nada com isso e é um problema do seu foro pessoal - agora que faça uma acusação tão grave como a que fez, isto é, que o Governo organizou este debate com a Televisão, tendo, até, responsabilizado um ministro ou o chefe do departamento que tem tutela sobre a comunicação social ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2160">Não falei nada disso.</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2160">.... isso é grave! Pergunto-lhe: se tem elementos para fazer essa acusação diga quais são, se não tem, por favor, retrate-se.
Era o que eu faria no seu caso, diria «de facto não tenho elementos para ter feito esta afirmação, foi uma suspeição, foi um processo de intenção». Talvez lhe pedisse desculpa, Sr. Deputado Jorge Lemos.

O Sr. Deputado entende que não deve fazê-lo, é consigo, simplesmente é connosco ajuizar sobre a sua conduta!

O problema é esse!
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2160">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2160">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="266" speaker-name="José Rodrigues Vitoriano" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Vitorino (PSD)" page-start="2160">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP levantou uma questão que está neste momento a ser debatida, penso, no entanto, que aquilo que se está a passar não dignifica este debate e não dignifica a democracia. A nossa proposta vai no sentido do Plenário aceitar a proposta do Sr. Presidente, feita já há algum tempo atrás, para se efectuar uma reunião de líderes para esclarecer este assunto e sem interromper o normal curso deste debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2160">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="2160">Sr. Presidente peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2160">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="2160">Sr. Presidente, pedi a palavra para dizer que aceitamos a realização da reunião de líderes. O CDS aceita sempre as deliberações das reuniões de líderes muito embora algumas delas se tenham traduzido no nosso esmagamento pela vontade dos partidos da maioria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2160">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2160">É falso.</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2160">Queríamos dizer, Sr. Presidente, o seguinte: nós não admitimos nesta Câmara processos de intenções e, por isso, não fazemos processos de intenções a ninguém.

Congratulamo-nos com a invocação da tradição, que foi feita pelo Sr. Deputado Jorge Lacão, e queremos dizer que a tradição do CDS é outra e bem diferente ... é aquela que foi referida aqui pelo Sr. Deputado Gomes de Pinho no sentido da atitude que foi tomada pelo nosso deputado, actual vice-presidente do Grupo Parlamentar e então Ministro das Finanças, Morais Leitão que adiou uma intervenção num programa, do mesmo tipo do programa 1.ª Página, porque ele coincidia com uma transmissão dos debates do Parlamento sobre a discussão do Orçamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2160">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2160">Para que efeito, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2160">Tão-só, Sr. Presidente, para dizer que aceitamos a sugestão do Sr. Deputado José Vitorino - fomos, aliás, os primeiros a propor a sua realização - no sentido de que se reúna, desde</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2161">Estamos de acordo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="2161">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2161">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="2161">Sr. Presidente, era só para dar o nosso acordo à imediata realização da reunião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="2161">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2161">Para que efeito. Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="2161">Sr. Presidente, era unicamente para dizer que estamos de acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="2161">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2161">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="2161">Sr. Presidente, queria transmitir à Mesa o nosso propósito de solicitar que a responsável pelo programa 1.ª Página possa eventualmente ser requisitada para dar informações à conferência dos líderes parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2161">Sr. Deputado, não sei se isso será possível!

Srs. Deputados, com a preocupação de ganhar-mos tempo convidava os líderes dos grupos e agrupamentos parlamentares para uma reunião a realizar imediatamente no gabinete do Sr. Presidente da Assembleia da República. Entretanto, para que os trabalhos prossigam normalmente, peço ao Sr. Vice-Presidente Basílio Horta que me substitua na Mesa enquanto decorrer a reunião que referi.
Assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2161">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Gonzalez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="598" speaker-name="António Guilherme Branco Gonzalez" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Gonzalez (IND)" page-start="2161">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: É o nosso país um exemplo de desequilíbrio na ocupação humana e na má gestão dos recursos naturais, seja comparando a costa com o interior, o campo com a cidade, dentro desta, bairro com bairro ou o norte com o sul.

São estas assimetrias, resultantes de um desenvolvimento caótico e lucrativista imediato, que criam as situações de ruptura que hoje estamos a pagar, e continuaremos a pagar, se não se fizer algo que as vá reduzindo. Assim, a maior parle dos problemas com que nos debatemos, desde os transportes urbanos, a alimentação, a habitação, o abastecimento de águas, e tratamento dos esgotos e lixos e os problemas da saúde e poluição em geral, têm as suas raízes e continuarão a ter, na má gestão do espaço e das potencial idades nacionais.

A ocupação intensiva do solo, pela habitação e indústria, na maior parte das vezes em más condições, em torno das grandes cidades criam problemas às autarquias e ao Governo Central, com que todos só faremos, como, por exemplo, as dramáticas e previsíveis situações actuais devidas às fortes chuvas que se abateram, um pouco por toda a parte, sobre o nosso país.

Sem um desenvolvimento regional, estaremos sempre a remediar as consequências e nunca a atacar as causas!

Paralelamente à decisão de regionalizar, de descentralizar o planeamento do nosso país, é importante pensar no património a gerir, ou seja:
1) Recursos hídricos - se não for acautelada a situação actual, voltaremos brevemente a estar a braços com a falta de água doce, que agora cai em torrentes sem estruturas que a retenham, nas áreas do interior e de montanha, beneficiando de imediato essas zonas e indo posteriormente alimentar toalhas aquíferas subterrâneas que são intensamente exploradas a menor cota.

Nas Grandes Opções afirma-se de forma ligeira sem qualquer expressão orçamental que haverá obras públicas. Que financiamento está destinado para a construção e reparação de pequenas e médias barragens, para controle de caudais e armazenamento para fins agrícolas e onde for possível para fins hidroeléctricos? E em relação ao Alqueva e rede de barragens a ela ligada e dela dependente, que decisão vai ser tomada?

2) Solos de aptidão agrícola - como protegê-los - na realidade e não só no papel - da especulação imobiliária do empobrecimento, da salinização e da desertificação final?

3) Recursos naturais - como vamos proteger as zonas ribeirinhas no seu todo, as jazidas minerais, as florestas e as espécies animais e vegetais - importante património genérico a preservar- se as verbas a elas atribuídas muitas vezes nem sequer são de manutenção de uma situação já deficiente?
Por exemplo, o Ministério da Qualidade de Vida para as suas diversas rubricas dispõe de 1,4 milhões de contos, mais destinados a gastos administrativos e informativos do que a investimentos na investigação e em estruturas de correcção e vigilância.

O Ministério do Mar, com responsabilidades enormes e complexas que abrangem ainda as praias e arribas de grande valor ecológico, científico e económico, de que verbas dispõe, nominal e comparativamente ao ano passado, para fazer frente a uma situação calamitosa ao longo da nossa costa?

E que colaboração com autarquias, associações e instituições científicas e culturais neste campo? Pensa o Governo considerar como parceiro social o colectivo destas organizações de protecção do património natural e cultural?

Por outro lado, qual o papel reservado por este Governo ao movimento cooperativo e autogestionário</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2162">Tara uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Soares Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2162">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Ao subir a esta tribuna não podemos deixar de confessar que fomos assaltados pela tentação de felicitar a Câmara e todos os seus membros pela circunstância de, pela primeira vez, serem os deputados chamados a participar activamente na feitura do Orçamento do Estado. Tal facto deve-se à nova forma constitucional que após a sua revisão, proeurou colocar o Parlamento na sua verdadeira dimensão, passando a considerá-lo uma instituição verdadeiramente actuante nos grandes momentos da vida nacional.

Tal tentação de imediato se esfumou, o que para tal bastou ouvir o Sr. Ministro das Finanças e do Plano, com um discurso morno, em que foi evidente a falta de convicção na sua própria doutrina, escutado por uma maioria governamental ausente, fria e apática, em que o apoio aos documentos que ora apreciamos nos parece muito hesitante e cheia de reticências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="2162">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2162">Também o CDS entende que na actual conjuntura é necessário seguir uma política orçamental restritiva, em que a contenção das despesas é inevitável. Parece-nos, no entanto, que a orientação seguida não foi a melhor, manifestando ela própria desconfianças, a ponto de se autoliquidar, uma vez que mostra à evidência uma total desarticulação entre o que se propõe fazer nas Grandes Opções do Plano e a forma como o vai pôr em prática no Orçamento do Estado.

A este propósito convém chamar a atenção para a modéstia progressiva dos planos deste Governo com especial relevo para o sector agrícola.

Apresentou-nos um Programa do Governo que só por mero acaso tinha alguma coisa a ver com o ambicioso programa eleitoral, que em 100 dias se propunha resolver todos os problemas que afligiam os portugueses. Para agora nos surgir com as Grandes Opções do Plano sustidas por um Orçamento, que de uma forma deficiente, apenas nos garante a manutenção da porta aberta, mas de prateleiras vazias. Concretizamos esta afirmação fazendo uma breve análise aos diplomas em discussão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2164">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Leonel Fadigas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="758" speaker-name="Leonel De Sousa Fadigas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Leonel Fadigas (PS)" page-start="2164">Sr. Deputado Soares Cruz, ouvi atentamente a sua intervenção que me suscitou um conjunto vago de dúvidas.

Gostaria, Sr. Deputado, de, para já, lhe dizer o seguinte: esta maioria não está apática a apoiar o Governo. Para apoiarmos o Governo não precisamos de gritar nem de fazer muito barulho, apoiamo-lo com serenidade e firmeza, não temos dúvidas em dizê-lo e de repeti-lo as vezes que for preciso.

Ouvi a sua intervenção onde disse que o Ministério nada fez, que o Governo não se mexeu, que o Governo não transformou, que o Governo não actualizou, falou de várias coisas que era preciso mudar, que estavam erradas, e que exigia que o Governo fizesse essas mudanças no sentido da viabilização da nossa agricultura. Disse, também, que não havia verbas no Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação para o desenvolvimento do sector.

Ora o que me parece - aqui está a minha dúvida - é que o antecessor do actual Ministro era um militante do CDS que, deduzimos da sua intervenção, deixou o sector em muito mau estado. Se está assim tão mau e se o Governo nada fez para mudar o que está tão errado, pergunto ao Sr. Deputado Soares Cruz o seguinte: os problemas que hoje se vivem no sector agrícola não são o resultado da herança que o Governo foi encontrar?

Pergunto-lhe também o seguinte, Sr. Deputado: sendo o CDS tão defensor da iniciativa privada como é que é possível ouvir aqui - confesso que um pouco espantado - a sua intervenção a dizer que é preciso que o Estado faça, que o Estado dê o dinheiro, que o Estado vá fazer o desenvolvimento da agricultura? Não serão, de facto, mais importantes as iniciativas de correcção estrutural do sector que possibilitem uma intervenção activa, eficaz e participada dos agricultores nessa mudança ou o CDS acredita piamente nas vantagens do colectivismo descansando sereno na intervenção do Estado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2164">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2164">Igualmente para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Vasco Miguel.
</utterance>
  <utterance speaker-id="858" speaker-name="Vasco Francisco Aguiar Miguel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vasco Miguel (PSD)" page-start="2164">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muitas das questões que queria colocar ao Sr. Deputado Soares Cruz foram feitas pelo Sr. Deputado Leonel Fadigas, no entanto, gostaria, muito sinteticamente, de lhe fazer duas perguntas.

Primeira: o que é que o leva a ter tanta preocupação acerca das ajudas de custo aos técnicos sabendo-se - como o Sr. Deputado sabe - que neste momento existem largas percentagens de técnicos que residem no local onde exercer, as suas funções e que estão a receber ajudas de custo?

Segunda: o Sr. Deputado disse que o projecto da Cova da Beira não está a ser incentivado pelo Governo mas, certamente, não viu os números! Posso dizer-lhe concretamente que o projecto da Cova da Beira receberá este ano maior apoio do que aquele que recebeu o ano anterior. Gostaria que me dissesse o que pensa sobre o assunto.

Seria útil para o debate, que esclarecesse estes aspectos e que, se possível, explicitasse igualmente as questões que o Sr. Deputado Leonel Fadigas colocou com toda a pertinência e que eu fazia igualmente intenção de formular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2164">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2164">Para responder, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Soares Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2164">
O Sr. Deputado Leonel Fadigas começou por dizer que tinha ficado com uma série de ideias vagas. Certamente não escutou com a atenção devida a minha intervenção visto que, se assim fosse, teria ficado com algumas dúvidas concretas e não com dúvidas vagas.

Respondendo, com muito gosto, às questões que me colocou devo dizer-lhe o seguinte: em relação ao comportamento da maioria relativamente ao Governo, deixe-me dizer-lhe que é perfeitamente indesmentível o facto desta maioria estar fria e apática. Nota-se, não só no comportamento que têm tido nalgumas sedes, como no próprio Plenário ...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="2164">Olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2164">..., que a interrogação perpassa sistematicamente pelos vossos rostos sendo sintoma disso as questões que levantam à bancada governamental.


O Sr. Deputado afirmou que eu disse que este Ministério nada fez. Não disse isso, o que eu declarei foi uma coisa muito diferente, isto é, que este Ministério - considerando ser a agricultura fulcral para o desenvolvimento da economia portuguesa -, ao apresentar as Grandes Opções do Plano, coloca-se numa posição que, para mim, oferece muitas dúvidas. Por outro lado, elenca uma série de grandes objectivos que, quanto a mim, não são os mais prioritários e, por outro, para cumprir esses objectivos não possui um orçamento que possa dar cabal resposta às ansiedades que diz ter.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2164">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2164">Em relação ao eventual caos em que este Governo encontrou o Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação, é um ponto em que V. Ex.ª

- pela informação que sei que possui - não pode, de maneira nenhuma, fazer essa afirmação sem ser com</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2165">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2165">Quanto aos meus pedidos - pedir isto, pedir aquilo - para a agricultura e para os agricultores, V. Ex.ª continua enganado. Não quero que o Ministério, o Governo ou o Estado, tutelem a agricultura, sou rigorosamente contra essa ideia, o que quero é que o Governo não impeça o desenvolvimento da agricultura, o que quero é que o Estado coloque à disposição do sector meios para que os agricultores possam acreditar no investimento, possam tranquilizar-se e possam considerar que a agricultura é uma actividade rentável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2165">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2165">Se o Governo consegue tirar todas as hipóteses ao desenvolvimento do sector, se não consegue apoiar - como é sua obrigação - o sector de uma forma indirecta, dotando-o de estrutura, não haverá certamente possibilidade de aguentar o aspecto anímico dos agricultores para continuarem a sua actividade.

Relativamente às questões colocados pelo Sr. Deputado Vasco Miguel, parece-me que V. Ex.ª continua a estar distraído. Então V. Ex.ª não estava numa reunião da Comissão de Agricultura e Pescas quando uma colega nossa das bancadas do Partido Socialista afirmou que, muitas vezes, era obrigada a sair aos sábados e domingos, com sacrifício da sua vida pessoal e familiar, para levar as informações aos agricultores e que muitas dessas viagens eram feitas sem qualquer espécie de auxílio por parte do Estado, isto é, sem ajudas de custo porque os serviços não estavam dotados financeiramente para lhe pagar?

Se V. Ex.ª me vem dizer que há técnicos que estão em casa e que junto da sua casa está o seu local de trabalho e que recebem ajudas de custo, não me deve dizer isso a mim, diga, se faz favor, ao Sr. Ministro da Agricultura, Florestas e Alimentação, que está aqui presente, para que ele de imediato lhes levante um inquérito e que os penalize. Não me coloque a mim o problema porque eu desconheço-o e se o soubesse já tinha tomado essa atitude em tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2165">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2165">Por outro lado, relativamente ao projecto da Cova da Beira, pareceu-me que não ouviu muito bem aquilo que eu disse. O que eu disse foi que a rede secundária da Cova da Beira estava em riscos de se deteriorar por falta de verbas para construir o canal primário. Essas verbas não estão consignadas no Orçamento para o Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação mas sim no Ministério do Equipamento Social e tanto quanto eu sei, dito por um dos responsáveis deste sector, o Ministério do Equipamento Social informou esse responsável que não teria verbas disponíveis para a construção do canal primário. Tenho a fonte como fidedigna e, por isso, estou perfeitamente à vontade para a trazer a esta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="758" speaker-name="Leonel De Sousa Fadigas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Leonel Fadigas (PS)" page-start="2165">Sr. Presidente, peço a palavra para formular um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2165">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="758" speaker-name="Leonel De Sousa Fadigas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Leonel Fadigas (PS)" page-start="2165">Queria, sob a forma regimental de um protesto, pedir ao Sr. Deputado Soares Cruz que, uma vez que afirmou que estavam errados os objectivos das Grandes Opções do Plano para o sector agrícola e que não eram estes os prioritários, me dissesse quais são, na sua opinião, os aspectos prioritários que deveriam constar das Grandes Opções do Plano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2165">Para contraprotestar, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Soares Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="2165">Sr. Deputado, podia responder-lhe muito comodamente que as Grandes Opções do Plano não são da nossa responsabilidade, mas não o faço porque V. Ex.ª me merece toda a consideração.

Para não lhe ocupar muito tempo vou adiantar duas prioridades que considero serem muito mais importantes do que aquelas que estão expressas nas Grandes Opções do Plano.

A saber: definir, de uma vez por todas, a política de reestruturação fundiária, quer a sul, quer a norte. A norte para resolver o problema do minifúndio, a sul para resolver o problema da zona de intervenção da Reforma Agrária que ainda hoje não tem destino certo. E reformulação de todo o crédito consignado à agricultura. Sabe V. Ex.ª, certamente tão bem como eu, quanto difícil é para um agricultor, muitas vezes com dificuldade em desenhar o próprio nome, recorrer a um mísero crédito e quando precisa de uma solução imediata demora meses e meses, se não anos, até ser resolvido o seu problema, sujeitando-se, por vezes, a ter que largar parte dele para pagamento a quem lho faça e peça.

Aqui tem V. Ex.ª duas questões que considero altamente prioritárias, não só na minha perspectiva, como - vou mais longe e digo-lhe - certamente na sua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2165">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2165">Srs. Deputados, vamos proceder de seguida ao nosso intervalo regimental até às 18 horas e 5 minutos.
Está suspensa a sessão.
Eram 17 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2165">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 25 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2166">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="2166">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Em matéria agrícola, verifica-se que do Programa deste Governo para as Grandes Opções agora em discussão foi feita uma grande monda, infelizmente não das ervas daninhas, mas sim dos propósitos e objectivos que o Governo preferiu deixar no esquecimento, perante um Orçamento de Estado que os não contemplava.

Isto é de tal maneira flagrante, que aparece claramente expresso no parecer da Comissão Parlamentar de Agricultura e Mar.

Este parecer, aprovado por unanimidade, apresenta as conclusões que passo a citar:
Se articularmos o Orçamento proposto para 1984 com a doutrina defendida nas Grandes Opções do Plano, já de si excessivamente modestas para as carências manifestadas pelos sectores, verificamos que a impossibilidade de cumprimento é patente.

Analisando em termos globais os orçamentos dos Ministérios da Agricultura, Florestas e Alimentação e do Mar (Pescas), verificamos que a área de manobra para o desenvolvimento das suas políticas encontra-se consideravelmente espartilhada, afigurando-se-nos assim, manifestamente insuficientes as dotações atribuídas é, consequentemente impeditivas de prossecução dos objectivos anunciados.

Concretamente, temos como adquirido que o modo de organização do Orçamento, bem como as insuficiências apontadas e bem patentes nos diplomas em apreço, nos colocam sérias reservas em relação ao futuro da agricultura e das pescas, levando-nos a concluir que, deste modo, não se promoverá o desenvolvimento dos sectores em causa.

Esta crítica severa da Comissão Parlamentar deverá fazer pensar seriamente o Governo e particularmente o Sr. Ministro da Agricultura.

A gravíssima crise económica que vivemos e particularmente a dependência externa em produtos alimentares quando dispomos de reconhecidos recursos e potencialidades naturais, são fortíssimas razões para que a agricultura portuguesa seja chamada a constituir um dos factores determinantes para a saída da crise e o desenvolvimento económico do país.
Mas para tal seria necessário que o Orçamento traduzisse esta perspectiva. Ora, não o faz. E, pelo contrário, as retracções orçamentais reflectem uma total falta de perspectivas, comprometendo seriamente o futuro da agricultura. Neste Orçamento, ela nem é sequer tratada em pé de igualdade com outros sectores. Se tal se verificasse, em vez dos 15,5 milhões de contos orçamentados para 1984, deveriam ser 19,3 milhões de contos; pelo menos, atribuídos à agricultura e respectivos organismos estatais.

Enquanto em 1983 as verbas para a agricultura representavam 1,98 % do total do Orçamento do Estado, em 1984 esta relação desce para 1,59 %, o que é mais um indicador da substimação a que o sector agrícola é votado pelo Governo.

Comparando com 1983, a redução de verbas nos investimentos do plano (PIDDAC) aponta para mais de 20 % em termos nominais. Mas tendo em conta a inflação, a redução real é muito superior a 40 %, andando por cerca de metade das verbas deste ano.

Este é um dos aspectos mais graves e tanto mais grave porquanto, segundo afirmaram os próprios membros do Governo que reuniram com a Comissão Parlamentar de Agricultura, os actuais 3,4 milhões de contos representam um corte de 2 milhões de contos em relação ao PIDDAC inicialmente proposto. 
O Sr. Ministro vem dizendo que «é necessário suster o défice da nossa balança comercial agrícola» e que tal implica «o aumento da produção e da produtividade, aliada à melhoria da qualidade e ao aumento do valor acrescentado pela transformação dos produtos do agro em que temos vocação exportadora tradicional, ou em relação aos quais novas perspectivas de exportação possam vir a ser abertas (palavras textuais). E até acrescenta que estão neste caso os produtos florestais, os produtos de produção precoce, nomeadamente os hortícolas e frutícolas, os vinhos de qualidade ...».

Ouvimos o Sr. Ministro afirmar que «aumentar a produtividade exige criatividade e inovação tecnológica». E tudo isto na perspectiva da evolução para uma agricultura que definiu como de «perfil europeu».

Mas será que é possível atingir tais objectivos com este «orçamento de manutenção, com verbas reduzidas», como se lhe referiram os próprios responsáveis do Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação quando da reunião com a Comissão Parlamentar?

Não nos foi fornecido o PIDDAC para o INIA, que aliás parece nem estar ainda claramente definido, a não ser no que toca aos cortes sofridos em relação ao solicitado pelos respectivos serviços, que rondam os 40 % a 50 % e até mais.

Citamos a Estação Agronómica Nacional, a Estação Florestal, a Estação Vitivinícola, a Estação Nacional de Fruticultura e a Estação Nacional de Tecnologia dos Produtos Agrários e as outras unidades, que de 1980 para 1982 viram diminuído o seu orçamento para cerca de metade, que durante este ano têm vivido precariamente, e já estão avisadas de que sofrerão novos cortes no PIDDAC de 1984.

Será então este o caminho para conseguir os tais hortofrutícolas o vinhos de qualidade, a tal inovação tecnológica, o aumento dos rendimentos unitários agrícolas, a tão falada agricultura de «perfil europeu»? Não, Sr. Ministro, não é assim que se chega lá!
No campo das actividades transformadoras agro-industriais em que os Ministérios da Agricultura, Florestas e Alimentação e o da Indústria e Energia têm papel preponderante (embora com relações de fronteira nem sempre pacíficas), quer as unidades transformadoras pertençam ao sector primário (adegas cooperativas, cooperativas leiteiras, etc.), quer pertençam ao sector secundário (pequenas e médias empresas na sua maioria), não poderão corresponder às propostas das Grandes Opções do Plano. Para tal</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2167">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="2167">Neste sentido, criticamos veementemente a miopia que levou ao corte de grandes projectos nacionais como o Alqueva e as obras complementares do Plano de Rega do Alentejo, o Plano Nacional da Agua que constava do Programa do Governo e o projecto da beterraba sacarina, entre outros. Este último, que antes do 25 de Abril não avançou, porque se chocava frontalmente com os interesses dos grupos monopolistas nacionais e internacionais, que exploravam então as grandes plantações de cana em Angola e Moçambique, tem mau fado, porque agora está de novo congelado em nome e em função das negociações para a adesão ao Mercado Comum, pelo que continuamos a importar 100 % do açúcar que consumimos e pagamos ao preço mais caro da Europa.

Isto é um escândalo, Srs. Ministros e Srs. Deputados! E é bom que tenhamos consciência das submissões e dos graves riscos económicos que tais submissões implicam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2167">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="2167">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: É altura de falarmos aqui daqueles de que depende, realmente, o futuro da agricultura portuguesa. Os que por ela de facto se sacrificam e que as restrições deste Orçamento, na linha de opções da política agrícola do Governo PS/PSD, mais vão sacrificar: os operários agrícolas, os trabalhadores da Reforma Agrária, os pequenos e médios agricultores. Sofrendo já durante as consequências da crise da agricultura e da ofensiva dos sucessivos governos contra a Reforma Agrária, os trabalhadores agrícolas, quer os que trabalham nas empresas privadas, quer o das UCPs/Cooperativas, são atingidos pelo desemprego e pela miséria e os pequenos e médios agricultores vêem agravar-se duramente as suas condições de vida.

Num clima de insegurança e de graves interrogações quanto ao futuro, atiram-se ao trabalho com coragem e é bom que se diga que, mau grado as restrições orçamentais aqui em discussão, ao seu heróico esforço se deve, e deverá, o aumento da produção e da produtividade indispensáveis para fazer sair da crise este país.
Uma faceta pouco conhecida da resistência e da luta dos trabalhadores das UCPs/Cooperativas é o seu esforço constante pela melhoria e aumento da produção e dos rendimentos unitários, segundo planos de produção discutidos e aprovados democraticamente em encontros bianuais, antes das épocas das sementeiras de Outono, Inverno e Primavera. Os resultados positivos alcançados, testemunhando o papel da Reforma Agrária na agricultura nacional, mereceriam que o Sr. Ministro da Agricultura e outros membros do Governo se despojassem de preconceitos sectários e observassem e reconhecessem as UCPs/Cooperativas como das poucas empresas agrícolas deste país com boas condições de gestão e rentabilidade. Dar-lhes apoio técnico e financeiro seria um imperativo para qualquer Governo verdadeiramente patriótico.
Quanto aos pequenos e médios agricultores, não só do seu trabalho e dos seus sacrifícios, mas também do seu despertar de consciência para a defesa dos interesses de classe, podemos aqui dar testemunho do grandioso III Encontro da Lavoura - Assembleia Geral da CNA, realizado em 13 de Novembro, em Coimbra, a que assistimos com outros membros da Comissão de Agricultura deste Parlamento, que ali se fez representar.

Foi importante o que lá se disse e permitam-me que vos aconselhe, sem professorismos, Srs. Membros do Governo e Srs. Deputados, a lerem o caderno reivindicativo ali aprovado. Na proclamação deste encontro, aprovada pelos mais de 5000 participantes, representando 600 organizações da lavoura, diz-se:
A lavoura portuguesa está esmagada, arruinada, penhorada. Ê necessário que todo o país saiba que nós não podemos aguentar mais.
Isto disseram eles em Coimbra - ouvimo-lo nós, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo.

Permitam-me que termine esta intervenção com palavras que muito mais força aqui terão do que as minhas, palavras que ouvi nesse encontro:
A lavoura precisa que os agricultores portugueses sejam moralmente dignificados e materialmente recompensados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2167">Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Leonel Fadigas e Marques Mendes.

Tem a palavra o Sr. Deputado Leonel Fadigas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="758" speaker-name="Leonel De Sousa Fadigas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Leonel Fadigas (PS)" page-start="2167">Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha, ouvi com bastante atenção a sua intervenção e gostaria de lhe colocar duas simples questões. Uma é referente aos grandes projectos nacionais que referiu: o do Alqueva e o da beterraba sacarina.

Pareceu-me ver perpassar na sua intervenção uma ideia desenvolvimentista em relação à possibilidade de, no actual momento, se poderem fazer os grandes investimentos no sector agrário. Entende V. Ex.ª que é possível, na actual situação económica do país, fazer</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2168">Tem a palavra o Sr. Deputado Marques Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="58" speaker-name="Antonio Joaquim Bastos Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Marques Mendes (PSD)" page-start="2168">Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha, uma das duas questões que lhe quero colocar vem no seguimento do que acaba de lhe ser formulada pelo Sr. Deputado Leonel Fadigas.

Tem-se falado sempre e muito, no projecto da beterraba sacarina e, já que V. Ex.ª diz que estamos a pagar o açúcar mais caro da Europa, gostava de lhe perguntar se por acaso nos poderá fornecer alguns elementos, com base em estudos já elaborados, acerca dos custos desse projecto e das áreas em que poderia ser desenvolvido.

Por outro lado, quero perguntar-lhe se considera que o aumento da produção e o fomento agrícola dependem apenas de subsídios, de empréstimos, ou se haverá também outras políticas passíveis de serem postas em prática no sentido de fazerem aumentar a produção e a produtividade agrícolas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2168">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="2168">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Porque tenho de ser muito breve para poupar o nosso tempo, direi ao Sr. Deputado Leonel Fadigas que a ideia por mim expendida sobre os projectos do Alqueva e da beterraba sacarina não é uma ideia desenvolvimentista. Aliás; eu expliquei a prioridade que damos aos investimentos produtivos. No entanto, digo-lhe que aqui mesmo o Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares, Dr. Almeida Santos, não pôs nenhuma reserva nem fez tanto espanto como o Sr. Deputado acaba de mostrar a uma pergunta que aqui lhe foi colocada sobre esta matéria. Pelo contrário, até respondeu textualmente o seguinte (veja-se o Diário da Assembleia da República, 1.ª série, n.º 39, de 26 de Outubro de 1983, p. 1697):
[...]
Devo dizer-lhe Sr. Deputado Carlos Carvalhas que o Governo prometeu no- seu Programa que dentro de 6 meses tomaria uma decisão sobre os grandes projectos nacionais, incluindo o do Alqueva e o da beterraba sacarina. Ainda não passaram 6 meses e dentro desse prazo o Governo pronunciar-se-á sobre isso.
O que é que V. Ex.ª deduz desta resposta, Sr. Deputado Leonel Fadigas? Deduz naturalmente que não somos apenas nós que vemos o problema, só que no Orçamento essas verbas estão cortadas.

Em segundo lugar, o Sr. Deputado perguntou-me de que forma verão os agricultores a política de incentivos ao estabelecimento prévio de preços. Sr. Deputado, o estabelecimento prévio de preços, desde que haja garantias de escoamento - e isso não tem acontecido -, é realmente uma forma de incentivar a produção. Por isso não estivemos contra ela, só que o círculo vicioso do aumento dos factores de produção e do aumento de preços é um problema gravíssimo.

Em estudos que recentemente fizemos sobre questões agrícolas, vimos que o valor criado no sector agrícola é sacado para outros sectores da economia, o que anualmente se traduz num montante de cerca de 52,5 milhões de contos, grande parte do qual vai para os intermediários. Ora eu pergunto-lhe se os organismos de coordenação económica, como a EPAC, o IAPE, a AGA, vão ser desmantelados, como ainda se leu no último número do Expresso, e se esse desmantelamento incide sobre os produtos estratégicos fundamentais - como os cereais e as oleaginosas -ficando nessa altura os agricultores desprevenidos e na mão dos monopólios nacionais e estrangeiros, diga-me, Sr. Deputado, se só a política de preços resolve o problema!? ... Além disso e para lhe responder a toda uma série de questões em relação ao quo os pequenos e médios agricultores propõem para a sua própria defesa - porque eles sabem muito bem defender-se! -, empresto-lhe com muito gosto o documento da CNA, onde se encontra aquilo que eu estudo. É porque eles já têm cabeça para pensar! Portanto eu ponho-lhe o documento à disposição para V. Ex.ª não perder tempo.

Aqueles de nós que estivemos presentes aprendemos muito e julgo que também os deputados do Partido Socialista gostaram de lá estar e de ouvir o que os agricultores reivindicam.

E não é só uma política de preços que eles exigem. Sr. Deputado. Por exemplo, exigem também uma política de apoio técnico que este Orçamento não permite dar-lhes em condições consideradas satisfatórias pelos próprios dirigentes do Ministério da Agricultura, Florestas e Alimentação que estiveram a conversar connosco aqui na Comissão.

Portanto, creio que já respondi às questões levantadas pelo Sr. Deputado Leonel Fadigas.

Em relação ao Sr. Deputado Marques Mendes e ao problema da beterraba sacarina, dir-lhe-ei que li os estudos porque senão não teria falado neles. Obviamente não fixei números, mas certamente que estão à sua disposição, como à de qualquer deputado, os estudos que o MAP fez com equipas de técnicos, nomeadamente até com uma equipa de técnicos holandeses a estudar nas áreas de regadio o problema da beterraba sacarina e das valias desse projecto.

É estranho que o Sr. Deputado Marques Mendes me venha interpelar a mim sobre esse problema, porque qualquer dos Srs. Deputados que aqui estão, e que até são deputados há mais tempo do que eu, o estudaram como eu. No entanto e se quiser, posso mandar-lhe uma fotocópia dos arquivos dos meus estudos.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="2169">Bem precisa!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="2169">Quanto à questão do aumento da produção e da produtividade agrícolas e às formas de conseguir o seu aumento na zona de pequenos e médios agricultores, dir-lhe-ei, Sr. Deputado Marques Mendes, que nós sempre defendemos - e infelizmente não têm sido defendidas como deve ser! - as formas de associativismo e de cooperativismo agrícola na zona de pequenos e médios agricultores, começando pelas cooperativas agrícolas de comercialização, de transformação, as cooperativas agrícolas com apoio estatal. E nelas nos empenhámos tanto quanto pudemos.

Esta é uma forma de aumentar a produção e a produtividade.

Quanto no emparcelamento de que se fala - e que é uma outra forma de alteração das estruturas agrárias -, esse é um problema que teremos de estudar a fundo e que, de resto, ale já hoje aqui foi discutido. Podemos não estar em desacordo com certas formas de emparcelamento e podemos estar profundamente em desacordo com outras, mas que um emparcelamento feito em termos correctos poderá resolver problemas de produtividade e de aumento da produção nas zonas de pequena exploração agrícola extremamente pulverizada é também a nossa ideia. Só que temos de saber como fazê-lo.

E creio que estão respondidas as suas questões, Sr. Deputado Marques Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2169">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pinheiro Henriques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="743" speaker-name="José Carlos Queiroz Pinheiro Henriques" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Pinheiro Henriques (MDP/CDE)" page-start="2169">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O debate que aqui se trava, a propósito das Grandes Opções do Plano e do Orçamento do Estado para 1984, acaba por abranger tudo o que em matéria de política económica o Governo foi capaz de definir até agora.

Com efeito, para além destes documentos e da Carta de Intenções endereçada ao FMI (que por trás deles espreita), apenas o Programa do Governo aprovado nesta Assembleia versa esta matéria mas, em qualquer caso, nunca ultrapassando a perspectiva conjuntural. Este é já um sinal inequívoco de que a visão de curto prazo se encontra sobrevalorizada relativamente à de médio/longo prazo. Esta é, na verdade, a orientação do Governo, aqui claramente assumida pelo Sr. Ministro das Finanças e do Plano, que embora considerando mais importante o objectivo (que identificou como tendencial relativamente a estas Grandes Opções do Plano) de reformulação e modernização da estrutura produtiva, o considerou não tão premente como os de estabilização financeira que, esses sim, «são objectivos prioritários para a política económica em 1984: a redução do défice da balança de transacções correntes para 1250 milhões de dólares e a redução do défice do sector público administrativo para cerca de 6,5 % do PIB».

Assim se estabelece, sem dúvida, o primado da política conjuntural sobre a de natureza estrutural, bem patente na seguinte passagem das Grandes Opções do Plano:
[...| o Plano para 1984 será orientado para a estabilização financeira, embora condicionada por um horizonte mais vasto de reformulação da estrutura produtiva no sentido de uma menor dependência do exterior.
Esta troca de posições entre objectivos e condicionantes de política económica é tão mais incompreensível quanto é o próprio Governo que, nestas mesmas Grandes Opções do Plano, afirma entender que só através da concretização de transformações estruturais na economia portuguesa «será possível, a médio/longo prazo, criar condições para que Portugal deixe de estar ciclicamente exposto a enormes défices da balança de transacções correntes e, em consequência, a actuações restritivas de curto prazo. O Governo está firmemente convicto de que é esse o caminho pelo qual o país pode encontrar uma via de desenvolvimento não sujeita a constantes retrocessos».

Haverá talvez quem pense que uma estratégia de estabilização prévia ao relançamento da economia (que esta é, de facto, embora pretenda não se assumir como tal) apenas terá como consequência negativa, para além dos custos sociais elevados, o adiamento de tal relançamento por um período igual ao da aplicação da política de estabilização.

Mesmo que assim fosse, os custos sociais são de tal ordem que inclusivamente levaram a AIP, na sua «proposta para uma acção concreta de desenvolvimento económico global», datada de 6 de Outubro passado, a «alertar para o ponto de ruptura social que a generalização indiscriminada da situação do desemprego envolve. Na verdade, só países muito ricos, tanto no nível global como nos padrões de consumo individual; países com uma sólida estrutura orgânica de solidariedade social; ou países de total ausência de liberdade aguentam, por muito tempo, tal situação.»

Mas não são os custos sociais as únicas implicações negativas imediatas do adiamento das necessárias alterações estruturais da nossa economia. É que estas medidas de política conjuntural não se limitam a adiar a superação da crise porque, tendo consequências que perduram e que, por conseguinte, têm incidência destrutiva de natureza estrutural, comprometem processos possíveis de adoptar para promover o desenvolvimento.

Na verdade, uma política que, num só ano, reduz o nível de investimento global em 11,9 % (9,2 % em termos de FBCF), colocando-o a um nível inferior a 80 % do valor do ano passado, corte que, abrangendo todos os sectores, se sentirá imensamente mais no sector público, não poderá deixar de ter reflexos intensos sobre o aparelho produtivo quando, ainda por cima, o sector empresarial do Estado (SEE) domina os sectores fundamentais da economia. Assim se agravará inevitavelmente, a degradação tecnológica e da produtividade do nosso aparelho produtivo, por mais planos tecnológicos que se façam e se procurem implementar. E assim se farão desaparecer milhares de unidades produtivas, que poderiam ser viáveis, deitando a perder, com a sua falência, a experiência da produção e os hábitos de trabalho das suas forças produtivas e apenas deixando atrás de si o desespero do desemprego, a desvalorização da mão-de-obra, a descrença e desconfiança agravadas, não só de quem trabalha, mas também de quem é ou poderia pretender ser investidor.</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="2170">Muito bem.</utterance>
  <utterance speaker-id="743" speaker-name="José Carlos Queiroz Pinheiro Henriques" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Orador" page-start="2170">Como se fará, então, a transformação da «actual política de estabilização num instrumento de modernização» que o Sr. Ministro das Finanças identificou como sendo, na área económica, «o verdadeiro desafio que se coloca à actual coligação (...) uma das mais importantes tarefas que o país exigirá a este Governo».

Decididamente, para nós, este não é o caminho certo.

Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: a política económica que o MDP/CDE defende, cujas coordenadas estão claramente expressas no nosso programa, é radicalmente diferente desta.

Em primeiro lugar, contando entre as linhas de força da orientação política que defendemos, as seguintes:
Defesa da independência nacional e da nossa autonomia de decisão;

Valorização das potencialidades do país nos seus aspectos humanos, naturais e produtivos,
entendemos que:
A opção fundamental é a de criar condições para aumentar a produção nacional e reduzir o défice da nossa economia, numa perspectiva de reforço do aparelho produtivo, por um lado, que faça face ao alargamento do mercado interno, e, por outro, que contemple a especialização necessária, no quadro da revolução tecnológica em curso e de um novo posicionamento de Portugal na divisão internacional do trabalho.
A carência de meios para fazer face ao aumento do investimento, que preconizamos, e ao endividamento externo não é, para o MDP/CDE, mais do que um condicionamento específico que se confronta a consecução da nossa opção fundamental. Não é nem intransponível nem o único obstáculo a vencer. Com efeito, já aqui o dissemos, consideramos que o recurso ao FMI, nos termos em que foi feito, veio comprometer seriamente a aplicação da política económica que entendemos correcta.

Deixamos, então, expressa a nossa opinião de que haveria forma de evitar este acordo com o FMI, e de que é dever do Governo divulgar porque não utilizou, por exemplo, as reservas de ouro que o País dispõe para angariar os meios financeiros de que carecíamos.

Mas agora, dir-se-á, o acordo está subscrito e isso são águas passadas. Não é tanto assim, na nossa opinião. Quanto mais não fosse, sempre valia a pena analisar factos passados em ordem a preparar o futuro. E o que é certo é que, continuando a nossa dívida externa a aumentar, como ninguém põe em dúvida, e degradando-se a nossa capacidade produtiva, ao menos no curto prazo, muito naturalmente se poderá voltar a ter de enfrentar uma situação de iminente rotura cambial.

Há, então, que procurar, por um lado, tentar minimizar essa possibilidade e os seus efeitos e, por outro, preparar soluções para a enfrentar quando ela surgir.

É nesta conformidade, Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, que nós alertamos para a necessidade urgente de diversificar o nosso comércio externo, nomeadamente através da negociação de linhas de crédito à exportação e à importação e do estabelecimento de acordos de compensação, particularmente com os países africanos de expressão portuguesa e com os países árabes, especialmente aqueles que são produtores de petróleo. Por outro lado, há que programar a utilização das nossas reservas de ouro disponíveis, no sentido de através delas conse-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2171">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Almerindo Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2171">Sr. Deputado Pinheiro Henriques: ouvi obviamente, como me cumpria, com atenção, a sua intervenção, e, na realidade, fico surpreendido porque não vejo como é que pode compatibilizar - e eu aqui sublinho compatibilizar -, no curto prazo - fez considerações com as quais eu poderia estar um pouco de acordo se raciocinarmos no médio prazo -, isto é, no ano de 1984, as suas ideias de relançamento com os reflexos que sabe terem na balança de transacções correntes. E, depois, como relaciona isto com a contenção da dívida pública e, simultaneamente, com faz todo este puzzle, propondo claramente uma política de relançamento, com mobilização de recursos, referindo inclusivamente o ouro. Concretamente, a pergunta, Sr. Deputado: pensa, mas fundamentando, que é possível o relançamento da economia partindo dos actuais desequilíbrios, nomeadamente da balança de transacções correntes, e da dívida pública já acumulada, sem previamente fazer a política de estabilização e de recuperação que o Governo considera previamente necessárias?
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="2171">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2171">
O Sr. Deputado Nogueira de Brito pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="2171">É para um pedido de esclarecimento, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2171">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="2171">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Pinheiro Henriques: 
O Sr. Deputado Pinheiro Henriques falou de programação das reservas disponíveis, com vista a um desenvolvimento harmónico que pudesse sustentar correctamente a política económica nacional. Eu pergunto: o Sr. Deputado Pinheiro Henriques defende a alienação das reservas de ouro? É preciso realmente explicitar isto perante a Câmara, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2171">Deseja responder, Sr. Deputado Pinheiro Henriques?
</utterance>
  <utterance speaker-id="743" speaker-name="José Carlos Queiroz Pinheiro Henriques" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Pinheiro Henriques (MDP/CDE)" page-start="2171">Desejo sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2171">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="743" speaker-name="José Carlos Queiroz Pinheiro Henriques" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Pinheiro Henriques (MDP/CDE)" page-start="2171">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começarei por responder a esta segunda pergunta, em primeiro lugar, visto que e uma pergunta de quase «sim ou não», portanto, muito mais rápida, e a questão ficará, desde logo, solucionada. E a resposta é: não! De facto, não defendo a priori a alienação das reservas de ouro. Aquilo que eu entendo que deveria ser possível é utilizar estas reservas no sentido de, com elas, se angariarem esses meios, através de, por exemplo - digo a título de exemplo -, acordos de concessão de crédito ao País com a garantia do nosso ouro. Isto só fará sentido desde que, do nosso ponto de vista, isto é, do ponto de vista do país que vai recorrer a esse recurso - passe o pleonasmo -, haja a capacidade - e, portanto, tenha feito a programação necessária - para conseguir evitar a alienação dessa parte do ouro.

Penso que - e isto agora entronca na pergunta do Sr. Deputado Almerindo Marques -, dado o montante das reservas em ouro de que o nosso país dispõe, é possível estudar essa aplicação no sentido de acordos que se façam em relação à nossa dívida ou em relação a um relançamento possível - que teria evidentemente que ser programado, aliás, como consta da minha intervenção. É possível, portanto, utilizar, nesse sentido, a nossa capacidade de endividamento externo, que, na minha opinião e dadas as circunstâncias presentes em termos, não só de ouro, mas fundamentalmente de reservas de ouro, não está totalmente utilizada, esgotada.

Por outro lado, para além desta capacidade de endividamento, que poderia obviamente ser utilizada no sentido do investimento, penso que haveria outras medidas, que também referi durante a minha intervenção, nomeadamente ao nível do estabelecimento de acordos de compensação com outros países. Portanto, poderá haver a possibilidade de aumentar a nossa capacidade de importação a curto prazo e,</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2172">Peço a palavra. Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2172">Para que efeito deseja a palavra Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2172">É só para pedir um breve esclarecimento ao Sr. Deputado Pinheiro Henriques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2172">Tem a palavra, Sr. Deputado, mas sob a forma de protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2172">Sr. Deputado Pinheiro Henriques: ouvi-o mais uma vez, com atenção, e só queria acrescentar o seguinte: infelizmente para os países que disto precisam, não interessa fazer a análise da capacidade de endividamento por quem, pede emprestado, mas infelizmente - sublinho outra vez - também é necessário saber quem faz a capacidade de endividamento por parte de quem empresta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2172">Seguidamente encontrava-se inscrito o Sr. Ministro do Mar. Uma vez que o Sr. Ministro não se encontra presente, vou dar a palavra ao orador inscrito a seguir.

Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="2172">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: O debate em curso sobre as grandes opções do Plano e o Orçamento para 1984, representa - é justo realçá-lo - uma prova de que o IX Governo veio para cumprir os compromissos assumidos no seu Programa. A apresentação e votação, em tempo oportuno, e pela primeira vez, de instrumentos de política económica fundamentais à acção governativa e às decisões dos agentes produtivos é um sinal positivo da capacidade de quem, com rigor e sem demagogia, se propõe regularizar as finanças públicas e concretizar as condições da modernidade.

Mas o presente debate exprime também, como já aqui foi salientado, o funcionamento pleno das instituições democráticas e o reforço do papel da Assembleia da República - com ele se fecha um ciclo de má memória aberto com a introdução, pela ditadura, da Lei de Meios, visando sonegar aos seus próprios epígonos o controle orçamental. Pondo termo ao dualismo orçamental vigente, a Constituição revista veio atribuir ao Parlamento plena responsabilidade na apreciação e aprovação de tão importante lei.

Os direitos parlamentares foram reforçados, sem prejuízo da eficácia dos executivos. Assim, ganha a democracia em transparência, ganhará o País em melhor informação sobre a natureza autêntica dos problemas nacionais e a melhor maneira de os enfrentar.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: As grandes opções do Plano para 1984 são o espelho da situação de encruzilhada em que se encontra a vida financeira e económica do País. É legítimo discutir, e devemos discutir, quais as vias mais adequadas a trilhar no futuro. Mas o debate sairá frustrado se nos recusarmos a compreender as verdadeiras razões das dificuldades ou se nos limitarmos a mistificá-las com o manto diáfano das fantasias ideológicas. Qualquer crítica consistente deve, em nosso entender, situar-se no quadro do sistema económico existente ou, então, denunciar-se a si própria, não como uma crítica aos critérios de escolha e de decisão do IX Governo, mas como um ataque ao próprio sistema de enquadramento jurídico-constitucional da economia portuguesa.

Este ponto de partida afigura-se-nos necessário para situar bem o que queremos e, em consequência, podermos escolher os meios adequados e possíveis à satisfação dos objectivos finais. No plano político, o que queremos é defender a existência de uma sociedade aberta e pluralista em Portugal. Por isso somos, no plano económico, contra todas as propostas de solução - que nenhuma solução seriam - que comprometam a existência do mercado; visem dificultar o normal desenvolvimento da iniciativa privada no quadro de um sistema produtivo onde o sector público desempenhe uma função estratégica; ou, ao invés, procurem regressar a um liberalismo desconhecedor das lições do pós-guerra e do papel activo do Estado na regulação da vida económica.

Eis porque tais afirmações de princípios se nos afiguram ajustadas ao momento: desde logo, por não ser intenção do PS deixar ao PCP, sem o denunciar, o álibi grosseiro de que soluções de fundo há a que o Governo lança mão apenas por virtual dependência do Fundo Monetário Internacional.

Confundindo as manifestações da crise que nos é própria, mas não exclusiva, com as suas causas, o PCP reivindica, em simultâneo, e sem cuidar de saber como tal seria possível: menor endividamento externo, mas mais investimento interno; maior abertura do crédito, mas menos inflação; contracção do défice orçamental, mas pagamento pelo Estado dos salários em atraso; combate ao défice da balança comercial pela competitividade externa das nossas mercadorias, mas contingen- tação das importações; denúncia das fugas de capitais, mas oposição às taxas de juro. Tudo numa amálgama indiferente aos factos reais da situação económica portuguesa e das suas condicionantes externas. Na verdade, os factos não penetram no mundo onde só vivem as convicções. E o que nós sabemos é que as convicções do PCP não se ajustam ao modelo económico português tal como não se ajustam ao modelo ocidental europeu, na economia como na política, na política como na economia.

Não temos, pois, Srs. Deputados, nenhumas razões para acompanhar as teses do PCP que levariam, inevitavelmente, à falência do Estado. Seria oferecer-lhe de bandeja o melhor dos pretextos para a formulação das suas teses do Governo de salvação nacional. Só que, em tais circunstâncias, tal Governo não seria outro que não um qualquer executivo em regime de excepção - de excepção à democracia, naturalmente.

Como vê, entretanto, a outra vertente da oposição - o CDS - a situação do País e a terapêutica do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="2173">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2173">Nos dias que correm e nos dias que essencial é, como bem salientou o Sr. Ministro das Finanças, prevenir as situações de rotura e garantir, o normal funcionamento da vida do País.

Teremos, por força dos constrangimentos que o endividamento nos impõe, que diminuir o ritmo dos investimentos e da formação bruta de capital fixo? Teremos que conter o consumo interno com reflexos negativos no nível de vida da população? Infelizmente, vai ser assim. E, sendo assim, não será de concluir. Srs. Deputados, que, de um ponto de vista egoísta, é muito mais cómodo ser deputado da oposição, não ter responsabilidades de Governo?

Perante uma tradição de dependência pública que vem de longe - que já fazia Oliveira Martins criticar o que chamava «comunismo de Estado» ou Bordalo Pinheiro figurar a «burra do orçamento», que atingiu o auge com o proteccionismo corporativo e que, após o 25 de Abril, fez esperar do Estado o milagre da transformação não das rosas mas dos cravos em bem-estar para todos, de uma só vez-, perante uma certa psicologia do instalamento e do comodismo, convenhamos que não é fácil pilotar a barca da crise.

Todavia, se as crises são propícias à circulação dos demagogos, elas são também, como a história o demonstra, momentos em que, pelo despertar das consciências e pelo unir das vontades, se tornam possíveis os grandes desafios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2173">Muito bem! Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2173">É a segunda referência que as GOPs nos merecem - dado que não basta enunciar os antecedentes que explicam os sacrifícios do presente, aí se apontam as metas do futuro.

Para que não perpetuemos, com os desmandos de hoje, a situação que fazia desabafar Raul Proença perante os desacertos da I República:
O mal da República - dizia ele - está em que prometemos mais rigores do que o permitem os princípios para, afinal, termos sempre menos do que o exige a prudência.
Consciente de tal mal, o IX Governo, de acordo com o seu Programa, assume o compromisso de apresentar, até ao final do 1.º semestre de 1984, um Programa de Recuperação Económica e Financeira e, até ao final do ano, um Programa de Modernização da Economia Portuguesa. Um e outro programas só serão possíveis se o Plano de Gestão Conjuntural de Emergência obtiver resultados positivos. A austeridade importa sacrifícios, mas os sacrifícios valem a pena quando contribuem para alcançar resultados positivos. A melhoria da balança comercial e a redução acentuada do défice da balança de transacções correntes são, desde já, indicadores positivos que nos habilitam a esperar que o ano de 1984 possa representar um ano de viragem no círculo vicioso das nossas dificuldades. Não queremos fazer uma simples navegação à vista, queremos percorrer uma rota de segurança.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2174">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Beiroco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="498" speaker-name="Luís Filipe Paes Beiroco" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Beiroco (CDS)" page-start="2174">Sr. Deputado Jorge Lacão, na sua intervenção disse a certa altura que não era com revisões milagreiras da Constituição Económica que se resolvia os problemas da economia portuguesa e do desenvolvimento económico.

Devo dizer, Sr. Deputado, que o CDS nunca teve a concepção de que a revisão da Constituição Económica só por si resolvia todos os problemas da economia portuguesa, mas ela pode contribuir para ultrapassar a crise em que o País se encontra mergulhado.

Pelo contrário, temos a consciência plena de que há muita coisa que se pode fazer no quadro institucional vigente e estamos à espera de ver o que e que o Governo faz e o que não faz. Mas não temos dúvidas de que a Constituição Económica, pelo menos em dois pontos - por um lado, quanto à irreversibilidade das nacionalizações e, por outro, quanto à impossibilidade de distribuir a terra expropriada ou nacionalizada em propriedades - constitui um claro limite à acção dos governos em Portugal, quer fosse um governo de que o CDS fizesse parte, quer fosse um governo como aquele que é apoiado pelo chamado «bloco central».

Neste sentido gostaria de perguntar se, numa concepção não dogmática do socialismo - que é aquela em que creio que o Sr. Deputado Jorge Lacão se insere -, não considera que a irreversibilidade das nacionalizações que foram decretadas em Portugal, sem obediência a qualquer lógica económica mas com o claro propósito político de desmantelamento de um determinado aparelho produtivo, se essa irreversibilidade das nacionalizações não pode constituir um limite grave para a acção de um governo, um limite tão grave e tão absurdo como seria, afinal, escrever-se o contrário na Constituição e dizer-se que o Governo não pode nacionalizar nada ou não pode nacionalizar determinados sectores da economia.

Por outro lado, pergunto também se não considera que a proibição da distribuição em propriedades da terra nacionalizada ou expropriada não constitui um limite para a acção do Governo e não vai contribuir para que, na prática, se procurem criar regimes de arrendamento com prazos tão longos que, no fundo, se pretende dar a sensação aos arrendatários de que têm a propriedade plena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2174">Está ainda inscrito para pedir esclarecimentos o Sr. Deputado Nogueira de Brito. 
O Sr. Deputado Jorge Lacão pretende responder já ao Sr. Deputado Luís Beiroco ou no final, em conjunto.</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="2175">No final. Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2175">Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="2175">
O Sr. Deputado Jorge Lacão a certa altura da sua intervenção afirmou que, na perspectiva do CDS, não. via que houvesse razões para criticar a política de contenção de despesas enunciada nestas grandes opções do Plano e executado através do Orçamento do Estado a não ser que o CDS pretendesse, em última análise, que esta contenção incidisse sobre o orçamento social.

Esta afirmação do Sr. Deputado Jorge Lacão é simultaneamente uma antecipação e uma insinuação. É uma antecipação porque o Sr. Deputado Jorge Lacão pretende que nós desta vez não teremos possibilidade de criticar a política económica do Governo expressa nas grandes opções do Plano e no Orçamento. E neste aspecto pergunto ao Sr. Deputado Jorge Lacão com que base é que podemos acreditar nesta política de contenção quando ela não é fundamentada em quaisquer anúncios de reformas estruturais do sector administrativo do Estado que permitam acreditar que essa política de contenção de despesas seja viável.

Em segundo lugar, como já referi, trata-se de uma insinuação porque o Sr. Deputado Jorge Lacão diz que levaremos a tal ponto a defesa de uma política de contenção que nos arriscamos mesmo a que essa contenção atinja a despesa social do Orçamento. Quanto a isto, pergunto: Sr. Deputado, como é que os grupos apoiantes do Governo podem fazer esta insinuação, sendo certo que nós apresentámos um projecto de lei de bases da segurança social nesta Assembleia antes da discussão das grandes opções do Plano e do Orçamento do Estado e sendo certo também que não vemos nas grandes opções do Plano e do Orçamento uma política social que seja realmente uma alternativa aos sacrifícios que a política de restrição vai impor aos Portugueses, no campo da economia?

São estas as questões que queria pôr ao Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2175">Tem a palavra o Sr. Deputado para responder, se assim o entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="2175">Sr. Deputado Luís Beiroco, agradeço-lhe os termos em que colocou a sua pergunta porque me deu a sensação de que o Sr. Deputado compreendeu bem o sentido da minha intervenção. Ou seja, eu pretendi dizer que se o CDS não parte do princípio de uma oposição global e sistemática com vista ao derrube deste Governo, a política do CDS, por ele próprio enunciada, é, digamos assim, uma política de oposição selectiva.

E sendo a política do CDS uma política de oposição selectiva, o que eu pretendi com a minha intervenção foi desafiar o CDS a que demonstrasse neste debate quais são as alternativas em concreto que o CDS, ele próprio, tem para propor a estas opções e a este Orçamento, se é que as tem e acrescentei isto para que não fiquemos apenas num debate meramente redundante, em termos da simples questão ideológica.

Reconheço com prazer que o Sr. Deputado é o primeiro a admitir que a revisão da parte económica da Constituição, mesmo do ponto de vista do CDS, não resolve por si as questões da economia nacional. Essa c. naturalmente, a posição do PS.


O Sr. Deputado pergunta-me quais são os meus pontos de vista relativamente a duas questões: à irreversibilidade das nacionalizações, e à impossibilidade da distribuição da terra nacionalizada em plena propriedade. Quero dizer ao Sr. Deputado que há certas questões que devem ser colocadas na altura adequada e, em primeiro lugar, é facto que não estamos neste momento em tempo adequado para discutir essa temática em sede de revisão constitucional.

A revisão constitucional fez-se não há ainda muito tempo e nessa altura o PS teve oportunidade de exprimir os seus pontos de vista e estas duas questões mantêm-se nesta Constituição porque entendemos que, do ponto de vista da própria Constituição, seria inconstitucional a sua revisão.

Entretanto, estas questões só se voltarão a pôr na altura em que, nos termos normais, entramos novamente na revisão constitucional e o que o Sr. Deputado não poderá esperar da minha bancada ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="498" speaker-name="Luís Filipe Paes Beiroco" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Beiroco (CDS)" page-start="2175">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2175">Com certeza, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="498" speaker-name="Luís Filipe Paes Beiroco" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Beiroco (CDS)" page-start="2175">Posso, portanto, concluir que para além das questões da inconstitucionalidade que o Sr. Deputado coloca, V. Ex.ª não tem realmente objecções de fundo quanto às questões que coloquei?</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2175">Eu ia responder a isso, Sr. Deputado, e dir-lhe-ei o seguinte: relativamente a qualquer desses dois aspectos, o que para nós é essencial não é a temática em termos de sede de revisão constitucional, é, digamos assim, a temática, em termos programáticos, da estruturação do sector público da economia. E estamos crentes que no âmbito do plano da recuperação económica e no âmbito do próprio programa de modernização económica, esta estruturação no sector público da economia - como aliás, a estruturação do sector produtivo nacional - são possíveis sem necessidade de recurso à revisão da Constituição nesse ponto.

Pensamos, portanto, que é possível reestruturar, sem necessidade de desnacionalização, as empresas que se encontram nacionalizadas. ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="2175">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2175">... como também, do nosso ponto de vista, é possível fazer política de reestruturação fundiária sem que seja necessário alterar o dispositivo constitucional e da Lei da Reforma Agrária sobre essa matéria.

Pensamos que a distribuição da terra em direito de superfície resolve o problema que o Sr. Deputado me colocou em termos de saber se não seria mais adequado resolvê-lo em termos de plena propriedade.

Naturalmente que ele pode ser resolvido através da plena propriedade em zonas não intervencionadas pela Reforma Agrária e em termos de distribuição do direito de superfície nas zonas de intervenção da Reforma Agrária. É esta a posição do PS e a minha própria.

Relativamente à questão que levantou o Sr. Deputado Nogueira de Brito, tenho a impressão que ela nos colocaria numa espécie de petição de princípios. Ou</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2176">Para um protesto, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="2176">Sr. Deputado Jorge Lacão, não considero necessário que a reforma administrativa preceda o anúncio das grandes opções do Plano e do Orçamento do Estado. O que eu esperava era encontrar anunciadas nas grandes opções do Plano e na proposta de Orçamento medidas de reestruturação administrativa que tornassem credível a contenção da despesa porque, de contrário, hão a considero credível, e ainda mais tendo em conta a revisão do Orçamento provisório para 1983.

A comparação entre a revisão do Orçamento provisório para 1983 e o Orçamento do Estado para 1984, foi feita aqui, em termos particularmente elucidativos neste domínio, pelo meu colega de bancada Morais Leitão quando se discutiu o Orçamento suplementar, ou melhor, a alteração do Orçamento para 1983.

O Orçamento da Segurança Social aparece reforçado mas, em compensação, aparece diminuído o Orçamento do Fundo de Desemprego e, por outro lado, não aparecem quantificadas minimamente as perspectivas quanto à evolução do emprego em 1984.

Portanto, ficamos perplexos pela maneira como o Governo pretende fazer face às consequências que, no domínio do emprego, vai ter a sua política restritiva e ficamos ainda mais perplexos quando sabemos que as dotações do Fundo de Desemprego são diminuídas em favor do Orçamento Geral do Estado, sem sabermos com que finalidade!

Com uma grande candura diz-se no orçamento que o reforço de 14 milhões de contos - que é superior em 50 % ao volume das transferências que foram feitas em 1983 - se destina a empreendimentos produtivos criadores de emprego, mas nós ficamos sem saber como! Ficamos sem saber como é que com um Orçamento do Fundo de Desemprego extremamente limitado se vai fazer face às consequências de uma política restritiva e é neste domínio que nós queríamos encontrar respostas. Aliás, era neste domínio que a Lei de Bases da Segurança Social, ao integrar o seguro de desemprego no esquema da segurança social, continha respostas imediatas e concretas às consequências da política restritiva da nossa economia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="2176">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2176">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão, para contraprotestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="2176">Sr. Deputado, V. Ex.ª acusou-me de ter feito uma intervenção por antecipação e por insinuação mas eu diria que a sua intervenção de agora peca pela mesma pecha, se é que a minha pecou por isso! Ou seja, o Sr. Deputado peca por antecipação e por insinuação relativamente a áreas sobre as quais o Governo ainda não teve hipóteses de se explicar aqui e o Sr. Deputado sabe que está previsto que ele se venha explicar sobre essas áreas!

Apenas mais um apontamento: o Sr. Deputado diz que não acredita na quantificação deste orçamento porque o Orçamento para 1983, falhou nas suas previsões. Mas, Sr. Deputado, nós somos responsáveis exclusivamente por este orçamento, não o somos pelo orçamento anterior!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2176">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Planeamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Planeamento (Mário Cristina de Sousa)" page-start="2176">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na sua exposição de ontem, o Sr. Ministro das Finanças e do Plano traçou as linhas gerais das grandes opções do Plano para 1984, e pôs em relevo os seus pontos essenciais, designadamente quanto aos seguintes aspectos, que me parece conveniente sublinhar com alguma ênfase.

Em primeiro lugar, justificação do cenário macroeconómico escolhido para 1984: os objectivos estabelecidos para a política económica de curto prazo - e, designadamente, o objectivo de contenção do défice externo - combinados com as perspectivas que é legítimo assumir, nesta altura, para a evolução da procura externa, conduzem inevitavelmente ao cenário apresentado.

Em segundo lugar, a opção clara por uma política de transformação estrutural, a iniciar ainda em 1984; apesar das restrições orçamentais necessárias à consecução dos objectivos fixados, é possível, mediante escolhas criteriosas na utilização de recursos escassos, desencadear em 1984 um conjunto de programas de transformação estrutural, que incidirão sobre os sectores mais vocacionados para á recuperação, a médio/longo prazo, do problema estrutural da balança de pagamentos que o país ciclicamente defronta.

Esses sectores serão essencialmente a agricultura e florestas, a indústria e energia, a marinha mercante e as pescas. É aí, com efeito, que actuações desse tipo maiores ganhos podem trazer, no futuro, em matéria de redução de importações - por aumento de produ-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2178">Para pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Morais Leitão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Morais Leitão (CDS)" page-start="2178">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado do Planeamento: Ouvi com atenção a sua intervenção porque o Sr. Secretário de Estado não acusou a Câmara de declarações gongóricas nem tão-pouco as fez. Proeurou descer ao concreto e transmitir à Câmara, um pouco desatenta, as opções do Governo em matéria de política de investimentos. E é nesse sentido que gostaria de lhe fazer duas perguntas muito concretas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2179">Encontram-se inscritos para pedidos de esclarecimento ao Sr. Secretário de Estado mais 2 Srs. Deputados, pelo que desejaria saber se V. Ex.ª pretende responder já ou apenas no fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Planeamento" page-start="2179">No fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2179">Tem a palavra o Sr. Deputado António Taborda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="609" speaker-name="António Monteiro De Almeida Taborda" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Taborda (MDP/CDE)" page-start="2179">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado do Planeamento: V. Ex.ª disse que o Governo tinha em preparação o Plano para 1984 e que, dentro desse plano, se estava a fazer programas de reestruturação estrutural. Falou em Programas Integrados de Desenvolvimento Regional, designadamente o Plano Integrado de Trás-os-Montes e o da Cova da Beira. Disse, também, que se tinha reservado uma fatia do PIDDAC para estes planos mas que, dada a política de austeridade que não convida a excessivo entusiasmo, apenas se pretenderia repor as insuficiências de capital de anos anteriores.

Dentro deste quadro, perguntaria ao Sr. Secretário de Estado se, efectivamente, já existem verbas, porque o Sr. Ministro da Agricultura falou aqui em verbas tanto para o Plano Integrado de Trás-os-Montes como para o da Cova da Beira, e se essas verbas são para desenvolver normalmente os programas ou se se destinam simplesmente ao arranque que, em muitos casos, ainda não está feito.

A segunda e última pergunta era a de saber dentro desses programas o que é que acontece, em termos de Grandes Opções e do Plano, com a via rápida Bragança-Porto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2179">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Carvalhas para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2179">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: 
O Sr. Secretário de Estado do Planeamento fez-nos uma leitura das Grandes Opções, falou nos diversos projectos que aí se encontram mencionados, mas fê-lo, no nosso entender, sem ter em atenção o Orçamento do Estado que é a tradução financeira daquelas. E alguns dos diversos ministros e secretários de estado que por aqui passaram disseram mesmo: «nós não sabemos o que vai ser o PIDDAC.

E o PIDDAC e o PISEE encontram-se entrelaçados, portanto, não vale fazer esta distinção em relação ao Alqueva, que será para 1986, apesar de poder estar inscrito no PISEE numa empresa pública.

E tanto é assim, que na p. 51 se diz mesmo: «neste sector ... (em relação ao investimento) «... quase só se permitirá a continuação de programas em curso e, mesmo assim, ajustados aquele nível de financiamento». Portanto, isto significa que a maior parte destes grandes projectos que aqui se encontram, não vão ter início nem sequer em 1984. O que vamos ter em 1983 e 1984 é a continuação da recessão, sem qualquer perspectiva. E isto traduz-se em dinheiro. Aquilo que o Sr. Secretário de Estado nos poderia dizer era, que verbas é que estão dotadas para estes projectos concretos que mencionou.

Quanto à lista de projectos que o CDS diz ser reivindicação do Partido Comunista Português, nós, de facto, do CDS não conhecemos lista de projectos. Os únicos projectos do CDS dizem respeito à banca, aos seguros ... mas isso o PS lá vai dando!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2179">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2180">A pergunta concreta que lhe queria fazer é, efectivamente, esta: algumas grandezas macroeconómicas encontram-se explicitadas nas Grandes Opções, algumas erradas porque já houve a revisão do Orçamento que não foi feita nestas Grandes Opções, mas a grandeza macroeconómica que é o desemprego não se encontra quantificada. E segundo os nossos cálculos, ela não é de 4,4 % mas sim de 4,6 %. Gostaríamos que confirmasse isto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2180">Sr. Secretário de Estado do Planeamento, tem V. Ex.ª a palavra para responder, se assim o entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Planeamento" page-start="2180">Começando pelas questões postas pelo Sr. Deputado Morais Leitão, a quem agradeço a referência à natureza concreta da minha intervenção, começaria por lhe dizer que a revisão efectuada ao PISEE 83, não pode ser escolhida como exemplo da capacidade de programação deste Governo em matéria de investimento do sector empresarial do Estado.

O Governo encontrou-se com um programa que já estava em execução, com um conjunto de situações praticamente irreversíveis e, por razões de natureza conjuntural, entendeu que devia proceder a uma contracção do montante global de formação bruta de capital fixo envolvido no programa. Mas, por consequência, a margem de manobra naquela altura era mínima e, portanto, daí resultaram provavelmente as consequências que assinalou.

No entanto, posso dizer-lhe que, mesmo nessa fase - não me peça para citar casos, por razões que compreenderá - houve pelo menos um ou dois casos de projectos que foram recusados. Não tenho dúvidas em lhe dizer que essa situação poderá repelir-se em relação a 1984. Reafirmo, efectivamente, o que disse há pouco na minha exposição, de que existe uma extrema preocupação em não aprovar projectos sem ter em conta as consequências sobre a situação financeira das empresas, que daí resultarão. Essa é, neste momento, uma preocupação do Governo e não será, em nenhum caso, posta de parte.

De resto, chamo-lhe a atenção que, o que encontrou inscrito como plano siderúrgico e Alqueva no PISEE 83, e no caso do plano siderúrgico, corresponde, exclusivamente, a compromissos assumidos há cerca de 2 anos. Portanto, trata-se de compromissos que a empresa assumiu em contratos validamente celebrados e, por consequência, havia que lhe dar cobertura, sob pena de a empresa entrar em situações de incumprimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Morais Leitão (CDS)" page-start="2180">Mas não autorizados pelo Governo, não é verdade?</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2180">Bom, não creio que este seja o local oportuno para fazermos o processo do que é o plano siderúrgico. De qualquer maneira, há um ponto que é evidente: a partir do momento em que uma empresa pública celebra um contrato válido com fornecedores estrangeiros e que existem contratos de financiamento ligados, não parece muito cordial que o Governo português tome posições no sentido de a empresa não cumprir esses compromissos. Isso é uma coisa. Outra, é a continuação do plano siderúrgico e é sobre isso que se espera que o Governo venha a tomar, posição até ao fim do ano. Chamo a sua atenção porque, efectivamente, o que há neste momento é um conjunto de compromissos que a empresa assumiu e que estão a corresponder a entrega de equipamento. Para além disso, há todo um conjunto de fases subsequentes de investimento e é sobre esses que o Governo tem, sim, obrigação de tomar uma decisão e que a tomará no âmbito da elaboração do PISEE 84 porque, naturalmente, isso terá de ficar inscrito no PISEE 84.

Quanto ao Alqueva, o que o Sr. Deputado viu no PISEE 83 foi, digamos, uma pequena verba correspondente a despesas residuais que ainda vêm do período em que a EDP teve «luz verde» para iniciar o projecto, projecto esse que, como sabe, foi interrompido de uma forma não inteiramente clara.

É, portanto, em relação ao relançamento efectivo do Alqueva que o Governo se irá pronunciar até ao fim do ano.

Relativamente à questão do emprego, suponho que aqui posso responder, simultaneamente, à pergunta feita pelo Sr. Deputado Carlos Carvalhas. O problema fundamental com que o Governo se defrontou nesta área, e razão pela qual não apresentou quantificações, é porque quis ser sério. E quis ser sério, como tentou sê-lo, de resto, ao longo de todo o documento das Grandes Opções do Plano, na medida em que se defrontou com uma situação de inexistência de informação estatística. Nem boa nem má, inexistência pura e simples, de informação estatística. Com efeito, no início deste ano houve uma opção no sentido de mudar o inquérito ao emprego, opção que, portanto, não foi deste Governo.

Lançou-se um processo de recolha totalmente diferente, a que se segue um processo de tratamento de informação, que é também novo, muito complexo e em que o INE está, neste momento, profundamente envolvido, tendo instruções minhas -suponho que no jornal Expresso do último sábado havia uma referência a isso, com a qual, acrescento, nada tenho a ver- no sentido de ser dada toda a prioridade à preparação do tratamento informático dos dados, por forma a se obterem, rapidamente, os elementos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Morais Leitão (CDS)" page-start="2180">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Secretário de Estado?</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2180">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Morais Leitão (CDS)" page-start="2180">Peço-lhe desculpa, Sr. Secretário de Estado, mas V. Ex.ª está a dizer que o Governo não previu, quando o ele o fez, por exemplo, no orçamento da segurança social, quando previu que o subsídio de desemprego passaria de 5,2 para 12 milhões de contos. E isto, sem o lay off, sem nada dessas coisas. Isto significa uma previsão.

O que eu pergunto é se com base numa previsão que leva o subsídio de desemprego a passar de 5,2 para 12 milhões de contos, e se é certa esta identidade que eu referi e que o Sr. Secretário de Estado bem conhece, por que é que o Governo não assume declaradamente em termos de convicção e está a escamotear o problema? É isso que me custa! Não quero condenar o Governo nem criticá-lo pelo facto de haver maior ou menor desemprego. Sabemos as dificuldades em que nos encontramos. Mas, há aqui uma tentativa de escamoteamento.</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2181">Bom, chamar-lhe-á como entender.

O que quero assinalar é que em nenhuma circunstância se tentou dizer que não ia haver aumento do desemprego para o próximo ano. Suponho que o Sr. Ministro das Finanças foi, ontem, bem claro a esse respeito. O que não se quer, é proceder a uma quantificação para a qual não se dispõe de bases sérias. É este ponto que eu gostaria de acentuar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="2181">Então, tem bases para calcular a quantificação da produção e não tem bases para calcular a quantificação do emprego?
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2181">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Secretário de Estado?</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2181">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2181">Como o Sr. Secretário de Estado sabe, não são necessárias estatísticas nem inquéritos em relação à questão que lhe colocámos. Porque, o Sr. Secretário de Estado conhece a produtividade, conhece o produto, mesmo nessas contas mal feitas, e, portanto, o cálculo é fácil. O que nós estamos a calcular é a variação e podemos dizer que, pelos nossos cálculos, feitos aqui com uma pequena máquina, é de, pelo menos, 4,6 %.

Se estas Grandes Opções fossem sérias, deviam trazer esta grandeza macroeconómica que não é de somenos importância.</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2181">Nada o impede de fazer essas contas, Sr. Deputado.
Mas, continuo a insistir, gostaria de dispor efectivamente, de uma base segura, para poder apresentar estimativas sobre o que será o volume de desemprego para o próximo ano o que, infelizmente, não dispomos neste momento.

Passando à questão colocada pelo Sr. Deputado António Taborda sobre os Programas Integrados de Desenvolvimento Regional, posso dizer-lhe que, embora o PIDDAC não esteja ainda totalmente elaborado, em relação aos programas mencionados estão atribuídas verbas que garantem a sua continuidade. Não tenho qualquer dúvida em o afirmar.

Quanto à questão específica que me põe sobre a via rápida Bragança-Porto, não estou, neste momento, era posição de lhe dar uma resposta definitiva, uma vez que o assunto está ainda a ser analisado pelo Ministério do Equipamento Social, no quadro da preparação do seu PIDDAC para 1984. Naturalmente que há um problema complicado de distribuição e de afectação de verbas e, por consequência, só quando essa elaboração estiver terminada é que se poderá dizer com segurança e seriedade se, realmente, será possível ou não lançar esta obra em 1984. Posso dizer-lhe, no entanto, que ela assume do ponto de vista do Governo, e designadamente numa óptica de política regional, elevada prioridade.


O Sr. Deputado Carlos Carvalhas pôs-me ainda a questão da verosimilhança de se falar em poder lançar os projectos de Alqueva e do plano siderúrgico em 1984. Gostaria de assinalar que, efectivamente, qualquer desses projectos em relação a 1984, são projectos a enquadrar no âmbito do sector empresarial do Estado. Porque, como disse, embora seja um aproveitamento de fins múltiplos, em termos de faseamento temporal Alqueva começará por ser um projecto da EDP e, portanto, não há à partida motivo para que não se possa encarar a possibilidade de enquadrar estes dois projectos no PISEE para 1984. O que não se pode é fazer isso sem entrar, seriamente, em conta com as consequências financeiras daí resultantes e aí, naturalmente, liga-se a observação que fiz há pouco sobre os limites que a contenção do défice orçamental exige para o aumento de dotações de capital às empresas públicas. É nessa perspectiva que, efectivamente, existe uma relação entre a questão do Orçamento do Estado e este problema que levantou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2181">Não fica nada feito, não se faz nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="2797" speaker-name="Mário Cristina De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2181">Eu não disse isso, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2181">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Silva Domingos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="479" speaker-name="José Da Silva Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Domingos (PSD)" page-start="2181">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: É entendimento pacífico que é nas épocas de crise que se deverão iniciar as grandes reformas estruturais. É o que penso dever ser feito na marinha mercante e nas pescas. É o que parece ser a filosofia de base das Opções do Plano nestes sectores.

Começámos pela marinha do comércio, de que muito se tem falado e, bastas vezes, sem profundo conhecimento da sua problemática! Ë conhecida a gravíssima crise que a afecta e nem o sector público, amparado fortemente pelos governos, nem o sector privado, quase sempre entregue a si próprio, tem escapado ao que será a mais grave crise da história da marinha mercante nacional e, também, internacional. A situação é de frequente suspensão de pagamentos que só se retomam com novas injecções de dinheiro dos contribuintes ou dos accionistas. Só a Soponata e a Sacor marítima escapam a esta situação, mercê do regime de preferência de bandeira e fretes administrativos de que beneficiam.

Mas não se pense que se trata de uma crise conjuntural. Ela é, especialmente, estrutural e já vem de há muito. Façamos, pois, uma viagem ao passado para tirarmos ensinamentos para o futuro.

A crise da marinha mercante tem as suas raízes antes do «25 de Abril» e é disso manifestação clara a não apresentação de lucros significativos de exploração, pelas várias empresas nos anos de 1971, 1972 e 1973, a redução do esforço de investimento ao mínimo e a timidez evidente do investimento e da reconversão tecnológica e na entrada em mercados novos. No início da década de 70 sucedem-se as fusões na busca de maior dimensão e de partilha melhorada dos mercados coloniais, explorados em monopólio.

Houve grupos que aproveitaram para reduzir a sua participação directa no sector, já que a rendibilidade decrescente, a dependência asfixiante do monopólio colonial que se sabia que terminaria em breve e uma intervenção tutelar do Estado que tudo condicionava e determinava - investimentos, nível de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2183">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="479" speaker-name="José Da Silva Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2183">Distribuam-se as quotas que o preço de venda uniformizar-se-á e as empresas tenderão a maximizar os resultados pela gestão certa da sua despesa.

Haverá que porfiar na obtenção de um acordo laboral no sector como base indispensável para a sua viabilização económica e financeira.

Haverá que desenvolver a cooperação com os países africanos de expressão portuguesa mas haverá, também, que procurar internacionalizar claramente a nossa marinha mercante, sem timidez, pela associação cora armadores estrangeiros para investimento ou exploração de tráfegos triangulares ou, mesmo, para acesso a novos mercados, pelo desenvolvimento da actividade do armamento de navios estrangeiros, ocupando mão-de-obra e estaleiros nacionais, pelo investimento em terminais portuários nacionais, etc.

Haverá que melhorar as condições de exercício do tráfego marítimo com as regiões autónomas, de forma a obter melhorias de qualidade com custos controlados.

Haverá que viabilizar os contratos de transporte cora os importadores e exportadores nacionais, os quais poderão servir de garantia para os contratos de construção naval. Sabemos ser tarefa difícil, mas acreditamos ser possível a solidariedade intersectorial para viabilização da nossa economia.

Haverá que proteger, também, a nossa marinha mercante. Quase todos os países do mundo a protegem mais ou menos, administrativamente ou por mecanismos financeiros.

Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Também os grandes objectivos e as medidas de política na área das pescas merecem o nosso apoio.

Todos estaremos de acordo que haverá que aumentar a produção de pescado para reduzir a nossa dependência externa e aumentar as exportações.

Mas teremos de ser prudentes para não exagerar o esforço de pesca nos nossos pesqueiros tradicionais. Haverá, pois, que desenvolver o aproveitamento da nossa zona económica exclusiva, e para isso é necessário a reconversão da frota pesqueira nacional, através do apoio aos armadores públicos e privados, recorrendo, naturalmente, aos nossos estaleiros navais, impõe-se ainda melhorar a nossa tecnologia pela associação eventual a armadores estrangeiros ou, mesmo, pela aquisição das técnicas que nos faltem.

É fundamental melhorar o ensino da pesca a todos os níveis, para que se obtenha um melhor rendimento dos portos, da frota e do equipamento disponíveis que têm um valor incalculável.

Haverá que melhorar a fiscalização da Zona Económica Exclusiva e para isso é, também, necessário dotar a armada e a força aérea dos meios e equipamentos necessários.

Haverá que prosseguir a negociação de acordos de pesca com outros países, que sejam equilibrados e de claro interesse para o nosso país e que nos permitam, também, utilizar eficazmente a frota disponível. Em particular, haverá que melhorar a nossa cooperação com os países africanos de expressão portuguesa, onde me parecem existir possibilidades de negociação frutuosa.

Haverá, ainda, que melhorar o funcionamento dos órgãos da Administração Pública, em especial, haverá que rever, com urgência o regime jurídico do Serviço de Lotas e Vendagens, procedendo a uma profunda reestruturação destes serviços.

Haverá que defender os produtores e consumidores das actividades de intermediários especuladores e a anunciada criação de um Fundo de Intervenção e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2184">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Hasse Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="2184">Ouviu-se melhor a sua intervenção do que a anterior, feita pelo Sr. Secretário de Estado do Planeamento. E, se bem entendi, V. Ex.ª disse que concorda com as orientações das medidas propostas nas Grandes Opções do Plano. No entanto, V. Ex.ª tinha focado antes uma série de dificuldades que tinham impossibilitado o Governo anterior - e se bem entendi referiu-se mesmo a outros Governos - de tomar um certo número de medidas, entre as quais a reestruturação de empresas do sector da marinha mercante. Portanto, V. Ex.ª pensa que as dificuldades que focou poderão ser agora ultrapassadas. E a minha pergunta é a seguinte: porquê agora?

Ou será exagero, forçando a interpretação, perguntando se o Sr. Deputado pensa que este Governo tem melhores condições do que o anterior, ou alguns dos anteriores, para reestruturar as empresas do sector da marinha mercante? E se esta interpretação é correcta, porque motivo é?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2184">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Silva Domingos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="479" speaker-name="José Da Silva Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Domingos (PSD)" page-start="2184">
O Sr. Deputado entendeu bem. De facto, referi-me às dificuldades que todos os Governos têm encontrado ao defrontar este problema. Creio mesmo que a razão principal que levou ao falhanço de muitas tentativas foi a enorme carência de informação e de consciencialização, não só dos trabalhadores como da opinião pública, sobre a realidade que se vivia nas empresas e sobre a necessidade imperiosa de encontrar as soluções mais eficazes.

Nos últimos anos foram tentadas várias soluções. Travou-se um amplo diálogo, numa discussão o mais alargada possível, que envolveu não só o Ministério tutelador do sector como também outros ministérios e outras entidades. Assim, foi possível obter a compreensão dos problemas, o que, creio, poderá agora facilitar a implementação das soluções correctas para este sector.

Penso mesmo que no Governo anterior já teria sido possível implementar algumas destas soluções se não tem sido a crise política que estalou no final de 1982.

Quanto à pergunta que me fez sobre se este Governo terá melhores condições que o anterior, direi que sim, porque estamos perante os primeiros tempos de actuação de um Governo, o qual beneficia ainda de um quociente de esperanças muito elevado junto dos eleitores portugueses. Penso, ainda, que a situação de crise, que é hoje mais sentida do que nunca, ajudará os trabalhadores das empresas a compreenderem os sacrifícios que lhes são pedidos e também a colaborarem nas soluções correctas que lhes são propostas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2184">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2184">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="2184">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O debate que se está a realizar sobre as Grandes Opções para 1984 da política económica, financeira, fiscal e social, está a demonstrar que a concretização de tais políticas governamentais teria duas consequências altamente gravosas para o povo português: o agravamento do desemprego para níveis incompatíveis e a queda dos rendimentos reais para níveis insuportáveis, em muitos casos inferiores ao nível de subsistência.

De facto, quando se sabe que Portugal é o país da Europa com mais baixo rendimento per capita, quando não se desconhece que os diferentes sectores da actividade económica desde a agricultura e pescas, à construção civil, passando pelo comércio e certos ramos da indústria se encontram numa conjuntura negativa, com quebras de produção e consequentes agravamentos de níveis de desemprego, apresentar como objectivo para o próximo ano a diminuição da produção nacional em 1,4 %, acompanhado de enormes cortes orçamentais nos investimentos públicos, nas verbas para a agricultura, construção civil e obras públicas, habitação e indústria, é condenar o País à dependência externa em bens essenciais e desprezar as riquezas nacionais, os recursos disponíveis, nomeadamente os recursos colossais que são cerca de 500 000 trabalhadores desempregados com a sua capacidade e energia criadora que pode (e devia estar!) ao serviço do desenvolvimento económico e social do País.
A concretização de tais propostas iria implicar que no próximo ano o desemprego ultrapassasse os 700 000 desempregados, ou seja, atingisse 17 % da população activa, tornando assim Portugal dramaticamente o campeão do desemprego na Europa. Entretanto, o Orçamento do Estado prevê o pagamento do subsídio de desemprego a pouco mais de 70 000 trabalhadores desempregados, ou seja, ficariam sem apoio 90 % dos desempregados.

Este volume de desemprego e a recessão criam uma situação dramática no presente e comprometem a futura criação de emprego: os dados oficiais comprovam que mesmo um pequeno aumento na produção global já não tem impacte na criação de empregos, devido ao facto das empresas se encontrarem a laborar abaixo do montante de produção que o dimensionamento de efectivos permitiria.

Entretanto, a actual situação tem facilitado a proliferação de contratos a prazo. Até um organismo oficial, o Instituto de Análise de Conjuntura e Estudos e Planeamento calcula que o número de contratados a prazo e hoje superior a 11 % do número de pessoas ao serviço com destaque para os sectores da constru-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2185">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="2185">Na Administração Pública o corte de investimentos, a baixa da produção geram uma situação que, não só impede a satisfação das necessidades colectivas, como visa criar artificialmente mão-de-obra dita excedentária. Isto é gravíssimo, Srs. Deputados! Não se pode ignorar que a oferta de serviços por parte das empresas do sector público e da administração central é largamente insuficiente face às solicitações da procura e às necessidades das populações. Perante isto, o Governo chega ao ponto de utilizar o aumento exagerado do preço de algumas tarifas de serviços públicos para tentar reduzir as listas de espera, as bichas. É uma forma brutal de desencorajar e até de estabelecer o racionamento da procura!

Os cortes previstos no investimento público para o próximo ano são de tal ordem que levam à paralisação e congelamento de projectos de construção de vias de comunicação, hospitais, centros de saúde e escolas.

Com tais cortes poderá criar-se artificialmente o subaproveitamento das potencialidades dos serviços, aparecendo assim a justificação para despedimentos de trabalhadores. Quando o Secretário de Estado do Orçamento tenta justificar os cortes orçamentais nos montantes atribuídos aos Ministérios fá-lo dizendo que se podem dispensar tarefeiros no Ministério da Agricultura e congelar a admissão de pessoal, nomeadamente professores no Ministério da Educação, já que afirma que tudo é uma questão de organização de horários.

Só que as famílias sabem que em muitos casos os seus filhos não têm aulas por falta de professores ou de trabalhadores auxiliares nas escolas. Escolas que em muitos casos têm péssimas instalações e equipamentos, quando os têm.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="2185">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="2185">Num domínio crucial como a educação este Governo averba um recorde memorável: o valor do investimento para o Ministério da Educação representa 4 % do valor global previsto para investimentos da administração central e é o valor relativo mais baixo da última década, sendo inferior era cerca de 42 % à dotação inicial do Orçamento Geral do Estado para este ano.

Num sistema que rebenta pelas costuras o Governo prevê diminuições de mais de 50 % das verbas para a instalação e equipamento do ensino preparatório e secundário, da educação de adultos, dos centros de investigação e do ensino superior.

Quanto ao tão badalado ensino «técnico profissional» não se conhece ao certo a respectiva cobertura orçamental. A menos que se assista ao despudor de ser o Fundo de Desemprego a subsidiar tal projecto, enquanto milhares de desempregados e de trabalhadores com salários em atraso continuam sem qualquer apoio que o Fundo de Desemprego lhes deveria prestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="2185">Que escândalo!</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="2185">No Ministério do Equipamento Social há reduções que atingem cerca de 50 % em alguns serviços prevendo-se somente cerca de 25 milhões de contos para obras públicas e apenas 4,5 milhões de contos para a habitação, isto quando nas Grandes Opções do Plano se prevê que um terço dos fogos a construir deveriam ser habitação social e quando se sabe que as carências ultrapassam meio milhão de habitações.

Aqui está uma opção que conduz a cortes e atrasos, atrasos que se irão verificar também nos projectos públicos e irão onerar bastante os empreendimentos previstos, além de atrasar por vários anos o início de obras essenciais para o desenvolvimento nacional e regional do País e impedir a satisfação de necessidades básicas da população.

A tudo isto há que somar o facto de os rendimentos reais da maioria da população continuarem a baixar por força da diminuição dos salários reais, das dificuldades crescentes na contratação colectiva, do aumento do desemprego, do agravamento da carga fiscal sobre os rendimentos do trabalho e dos cortes orçamentais que referi em sectores sociais como a habitação, educação e pensões e reformas. Quanto a estas, o Governo chega ao cúmulo de inscrever no Orçamento do Estado para 1984 verbas globais para pensões e reformas que são inferiores aos montantes efectivamente pagos em 1983, enquanto, como todos sabemos, permite que as dívidas do patronato à segurança social atinjam largas dezenas de milhões de contos.

Apesar de se saber que a inflação ultrapassará os 24 %, com os preços dos bens alimentares a subir mais de 30% - principal despesa da maioria dos agregados familiares -, o Governo não fala de aumentos do salário mínimo nacional e prevê para os trabalhar dores da função pública uma enorme redução dos seus salários reais: menos 9%, 10% ou 11%!

E quando o Governo insiste na necessidade de diminuir o consumo, refere-se tão-só aos trabalhadores e suas famílias, aos reformados e pensionistas. De facto, as estatísticas confirmam que há uma acentuada contracção de consumos, mas confirmam igualmente que se mantém uma procura elevada de automóveis, nomeadamente marcas de preços elevados, de bens supérfluos, de apartamentos e andares de luxo. A austeridade não é para todos, Srs. Membros do Governo!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2186">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Hasse Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="2186">O meu pedido de esclarecimento é muito curto, admitindo eu, obviamente, que a resposta possa ser um pouco mais longa.


A Sr.ª Deputada referiu, por um lado, o problema da redução do Fundo de Abastecimento e, por outro, o problema da diminuição das indemnizações compensatórias.

Para o pensamento da Sr.ª Deputada ficar mais claro, pelo menos para mim, faria a seguinte pergunta: qual seria o critério de fixação das indemnizações compensatórias que a Sr.ª Deputada proporia para as empresas públicas que fornecem bens ou serviços, as quais se pensa deverem ser um pouco abaixo do preço que resultaria, ou das leis de mercado, ou do cálculo dos seus custos?

Em relação ao Fundo de Abastecimento, pergunto que critério proporia em relação ao tipo de redução - até se não aceita qualquer redução - de verbas a utilizar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2186">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Almerindo Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2186">Já hoje tive oportunidade de pedir a um camarada de bancada da Sr.ª Deputada que esclarecesse algumas ideias/força no sentido de justificar as vossas críticas.

Volto a referir que, no momento que vivemos em Portugal, é muito fácil fazer um levantamento das dificuldades de um Orçamento do Estado - aliás, foi, de facto, do que esteve a falar - e das Grandes Opções do Plano. É fácil, sobretudo se dermos a isso um ar de inventário tipo comício. É fácil e não dará mérito a ninguém.

Através das dificuldades que existem - que não serão estas, porque estão, naturalmente exageradas, mas que infelizmente existem - o importante seria dizer

que despesas cortavam e que receitas aumentavam, no curto prazo, Sr.ª Deputada, pois o problema põe-se para 1984. Isto, sendo certo que aceitam a necessidade de reequilíbrios do Orçamento do Estado.


A Sr.ª Deputada terá que me explicar, bem como à Câmara, que opções tem o seu grupo parlamentar, o seu partido, para, a partir da realidade, passar da simples enumeração da lista das dificuldades, que todos os portugueses conhecem - alguns deles provavelmente melhor do que nós - para a efectiva demonstração de outras alternativas e de outras opções.

Volto a sublinhar que a lista peca por exagero, mas que é normal que o faça com esse exagero.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2186">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="2186">Em relação às questões que me foram postas pelo Sr. Deputado Hasse Ferreira, refiro que, de facto, há uma baixa muito grande, como aliás pode ver no Orçamento do Estado para 1984, nas contribuições do Fundo de Abastecimento. Passou-se de uma verba de cerca de 16 milhões para este ano para se preverem apenas 3 milhões de contos para o próximo ano. Aliás, é a continuação da política que o Governo actual tem vindo a seguir, à qual o Governo chama de preços reais, ou seja, obrigar as populações de menor recursos a suportar preços impraticáveis, mesmo quando se trata de bens alimentares de primeira necessidade, como o açúcar, que já aumentou este ano mais de uma vez, e o leite e o pão que, pelo menos, já aumentaram duas vezes.

Através deste processo é claro que para o ano teremos um agravamento muito sério dos preços alimentares, que são exactamente aqueles que mais pesam nos orçamentos das famílias de menores recursos, nomeadamente, de cerca daquele milhão de trabalhadores que está ou no desemprego ou que vive na incerteza do futuro, dado o trabalho incerto de presente.

Em relação à questão que o Sr. Deputado colocou das indemnizações compensatórias, refiro que o problema é idêntico. O que eu defendia é que não houvesse nos subsídios a diminuição que se prevê para 1984, quer para os preços, quer para os bens alimentares, quer ainda para as empresas que prestam serviços colectivos. Essa seria a minha opção, a qual acho que poderia ser praticada por este Governo.

Tendo em conta as questões levantadas pelo Sr. Deputado Almerindo Marques, sobre a questão de se saber quais as receitas que iríamos buscar para fazer face a estas questões e atendendo às propostas que defendemos, digo-lhe que certamente os Srs. Deputados sabem que há, por ano, cerca de 100 milhões de contos de fugas aos impostos e evasão fiscal. Essa verba daria para isto e para muito mais.

E os Srs. Deputados também sabem, por exemplo, que só a sobretaxa de importação - que vai baixar de 30 % para 10 % - se se mantivesse nos 30 % permitiria ao Estado recolher no próximo ano mais 24 milhões de contos. Também isso daria para o Fundo de Abastecimento e para as indemnizações compensatórias.

Gostaria também de lhe dizer que quando às despesas também poderia haver um critério diferente. Em vez de se prever a atribuição de cerca de 55 milhões de contos em benesses e incentivos ao grande capital essa verba poderia ser bastante reduzida. Assim,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2187">Para protestar, tem a palavra o Sr. Deputado Hasse Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="2187">É um protesto, por um lado, no sentido de agradecer o esclarecimento já dado; por outro lado, como a resposta não foi completa, faria ainda algumas perguntas.

Se bem entendi, a Sr.ª Deputada procuraria, essencialmente, manter os mesmos valores, a preços constantes, quer no Fundo de Abastecimento, quer no que refere as indemnizações compensatórias. Concretamente, o que eu estava a perguntar era se haveria alguma proposta de alternativa ou sugestões de alteração de política quanto aos critérios a seguir. Isto, porque, por exemplo, no caso do Fundo de Abastecimento poder-se-ia reduzir o número de produtos subsidiados. Produzindo o número de produtos abrangidos poder-se-ia aumentar o valor noutros casos.

Há aqui várias possibilidades de utilização disto que me parece não foram exploradas.

No fundo, o meu protesto, embora seja um protesto da maior consideração, vai no sentido de pensar que este assunto terá efectivamente de ser debatido, ultrapassando o espaço, apenas de um protesto. Se o Governo cortar verbas, teremos de lhe dizer: não corte aí, ou corte menos. Ou então, dizer de que outra maneira é que deve cortar. Pelo menos, fazer sugestões ao Governo para ver se ele está de acordo ou não. Ele faz como entender, enquanto a Câmara o autorizar nesse sentido, mas nós temos o direito de ir sugerindo e fazendo propostas de alteração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2187">Para protestar, tem a palavra o Sr. Deputado Almerindo Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almerindo Marques (PS)" page-start="2187">
O Sr. Presidente saberá que não é um protesto. É, aliás, um agradecimento que vai ter a forma de um protesto. E agradeço porque a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo me esclareceu realmente. E penso que aquilo que a Sr.ª Deputada disse foi importante, porque quando se passou da simples enunciação de ideias, lamentavelmente com algum fundamento de verdade, para a realidade prática e para a resolução dos problemas do país, ou seja, quando passou de um certo folclore teórico para a realidade, teve muito pouca imaginação nas medidas que propôs.

Ao contrário do que poderia parecer, eu estava atento e a Sr.ª Deputada referiu a luta contra a fuga aos impostos, etc. Essa é uma medida que é conhecida, está escrita ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="2187">Está escrita, mas não está feita!</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2187">... está em curso e o Governo está a praticar o que pode, o que deve, e já pela parte do próprio Partido Socialista se pediu que faça mais.

Em relação à redução da sobretaxa, a Sr.ª Deputada sabe muito bem o efeito perverso que estas coisas têm e sabe que isso é, apenas, uma mera enunciação. Eventualmente poderá dar alguma receita, mas não tem o significado que a Sr.ª Deputada lhe quis dar. Sinceramente, prefiro não voltar a este tema.

Quanto às despesas, falam-se em 55 milhões de contos para o grande capital. Francamente, confesso grande dificuldade quando se me apresentam estes mecanismos agregados, como o grande capital, etc. Gostaria de saber efectivamente o que está no espírito da Sr.ª Deputada.

Se se refere à revisão global de todos os subsídios, etc., etc, refiro que sim, com certeza: Têm sido atribuídos, nalguns casos com muito discutível critério, mas a verdade é que o Governo diz que está a rever os subsídios, Sr.ª Deputada.

Isso está escrito e aliás já foi aqui objecto de intervenção de outros senhores deputados, que perguntaram em que sentido é que se revêem os subsídios, nomeadamente o chamado o SIII, etc. Suponho que é este o tal número dos 55 milhões de contos para o grande capital ...

Mas isto não significa, de modo algum, que eu esteja de acordo com a afirmação de que qualquer subsídio no Orçamento do Estado implica subsídios para o grande capital. 
A Sr.ª Deputada sabe muito bem que há subsídios para pequenas e médias empresas, há subsídios para empresas ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="2187">Nem sequer é música celestial ...</utterance>
  <utterance speaker-id="578" speaker-name="Almerindo Da Silva Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2187">
O Sr. Deputado tem muito pouca graça!

Portanto, queria dizer à Sr.ª Deputada que foi muito pouco original quando passámos à fase da terapêutica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2187">Para contraprotestar, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="2187">É para um breve protesto, já que o meu tempo é muito curto e os Srs. Deputados, certamente, não querem que eu vá aqui repetir em 2 minutos aquilo que dissemos durante largas horas e já aqui repetimos por diversas vezes.

Se os Srs. Deputados quiserem posso remeter-lhes as intervenções que já aqui fizemos sobre a alternativa que defendemos.

Em relação ao Sr. Deputado Hasse Ferreira, queria dizer o seguinte: estou de acordo com o Sr. Deputado e só por falta de tempo é que não especifiquei melhor o meu pensamento acerca do assunto. Naturalmente que é preciso ter em conta a taxa de inflação. Isso estava subjacente naquilo que eu disse.

Em relação ao Sr. Deputado Almerindo Marques, queria só perguntar-lhe porque é que o Governo, então, prevê para o próximo ano uma baixa no montante da receita do imposto de transacções se, de facto, está disposto a combater a fraude e a evasão fiscais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2188">Não havendo mais inscrições, conseguimos acabar os nossos trabalhos na hora inicialmente prevista.

Amanhã pelas 11 horas realiza-se a recepção à Sr.ª Presidente da República da Islândia e a sessão do Plenário inicia-se às 15 horas.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
