<debate period="r3" legislature="3" legislative_session="1" number="19" date="1983-07-11">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="713">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 20 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Abílio Aleixo Curto.

Acácio Manuel Frias Barreiros.

Almerindo da Silva Marques.

Amadeu Augusto Pires.

Américo Albino da Silva Salteiro.

António da Costa.

António Frederico Vieira de Moura.

António Gonçalves Janeiro.

António Jorge Mammerickx da Trindade.

António Jorge D. Rebelo de Sousa.

Avelino F. Martins Rodrigues.

Beatriz Almeida Cal Brandão.

Bento Elísio de Azevedo.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Justino Luís Cordeiro.

Dinis Manuel Pedro Alves.

Edmundo Pedro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="715">Srs. Deputados, vai ser lido o expediente.
Deu-se conta do seguinte
Expediente
Abaixo-assinados
De moradores em diversas povoações do Ramal de Vendas Novas e cujo primeiro subscritor é Agostinho Patrício José, manifestando a necessidade que sentem de que circule uma automotora a sair do Setil às 22 horas e 35 minutos, por não disporem de qualquer outro meio de transporte a partir das 7 horas e 43 minutos.
Ofícios
Da Federação dos Sindicatos Ferroviários a enviar uma moção aprovada no 1.º Encontro Nacional sobre Higiene e Segurança do Trabalho dos Ferroviários, para a qual solicitam a devida atenção.

Da União dos Sindicatos do Porto remetendo em anexo uma resolução e uma moção sobre as tarifas de energia eléctrica na região do Porto, aprovadas no Plenário Distrital de Dirigentes e Delegados Sindicais e Membros de Comissões de Trabalhadores, realizado naquela cidade no dia 15 de Junho próximo passado.

Da Câmara Municipal de Espinho, da Assembleia de Freguesia de Vila Franca de Xira, da Assembleia Municipal de Vila Verde, da Junta de Freguesia da Charneca e um telegrama da Assembleia Municipal da Lousada, solicitando providências urgentes para a aplicação total da Lei das Finanças Locais.

Da Assembleia Municipal de Oeiras a enviar uma moção aprovada em reunião de 31 de Maio findo e referente à Marina de Paço de Arcos.

Da Comissão de Trabalhadores da Standard-Eléctrica, a enviar uma moção na qual repudiam os Decretos-Leis n.ºs 48/83, 188 e 189/83, de 14 de Maio e apoiam a sua rápida revogação.

Da Comissão de Trabalhadores da Quimigal a enviar uma moção na qual manifestam a sua preocupação face à degradação económica e financeira da empresa.

Da Câmara Municipal do Montijo e da Assembleia Municipal de Loures a enviar moções sobre o combate à construção ilegal e manifestando o seu apoio à Câmara Municipal de Palmela.

Da Federação dos Sindicatos dos Trabalhadores das Indústrias Químicas e Farmacêuticas de Portugal, tecendo considerações sobre a situação laboral e social na Companhia Nacional de Petroquímica.

Do Conselho de Imprensa manifestando a sua estranheza pelo facto de nem o Governo nem a Assembleia da República terem solicitado o seu parecer sobre a criação do Conselho da Comunicação Social e tecendo diversas considerações sobre o mesmo assunto.

Da Assembleia de Freguesia da Campanhã, no Porto, transcrevendo uma moção na qual se manifesta contra a aplicação do tarifário nacional da energia eléctrica naquela cidade.
Telegramas
Do Presidente da Assembleia Municipal do Concelho de Sabrosa, solicitando interferência ao lançamento da obra da estrada nacional n.º 322 entre Sabrosa e Vila Real, pois correm sérios riscos de isolamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="715">Foram apresentados na Mesa, na última reunião plenária os seguintes requerimentos: ao Governo (14), formulados pela Sr.ª Deputada Zita Seabra; a diversos ministérios (2), formulados pelo Sr. Deputado José Vitorino; ao Ministério da Administração Interna, formulado pelo Sr. Deputado Corregedor da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="715">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Filipe (PCP)" page-start="715">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A situação da mulher, trabalhadora</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="716">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="716">Por exemplo, no sector têxtil, dos mais de 30000 trabalhadores contratados a prazo a quase totalidade são mulheres. Há empresas onde mais de metade ou até a totalidade dos trabalhadores são mulheres contratadas a prazo na VESTMAN, L.da, na Fábrica Transformadora de Tecidos, na Alta-moda, na Pantelã e tantas outras.

Entretanto muitas fábricas estão encerradas ou man-têm-se paralisadas há vários meses como a Camboumac e a Lundberg &amp; Wester, L.º1 O desemprego atinge números assustadores. Mesmo confiando apenas nas estatísticas oficiais concluí-se com facilidade que a taxa do desemprego feminino é superior a 70 % do total dos desempregados.

Para obtenção do máximo lucro, à custa desenfreada dos trabalhadores, uma larga faixa do patronato não hesita em recorrer à imposição dos ritmos de trabalho desumanos como acontece nos sectores da têxtil e vestuário, da indústria eléctrica e electrónica, enquanto as condições de higiene e segurança são muitas vezes dramáticas.

As mulheres trabalhadoras são ainda constantemente discriminadas quando são mães, nomeadamente no que se refere ao direito à assistência inadiável à família e à maternidade, sendo frequentemente tratadas como absentistas.

Mas igualmente as mulheres trabalhadoras são as grandes vítimas da falta de pagamento de salários. Dos cerca de 100 000 trabalhadores com salários em atraso, grande parte são mulheres, já que esta situação se verifica com maior intensidade em sectores da indústria tradicional, onde predominam as mulheres, como a têxtil, o vestuário, as indústrias alimentares, eléctricas e electrónicas.

Por seu lado o Governo PS/PSD não ouve as reivindicações vitais dos trabalhadores. Só por prolongadas e duras lutas dos trabalhadores têm podido fazer recuar a fria determinação dos governantes.
Mais de 100 mil trabalhadores têm os salários em atraso e nenhuma medida séria do Governo foi ainda tomada para pôr um travão nesta senda de miséria.

Milhões de contos são desviados por este meio, sujas negociatas se fazem com o dinheiro não pago aos trabalhadores.

Tomando por média os salários em atraso, de 9 empresas têxteis do Norte, entre elas a CIFA, cada um dos 3500 trabalhadores têm a receber 38 500$, num total de 131 mil contos, e nos números globais de 22 empresas com 8425 operários, com uma massa salarial em atraso de 301 mil e 500 contos, a média geral é de 35 700$. Hoje, sem margem de erro, esta média deve ascender aos 50 contos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="470" speaker-name="Joaquim António Miranda Da Silva" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Miranda (PCP)" page-start="716">Ê um roubo!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="716">Quer isto dizer que, à média de 50 contos por operário, os salários em atraso dos 100 mil trabalhadores rondam pelos 5 milhões de contos. 5 milhões de contos que são subtraídos muitas vezes criminosamente à boca de centenas de milhares de portugueses e em muitos casos postos a render nos bancos e nos especuladores financeiros em benefício dos que, sob a alegação da «situação económica difícil», jogam com a fome de quem trabalha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="716">Muito bem! _____</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="716">A ameaça do desemprego em massa está subjacente nesta primeira medida de coligação governamental.

Esta situação significa que milhares de famílias estão privadas do seu único meio de subsistência e impossibilitadas de assegurar o mínimo de subsistência aos seus filhos. Srs. Deputados, não será isto uma autêntica violação dos direitos humanos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="606" speaker-name="António Da Mota Redol" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. António Mota (PCP)" page-start="716">Um escândalo!...</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="716">O salário é o único meio de que os trabalhadores dispõem para assegurar a sua subsistência e a da sua família. A violação deste direito é um autêntico crime já que pode pôr em causa a vida de muitas crianças de hoje que são o futuro do nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="716">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="716">E nem se afirme que a revogação do tecto salarial da AD serve para criar as condições de reposição do poder de compra dos trabalhadores. No Programa do Governo anuncia-se a imposição de um novo tecto, no plano da contratação colectiva continua a haver o bloqueamento de cerca de 50 convenções colectivas, as portarias de extinção ilegalmente publicadas continuam por revogar. A justiça no trabalho é lenta e inoperante. Milhares e milhares de casos aguardam anos. para serem resolvidos. A Inspecção de Trabalho não funciona.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="716">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="716">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se acreditamos que o futuro está nas crianças, nos nossos filhos, nos filhos dos trabalhadores da MESSA, da Simões, das Malhas Sameiro; da CIFA, da Lisnave e de tantas outras que hoje se vêem privados do direito ao ensino, à saúde e a uma alimentação condigna, esperam desta Assembleia e deste Governo uma resposta urgente e imediata.
Será dada?

O Governo quando quer resolve.

Só que este Governo começa a resolver mal.

A desvalorização do escudo, operada com argumentos de incentivo à economia, ao turismo e à exportação é na verdade a continuação da ruinosa política monetarista que beneficia principalmente os especuladores do mercado monetário e agrava as tendências</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="717">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="717">Um escândalo! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="717">Na sua expressão social a desvalorização constituiu um novo e sério golpe no salário real dos trabalhadores e nos pequenos rendimentos e remunerações fixas.

Beneficiam com ela os grandes financeiros e especuladores que organizam a fuga de capitais para o estrangeiro, avaliado por «baixo» em 100 milhões de contos por ano.

A escalada dos preços e do custo de vida, resultante dos últimos aumentos atinge dura e, principalmente os trabalhadores, os pequenos e médios agricultores, os pequenos e médios comerciantes.

A média de 20,8 % do aumento dos preços no consumidor que o Governo PSD e do CDS nos legou nos primeiros 4 meses de 1983 encobria já de si aumentos consideráveis mais elevados nos produtos básicos da alimentação.

Os aumentos agora decretados, em particular os aumentos de certos produtos de natureza estratégica, como os combustíveis, a energia e os adubos e rações, arrastaram aumentos generalizados no custo de vida e nos custos dos factores de produção, agravará numa escalada insuportável as condições de vida dos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="717">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="717">Anuncia-se já novos aumentos nos transportes ferroviários, nos passes sociais, telefone e electricidade.

O Governo pede sacrifícios e tréguas aos trabalhadores, mas em resposta propõe-se alterar a lei dos despedimentos e a lei da greve, ameaça com o encerramento de empresas, com a restrição da liberdade de manifestação e de expressão.

Através de uma autorização legislativa, o governo prepara-se para suspender temporariamente os contratos de trabalho, suspensão que poderá ser decidida administrativamente pelo Ministério do Trabalho e Segurança Social. Em vez de combater o desemprego, o Governo tenta criar maiores dificuldades aos trabalhadores.

O Governo pede paz social mas desenvolve uma guerra aberta contra os direitos dos trabalhadores.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se a situação da mulher no campo laboral é crítica, no plano social não é melhor.

A inexistência de infra-estruturas sociais de apoio à mulher e à criança, como creches, jardins de infância, lavadarias e transportes baratos e rápidos, não deixam à mulher tempo disponível para a sua maior participação na vida social e política do país.

O apoio e a protecção às mulheres trabalhadoras durante a gravidez continua a ser muito deficiente. As maternidades são poucas e em geral más e a protecção materno-infantil é insuficiente.

Impõe-se a necessidade da criação de infra-estruturas sociais de apoio e é urgente a abertura de centros de planeamento familiar e a criação de uma rede de

maternidades descentralizadas e humanizadas de forma a garantir uma maternidade livre, consciente e responsável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="717">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="717">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As eleições de 25 de Abril constituíram uma pesada derrota para os partidos de direita. Expressaram uma ciara vontade de mudar. Também pelo voto o povo português, com destaque para as mulheres, quis reafirmar a necessidade de uma nova política com os trabalhadores e não contra eles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="717">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="717">Traiu-se a vontade de mudança! Tanto pela composição política do Governo como pelas grandes linhas do programa de acção, não há garantias de que haja uma política nova. Os primeiros dias da viva deste governo mostraram que existe uma política de continuidade que não resolve os grandes problemas nacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="717">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="717">Por isso, o grupo parlamentar do meu partido no quadro da legalidade democrática constitucional, assumindo com firmeza o seu papel de oposição democrática, usará esta tribuna para defender os interesses e os direitos das mulheres, dos trabalhadores e do povo português, lutando por uma alternativa democrática que conduza Portugal aos caminhos de Abril.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="717">Tem a palavra, para um protesto, o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="717">Interrogo-me se valerá a pena lavrar sempre um protesto em relação a cada uma das intervenções feitas nestes moldes pelo Partido Comunista! ... Mas poderia sempre afirmar-se que o silencia do Partido Socialista -e o Partido Comunista, inevitavelmente, fá-lo-ia - significava ausência ou incapacidade de resposta ou falta de argumentos.

É, pois, um pouco por isso que me vejo forçado a dar uma resposta à Sr.ª Deputada dizendo-lhe que a sua intervenção pinta um quadro catastrofista ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="717">Ê para rir! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="717">..., acentua as cores negras, dramatiza excessivamente a situação do País, embora, naturalmente, haja na nossa vida aspectos preocupantes e estejamos a enfrentar uma crise, ela em si mesma necessitada de uma análise objectiva e de medidas correctas e equilibradas, sem a paixão e sem o ataque de carácter partidário que o Partido Comunista está a fazer.

Naturalmente que a situação é grave, mas ao atacar tudo e todos, ao atacar o Partido Socialista da maneira que o Partido Comunista o está a fazer ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="717">O Governo! O Governo!</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="718">... não está a tomar uma posição correcta, não está a tomar uma posição que ponha em primeiro lugar os interesses globais do País, está a assumir ama posição particularista, está a assumir uma posição sectária. É isso mesmo que reprovamos.

O Partido Socialista, quando se apresentou ao eleitorado, traçou um retrato da crise em que vivíamos e nessa altura afirmou que para vencer a crise era necessário tomar medidas drásticas e uma terapêutica que seria, eventualmente, amarga, mas que teríamos que passar por essa fase para poder salvaguardar a democracia e promover o progresso do País.

Não queremos, nem que o CDS nem que o Partido Comunista passem a bater palmas ao Governo e ao Partido Socialista! Estão no seu papel de forças da oposição. Mas que seja uma oposição responsável, uma oposição realista, que tenha em conta os problemas nacionais e não que passe o tempo a apontar o dedo e a dizer que a culpa é sempre dos outros!
</utterance>
  <utterance speaker-id="470" speaker-name="Joaquim António Miranda Da Silva" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Miranda (PCP)" page-start="718">O Governo é que é responsável!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="718">Tem a palavra, para responder, Sr.ª Deputada Odete Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Filipe (PCP)" page-start="718">Sr. Deputado, começava por lamentar a sua intervenção, através da qual se verifica que o Sr. Deputado não conhece as realidades do mundo laboral no que diz respeito às mulheres trabalhadoras e até aos trabalhadores em geral!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="718">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="818" speaker-name="Maria Odete De Jesus Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="718">Possivelmente o Sr. Deputado ignora, ou pensa que é mentira, a existência de 100 mil trabalhadores com salário em atraso, muitos deles mulheres! Possivelmente o Sr. Deputado poderá aqui dizer que não há aumento do custo de vida! 
O Sr. Deputado, possivelmente, poderá vir aqui dizer que os contratos a prazo não afectam os trabalhadores e, em especial, as mulheres, que no tocante a discriminações são as maiores vítimas! Poderá vir aqui, de facto, contrapor tudo aquilo que queira, mas a realidade é a que eu digo, e não só porque subi à tribuna e fiz um discurso, mas, sim, porque sou trabalhadora e conheço o problema dos trabalhadores.

É lamentável que o Partido Socialista, dizendo-se um partido que tem muito a ver com os trabalhadores, não tenha um conhecimento real de quais são os problemas graves que hoje afectam directamente os trabalhadores e, em particular, as mulheres trabalhadoras.
É pena, Sr. Deputado, que o seu partido não tenha conhecimento disto! Ou não tem estado em Portugal, ou tem um desconhecimento real dos grandes problemas que existem no nosso país e que afectam os nossos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="119" speaker-name="Custódio Jacinto Gingão" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Custódio Gingão (PCP)" page-start="718">Quem tem telhado de vidro, não atira pedradas!...

Neste momento, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Fernando Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="718">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Marília Raimundo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Marília Raimundo (PSD)" page-start="718">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por demais é conhecida a vida difícil e altamente carenciada a que os habitantes do distrito da Guarda - caracterizado por uma interioridade que se tem revelado opressora e esterilizante - se têm visto condenados a suportar.

É a dureza granítica da serra que, orgulho embora da sua terra, lhe faz regar de escaldante suor o magro pão das suas encostas.

É o rigor de um clima que fustiga quem não pode fugir às duras exigências da vida.

É a distância quase intransponível do litoral, dos grandes centros urbanos, dos centros de decisão, dos centros governativos e dos centros culturais.

É todo um mundo de circunstâncias que fazem com que seja bem duro viver no distrito da Guarda, e que leva muitos a emigrar, procurando noutras paragens o que na sua própria terra lhes é injustamente negado.

Mas as dificuldades não embotaram o sentir dos habitantes deste distrito do interior, antes espicaçaram a sua criatividade. A dureza da serra não amesquinhou a sua personalidade, antes temperou o seu' carácter. As rajadas ciclónicas do gélido frio não fizeram ruir os seus anseios antes lhe deram, como tão bem diz Miguel Torga «uma obstinação de caruncho, muda, modesta, inflexível, incapaz da piedade de ceder ao seu próprio cansaço».

À sombra do embrionário coração da Pátria que é a Estrela, e frente ao orgulho de Castela, o habitante desta região soube sempre ser Português, forte baluarte contra cobiças alheias e não mero espectador da história. Agarrado ciosamente às berças donde arranca o milagre da sua subsistência ele tem na história pátria consciência do seu destino «íngreme como as encostas onde cultiva a esperança» e foi-lhe sempre fiel. Tem orgulho dos seus filhos que, nascidos do pastor de pau e manta a guardar um rebanho, se impuseram em quase todos os sectores da vida nacional, subiram na vida a pulso e se guindaram a postos cimeiros.

A dureza, a seriedade, a verticalidade, a capacidade de luta e a persistência das gentes do distrito da Guarda traz-nos à lembrança as palavras do «Juiz da Beira» na farsa de Gil Vicente:
Olhai vós bem que este sam eu

Homem de boa ventura,

Empacho nunca me atura

E hei-de dizer o meu

Coma qualquer criatura
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O distrito da Guarda orgulha-se dos seus filhos que tanto a honraram, revê-se neles e quer prestar-lhes aqui a sua homenagem. É que também as rochas são suaves quando cobertas de neve e há flotes entre o «cervum» contrariando assim a canção que diz:
Dos montes de pedras

Não nascem flores</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="719">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="719">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É assim o distrito da Guarda, cioso do mérito dos seus filhos. São assim os habitantes deste distrito, orgulhosos da sua terra, apesar de a saberem pobre e tantas vezes esquecida. Estes sentimentos que todos no distrito sentem na sua carne e no seu viver levaram-nos a procurar bastar-se em muitos aspectos desde a subsistência à cultura. Souberam criar a sua maneira própria de estar na vida, de resolver os seus problemas, de satisfazer o seu sentido estético, de valorizar os seus tempos livres. Numa palavra, souberam criar a sua cultura, que eles viveram, que se desenvolveu e enraizou e que não morreu. É com satisfação que posso afirmar que, no viver simples do povo do meu distrito sedimentou toda uma cultura de séculos, herdadas dos seus antepassados, que a cada momento aflora nas circunstâncias mais variadas.

São jogos tradicionais, não desbancados pelos modernos jogos, por vezes sofisticados que não se enquadram no modo de ser das nossas populações. Têm sido cuidadosamente recolhidos e estudados. Pasma-nos a sua variedade e perfeita adaptação às quadras do ano. Ensinados nas nossas escolas, as crianças e os jovens aceitam-nos, jogam-nos e vivem-nos. E com que alegria e perícia os mais idosos os exemplificam!

É o teatro, o canto, a dança regional e a música que encheram ao longo de anos e preenchem ainda hoje os longos serões dos habitantes de muitas aldeias da nossa região. Conscientes do seu isolamento e da sua apetência artística procuram estas manifestações de arte que os formam e satisfazem. Em muitas das nossas aldeias cultiva-se o teatro popular com interesse e mestria através da representação cíclica de peças de autores locais, que constituem um património exclusivo da própria aldeia. Muitas delas foram escritas em data imemorial e as suas representações são verdadeiros acontecimentos culturais a nível local que mobilizam toda a população. Cito apenas uma efectuada ao ar livre, numa pequena aldeia chamada Pousade, que contou com a assistência de quinhentas pessoas, e que durante sete horas assistiram entusiasmadas à representação de cerca de oitenta actores locais.

É extraordinária a riqueza folclórica do distrito da Guarda. Cerca de 20 ranchos folclóricos procuram investigar, aproveitar e representar a riqueza folclórica da Beira Serra. E fazem-no com galhardia, com expressividade, com autenticidade regional, não temendo confronto com o nível artístico e a autenticidade com que outros representam os seus distritos. Não é sem significado que alguns dos nossos ranchos têm representado Portugal no estrangeiro. Não posso deixar de referir, como exemplo, o Rancho de Gouveia. São inúmeros os provérbios, contos e canções populares típicos do nosso distrito que desde há séculos andam na boca das nossas gentes!

Estas e outras manifestações culturais são a grande riqueza de um povo de um distrito pobre; é, pois, necessário salvaguardá-las. Não o fazer é empobrecer o nosso património cultural a nível nacional. Urge, pois, levar a cabo o levantamento da riqueza músico-etnográfica da nossa região!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e algumas do PS" page-start="719">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="719">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A riqueza pré-histórica do distrito da Guarda é enorme. Pela sua situação geográfica foi este distrito uma zona de passagem obrigatória de mil povos e mil civilizações que, ao fixarem-se, atraídos pela nossa posição de baluarte estratégico ou pela abundância de minérios, deixaram fortes marcas do seu viver, ricas «pegadas» históricas da sua passagem.

São riquezas arqueológicas de valor incalculável que afloram aqui, se adivinham além e que a rábica do arado do nosso agricultor, sem saber, por vezes destrói irremediavelmente. Podaria ter sido o caso da peça paleolítica encontrada perto do Outeiro de S. Miguel (que para alguns estudiosos se enquadra no período acheulense), de diversos bifaces encontrados na região da Guarda, de um machado paleolítico encontrado no Cairrão (que terá cerca de 1000 a 120000 anos) e de inúmeros vestígios da idade do bronze.

Existem no Vale de Canivães, a 6 km de Vila Nova de Foz Côa, pinturas rupestres valiosíssimas, de inegável interesse para o estudo do paleolítico. No mesmo vale foi descoberto um esqueleto da idade do bronze, um dos raros elementos aparecidos no Norte do País sobre aquele período e que poderá ter entre 4000 a 4500 anos de existência.

Há inúmeros castros no distrito; cito o do Tintino-lho, o de S. Romão e o das Fráguas. A importância deste último é enorme se tivermos em conta a existência de uma inscrição na Lage da Moira a 1015 m de altitude em caracteres latinos que poderão corresponder à fala dos Lusitanos. Esta inscrição prova, na opinião de diversos estudiosos, o carácter indo-europeu da lín-</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="720">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="720">O distrito da Guarda honra-se dos seus castelos, heróicos, tantas vezes; considera-os páginas de uma história escrita com sangue dos seus filhos.

Muitas povoações, com vincos medievais, se encontram esquecidas no nosso distrito, como é o caso da antiga vila do Carmelo situada a pouco mais de uma dezena de quilómetros da Guarda.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pelo exposto anteriormente justifica-se a exigência de que os responsáveis pela cultura em qualquer aspecto, pela preservação, estudo e conservação de vestígios e estações arqueológicas, pela defesa e conservação de monumentos históricos, os responsáveis por todo este património nacional olhem com interesse e carinho para o distrito da Guarda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="117" speaker-name="Cristóvão Guerreiro Norte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guerreiro Norte (PSD)" page-start="720">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="720">Saliento ainda a importância da defesa e preservação dos centros históricos quer da Guarda quer de outras localidades do distrito com historial bem conhecido.

É urgente que sejam tomadas as medidas necessárias para preservar toda a sua riqueza histórica e cultural de modo a que possamos transmiti-la intacta e verdadeira às gerações vindouras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="720">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="720">E que elas - tal como nós - se orgulhem da nossa História, do berço onde nasceram, e transmitam aos seus filhos e netos aquela persistência e bairrismo que caracterizam os habitantes da Guarda, cidade e distrito que, para ser apreciado, basta ser suficientemente conhecido' na qualidade das suas gentes e na riqueza da sua cultura.
Entretanto, tomou assento na bancada do Governo o Sr Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Armando Lopes).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="720">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Abílio Curto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="566" speaker-name="Abílio Aleixo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Abílio Curto (PS)" page-start="720">Sr/Presidente, Srs. Deputados: O meu pedido de esclarecimento é também uma declaração de apoio incondicional a esta exposição feita pela Sr.ª Deputada Marília Raimundo.

De facto, a exposição que a Sr.ª Deputada Marília Raimundo fez foi extraordinariamente importante porque veio trazer ao Plenário o conhecimento desta região e deu oportunidade a que o Plenário desta Assembleia pudesse ouvir falar da Guarda não como uma região só do interior, mas também como uma região, que é um museu, um autêntico museu vivo.

De qualquer forma, queria aqui declarar, aliás na linha, que temos vindo a seguir, como deputado eleito por aquele círculo eleitoral, que também me coloco à disposição da Sr." Deputada Marília Raimundo para, em conjunto, podermos equacionar este problema e trazer até aqui ou às instâncias governamentais a ajuda para o desenvolvimento que é necessário no distrito.

Permita-me, no entanto, dizer a V. Ex.ª, Sr.ª Deputada Marília Raimundo, que na exposição que fez, e que foi pormenorizada, não foi feita referência ao papel que foi desempenhado há cerca de 2 anos - e certamente continua a ser desempenhado - pela Coordenação Distrital de Adultos. Nessa altura o coordenador distrital fez um trabalho extraordinariamente importante; no entanto, há cerca de 1 ano a maior parte dos animadores culturais da Coordenação Distrital de Adultos foi eliminada e substituída por monitores que, à maneira do antigamente, ministrara agora o curso de adultos.

Era também importante que se fizesse uma referência a isto. Uma vez que está presente o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, deixava este reparo para que este membro do Governo fizesse chegar até junto dos Srs. Ministros da Cultura e da Educação este problema da coordenação de adultos no distrito da Guarda a fim de que fosse visto o mais rapidamente possível.

Por outro lado, falou-se muito em castelos, todos eles extraordinariamente importantes. Com certeza só por omissão esqueceu-se de referir a histórica vila de Sortelha e ainda a pequena povoação no concelho da Guarda de Codeceiro. São dois aglomerados extraordinariamente importantes que mereceriam e merecem certamente o apoio das entidades oficiais. Queria ainda referir o projecto de recuperação histórica do Centro Histórico da Guarda que foi, e é, um projecto extraordinariamente importante, que foi objecto de variadíssimos estudos, de várias apreciações e que, lamentavelmente, continua na gaveta à espera que (venham ajudas técnicas e financeiras para se poder pôr de pé a preservação e a defesa do nosso património.

O pedido de esclarecimento que lhe queria fazer era o de saber se realmente a Sr.ª Deputada também estaria disposta a alertar os Ministérios da Cultura e do Equipamento Social para que o Centro Histórico da Guarda pudesse ser recuperado o mais rapidamente</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="721">Sr.ª Deputada Marília Raimundo, há mais um orador inscrito. Pretende responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Marília Raimundo (PSD)" page-start="721">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="721">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Vilhena de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="721">Sr.ª Deputada Marília Raimundo, é com muito prazer que a felicito pela sua brilhante intervenção trazida a esta Câmara.

Começo por salientar, o que não é da minha parte motivo de estranheza, a belíssima peça literária que de facto constitui a sua intervenção e naturalmente nunca é de mais dar a conhecer o que de valioso há em cada uma das regiões de onde cada um de nós é originário. E, como originário do distrito da Guarda, eu senti-me particularmente feliz por ver enaltecidas as qualidades das gentes do nosso distrito e, para além disso, o de trazer aqui à lembrança o património valioso que no distrito da Guarda se contém, de modo que as muitas felicitações são naturalmente devidas.

Em todo o caso, gostaria de, para além desta palavra de felicitações pelo tipo de intervenção que aqui produziu, fazer-lhe algumas observações e pedir a sua opinião e a sua disponibilidade para, um pouco mais alargadaramente, se trabalhar em favor de um distrito que tem sido objecto de tantos desfavores da parte da classe política.

V. Ex.ª afirmou, e muito bem, citando Miguel Torga que «naquelas terras existe uma obstinação de caruncho». De facto assim é. As pessoas obstinam-se num trabalho contínuo, dão permanentemente voz por Portugal - esta é até uma expressão histórica -, mas, servindo-me também do mesmo autor, lembrar-lhe-ia que é o próprio Miguel Torga que diz que «naquele distrito a vida parou a fazer meia».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes da ASDI" page-start="721">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="721">Isto significa que os poderes públicos não têm sabido compreender o espírito altamente patriótico daquelas gentes. Seria bom frisar que, sendo verdade, como foi dito, que o distrito da Guarda tem dado grandes letrados, também é verdade, e com mágoa o digo, que, nomeadamente nos tempos das ditaduras que nos procederam, deu muitos políticos que nada fizeram pelo nosso distrito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PS" page-start="721">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="721">É altura de reparar essas injustiças, é altura de efectivamente se pagar o tributo que se deve à interioridade do nosso distrito. Se é um distrito de boa gente, de gente trabalhadora, de gente que constituiu um repositório de grandes qualidades morais do nosso país, não podemos deixar que toda essa gente continue a viver aos níveis de baixo desenvolvimento, para não dizer de quase nulo desenvolvimento, como acontece.

Naturalmente que não foi preocupação da Sr.ª Deputada fazer considerações de natureza económica a que eu pretendia fazer algumas observações. Mas porque a sua intervenção se ateve sobretudo aos aspectos de natureza cultural e muito no sentido da preservação e protecção do património cultural extraordinariamente rico do nosso distrito, perguntar-lhe-ia, em relação a pontos concretos da sua intervenção -e para terminar, visto que não disponho de mais tempo-, qual seria a sua disponibilidade em contribuir para que alguns centros históricos que referiu e outros que omitiu, como por exemplo a judiaria no concelho de Pinhal fossem, a curto prazo, objecto de iniciativas nesta Assembleia.


O Sr. Deputado Abílio Curto já se referiu, por exemplo, ao Centro Histórico da Guarda e lamentou que poderes públicos não andem para a frente com os respectivos projectos. Eu iria um pouco mais longe e diria que seria de congregar esforços e, nesta Assembleia, avançarmos com iniciativas legislativas no sentido de obrigar o Governo àquilo que fosse a vontade e a deliberação desta Assembleia quanto à preservação dos diversos centros históricos que existem no distrito da Guarda, nomeadamente e muito em concreto, do Centro Histórico do distrito da Guarda e o dá judiaria no concelho de Pinhel.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="721">Viva a Guarda!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="721">
A Sr.ª Deputada Amélia de Azevedo pediu há pouco a palavra. Pode dizer-me para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Amélia de Azevedo (PSD)" page-start="721">Sr. Presidente, em primeiro lugar era para também, na qualidade de deputada do Partido Social-Democrata e pelas raízes que me ligam ao distrito da Guarda, me congratular vivamente pela intervenção brilhante da Sr.ª Deputada Marília Raimundo e, ao mesmo tempo, para pedir um esclarecimento ao Sr. Deputado Abílio Curto.

Quanto à afirmação feita pelo Sr. Deputado Abílio Curto de que os monitores fazem a educação básica de adultos como no antigamente, desejaria que o Sr. Deputado explicitasse melhor o seu pensamento, uma vez que tenho vindo a preocupar-me, de há longo tempo, pelo problema da educação básica de adultos.

Era esse o pedido que eu formulava no sentido de poder fazer um juízo acerca dessa mesma afirmação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="721">
A Sr.ª Deputada vai djisculpar-me, mas presumo que não devia usar da palavra nos termos em que a usou. Ê que V. Ex.ª está a pedir um esclarecimento relativamente a um pedido de esclarecimento já feito. Se entramos nesse caminho, embrulhamo-nos nestas situações pelo que presumo não ser correcto, pelo menos regimentalmente, o pedido de palavra que formulou.</utterance>
  <utterance speaker-id="566" speaker-name="Abílio Aleixo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Abílio Curto (PS)" page-start="722">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="722">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="566" speaker-name="Abílio Aleixo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Abílio Curto (PS)" page-start="722">Para um protesto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="722">Faça favor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="566" speaker-name="Abílio Aleixo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Abílio Curto (PS)" page-start="722">Utilizo a figura do protesto para, até certo ponto, conseguir responder à Sr.ª Deputada Maria Amélia de Azevedo.

De qualquer forma, eu...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="722">
O Sr. Deputado vai desculpar-me, mas vamos fazer uso apenas dos protestos quando eles tenham uma raiz lógica e não aproveitarmo-nos apenas desta figura regimental para cobrir outras intenções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="566" speaker-name="Abílio Aleixo Curto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Abílio Curto (PS)" page-start="722">De qualquer maneira, terei muito prazer em responder à Sr.ª Deputada Amélia de Azevedo, já que mais não seja particularmente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="722">Muito obrigado, Sr. Deputado. Para responder aos pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada Marília Raimundo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Marília Raimundo (PSD)" page-start="722">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria agradecer aos Srs. Deputados Abílio Curto e Vilhena de Carvalho as palavras elogiosas com que se referiram à minha intervenção. Creiam que já desde há muito sentia a necessidade de a fazer, porque entendo que, de facto, o património histórico-cultural do nosso distrito deve também ser trazido aqui à Assembleia e deve ser preservado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="722">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="540" speaker-name="Marília Dulce Coelho Pires Morgado Raimundo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="722">Quanto ao Sr. Deputado Abílio Curto, queria dizer que penso que há organismos a nível local que se têm preocupado com a preservação dos monumentos, com a preservação da cultura e até com a divulgação da mesma cultura a nível local.

Queria salientar um programa que me parece muito importante da Rádio Altitude - a emissora local - chamado «Passado e Presente» que tem tentado uma divulgação, a nível local, dos problemas históricos, de descobertas que tem sido levadas a cabo no distrito e sobretudo tem tido um papel muito importante: o de interessar a juventude do nosso distrito, levá-la a pensar nestes problemas e a interessar-se também pela cultura do nosso distrito.

Também o Fundo de Apoio aos Organismos Juvenis, nesse aspecto, tem levado a cabo um bom trabalho. O director da Casa da Cultura da Guarda tem, inclusivamente, promovido exposições e levado a cabo trabalhos que, penso, são de muito interesse para- a divulgação histórico-cultural do distrito.

Quanto à Coordenação Distrital de Adultos que aqui se levantou, é um problema que não vem a propósito, e portanto passo adiante.

Não me referi a Sortelha e a Codeceiro, tal como não me referi a outros.

Quanto à minha disponibilidade, devo dizer que ela é total, aliás, como é minha obrigação - e os dois Srs. Deputados que interviram sabem bem que assim é -, sempre que seja para colaborar na divulgação histórico-cultural do distrito da Guarda e na preservação do verdadeiro museu que eu considero que é o distrito da Guarda.

Portanto, também penso, e compartilho da vossa opinião, de que de facto todos nós devemos unir-nos sobre este assunto porque ele é de vital, importância, tanto para mim como para vós.

Quanto à questão levantada pelo Sr. Deputado Vilhena de Carvalho da interioridade, também penso que é altura de se pagar o tributo que se deve da interioridade e que os custos da mesma devem ser pagos o mais rapidamente possível, porque a igualdade de oportunidades deve ser dada a todos os portugueses, tanto os que vivem nos grandes centros ou no litoral, como os que vivem no interior, e isso de facto não tem acontecido frequentemente no nosso distrito.

Quanto aos centros históricos, quaisquer que eles sejam, tanto o da Guarda como outros, devo dizer que .estou à disposição das pessoas para colaborar nas iniciativas que acharem bem. Eu própria vou fazer chegar à Mesa 2 requerimentos nesse sentido.
Durante esta intervenção tomou assento na bancada do Governo o Sr. Secretário de Estado da Administração Pública (José San-Bento Menezes).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="722">Srs. Deputados, a Mesa tem em nota que a intervenção levada a efeito pelo Sr. Deputado Vítor Hugo Sequeira, no dia 5 do corrente mês, suscitou alguns pedidos de palavra, suponho que para pedir esclarecimentos, dos Srs. Deputados César Oliveira, João Fernandes e José Manuel Ambrósio.

Pergunto se estes Srs. Deputados estão ainda na disposição de os fazer.

O Sr. Deputado César de Oliveira ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="722">Ele não se encontra presente, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="722">
O Sr. Deputado João Fernandes deseja pedir esclarecimentos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="202" speaker-name="João Luís Duarte Fernandes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Fernandes (PS)" page-start="722">Prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="722">E o Sr. Deputado José Manuel Ambrósio?
</utterance>
  <utterance speaker-id="742" speaker-name="José Manuel Nunes Ambrósio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Manuel Ambrósio (PS)" page-start="722">Também prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr! César de Oliveira (UEDS)" page-start="722">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="722">Sr. Deputado César de Oliveira, há pouco ia interpelá-lo. É que V. Ex.ª ficou inscrito, suponho que para pedir esclarecimentos, na sessão do dia 5, relativamente a uma intervenção do Sr. Deputado Vítor Hugo Sequeira.</utterance>
  <utterance speaker-id="627" speaker-name="António César Gouveia De Oliveira" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. César de Oliveira (UEDS)" page-start="723">Sr. Presidente, de facto eu estava inscrito, mas na altura em que foi lida a lista dos oradores inscritos eu estava em último lugar. Se os outros oradores prescindiram, eu também prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="723">Com certeza, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="723">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="723">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="723">Sr. Presidente, eu também estava inscrito e desejava fazer um protesto em relação à intervenção do Sr. Deputado Vítor Hugo Sequeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="723">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="723">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nos últimos meses vivem-se no País situações difíceis, situações dramáticas.

Ao flagelo do desemprego, que atingia e atinge em especial os jovens e as mulheres, junta-se agora a existência de mais de uma centena de milhares de trabalhadores com salários em atraso que continuam a trabalhar e a produzir mas que ao fim do mês não recebem o seu salário, ou recebem-no diminuído, sendo dessa forma atingida uma das suas mais importantes exigências, a sua primeira necessidade, a necessidade do pão para a boca ou, pior ainda, a necessidade de pão para as bocas dos filhos, dos jovens, das crianças.

A situação na Lisnave, que aqui foi referida pelo Sr. Deputado Vítor Hugo Sequeira embora indirectamente, é exemplo desta situação, que é causadora de muitos dramas familiares - pelo menos são conhecidos dois suicídios- e do recurso crescente à assistência médica.

Srs. Deputados, a miséria e a fome são más conselheiras.

Nós, pelo nosso lado, temos reclamado e proposto medidas para que esta situação em geral seja sanada. E é para nós intolerável que alguém, seja quem for, a pretexto de pequenas guerras sindicais ou partidárias, queira aproveitar-se de situações cujo dramatismo choca o fundo do homem porque põem em causa já não as suas opções mas a sua subsistência, o seu equilíbrio nervoso, o seu comportamento social. Por isso condenamos vivamente a intervenção do Sr. Deputado Vítor Hugo Sequeira e repudiamos frontalmente os ataques que de viés nos foram feitos.

É intolerável, e por acréscimo antidemocrático, que perante a gravidade da situação e face aos acontecimentos deploráveis (sublinho, deploráveis!) que se passaram na Lisnave venha aqui fazer-se especulação político-partidária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="723">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="723">Os salários em atraso devem ser pagos, Srs. Deputados!, os salários em atraso têm de ser pagos!, a situação deve ser normalizada. O Governo e os patrões têm de assumir as suas responsabilidades por inteiro, por isso a intervenção do Sr. Deputado foi descabida, foi de aproveitamento de acontecimentos deploráveis e por isso a condenamos, por isso o nosso protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="723">Para contraprotestar, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Hugo Sequeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Hugo Sequeira (PS)" page-start="723">Sr. Deputado Veiga de Oliveira, faz hoje precisamente 8 dias que aqui denunciei uma situação vivida na empresa Lisnave e que tem a ver com direitos, liberdades e garantias, princípios que a Constituição da República consagra de uma forma perfeitamente inequívoca.

Considero, em primeiro lugar, sensato o facto de muitos Srs. Deputados do Partido Comunista terem desistido dos pedidos de esclarecimento para que se tinham inscrito. Todavia a argumentação utilizada pelo Sr. Deputado Veiga de Oliveira para justificar aquilo que é injustificável merece-me um veemente contraprotesto.

É porque se a miséria e a fome são más conselheiras, dentro da Lisnave todos os trabalhadores são atingidos pela mesma situação, não há trabalhadores privilegiados. E não há nada, Sr. Deputado, que justifique esses actos de violência que no dia 5 se viveram na Lisnave.
</utterance>
  <utterance speaker-id="759" speaker-name="Leonel Santa Rita Pires" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Leonel Santa Rita (PSD)" page-start="723">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="723">Constato que o bom senso que levou muitos dos Srs. Deputados do PCP a prescindirem do uso da palavra não teve correspondência da parte do Sr. Deputado Veiga de Oliveira, que não teve em devida consideração a minha intervenção, na medida em que nela referi que a denúncia que fazia dos actos de violência deveriam merecer o apoio de todos os democratas, independentemente do quadrante político em que se situam.


O Sr. Deputado Veiga de Oliveira aproveitou a forma regimental do protesto para, uma vez mais, vir aqui falar de problemas que são uma realidade mas que, no fundo, para o Partido Comunista são uma necessidade. Os trabalhadores lá fora têm a barriga vazia e os Srs. Deputados aqui têm a boca cheia de discursos, mas não têm soluções para resolver esses problemas.
Ao invés de colaborarem com aqueles que aqui estão disponíveis para apresentarem soluções em ordem a satisfazer essas necessidades essenciais dos trabalhadores, os Srs. Deputados confundem oposição com obstrução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="723">Sr. Deputado Veiga de Oliveira, poderá informar a Mesa das razões por que pediu de novo a palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="723">É para defender a honra do meu grupo parlamentar ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="724">Tem V. Ex.ª a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="724">Aliás, o Sr. Deputado pode ficar descansado porque faço isto mas não é para ter a última palavra, já que o Regimento lhe faculta a si dar explicações à Câmara depois de eu intervir. Portanto será V. Ex.ª a ter a última palavra, fique descansado! ...

O que eu quero dizer é que me parece que perdi um pouco do meu tempo e do tempo da Câmara ao tentar explicar-lhe o que é que V. Ex.ª não devia ter feito. Que o Sr. Deputado viesse aqui denunciar violências, violências por acréscimo gratuitas, desnecessárias e sobretudo entre trabalhadores, nisso ninguém o condenaria e a sua intervenção até talvez tivesse o nosso aplauso. Mas o Sr. Deputado não veio fazer isso. 
O Sr. Deputado veio aqui acusar o PCP, os comunistas. Veio aqui dizer que os culpados de tudo eram os comunistas, quando isso não é verdade, Sr. Deputado.

Mas nem sequer essa questão de isso ser verdade ou não é importante, Sr. Deputado. O importante é que a mim me dói - e dói-me pelos trabalhadores da UGT mais do que ao senhor - quando trabalhadores andam à luta uns com os outros. Porque eles têm os mesmos interesses, porque eles não têm de lutar uns com os outros, porque eles têm é que defender em conjunto os seus interesses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="724">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="724">E a mim tanto me dói pelos trabalhadores da UGT como me dói pelos da CGTP.

O que é que fez o Sr. Deputado? Veio aqui pôr gasolina no fogo, veio aqui dividir mais e meter ainda mais a cunha entre aqueles que estão divididos. Foi isso que eu reprovei, Sr. Deputado, e foi isso que o senhor não entendeu, porque se tivesse entendido tinha ouvido o protesto e tinha-se mantido calado passando adiante.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="724">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="724">Lamento que o Sr. Deputado não tenha entendido e que eu tenha de lhe explicar assim: a mim, dói-me mais pela UGT do que a si lhe dói, porque eu sinto-os como trabalhadores ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Hugo Sequeira (PS)" page-start="724">Olhe que não! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="724">... e o Sr. Deputado sente-os para pequenas guerras de cor sindical e partidária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="724">Para prestar esclarecimentos à Câmara, tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Hugo Sequeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Hugo Sequeira (PS)" page-start="724">Quero dizer ao Sr. Deputado Veiga de Oliveira que não ponho em dúvida os seus sentimentos no que concerne, nomeadamente, à parte da minha intervenção em que condenei os graves incidentes registados no seio da Lisnave. Compreendo que efectivamente o Sr. Deputado Veiga de Oliveira não podia deixar de estar de acordo com o meu protesto nesse capítulo.

No entanto tenho que repudiar o conteúdo final da sua intervenção na medida em que, no mínimo, há uma desatenção da parte do Sr. Deputado Veiga de Oliveira no que concerne à minha intervenção - que por acaso está a exibir agora - e que eu lhe aconselho a ler, particularmente naquilo que disse sobre a necessidade de, para fazer face a esses problemas que se vivem no seio da Lisnave e que atingem indistintamente todos os trabalhadores, se construir a unidade com base na diversidade de opinião entre todas as estruturas sindicais que existem na empresa.

A terminar, gostaria que V. Ex.ª reconhecesse que nessa intervenção eu fiz um esforço para que essa unidade seja um facto. Espero que da sua parte esse esforço também se registe em relação aos trabalhadores comunistas da Lisnave.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="724">Srs. Deputados, não havendo mais inscrições, considero encerrado o período de antes da ordem do dia.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="724">Da primeira parte da ordem do dia ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="724">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="724">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="724">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Acabo de ler o Diário da República de sexta-feira, dia 8 de Julho de 1983 (o último que nos chegou à mão), e constato que a Constituição vai sendo cumprida e que designadamente foi publicada a Resolução n.º 4/83 da Assembleia da República, que altera o artigo 46.º do nosso Regimento, dando-se assim cumprimento a um artigo da Constituição - cujo número, de memória, não posso citar mas que garanto existir -, que manda que o Regimento da Assembleia da República seja publicado no Diário da República. Só que os leitores deste que por acaso verifiquem que o artigo 46.º foi alterado procurarão debalde não só o anterior artigo 46.º como qualquer um dos artigos do Regimento, que, como os Srs. Deputados sabem, nunca foi publicado.

A revisão da Constituição estipula que o nosso Regimento deve ser publicado no Diário da República. Esse comando constitucional ainda não foi efectivado e eu faço esta interpelação à Mesa para pedir ao Sr. Presidente da Assembleia de República que mande proceder à publicação do nosso Regimento no Diário da República para que não fique esta coisa insólita de haver a publicação de alteração de um artigo mas não haver publicado nenhum dos restantes artigos do Regimento da Assembleia da República.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vazes do PCP" page-start="724">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="725">Sr. Deputado Veiga de Oliveira, posso dizer-lhe que o Sr. Presidente da Assembleia me informou de que já estão a fazer as diligências necessárias para o efeito que V. Ex.ª acaba de referir.

E como há pouco eu ia dizer, o Sr. Secretário vai proceder à leitura de um relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Maia Nunes de Almeida)" page-start="725">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos é do seguinte teor:
Em reunião realizada no dia 11 de Julho de 1983, pelas 15 horas, foram apreciadas as seguintes substituições de deputados:
1) Solicitadas pelo Partido do Centro Democrático Social:
Joaquim Rocha dos Santos (círculo eleitoral do Porto) por Manuel Eugénio Pimentel Cavaleiro Brandão (esta substituição é pedida para os dias 11 a 13 de Julho corrente, inclusive);

José Miguel Nunes Anacoreta Correia (círculo eleitoral de Leiria), por David José Leonardo Duarte Ribeiro (esta substituição é pedida para o dia 11 de Julho corrente).
Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que os substitutos indicados são realmente os candidatos não eleitos que devem ser chamados ao exercício de funções, considerando a ordem de precedência das respectivas listas eleitorais apresentadas a sufrágio nos concernentes círculos eleitorais.

Foram observados os preceitos regimentais e legais aplicáveis.

Finalmente a Comissão entende proferir o seguinte parecer:

As substituições em causa são de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.
O presente relatório foi aprovado por unanimidade dos deputados presentes.
A Comissão: Secretário, José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP) - Secretário, Armando Domingos Lima Ribeiro de Oliveira (CDS) - António da Costa (PS) - Bento Elísio de Azevedo (PS) - Carlos Cardoso Lage (PS) - Adérito Manuel Soares Campos (PSD) - Cristóvão Guerreiro Norte (PSD) - Daniel Abílio Ferreira Bastos (PSD) - Fernando José da Costa (PSD)- José Mário Lemos Damião (PSD) - Maria Margarida Salema Moura Ribeiro (PSD) - Álvaro Augusto Veiga de Oliveira (PCP) - Francisco Manuel de Menezes Falcão (CDS) - João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE) - Manuel Cardoso Vilhena de Carvalho (ASDI).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="725">Está em apreciação.
Pausa.
Como ninguém pede a palavra, vamos votar este relatório e parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Entretanto, tomou assento na bancada do Governo o Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares (Almeida Santos).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="725">Srs. Deputados, entramos agora no primeiro ponto da segunda parte da ordem do dia que consta da continuação da discussão da proposta de lei n.º 16/III.

Estava inscrito a seguir o Sr. Deputado Furtado Fernandes, a quem concedo de imediato a palavra para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (ASDI)" page-start="725">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Conforme decorre da exposição de motivos da proposta de lei em apreço, pede o Governo autorização a esta Assembleia para regulamentar o direito de negociação dos trabalhadores da Administração Pública na sequência do compromisso político assumido no Programa do Governo e por ter sido ratificada por Portugal a Convenção n.º 151 da Organização Internacional do Trabalho.

Apresentadas estas razões e considerando sobretudo, em si, o direito de negociação dos trabalhadores da Administração Pública, é evidente que a ASDI nada tem a objectar à iniciativa do Governo, impõe-se, contudo, pela nossa parte e sobre este assunto, formular algumas considerações.

A primeira tem a ver com uma justificação mais detalhada da opção do Governo por um modelo de negociação dos trabalhadores da Administração Pública na determinação das suas condições de trabalho. Reputamos esta questão importante, atendendo designadamente à circunstância de a revisão constítucional ter alterado a designação de «funcionários e agentes do Estado e demais entidades públicas», para «trabalhadores da Administração Pública e demais agentes do Estado e outras entidades públicas». Ora, como é geralmente comentado, esta modificação do texto constitucional significa uma aproximação do estatuto dos trabalhadores da Administração Pública relativamente ao dos restantes trabalhadores.

Este é para nós, sem dúvida, um aspecto importante que sem determinar necessariamente a adopção para já de um modelo de contratação colectiva imporá, segundo o nosso entendimento, que seja adoptado, pelo nosso país, um esquema de negociação tão avançado quanto possível.

Ora assim sendo - e não vemos razões decisivas para equacionar o problema por outra forma - não nos parecem inteiramente ajustadas determinadas expressões constantes da proposta de lei que poderão inculcar pretender-se tão-somente consagrar a prática dos últimos tempos nesta matéria.

Evidentemente que entendemos ser preciso ir mais além, o que aliás, em parte, decorreu também da exposição e esclarecimentos do Sr. Secretário de Estado.

É dentro desta perspectiva que se nos afigura importante apresentar algumas notas de especialidade para que o direito que o Governo pretende regular tenha um conteúdo efectivamente inovatório e marque, como espera a ASDI, o início de uma fase qua-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="726">Tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral, para pedir esclarecimentos, certamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="726">É sim, Sr. Presidente.

Sr. Deputado Furtado Fernandes, procurei ouvir com a atenção que me foi possível - a atenção da Câmara não era muita, pois havia um certo barulho - a sua intervenção e tenho a ideia que ela foi um marco importante no quadro desta discussão, porque o Sr. Deputado proeurou clarificar, de uma forma que me pareceu exemplar, alguns conceitos que, de alguma forma estavam confundidos nos quadros da discussão, tal como ela se processou na passada sexta-feira.


O Sr. Deputado referiu, e bem, que o conceito de participação não era, de forma nenhuma, o conceito de negociação e que havia uma distinção substancial. Tenho a ideia, também, que defendeu essa diferença em termos de que o decreto-lei - e era nesse quadro que o Sr. Deputado dava o seu voto favorável à autorização legislativa - que vier a ser feito deve consagrar claramente o direito de negociação que é, digamos, materialmente diferente de um simples direito de participação. Entendi bem, Sr. Deputado? Esta a minha primeira pergunta.

Fiquei, também, com a ideia de que o Sr. Deputado entendia que o que estava excluído desse direito de negociação devia pertencer, digamos, a uma cláusula de exclusão concretamente definida. Isto é, o princípio geral é o da negociação, é o de que os trabalhadores da função pública deveriam e teriam o direito de negociar e que o que estivesse excluído é que seria excepcional e deveria estar claramente definido numa cláusula de exclusão. Entendi bem, Sr. Deputado? Foi este o sentido da sua intervenção? Esta a segunda pergunta que lhe queria colocar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="726">Sr. Deputado Furtado Fernandes, há outro pedido de esclarecimento. Pretende responder ia ou no fim?</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (ASDI)" page-start="727">No fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="727">Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Sá da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá da Costa (MDP/CDE)" page-start="727">Sr. Deputado

Furtado Fernandes, ouvi com interesse a sua intervenção, penso que ela prima pelo rigor e defende pontos de vista que não tenho receio em subscrever. A minha dúvida é outra.

Como o Sr. Deputado sabe a opinião e posição expressa aqui pelo Governo, e que consta da proposta de lei, não é a mesma do Sr. Deputado. O Governo defendeu aqui uma posição muito diferente, para além de ser muito vaga, tendo-se ficado por posições muito mais recuadas do que as que o Sr. Deputado acabou de exprimir.

O voto que formulo é que o Governo vá além das formas insipientes de participação que a prática até agora consagrou.

Ora, a questão que lhe coloco é a de saber como é que o Sr. Deputado pode votar a favor de uma proposta que ó diferente da sua, a menos que a sua posição, a sua intervenção, os seus conceitos, sejam subscritos pelo Governo. Se for assim a questão será outra, a discussão será bem diferente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="727">Tem a palavra o Sr. Deputado Furtado Fernandes, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (ASDI)" page-start="727">Vou responder aos pedidos de esclarecimento que me foram formulados e que não são substancialmente diferentes.

A primeira precisão, em termos de conceitos, que importa fazer é a de existirem, efectivamente, 3 planos: o plano da negociação, o plano da mera participação - para usar o termo participação em sentido restrito -, e o plano das cláusulas dos assuntos que nem sequer deverão ser objecto de participação.

Assim equacionado o problema, não vejo contradição - e respondo ao Sr. Deputado Sá da Costa - entre as minhas posições e as posições do Governo. Digo na minha intervenção que há matérias que não serão objecto de participação e elas deverão ser, do meu ponto de vista, as que enumerei.

Ficam, então, os outros dois planos: o da negociação e o da mera participação. Ê nesta base que equacionei toda a minha intervenção.

É evidente que em relação à proposta do Governo - e esta asserção serve para responder aos 2 Srs. Deputados- saliento que a ASDI defende no próprio enquadramento do texto constitucional um modelo avançado de participação, utilizando agora o termo participação na sua acepção ampla. É por Isso que entendemos que deve ser consagrada uma modalidade de arbitragem para superar os conflitos emergentes desse processo. Mas não creio - e também mais uma vez aqui - que exista contradição entre as posições da ASDI e do Governo, porque o Sr. Secretário de Estado teve ocasião, nos esclarecimentos que deu, de falar, enfim, não só numa comissão paritária, mas inclusivamente, se bem entendi, nos próprios mecanismos de arbitragem. Portanto, o Governo não afastou essa hipótese do texto de decreto-lei que venha a resultar, eventualmente, da autorização legislativa que aqui for aprovada.

Assim, repito, não creio que haja essa contradição. Defendemos, é evidente, um modelo de negociação e de participação que vá para além da prática que está instituída e penso que o entendimento do Governo também é este. Somos daqueles que pensam que o texto constitucional não impõe a contratação colectiva - aliás tive ocasião de o referenciar na minha intervenção -, mas entendemos, isso sim, que deveremos assentar na nossa prática para introduzir novos ingredientes, introduzir modalidades de participação mais avançada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="727">
O Sr. Deputado João Amaral pede de novo a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="727">Ë para um efectivo protesto ao Sr. Deputado Furtado Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="727">Sr. Deputado, queria apenas dizer-lhe que deveríamos ser capazes de dar à figura regimental do protesto o seu verdadeiro significado e não para aproveitarmos, apenas, a figura regimental, com tem infelizmente vindo a suceder, provocando uma demora dos nossos trabalhos.

Se é para esse efeito, o Sr. Deputado João Amaral tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="727">Sr. Presidente, como teve ocasião de ouvir, tive, digamos, o incómodo de sublinhar que era para um efectivo protesto.

Sr. Deputado Furtado Fernandes, acho que fez mal em responder simultaneamente ao meu pedido de esclarecimento e ao do Sr. Deputado Sá da Costa. Não é que eu esteja em contradição ou que tenha uma objecção de fundo à questão que pôs o Sr, Deputado Sá da Costa, mas parece que me situei num ponto diferente.

Sr. Deputado, há uma efectiva diferença entre participação e negociação e quero deixar, entre parêntesis, a sua ideia de que não se trata aqui de contratação colectiva, porque aí estamos no domínio das palavras e como o Sr. Deputado sabe bem a eficácia da contratação colectiva está também dependente da lei, pois é objecto de uma apreciação por via legal, nomeadamente da sua conformidade à lei geral do trabalho. Ora, neste caso existe também o objecto da sua conformação à lei geral e, nomeadamente, às competências da Assembleia da República - mas este é um problema que está fora de causa.

Sr. Deputado, então não é esta a questão que vale a pena sublinhar? A mim não me interessa sublinhar as diferenças que há entre aquilo que o Sr. Deputado disse e aquilo que foi dito pelo Sr. Secretário de Estado. Que essas diferenças existam, enfim, isso é irrelevante.

O que me interessa sublinhar são as diferenças que existem entre aquilo que o Sr. Deputado disse e aquilo que tem sido a prática de negociação. Esse é que é o ponto relevante.

Assim, podemos dizer que se esta autorização legislativa sair daqui - e provavelmente sairá - o que está condenada é a prática que tem sido seguida pelos Governos mais recentes em matéria de negociação. Isto é, está aberto caminho a uma nova prática de negociação, a uma prática real que vá defender os direitos e interesses dos trabalhadores da função pública.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="728">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="728">Tem a palavra o Sr. Deputado Furtado Fernandes, par contraprotestar, se assim o desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (ASDI)" page-start="728">Queria dizer que não entendo a intervenção do Sr. Deputado, pois eu chamei de incipientes as práticas de negociação até agora seguidas.

Trata-se de reformular esse sistema, trata-se de ir mais além e penso que ninguém defenderá nesta Câmara a estrita prática que vinha ocorrendo até agora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="728">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="728">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Sá da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá da Costa (MDP/CDE)" page-start="728">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado da Administração Pública: O debate da proposta de lei n.º 16/III sobre «o direito de negociação (colectivo acrescento eu) dos trabalhadores da Administração Pública e regime disciplinar da função pública» está a ser ensombrado e prejudicado pela forma aligeirada e superficial como o Governo o está a encarar, e ainda pela falta de transparência e rigor como foram apresentados os seus objectivos e definidas as suas opções.

A regulamentação do direito de negociação colectiva dos trabalhadores da função pública é uma questão em aberto desde que este direito fundamental foi consagrado na Constituição da República de 1976.

O reconhecimento legal deste direito é, desde então, para as organizações sindicais do sector, uma prioridade reivindicativa.

São conhecidas as várias tentativas, todas fracassadas, de diferentes governos de diversificadas colorações político-partidárias, para resolver este problema.

É também de todos nós conhecida a prática de recusa sistemática, seguida pelos governos (aqui a regra, com a excepção do processo negocial da tabela salarial de 1975, foi a unanimidade), em negociar com os sindicatos e, principalmente, em acordar com eles as condições de trabalho e emprego dos trabalhadores da função pública. A imposição unilateral, anualmente repetida, da tabela salarial aí está para o comprovar. Há anos que o País assiste ao já habitual conflito anual dos sindicatos da função pública com o governo, de que este se aproveita para resolver em seu favor, de forma arbitrária e prepotente, face à inexistência de uma lei de negociação colectiva disciplinadora. Esta sim a prática, infelizmente, existente e que gostaríamos de ver afastada.

É esta grave questão, sempre adiada, que urge resolver.

Há vários anos que os trabalhadores da função pública lutam pela sua concertização. Em vão, visto que nenhum governo até agora teve coragem, nem capacidade política, para o enfrentar e solucionar.

Esperava-se que este Governo estivesse determinado e preparado para com rapidez pôr termo a esta indecisão e a este vazio legal; Tudo se conjugava para que tal acontecesse. Havia fundadas expectativas de que este Governo se apresentasse perante a Assembleia da República com o assunto estudado e em todas as dúvidas e problemas resolvidos. Seria legítimo esperar que a proposta de lei por ele apresentada viesse já devidamente estruturada e articulada. Em vez disso, o Governo limita-se a enviar-nos uma simples enunciação de alguns princípios e ideias gerais. E seria legítimo esperar do Governo outro comportamento, não apenas porque este assunto é uma promessa eleitoral do PS e faz parte do Programa do Governo, mas principalmente porque ele vem sendo desde há muito discutido entre o Governo e os sindicatos.

O Governo conhece as opções sindicais sobre a matéria, sabe das razões porque os trabalhadores se opuseram e repudiaram os vários projectos distribuídos para discussão pelos anteriores governos.

O Governo tinha pois não só a possibilidade, mas obrigação de apresentar a esta Assembleia uma proposta devidamente fundamentada e já articulada.

Porque não o fez? Apenas porque pretende legislar no silêncio dos gabinetes e nas costas dos trabalhadores.

Se a proposta de lei já levantava algumas suspeitas nesse sentido a intervenção do Sr. Secretário de Estado não deixa margem para dúvidas.

É conhecida a posição firme e determinada das associações sindicais do sector na defesa deste direito colectivo, nomeadamente, quanto à não aceitação de qualquer restrição nem discriminação face aos demais trabalhadores.

Daí que alguns falem em «assunto melindroso». Sê-lo-á apenas se, e na medida em que não se quiser aceitar o princípio (constitucionalmente consagrado) da igualdade de direitos entre todos os trabalhadores.

Governo tinha a obrigação de vir aqui responder, clara e frontalmente, se aceita ou não as exigências sindicais.

Deveria dizer-nos se a lei do direito da negociação colectiva que tenciona publicar deve ou não, como o pretendem os sindicatos da frente comum:
Reconhecer o direito dos trabalhadores da função pública de negociar colectivamente as suas condições de trabalho e emprego, nomeadamente, as referentes a remunerações e outras prestações de natureza pecuniária, quadros e carreiras, condições de recrutamento, provimento e acesso, regime disciplinar, regime de faltas, férias e licenças, feriados, de contratos - de trabalho, formação profissional, horário de trabalho, segurança social e direitos sociais; Instituir a obrigatoriedade da negociação anual dos salários, bem como das restantes cláusulas - pecuniárias antes da aprovação do OGE; Definir os órgãos ou serviços competentes para representar a Administração Pública como parte no processo negocial; Reconhecer o princípio da iniciativa negocial das partes, formalmente expresso através da apresentação de propostas e contrapropostas, e a impossibilidade do Governo intervir nas matérias objecto de discussão, fora do âmbito da negociação colectiva;

Consagrar o princípio da não rejeição de propostas ou de recusa em negociar, devendo o respectivo processo concretizar-se pelos princípios do diálogo sistemático entre as partes interessadas, em boa fé e celeridade;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="730">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="730">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O Governo apresentou a esta Assembleia a proposta de lei n.º 16/III, com a qual visa obter autorização para legislar em matéria de regime da função pública, designadamente para regulamentar «o direito de negociação dos trabalhadores da Administração Pública relativamente às suas condições de trabalho».

No início do debate sobre esta proposta tivemos oportunidade de manifestar a nossa estranheza face ao processo escolhido pelo Governo para legislar sobre assunto de tal importância. Na altura referimos concretamente que, estando em causa a regulamentação de um direito que abrange mais de 400 mil trabalhadores, nos parecia mais correcto que se tivesse optado pela apresentação de uma proposta de lei material à Assembleia da República, a partir da qual esta própria Assembleia poderia organizar um debate público, recolher as sugestões e opiniões dos representantes dos trabalhadores da função pública e proceder à aprovação final do texto legal.

Face a esta nossa argumentação o Governo veio a afirmar que tal solução não seria possível dada a urgência da entrada em vigor do diploma em questão. Não nos parece uma razão suficiente. Também nós estamos de acordo quanto à urgência de proceder à regulamentação do direito de negociação colectiva dos trabalhadores da função pública, urgência que de igual modo vem sendo reclamada pelos sindicatos do sector, mas insistimos em que seria possível ser a própria Assembleia da República a conduzir todo o processo e num curto espaço de tempo.

Não é de mais recordar, Srs. Deputados, que a Assembleia da República esteve sem funcionar durante cerca de 4 meses e que agora, depois desse período, é legítimo, e é isso que o nosso povo espera, reivindicar que a Assembleia funcione para dar resposta às questões urgentes que se colocam ao povo português, designadamente rectificando e corrigindo, também no domínio dos direitos e interesses dos trabalhadores da função pública, os desmandos cometidos ao longo de 3 anos de governação do PSD e do CDS. E esta é, sem dúvida, uma das matérias em que tudo teríamos a ganhar se o debate fosse organizado pela Assembleia da República, como aliás sucedeu em relação à discussão da Convenção n.º 151 da OIT, que precedeu a sua ratificação nesta Câmara.

Não o entendeu assim a maioria e o seu governo. No caso concreto tivemos oportunidade de demonstrar que o processo escolhido pelo Governo não iria representar encurtamento de prazo, nomeadamente no que se refere à elaboração do anteprojecto de diploma, auscultação das estruturas sindicais sobre o mesmo anteprojecto e finalmente à posterior publicação do decreto-lei.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Governo afirma no texto da sua proposta de autorização legislativa que o regime a instituir visa «disciplinar, clarificar, consagrar e desenvolver a prática negocial que vem sendo seguida com vista à fixação das condições de trabalho dos mencionados trabalhadores».

Mas que prática negocial, Srs. Deputados? Alguém nesta Assembleia poderá honestamente falar de «prática negocial» seguida pelos governos da AD? Então não foi o próprio Secretário de Estado a reconhecer aqui que os governos da AD tinham constituído um eclipse nesta matéria? Então não foi o Sr. Secretário de Estado - na altura não o era - que, em artigo publicado num jornal diário, considerou que a AD tinha remetido os trabalhadores da função pública para um regime de trabalhadores de segunda? Então é esta prática que se vai seguir? De que prática negocial anterior se poderá falar quando ela foi negada pelos sucessivos governos do PSD e do CDS que optaram permanentemente pelo regime dos factos consumados e pela imposição unilateral de decisões?


O Sr. Secretário de Estado sabe bem que é assim. E porque sabe que é assim é importante que nos diga, para nós percebermos, que deve mudar qualquer coisa para que acabe o eclipse. E é essa mudança, essa nova política que está em debate neste momento.

Há que saber com clareza, Srs. Membros do Governo, se o actual Governo pretende assumir uma nova conduta face às associações sindicais da função pública ou se, bem pelo contrário, pretende continuar o caminho até aqui trilhado pelos governos da AD, cujos métodos - e são de todos conhecidos - mereceram condenação não só a nível nacional como até ao nível de instâncias internacionais, designadamente da OIT.

Não será despiciendo recordar a este respeito o texto aprovado pelo Comité da Organização Internacional do Trabalho encarregado de apreciar a queixa que havia sido formulada àquela Organização pelas associações sindicais relativa à recusa por parte do Governo Português em negociar os salários da função pública. Passo a citar o texto a que venho aludindo:
O Comité recomenda ao Conselho da Administração a adopção das seguintes conclusões:
a) Sobre a recusa do Governo em negociar os salários da função pública para 1981, o Comité lamenta que os aumentos salariais tenham sido fixados por decisão unilateral, sem que o Governo tenha obtido o acordo dos sindicatos respectivos, e espera que, de futuro, uma tal situação possa ser evitada.
E acrescentava o documento que venho referindo, passo a citar:
b) No que se refere à lei especial que regulamentará as relações colectivas de trabalho na função pública, o Comité, tendo tomado nota das garantias dadas pelo Governo, está em querer que esta lei dará aos funcionários, em matéria de processos de determinação das condições de emprego e da regulamenta-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="731">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="731">E, como diz o nosso povo «de boas intenções está o inferno cheio». O que veio a verificar-se nos anos subsequentes foi a insistência do Governo em manter a sua prática autocrática de imposição unilateral de decisões como ainda este ano se verificou com a determinação do aumento de salários para a função pública relativos ao ano de 1983.

E a este respeito seria bom saber desde já se o Governo pretende pôr fim ao eclipse a que aludiu e iniciar em curto prazo o processo de discussão da revisão dos aumentos de salários para 1983, tendo em conta não só a revogação do tecto salarial como a necessidade instante de reposição do poder de compra dos trabalhadores da função pública face aos aumentos de preços entretanto verificados. É uma questão quo aqui fica e que esperamos obter resposta até ao fim do debate.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Face à matéria hoje em discussão nesta Assembleia competirá recordar que o artigo 51 º da Constituição da República estipula no seu n.º 1 que «compete às associações sindicais defender e promover a defesa dos direitos e interesses dos trabalhadores que representa». No n.º 2, refere o mesmo artigo que um dos direitos das associações sindicais é o de participar na elaboração da legislação de trabalho e no n.º 3 expressamente se determina que «compete às associações sindicais exercer o direito de contratação colectiva». Sublinhe-se que por força da nova redacção dos artigos 17.º e 18.º da Constituição estamos perante disposições relativas a direitos, liberdades e garantias directamente aplicáveis e que vinculam as entidades públicas e privadas.

Por outro lado, o artigo 7.º da Convenção n.º 151 da OIT, ratificada por Portugal através da Lei n.º 17/80, de 15 de Junho, refere que «quando necessário devem ser tomadas medidas adequadas às condições nacionais para encorajar e promover o desenvolvimento e utilização dos mais amplos processos que permitam a negociação das condições de trabalho entre as autoridades públicas interessadas e as organizações de trabalhadores da função pública ou de qualquer outro processo que permita aos representantes dos trabalhadores da função pública participar na fixação das referidas condições».

E no artigo 8.º claramente se refere que, passo a citar «a resolução dos conflitos surgidos a propósito da fixação das condições de trabalho será procurada de maneira adequada às condições nacionais, através da negociação entre as partes interessadas ou por um processo que dê garantias de independência e imparcialidade, tal como a mediação, a conciliação ou a arbitragem, instituído de modo que inspire confiança às partes interessadas».

A conjugação dos dispositivos constitucionais com os constantes da Convenção n.º 151 da OIT não pode deixar de ser entendido como o reconhecimento expresso do direito dos trabalhadores da função pública à negociação colectiva, relativamente às suas condições de trabalho. Um outro entendimento destas disposições, designadamente aquele que pretendesse restringir esse direito à simples participação ou à mera consulta, não seria aceitável por não assegurar, à partida, a intervenção efectiva das associações sindicais na discussão das matérias em causa, isto é, por excluir a possibilidade de os trabalhadores da função pública influenciarem a fixação das suas condições de trabalho.

Aliás, esse entendimento parece ser o que decorre da proposta de lei em análise que, contrariamente ao que vinha sucedendo com anteriores projectos governamentais sobre a matéria, deixa de usar a expressão «participação» para utilizar a referência «negociação». Trata-se, não podemos deixar de o reconhecer, de um avanço, mas importa definir com clareza se do que se trata é apenas da substituição de uma palavra por outra, mantendo embora um conteúdo semelhante ou se, pelo contrário, à alteração de vocábulos corresponderá uma alteração de conceitos. Do nosso ponto de vista a confusão entre «participação» e «negociação» não é possível. E esta distinção resultará clara a partir da clarificação do maior ou menor grau de vinculatividade das decisões para as partes envolvidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="731">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="731">Do que ficou dito até aqui parece resultar claro que o Governo se prepara para entender de uma forma restritiva as disposições constitucionais e as que constam da Convenção n.º 151 da OIT relativas a esta matéria.

E já agora permita-me um pequeno aparte Sr. Secretário de Estado. O senhor iniciou a sua intervenção de apresentação desta matéria referenciando, em termos de direito comparado, a situação dos regimes da função pública ao nível de diversos países. Certamente por esquecimento não referiu o que se passa aqui mesmo ao lado na nossa vizinha Espanha, concretamente sobre a assinatura de um acordo estabelecido entre o Governo espanhol e as associações sindicais representativas dos trabalhadores da função pública. Refiro-me concretamente ao acordo sobre retribuições do pessoal da Administração do Estado que entrou em vigor em Fevereiro deste ano e do qual terei muito gosto de fornecer fotocópia ao Sr. Secretário de Estado no final da minha intervenção.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Secretário de Estado ao fazer a apresentação da proposta de lei entendeu apresentar de maneira categórica e sem qualquer justificação um conjunto de matérias que poderiam ser objecto de negociação com as entidades sindicais representativas dos trabalhadores da função pública ao mesmo tempo que se referia a outras que o não poderiam ser. Trata-se de uma enunciação que não assenta em qualquer critério ou que, a haver qualquer critério, dele não se informou esta Assembleia. Daí que esta questão nos suscite uma série de interrogações.

Diz o Sr. Secretário de Estado que a classificação de serviço não poderá ser objecto de negociação. Então</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="732">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="732">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Secretário de Estado e os Srs. Membros do Governo sabem certamente que, com os votos da maioria, têm assegurada a concessão da autorização legislativa que aqui vieram solicitar. Convirá registar, entretanto, as afirmações por si produzidas em nome do Governo ao longo do debate de que, após a aprovação do anteprojecto de lei este iria ser submetido à apreciação das organizações representativas dos trabalhadores.

Mas qual o sentido da consulta? A mera audição ou a negociação efectiva das soluções propostas? A isto ainda o Governo não respondeu, mas esperamos que o faça até ao encerramento do debate.

Do nosso lado fica também a certeza de que, caso o futuro decreto-lei não venha a contemplar as justas reivindicações dos trabalhadores da função pública, caso o futuro diploma lhes venha por alguma forma restringir o seu legítimo direito à negociação colectiva, aqui estaremos e utilizaremos todos os preceitos regimentais e legais aplicáveis para que seja possível proceder, e com brevidade, às alterações que dêem corpo às aspirações legítimas e justas dos mesmos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="732">Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="732">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Na proposta de lei n.º 16/III, solicita o Governo a autorização legislativa desta Câmara para regulamentar o direito da negociação dos agentes da função pública - trabalhadores da Administração Pública, na terminologia constitucionalmente consagrada - como consequência da ratificação pela Assembleia da República, mediante Lei n.º 17/80, de 15 de Junho, da Convenção n.º 151 da OIT, relativa à protecção do direito de organização e aos processos de fixação das condições de trabalho da função pública.

Como já foi aqui referido pelo meu colega de bancada Sr. Deputado Basílio Horta, o Governo, numa matéria tão delicada e de evidente melindre político, pede à sua maioria, mais uma vez, a chancela para o articulado que promete elaborar, seguro como está que nada mais é necessário que exigi-la, pois «a maior maioria» acorrerá solícita e veneradora a conceder-lhe tais poderes sem mais averiguações por ser a execução - como aqui foi dito - do Programa do Governo aprovado pelos mesmos deputados. Mas certamente não pode o Executivo esperar do CDS, que lhe negou a confiança, que lhe passe um cheque em branco, quando é patente que o assunto merece ser largamente debatido nesta Câmara. }á dissemos que o Governo deveria retirar esta proposta de autorização, e mais adiante apresentar uma proposta de lei com as soluções substantivas encaradas pela actual coligação no poder.

O assunto não justifica tanta pressa, e as respostas lacónicas, titubeantes e inconclusivas que o Sr. Secretário de Estado da Reforma Administrativa ensaiou às nossas perguntas, revelam à evidência que o Governo não tem ainda ideias claras, opções definidas, soluções amadurecidas sobre o regime que vai definir para a regulamentação da Convenção n.º 151 da OIT. E isto é tanto mais grave quanto é certo que a Secretaria da Estado da Reforma Administrativa dispõe de um articulado completo sobre esta matéria, preparado pelo governo da AD, que certamente o bloco central vai expeditamente apresentar como obra sua - como uma das tão propagandeadas 100 medidas que o PS se comprometeu a tomar. Ou mantê-lo-á eclipsado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="734">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="734">Sr. Deputado Narana Coissoró, ouvi com atenção a sua intervenção e gostaria de me referir apenas à primeira parte dela, ou seja, ao que diz respeito à alínea a) do pedido de autorização legislativa, que é a matéria da negociação colectiva.

Se da parte do Governo há respostas inconclusivas às perguntas que foram feitas no que toca à forma como encarar a negociação colectiva, suponho que da parte do CDS houve uma afirmação clara do que ele pensava - aliás, não é nenhuma novidade, pois V. Ex.ª teve oportunidade de fazer intervenções sobre esta matéria em que demonstrou claramente o que é que o CDS pensava.

Assim, a única questão que queria colocar é a seguinte: o Sr. Deputado disse aqui na passada sexta-feira que da alteração introduzida na Constituição da República aquando da sua revisão, substituindo a expressão «funcionários» pela expressão «trabalhadores da função pública», alguma coisa haveria de resultar - o Sr. Deputado sublinhou que «alguma coisa haveria de resultar» numa questão que, segundo suponho, colocou à bancada do Governo. Então, Sr. Deputado, como é que isso se conforma com a sua intervenção? 
O Sr. Deputado está contra a Constituição tal como ela foi. votada? Entende ou não que, havendo alguma coisa a deduzir da alteração constitucional, o que há a deduzir é, neste campo, que aos trabalhadores da função pública competem direitos, senão em tudo idênticos ou mesmo semelhantes - e na parte substancial, que é uma parte da administração colectiva - aos que cabem aos trabalhadores em geral? Ou quer agora negar hoje, na sua intervenção escrita, aquilo que, talvez por um pouco de desatenção, disse na sexta-feira?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="734">Sr. Deputado Narana Coissoró, há outros Srs. Deputados inscritos para lhe formular pedidos de esclarecimento. Portanto, pergunto se V. Ex.ª deseja responder já, ou no fim, a todos eles em conjunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="734">Prefiro responder no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="734">Tem então a palavra o Sr. Deputado César Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. César Oliveira (UEDS)" page-start="734">Sr. Deputado Narana Coissoró, já não me vou surpreendendo com as suas intervenções e até já nem me surpreenderei se um dia o vir na rua de bandeira erguida a dizer slogans esquerdistas, tão empenhado está V. Ex.ª na defesa dos trabalhadores. Aliás, registo com agrado esse seu empenho.

No entanto, há aqui uma questão que gostaria que o Sr. Deputado esclarecesse visto que V. Ex.ª tem sido um dos mais persistentes interventores nestes últimos debates do Parlamento, e que é a seguinte: o Sr. Deputado diz que a AD foi uma coisa maravilhosa e inclusivamente até já sobre esta matéria tinha um articulado-lei com 25 artigos para resolver essa questão. Por outro, lado, o seu anterior parceiro de coligação, ou diz que não renega o passado, ou então diz «bem, isto foi o passado e o que agora interessa é o futuro». Portanto, de um lado, o CDS diz que a AD foi uma maravilha, mas, por outro lado, o PSD diz que não interessa o passado pois o que interessa é o futuro, ou então diz que não renegam o passado.

Contudo, há uma grande questão que para mim continua a ser um mistério, e já agora aproveitava a oportunidade para que o Sr. Deputado ma possa esclarecer. Porque é que a AD falhou? Porque é que o professor Freitas do Amaral se demitiu? Porque é que o Dr. Pinto Balsemão renunciou à Primeiro-Ministro? Porque é que aconteceu essa bronca tão grande? Se estava a ser tudo tão bom, porque motivo é que isso aconteceu? De facto, ficamos sem perceber qual o motivo do fim triste que aconteceu à AD.

Já agora, esta era uma boa oportunidade de V. Ex.ª explicar a esta Câmara quem é que teve a culpa do fim da AD, porque é que a entidade que liquidou a AD agiu desse modo e não de outro, e, ao fim e ao cabo, quem foi o mau da fita na defunta AD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="734">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Sá da Costa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá da Costa (MDP/CDE)" page-start="735">Sr. Deputado Narana Coissoró, eu estava a ouvir a sua intervenção, e por vezes duvidava que estava um deputado do CDS a falar. Porém, a dado momento, ouvi o Sr. Deputado dizer que estava registado na Presidência do Conselho de Ministros um projecto de decreto-lei sobre a matéria, ou seja, sobre o direito de negociação colectiva e aí fiquei sem dúvidas.

Mas, a minha pergunta diz respeito ao projecto de decreto-lei que mencionou. 
O Sr. Deputado referiu-se a um projecto distribuído pelo I Governo Pinto Balsemão que se intitulava «projecto de regulamentação da participação das associações sindicais» e que, como é sabido, mereceu o total repúdio dos trabalhadores.

Esta minha intervenção visa fazer notar a contradição existente no seu discurso, pois o Sr. Deputado fere este projecto como um outro já elaborado e adiado ou talvez como um modelo a aproveitar para regulamentar este direito.

Ora, como já disse, esse projecto foi repudiado vivamente, até porque ficava muito aquém dos propósitos enunciados por este Governo. Como sabe, nem sequer a maior parte das matérias de carácter remuneratório eram negociáveis, eram de mera consulta. Tenho aqui o articulado e, portanto, penso que estou a referir correctamente o que se passou.

Creio que o Sr. Deputado perguntou ao Governo se ele tencionava estender este direito às forças militares e militarizadas ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="735">Não, não perguntei. Ouviu mal, com certeza!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="735">... e esse projecto de decreto-lei exclui taxativamente essa extensão.

Mais: esse projecto de decreto-lei afastava muitos sectores de trabalhadores da função pública da sua aplicação, como o pessoal civil das forças armadas e outros sectores.

Portanto, a questão que eu ponho é no sentido de saber se o Sr. Deputado se referia a este projecto da AD e se, afinal, ele poderia ser modelo para este Governo legislar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="735">Tem a palavra o Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares.

</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares (Almeida Santos)" page-start="735">Sr. Presidente, Srs. Deputados: o Governo pretende produzir mais um «pilrito». 
O Sr. Deputado Narana Coissoró disse que o facto de na Constituição se ter passado a falar em «trabalhadores da Administração Pública e outros agentes do Estado» há-de ter algum significado.

Bom, de facto tem. Para nós tem o significado de estarmos aqui a tentar legalizar, ao fim de tanto tempo, o direito destes trabalhadores à negociação.

Mas, da parte do CDS dá-me a impressão de que tem apenas um significado equívoco porque, se bem estamos lembrados, quando o CDS se deu conta de que tinha votado favoravelmente a alteração da denominação de «funcionários e agentes da função pública para «trabalhadores da Administração Pública e demais agentes do Estado» quis «emendar a mão, quis inclusivamente que se voltasse a votar para reparar isso e, perante a recusa de quem tinha votado intencionalmente essa alteração, foi declarado pela maioria de então que a partir daí voltaria a referir-se a expressão «funcionários e agentes da função pública». Então, deu-se esta coisa insólita: enquanto no artigo 269.º se fala em «trabalhadores da Administração Pública e demais agentes do Estado», no artigo 271.º volta a falar-se em «funcionário e agentes do Estado».

Na verdade, o significado disto, para nós, é o que é, para o CDS foi um equívoco e mais nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="498" speaker-name="Luís Filipe Paes Beiroco" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Beiroco (CDS)" page-start="735">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="735">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Luís Beiroco (CDS)" page-start="735">É para um protesto em relação às declarações do Sr. Ministro de Estado, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="735">Queira ter a bondade de aguardar.


O Sr. Deputado João Amaral pediu a palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="735">Sim, Sr. Presidente, também para um protesto em relação às palavras do Sr. Ministro de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="735">Queira ter a bondade de aguardar um pouco, Sr. Deputado.

Srs. Deputados, estamos chegados à hora do intervalo. Custa-me muito ter de interromper o ritmo normal dos trabalhos, sobretudo quando está em discussão determinado tema. Porém, se porventura não houver qualquer objecção, interromperei os trabalhos e o Sr. Deputado Narana Coissoró dará depois as respostas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="735">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="735">Tenha a bondade, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="735">Sr. Presidente, as minhas respostas serão tão breves que, efectivamente, não- vale a pena perder a oportunidade de as dar agora. O intervalo será de meia hora e depois cada um pode ir à vida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="735">Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró, com o compromisso de que vai ser breve para dar as respostas que julgar por convenientes e oportunas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="735">Srs. Deputados interpelantes, em primeiro lugar, comparando a intervenção do Sr. Deputado João Amaral com a do Sr. Deputado César Oliveira verifica-se que os 2 ouviram com atenção a minha alocução e os 2 tiraram dela efeitos completamente diferentes. Enquanto para o Sr. Deputado João Amaral a minha intervenção é a tradicional do CDS - já sabe que é do CDS, é uma intervenção da direita ... -, para o Sr. Deputado César</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="736">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="736">... porque eu limitei-me a perguntar qual era a tese seguida.

Quanto ao Sr. Deputado César Oliveira, que pergunta porque é que a AD caiu, respondo apenas que V. Ex.ª, que é historiador, com certeza que um dia há-de fazer a história de todos os governos constitucionais e, nessa altura quando essa magna obra vier, terei imenso prazer em a ler, ou talvez em lhe dar alguns esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. César Oliveira (UEDS)" page-start="736">Dê já! Dê já!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="736">Isto se é que é verdade que a AD caiu, porque o que estou a ver é que ela continuai...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="736">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="736">Quanto ao Sr. Deputado Sá da Costa, com certeza que ouviu mal o que eu disse, talvez pelo barulho da sala. Aquilo que eu disse não foi no sentido de defender o projecto da AD mas sim que o Sr. Secretário de Estado tinha o seu trabalho facilitado para fazer um articulado sobre esta matéria, porque se quisesse modificar e trazer para aqui um articulado, com o saldo qualitativo que a ASDI pretende, tinha um documento à mão e é sempre melhor trabalhar sobre um mau documento do que não ter nenhum. E como este Governo não tem ideias, ninguém do Governo revela ideias, ao menos tinha por onde começar, tinha um «borrão», um ante, ante, anteprojecto onde podia trabalhar. Era um começo para qualquer trabalho e o que é preciso é trabalhar, que é o que o Governo não quer fazer!

Era apenas isto o que eu queria dizer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="736">Para um protesto, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Beiroco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="498" speaker-name="Luís Filipe Paes Beiroco" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Beiroco (CDS)" page-start="736">Sr. Ministro de Estado, o meu protesto tem a ver com o facto de V. Ex.ª, certamente por lapso, se ter esquecido de como foi a votação desta disposição que altera a denominação tradicional de «funcionários e agentes» para «trabalhadores da Administração Pública».

Tenho aqui à minha frente o Diário da Assembleia da República, que vou ler para assim reavivar a memória de V. Ex.ª
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="736">Vamos agora votar a proposta de substituição ou de emenda, da FRS, referente aos n.ºs 1 e 2 destes artigo, segundo a qual a expressão «funcionários e agentes do Estado e demais entidades públicas» seria substituída da Administração Pública e demais agentes do Estado e outras entidades públicas».
Submetida à votação, foi aprovada com 144 votos a favor do PSD, do PS, do PCP, da ASDI, da UEDS, do MDP/CDE e da UDP, 31 votos contra do CDS e 5 abstenções do PPM.
Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro de Estado: É evidente que não foi o CDS que mudou de opinião na discussão desta matéria em Plenário, foi o PSD, no que estava no seu pleno direito ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="736">E agora o PS!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="736">..., mas convém fazer a rectificação.

No projecto de revisão constitucional da AD mantinha-se a terminologia tradicional, na discussão em comissão os representantes da AD mantiveram essa mesma terminologia e foi no Plenário que ela foi alterada.

Na declaração de voto que tive oportunidade de fazer em nome do Grupo Parlamentar do CDS dei conta dessas alterações por parte de alguns grupos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="736">Tem a palavra o Sr. Ministro de Estado, para contraprotestar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="736">Sr. Deputado, corrijo a imputação que fiz ao CDS mas reforço o argumento: nesse caso, o CDS votou sempre contra aquilo de que agora quer tirar uma interpretação ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="736">Não tire! 
O Sr. Ministro chegou tarde!</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="736">Ah sim, com certeza!

Se votou nos dois casos contra, então, ainda é mais grave e o meu argumento ainda sai mais reforçado.

Mas, de qualquer modo, corrijo a imputação que fiz em matéria de votação na altura foram coerentes, mas agora não o estão a ser.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="736">Também para um protesto, tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="736">Sr. Ministro de Estado, eu queria protestar veementemente quanto à qualificação de «equívoco» que aqui introduziu em torno da votação da norma constitucional a que nos referimos, na altura da revisão da Constituição.

Suponho que não houve nenhum equívoco da parte do CDS. O CDS, pelos vistos, como aqui foi assumido</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="737">Eu estou a ouvir!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="737">De qualquer modo, ficará registado no Diário.

Como eu ia dizendo, lembro-me, por exemplo, da fala do Sr. Deputado Rui Amaral, do PSD, que dizia que «entre os trabalhadores da Administração Pública e o Estado existe uma relação de trabalho, quer individual quer colectiva que, do ponto de vista dos sociais-democratas - do ponto de vista dos sociais-democratas que aqui estão- é idêntica à relação de trabalho existente entre os trabalhadores do sector privado e as empresas privadas».

É este o inequívoco sentido do meu protesto e foi com este inequívoco sentido que a Assembleia da República, em 1982, votou aquela alteração à Constituição.

Não houve, portanto, nenhuma equivocacidade, pelo contrário, houve uma clarificação da norma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="737">Para contraprotestar, tem a palavra o Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="737">Sr. Deputado, não pus a questão do voto em relação ao artigo em que se mudou a denominação. O problema está na votação daquele artigo em que ela não mudou e era sobre esse que eu gostaria que o Sr. Deputado se tivesse pronunciado.

Pode ter sido o sentido da segunda votação aquele que foi expresso pelo Sr. Deputado Rui Amaral e que o Sr. Deputado referiu? Não foi esse o sentido dessa votação com certeza, porque aí arrepiou-se caminho em relação a uma declaração anterior.

Admito que fosse esse o sentido quando se votou a alteração da terminologia, mas não pode ter sido esse o sentido quando se arrepiou caminho em relação a essa votação.

Mas, penso que é melhor esquecermos isto. Não vale a pena continuar, foi um «pilrito» e não mais do que isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="737">Então, Sr. Ministro, eu concluo que é melhor esquecer isso, sublinhando, no entanto que a não alteração do outro artigo se deve a uma simples abstenção e não a um voto contra. Por outro lado, a sua sistemática é totalmente diferente, como o Sr. Ministro sabe perfeitamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="737">
O Sr. Deputado Nogueira de Brito, inscreveu-se para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="737">Ê para um protesto contra as últimas declarações do Sr. Ministro Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="737">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="737">É que, na realidade, se continua a haver um equívoco é agora.

O CDS não mudou de opinião. O que o CDS fez, agora na discussão deste tema, foi questionar o Governo sobre se este está ou não consciente das consequências da alteração da Constituição, porque da intervenção inicial do Sr. Secretário de Estado tinha-nos ficado a ideia de que o Governo não estaria consciente destas consequências, consequências essas que então lhe queria atribuir.

Agora, que o Governo, jogando com as palavras «participação, negociação e contratação», pretende 6 não tirar da alteração da Constituição todas as consequências que - como muito claramente foi aqui relembrado através da recordação do debate - nessa altura os elementos do Governo talvez tirassem.

Era esse o sentido do meu protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="737">Tem a palavra o Sr. Ministro de Estado Almeida Santos, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e dos Assuntos Parlamentares" page-start="737">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Eu já me arrependi de ter falado, obviamente não gostaria de ter levantado esta poeira toda.

Mas, quero dizer que já tinha esclarecido que não houve equívoco por parte do CDS relativamente à sua votação. Só houve equívoco, e voltar a haver - e desculpará que o diga -, relativamente a esta circunstância. Mesmo que fosse esse o sentido da intervenção do Sr. Deputado Narana Coissoró, eu teria então que tirar esta conclusão: é que nós estamos a ser ultrapassados pelo CDS quanto ao sentido da sua própria votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="737">Mas nós não dissemos isso! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="737">Será que estão a defender a contratação colectiva?

Quando se diz «algum sentido tem que ter», estamos certamente a atribuir-lhe algum sentido, é o sentido de atribuirmos e reconhecermos o direito de negociação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="737">Mas nós estamos é a perguntar!</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="737">Ah, bom, então a resposta é esta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="737">Srs. Deputados, agradeço aos líderes dos grupos parlamentares que compareçam a uma reunião no gabinete do Sr. Presidente.

Vamos interromper os trabalhos até às 18 horas e 15 minutos.
Eram 17 horas e 45 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="737">Está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="737">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="737">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado: Quero começar a minha intervenção com duas notas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="738">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="738">Aliás - como uma segunda ordem de razões -, devo lembrar-lhe que as explicações que deu sobre o sentido da autorização legislativa não foram suficientes. E não o foram desde logo porque, em grande parte, não explicaram nem tiveram em atenção as dúvidas e as reservas que aqui foram produzidas.

Segunda questão: o objecto - e extensão - da autorização legislativa pedida nesta matéria aponta para, sob forma encapotada - e sublinho, sob forma encapotada -, tornar possível a revisão integral do regime disciplinar da função pública. E senão vejamos, a autorização refere-se a: redefinir factos ilícitos; definir novas formas de ilícito; corrigir a dosimetria das penas em vigor; ultrapassar dificuldades de execução, e integrar lacunas.

Então, o que é que fica de fora? O estatuto disciplinar tem regras em matéria de penas, em matéria de competência, em matéria de ilícitos, em matéria de dosimetria penas/factos ilícitos, em matéria de processo disciplinar. E, repito, depois do enunciado da alínea b), o que é que fica de fora do objecto da autorização legislativa, considerando o que é um estatuto disciplinar? A menos que queira dizer que fica de fora, quais são os sujeitos passivos do processo disciplinar, o que naturalmente seria sempre desnecessário porque, como é óbvio, os sujeitos passivos do processo disciplinar são os trabalhadores da função pública e não valeria a pena dizer que era nesse ponto que o Sr. Secretário de Estado pretenderia alterar o estatuto disciplinar.

Não podemos, pois, aceitar esta «subversão encapotada» do objecto - e extensão - da autorização legislativa. Bem compreenderá porquê, Sr. Secretário de Estado. Além do mais, por uma razão que me parece dever sublinhar: no quadro da revisão constitucional, a alínea d), do artigo 168.º, aparece como uma novidade. O estatuto disciplinar, ou a lei disciplinar, é uma novidade do quadro da revisão constitucional. E esta especial dignidade constitucional, nomeadamente no que toca a atribuição de reserva de competência à Assembleia da República deve ter uma real correspondência.
Aliás, isto levar-nos-ia a um parêntesis que não vem ao caso e que é o de saber se por esta forma de «chuva» de autorizações legislativas, ao fim e ao cabo, não se está é a proceder à revisão antecipada do artigo 168.º, n.º 1, considerando que este vale pelo n.º 2, pela simples concessão de autorizações legislativas. Ou seja, o n.º 1 é para figurar e o n.º 2 para funcionar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="738">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="738">Não restam dúvidas. A Assembleia não pode ficar por meias tintas. Tem de se saber quanto, como e o sentido das autorizações legislativas que aqui são concedidas. E não é isso que se está a passar na realidade, Sr. Secretário de, Estado.

Terceira questão: a proposta mistura lamentavelmente - e já aqui o disse no outro dia, até disse «brutalmente» - as questões do estatuto do trabalhador da função pública, designadamente as questões do seu estatuto disciplinar, com o quadro da luta contra a corrupção.

Já aqui dissemos que isso era inadmissível, ou que, pelo menos, entendíamos que isso era inadmissível! Fazer como primeiro ponto da luta contra a corrupção um libelo implícito contra os trabalhadores da função pública, é esquecer o verdadeiro quadro em que se deve mover a luta contra a corrupção e tentar uma justificação enviesada -e, deixe-me dizê-lo, de uma maneira clara - para «apagar» o passado e o conservar na mais injusta - e ilegal - impunidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="738">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="738">Entendamo-nos, Sr. Secretário de Estado: as leis existentes são mais que suficientes para combater a corrupção, punir os corruptos, e, sublinho, os corruptores. A corrupção é crime. E penso que não valerá a pena citar os artigos do Código Penal que a ela se referem. É crime para quem se deixa corromper e para quem corrompe!

Mas, mais, a violação dos deveres funcionais dos trabalhadores da função pública é punida disciplinarmente em termos suficientes - parece-nos a nós pelo menos. Recordo-lhe que as penas de «aposentação ou demissão» são aplicadas aos que «violem o segredo profissional ou cometerem inconfidência de que resul-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="739">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="739">O que se pretende então? Sr. Secretário de Estado, explique-nos, o que se pretende: é encontrar uma nova forma de paralisar os meios existentes de combate à corrupção?

Ora, a mistura do estatuto disciplinar da função pública com a corrupção ficou, como lhe disse na sexta-feira, como um libelo acusatório aos trabalhadores da função pública. O senhor disse, e sustentou: «corrupção é com os trabalhadores da função pública». A partir daí, eu disse-lhe da outra vez ponto final, mas digo-lhe agora ponto e vírgula! Porque o que interessa é que é feito aqui o acento tónico.

Não aceitamos essa postura. Não se trata já, e tão-só de não aceitar uma postura técnica, que sempre - como disse na sexta-feira também - nos levaria a dizer que isto de trazer a matéria de corrupção para o ilícito disciplinar, seria sempre uma forma de pôr debaixo da ameaça de sanções o que é corrompido e de isentar o corruptor. Não se trata, para nós, de não aceitar uma postura técnica, mas sim de não aceitar uma postura ética e uma postura ético-política.

E isto por duas razões: primeiro, porque não é admissível que se faça do combate à corrupção uma forma de diminuir os direitos da função pública - e o Sr. Secretário de Estado ainda não explicou aqui, neste quadro de revisão, qual é o sentido dessa revisão no que toca a garantia dos direitos de defesa dos trabalhadores da função pública; em segundo lugar, porque ofende o mínimo ético quando faz, com o combate à corrupção, o libelo acusatório aos trabalhadores da função pública dizendo que são eles os únicos, ou, ao menos, os principais responsáveis dessa corrupção.

Sr. Secretário de Estado, inconstitucional por omissão do sentido, abusiva quanto ao âmbito e extensão, eticamente ferida da injusta imputação prioritária aos trabalhadores da função pública dos vícios da corrupção, a proposta de lei de autorização legislativa é inaceitável nos termos em que nos é apresentada.

Mas é o estatuto disciplinar perfeito? Sabemos que não, Sr. Secretário de Estado. E sabemos que as melhorias que ele necessita não são aquelas que estão colocadas no quadro da autorização legislativa. Quer exemplos, Sr. Secretário de Estado? E simples!

Por exemplo, no que respeita às garantias de imparcialidade, pode ser julgado quem desencadeou o processo ou foi afectado nos seus interesses pelo acto a apreciar? Essa era uma questão a resolver. E é uma questão que talvez merecesse a atenção desta Câmara no sentido da revisão do estatuto disciplinar, mas não é essa a questão que o Sr. Secretário de Estado aqui colocou.

Um outro exemplo: as relações entre o processo criminal e o disciplinar. Sr. Secretário de Estado, julga ou não que era de dar maior relevância às garantias de isenção fornecidas pelo processo criminal, no âmbito da sua eficácia, ou, digamos, da sua transposição para o processo disciplinar? Esta era uma outra questão que talvez merecesse a nossa atenção, mas também ela não foi aqui colocada.

E muitas outras questões haveria: a autonomia, ou melhor, a independência do processo de revisão; os efeitos da polícia criminal e muitas outras. Não são essas as questões que preocupam o Governo quando trouxe aqui esta autorização legislativa. E, precisamente por isso, Sr. Secretário de Estado, não se espante que lhe digamos, pura e simplesmente, que não! Dito de outra forma: não o autorizaríamos, nem o autorizaremos a fazer o decreto-lei que pretende. Faça-o, se a maioria lhe der o seu voto! Mas, com toda a franqueza Sr. Secretário de Estado, fique sozinho com a maioria «atenta, veneranda e obrigada» e com a incómoda consciência de que não leva mais que o seu voto disciplinado. E, pergunto-lhe, com toda a franqueza: não era melhor que levasse daqui um voto consciente, um voto que se produzisse em torno daquilo que era importante ser feito?

Dispenso-me, porque não me cabe, de lhe dar um conselho, mas faço-lhe um pedido, um alerta: volte cá, Sr. Secretário de Estado! Retire esta proposta de autorização legislativa e volte cá com uma proposta material, pois pode ter a certeza, como disse noutro dia, que será apreciada por esta Assembleia com toda a urgência que merece e que será naturalmente aprovada com o empenho que todos nós lhe daremos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="739">Não há mais inscrições sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="739">Então o Sr. Secretário de Estado não responde?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="739">Não havendo mais inscrições, vamos passar à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 16/III, que autoriza o Governo a legislar sobre o direito de negociação dos trabalhadores da Administração Pública e regime disciplinar da função pública.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="740">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Para que efeito, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="740">Para solicitar à Mesa que proceda à contagem dos votos, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Srs. Deputados, vamos proceder à contagem dos votos tal como foi requerido e, para tanto, vamos repetir a votação efectuada.
Submetida à votação, foi aprovada, com 67 votos a favor do PS, do PSD, da UEDS e da ASDI, e com 42 votos contra, do PCP, do CDS e do MDP/CDE, e com a abstenção do deputado independente António Gonzalez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Srs. Deputados, verifica-se pela contagem que foi requerida que o total de votos é de 110, pelo que não há quórum para que a votação seja válida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS e do PCP" page-start="740">Ah! Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="740">É a maior das maiorias!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Srs. Deputados, em presença desta não verificação de quórum, a votação a que se procedeu ficou sem efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="740">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">
O Sr. Deputado José Niza pretende usar da palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="740">Sr. Presidente, queria fazer uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Niza (PS)" page-start="740">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Possivelmente não será do vosso conhecimento que, neste mesmo momento, decorre uma conferência de líderes dos grupos parlamentares onde estão grande parte dos deputados desta Câmara...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="740">Não tenho nada com isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="257" speaker-name="José Manuel Niza Antunes Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="740">Portanto, sugeria, ou melhor, requeria ao Sr. Presidente a interrupção da sessão por 5 minutos para que os Srs Deputados que, neste momento, estão a trabalhar noutros locais do Parlamento, possam vir à Sala para votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="740">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">
O Sr. Deputado João Amaral pretende usar da palavra, para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="740">Sr. Presidente, era, igualmente, para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="740">Sr. Presidente, o Sr. Deputado José Niza pediu uma intervenção dos trabalhos nos termos regimentais. Suponho que ao Sr. Presidente não competirá dar-me agora a palavra mas só depois do reinicio dos trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Srs. Deputados, o pedido feito pelo Sr. Deputado José Niza é regimental, pelo que interrompo os trabalhos por 5 minutos.
Eram 19 horas.
Após a interrupção, reassumiu a presidência o Sr. Presidente Tito de Morais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 19 horas e 10 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Srs. Deputados, vamos votar, na generalidade, a proposta de lei n.º 16/III.
Submetida a votação, foi aprovada, com 83 a favor, do PS, do PSD, da UEDS e da ASDI, 47 votos contra do PCP, do CDS e do MDP/CDE e a abstenção do deputado independente António Gonzalez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Srs. Deputados, vamos agora proceder à votação da mesma proposta, na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="740">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Pretende usar da palavra para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="740">Sr. Presidente, queria requerer à Mesa que a proposta fosse posta à votação por alíneas, visto que se trata materialmente de duas coisas diferentes. Ou seja, a alínea a), que se refere à negociação, seria votada em primeiro lugar e a alínea b), que se refere ao regime disciplinar, a seguir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="740">Assim se fará, Sr. Deputado. Srs. Deputados, vai ser lido o corpo do artigo 1.º e a alínea a) do mesmo artigo.
Foi lido. É o seguinte:
(Objecto, sentido e expressão)
O Governo é autorizado a legislar:
a) Em matéria de regime da função pública regulamentando o direito de negocia-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="741">Vamos passar à votação.
Submetido a votação, foi aprovado com votos a favor do PS, do PSD, da UEDS e da ASDI, votos contra do CDS, e as abstenções do PCP, do MDP/CDE e do deputado independente António Conzalez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="741">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="741">
O Sr. Deputado João Amaral pretende usar da palavra, para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="741">Para uma curta declaração de voto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="741">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="741">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP absteve-se tendo em conta que, pelo debate e por tudo o que aqui foi afirmado, o Governo entende usar este pedido de autorização no sentido de aprofundar o direito da negociação em ruptura com a prática seguida até ao momento. Ou seja, entende desenvolver um real quadro legal com vista a uma negociação colectiva com os trabalhadores da função pública e tendo em atenção a ruptura que, com o sistema anterior, foi introduzida na revisão da Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="741">Não me façam rir!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="741">Não deixamos, entretanto, de lhe dizer que se isso não se passar, se alguma coisa de diferente se passar, se não forem atendidas as legítimas expectativas dos trabalhadores da função pública e se for feito algo que vá contra o sentido da Constituição tal como ela é, depois da revisão, ou algo que vá contra o sentido da Convenção da OIT, que aqui foi aprovada para ratificação, então, pelos meios adequados, traremos este assunto aqui à discussão para que seja feita justiça e para que seja produzido o diploma legal adequado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="741">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sé da Costa (MDP/CDE)" page-start="741">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="741">
O Sr. Deputado Sá da Costa pediu a palavra, para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá da Costa (MDP/CDE)" page-start="741">Para uma curta declaração de voto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="741">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá da Costa(MDP/CDE)" page-start="741">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O nosso voto de abstenção justifica-se na medida em que no debate ficou claro que o Governo tenciona - e assumiu esse compromisso - discutir previamente com os trabalhadores, com as organizações sindicais do sector, o projecto de decreto-lei regulamentador deste direito colectivo.

Por outro lado, o Governo não pretende, afinal, consagrar a prática negocial até à data inexistente, mas sim, antes pelo contrário, alargar e aprofundar essa prática.

É certo que muito ficou por esclarecer. O conteúdo deste diploma ficou mal esclarecido, mas em todo o caso, a promessa de que o Governo vai proceder à distribuição prévia do projecto de decreto-lei e de que as organizações sindicais vão participar na sua discussão, dá-nos algumas garantias de que o poderemos discutir e de que as organizações sindicais poderão intervir procurando melhorá-lo.

Daí a razão desta abstenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="741">Srs. Deputados, vamos agora votar a alínea ò) do artigo 1.º da proposta de lei n.º 16/III.
Submetida à votação, foi aprovada com votos a favor do PS, do PSD e da ASDI, votos contra do PCP, do CDS e do MDP/CDE e abstenções da UEDS e do deputado independente António Gonzalez.
É a seguinte:
b) Em matéria de regime disciplinar da função pública, visa o regime a instituir introduzir alterações ao Decreto-Lei n.º 191-D/79, de 25 de Junho, por forma a redefinir os factos ilícitos ou a definir novas formas de ilícito de corrupção passíveis de sanção disciplinar, a corrigir a dosimetria das penas em vigor e ainda a ultrapassar dificuldades de execução e a integrar lacunas do Estatuto Disciplinar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="741">Estão inscritos, para fazer declarações de voto, os Srs. Deputados Nogueira de Brito do CDS, Hasse Ferreira da UEDS e Sá da Costa do MDP/CDE.

Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="741">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado: O CDS votou contra as duas alíneas do artigo 1.º, porque neste debate pôs várias questões concretas à bancada do Governo - questões tão importantes quanto são importantes os próprios problemas, os próprios temas que constituem objecto do pedido de autorização legislativa do Governo- que não foram minimamente respondidas. Portanto, para o CDS continuam por esclarecer - e suponho que a Câmara também não as sabe - as verdadeiras intenções do Governo ao pretender legislar sobre esta matéria.

Como não está esclarecido, o CDS votou contra. Aproveito esta declaração de voto para lamentar que o Governo tenha procedido mais uma vez desta forma, tenha procedido mais uma vez revelando não querer prestigiar esta Câmara sobre os pedidos de autorização</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="742">Tem a palavra o Sr. Deputado Hasse Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="742">Ê uma declaração de voto extremamente breve.

O Grupo Parlamentar da UEDS, embora estando de acordo com a aprovação desta autorização legislativa na globalidade e tendo votado a favor da alínea a), mantém, apesar do debate, algumas dúvidas, designadamente quanto à última parte da alínea b).

É, portanto, nesse sentido, e porque se nos mantêm algumas dúvidas, que pensamos que a posição mais correcta é a de abstenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="742">Tem a palavra o Sr. Deputado Sá da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá da Costa (MDP/CDE)" page-start="742">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos contra a alínea b) do artigo 1.º, em matéria de autorização legislativa disciplinar, porque este pedido nos merece algumas reservas, está insuficientemente fundamentado e porque o Governo não se propôs aqui fazer uma reforma de fundo como vem sendo há muito exigido pelos sindicatos do sector consagrando designadamente o direito de intervenção das organizações sindicais, a todos os níveis, em questões disciplinares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="742">Srs. Deputados vai ser lido o artigo 2.º da proposta de lei n.º 16/III.
Foi lido. É o seguinte:
ARTIGO 2.º
(Duração)
A autorização conferida pela presente lei tem a duração de 120 dias a contar da data da sua entrada em vigor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="742">Está em discussão.
Pausa.
Como não há inscrições, vamos votar este artigo 2.º da proposta de lei n.º 16/III.
Submetido à votação, foi aprovado com votos a favor do PS, do PSD, da UEDS e da ASDI, votos contra do PCP, do CDS e do MDP/CDE e a abstenção do deputado independente António Gonzalez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="742">Srs. Deputados, vai ser lido o artigo 3.º da proposta de lei n.º 16/III.
Foi lido. É o seguinte:
ARTIGO 3.
(Entrada em vigor)
A presente lei entra em vigor no dia imediato ao da sua publicação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="742">Está em discussão.
Pausa.
Como não está ninguém inscrito, vamos votar o artigo 3.º da proposta de lei n.º 16/III.
Submetido à votação, foi aprovado com votos a favor do PS, do PSD, da UEDS e da ASDI, votos contra do PCP, do CDS e do MDP/CDE e a abstenção do deputado independente António Gonzalez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="742">Srs. Deputados, vamos proceder à votação final global da proposta de lei n.º 16/III.
Submetida à votação, foi aprovada com votos a favor do PS, do PSD, da UEDS e da ASDI, votos contra do PCP, do CDS e do MDP/CDE e a abstenção do deputado independente António Gonzalez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="742">Srs. Deputados, o ponto seguinte da nossa ordem de trabalhos diz respeito à discussão da proposta de lei n.º 17/III, que autoriza o Governo a legislar sobre medidas de política de emprego, de gestão de recursos humanos na função pública e descongestionamento para subsequente extinção do quadro geral de adidos.

Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Administração Pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2601" speaker-name="José San-Bento Menezes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública (San Bento Menezes)" page-start="742">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vem o Governo através da proposta de lei n.º 17/III, relativa a «medidas de política de emprego e de gestão de recursos humanos na função pública e descongestionamento para subsequente extinção do quadro geral de adidos» solicitar à Assembleia da República autorização para legislar em matéria de regime da função pública, nos termos da alínea a) do n.º 1 do artigo 168.º da Constituição, na medida em que constitui reserva relativa de competência legislativa desta Assembleia.

Com relação a esta proposta de lei n.º 17/III, gostaria de referir em primeiro lugar, num retrato muito breve, a evolução da função pública nos últimos 15 anos.

Elementos estatísticos sobre a evolução da função pública nos últimos 15 anos, revelam aspectos verdadeiramente preocupantes, seja do ponto de vista quantitativo, seja do ponto de vista qualitativo, seja ainda pelas diversas assimetrias que essa evolução suscitou ou simplesmente contribuiu para acentuar.

No tocante à evolução quantitativa infere-se que a função pública no período compreendido entre 1968 e 1979, cresceu a uma taxa média anual de 6,5 %, o que veio a representar um aumento global de 85 % dos seus efectivos e aumentou em cerca de 200 000 o número desses efectivos conferindo-lhe, por isso, uma estrutura etária extremamente jovem (média de idade 38 anos).

Do ponto de vista da evolução qualitativa assinale-se outro aspecto, simultaneamente mais significativo e deprimente, que: cerca de 48 % dos efectivos da função pública apenas possui a escolaridade obrigatória (ciclo preparatório do ensino secundário); cerca de 6 % não possui sequer a escolaridade obrigatória; apenas 14 % possui formação de nível superior, sendo que metade</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="744">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="744">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="744">Sr. Presidente, gostaria de pedir esclarecimentos ao Sr. Secretário de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="744">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="586" speaker-name="António Anselmo Aníbal" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Anselmo Aníbal (PCP)" page-start="744">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado: Permitam-me que comece com a indicação da estranheza do lindo «receituário» que o Sr. Secretário de Estado agora formulou em relação à tacanhez, à pequenez, ao resumo da alínea a) do artigo 1.º da proposta de lei de autorização legislativa.

O texto da proposta de lei é um texto pequeno, generalista e que afirma intenções. Aquilo que se ouviu liga-se muito ao «pacote» Meneres Pimentel, aos 7 diplomas feitos na base da autorização legislativa de finais de 1981, promulgados e publicados em 1982.

A primeira questão que lhe queria colocar era exactamente esta: o Sr. Secretário de Estado sublinhou que o «pacote» a que está ligado Meneres Pimentel seria um «pacote» que devia ser coerente. Isto é, empregou a expressão coerente. É esta a sua opinião acerca de um «pacote» que foi aqui votado em 14 e 29 de Junho e em relação ao qual, designadamente no processo de ratificação, se uniram os votos da oposição, designadamente dos Grupos Parlamentares do PCP, do MDP/CDE, do PS, da ASDI e da UEDS? Considera que esse «pacote», esses 7 diplomas, têm um todo coerente? Ë a partir deles que irá fazer a política de pessoal que anuncia na alínea a) desta proposta de lei de autorização legislativa? Está a pensar no diploma dos excedentes? Está a pensar na forma como não foram ouvidas as estruturas sindicais dos trabalhadores da função pública?

Segunda questão: o Sr. Secretário de Estado enumerou alguns dados de natureza quantitativa, qualitativa, e com raiz nas assimetrias dos trabalhadores da função pública em relação ao país, tendo referido o período dos últimos 15 anos. Parece-me ter dado seguimento a estudos feitos entre 1968 e 1979 que apontam para uma taxa média de evolução de efectivos na ordem dos 6,5 %.

A evolução de efectivos é uma questão que deve ser considerada. 
O Sr. Secretário de Estado não fez, no entanto, .nenhuma análise sob o ponto de vista das áreas em que esses efectivos foram aumentados. Partiu de 1968. Lembra-se o Sr. Secretário de Estado de qual era a rede escolar em 1968? Lembra-se da rede hospitalar de cuidados médicos e de assistência social existente em 1968? Não quereria que tivessem sido aumentadas exactamente essas áreas? Lembra-se o Sr. Secretário de Estado do papel dos municípios e das freguesias em 1968?

O crescimento pelo crescimento pouco vale se não é analisado e estudado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="744">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2601" speaker-name="José San-Bento Menezes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="744">
O Sr. Secretário de Estado fez referências, na última parte da sua intervenção, a alguns grupos profissionais. Citou o IARN mas não citou outros que estão em situações de licença e situações por tempo indeterminado. Estaria o Sr. Secretário de Estado a pensar em quaisquer outros grupos para além do IARN?

É que, de facto, há outras pessoas a considerar, entre as quais se situam aquelas que foram sustentáculo do Estado fascista, que estão também, algumas delas, em situação de licença sem vencimento e por tempo indeterminado. Estaria a pensar também nessas pessoas, Sr. Secretário de Estado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="744">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="744">Tem a palavra, também para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Jorge Lemos.</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="745">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado: O meu colega Anselmo Aníbal já traçou o quadro em que as nossas intervenções relativas a esta proposta de lei se vão desenvolver.

Não será de mais acentuar que é com estranheza que vemos um Secretário de Estado do Partido Socialista vir aqui apresentar uma proposta de autorização legislativa paia regulamentar matérias que o seu próprio partido chamou à ratificação e contra as quais votou, acompanhado pelos outros partidos de oposição, denunciando-as como graves atentados aos direitos dos trabalhadores da função pública.

Lembro-lhe concretamente, Sr. Secretário de Estado, o diploma do quadro de excedentes, o Decreto-Lei n.º 165/82, e o diploma sobre as carreiras, o Decreto-Lei n.º 167/82.

Lembro-lhe a esse propósito -e seria bom relembrar isso - as intervenções então aqui produzidas pelos Srs. Deputados Marcelo Curto e Adelino de Carvalho, do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="745">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="745">Relativamente à alínea b), da proposta de lei, o Sr. Secretário de Estado refere que vai extinguir o quadro geral de adidos. Vai extinguir como? O que é que vai suceder às pessoas que actualmente estão nesse quadro?


O Sr. Secretário de Estado diz que essas pessoas vão ser colocadas. Colocadas onde, como e por que processos?

Em segundo lugar, o Sr. Secretário de Estado fala em excedentes. O Governo, no entanto, não nos disse (e estávamos à espera que a sua intervenção nos viesse dizer) quantos excedentes há, isto é, se são 5, 10, 50 ou 500. Já tem o Governo alguma quantificação dos excedentes para, enfim, poder dar corpo ao que pretende fazer com esta autorização legislativa?

Sr. Secretário de Estado, se o Governo queria descongestionar a Administração Pública porque não lançou mão de propostas concretas que estão prontas a avançar? Porque não lançou mão, designadamente, de propostas que têm a ver com a baixa dos limites de idade e com a actualização das pensões de reforma?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="745">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="745">Sr. Secretário de Estado, todas estas matérias são-nos aqui trazidas, por este Governo, na base da urgência, isto é, de que é urgente legislar sobre estas matérias. Perguntamos o seguinte: Não é urgente revogar o quadro dos excedentes? Era urgente em Maio do ano passado e já não o é agora? Não é urgente, por exemplo, redefinir todo o sistema de carreiras? Sobre essa matéria não vemos por parte do Governo qualquer urgência!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="745">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="745">Não é urgente, Sr. Secretário de Estado, rever as situações relativas à revogação de medidas gravosas como são as constantes do Decreto-Lei n.º 118/83, que veio rever os montante de comparticipações da ADSE? Então não é urgente revogar as taxas moderadoras sobre os medicamentos, que começaram, agora, a ser aplicadas à ADSE? Sr. Secretário de Estado, não é urgente revogar esse diploma aberrante que é o Decreto-Lei n.º 219/83, sobre o controle da doença?

Sobre tudo isto o Governo nada nos diz. O que nos diz é que é urgente, isso sim, regulamentar um «pacote» de medidas, cuja urgência no nosso entender, seria a da sua pura e simples revogação. O Governo diz-nos que é urgente adoptar determinadas medidas, sem definir o seu conteúdo ou o seu sentido.

Perguntamos: em que ficamos, Sr. Secretário de Estado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="745">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="745">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Furtado Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="173" speaker-name="José António Nunes Furtado Fernandes" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Furtado Fernandes (ASDI)" page-start="745">Sr. Secretário de Estado: No sentido e de acordo com o disposto no artigo 168.º, n.º 2, da Constituição, pretende a ASDI uma melhor definição do sentido e extensão da autorização legislativa que o Governo nos pede.

Nesta conformidade perguntamos: qual o balanço da experiência recolhida com a aplicação dos diplomas da função pública de 10 de Maio de 1982? Em que bases, com que alcance e quais as razões, que determinam a necessidade de aperfeiçoamento e de simplificação das restrições e do descongestionamento da função pública e, bem assim, do sistema de recrutamento, selecção de pessoal e formação e aperfeiçoamento profissional? Como pensa o Governo conseguir melhorar o aperfeiçoamento dos excedentes e a sua efectiva mobilidade?

A este propósito, lembro-lhe que, ao falar nesta matéria e ao dizer que era necessário alterar o enquadramento legal, o Sr. Secretário de Estado falou de incentivos para a fixação ou deslocação de pessoal para a periferia, justamente alguns daqueles que estão consagrados no Decreto-Lei n.º 164/82, de 10 de Maio. Estou a falar, designadamente, da compensação de despesas motivadas pela deslocação e instalação na periferia, do apoio social e familiar ao funcionário, da valorização social e profissional dos funcionários e agentes abrangidos, do subsídio de deslocação para o próprio e respectivo agregado familiar, do subsídio de instalação. Portanto, são medidas que já aparecem consagradas no Decreto-Lei n.º 164/82. Assim sendo, quase parece que o problema é de regulamentação deste decreto-lei e não, propriamente, de alteração da respectiva disciplina legal.

Gostaria, também, de saber, em relação ao problema das aposentações, qual vai ser o critério que o Governo vai utilizar para nuns casos proceder ao sistema de aposentação bonificada e noutros casos enveredar pelo sistema da aposentação obrigatória.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="745">Tem a palavra o Sr. Deputado Hasse Ferreira, para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="745">Sr. Secretário de Estado: A primeira pergunta que tenho a fazer-lhe tem a ver com este último aspecto levantado pelo Sr. Deputado Furtado Fernandes. E eu perguntaria, em complemento, de que forma se propõe, então, o Governo incentivar a aposentação dos funcionários. Isto porque no texto se fala de incentivar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="746">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Sá da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sá da Costa (MDP/CDE)" page-start="746">Sr. Presidente, Srs Deputados, Sr. Secretário de Estado: Com esta proposta legislativa sobre o emprego na função pública o Governo propõe-se, apenas, abordar questões pontuais - e parcelares e não fazer uma política nova, de ruptura com o passado, com a política da AD. O Governo vai assim, dar continuidade a uma política contestada, a uma política bem prejudicial para os trabalhadores da função pública.

O curiosa seria recordar, como aqui já foi feito, a posição do Partido Socialista na altura das ratificações deste pacote legislativo, mais conhecido por pacote dos excedentes. Na altura, o Partido Socialista achava este decreto pernicioso e gravoso. Estava contra ele e apoiou a sua revogação.

Por outro lado, o Governo diz ter recolhido a experiência de um ano de vigência deste pacote legislativo. Perguntar-lhe-ia, Sr. Secretário de Estado; que expefiência? A experiência dos despedimentos abusivos e ilegais?

Recordaria aqui a título de exemplo, um caso significativo que se passou na altura em que decorria o debate do Programa do Governo. Foi, concretamente, o despedimento de e 12 trabalhadores do Hospital de Santo António, com mais, de 2 anos de antiguidade.

Estes trabalhadores foram despedidos sem qualquer processo, sem qualquer razão disciplinar. É esta a experiência que o Governo vai recolher tentar melhorar e corrigir?

Ainda a propósito da experiência que o Governo diz ter colhido neste ano de vigência do pacote legislativo, gostaria de perguntar-lhe o seguinte: vai o Governo dar resposta às prioridades apontadas pelos sindicatos, do sector, nomeadamente,- dando satisfação à reivindicação - de uma lei de vínculos que venha pôr cobro à, ambiguidade e à anarquia existente, debaixo da qual se fazem, os tais despedimentos abusivos e ilegais? Vai o Governo, com a experiência que diz ter recolhido, responder à exigência que vem sendo feita, da necessidade de revogação do Decreto-Lei n.º 49 397, que permite os contratos a prazo na função pública, sem limite de tempo? Vai, também, dar resposta à exigência da revogação do Decreto-Lei n.º 167/82, de 10 de Maio, aqui já solicitado? Vai dar regulamentação à reforma antecipada. Penso, a este respeito que os Srs. Deputados que me antecederam não estão a colocar bem o problema relativamente à matéria das reformas antecipadas. Na verdade, parece-me que o que interessa é dar regulamentação àquilo que a AD deixou em suspenso, isto é, um dos aspectos - e talvez o único e aspecto positivo - do pacote dos excedentes, o da reforma

antecipada e bonificada? que, como na altura foi denunciado, servia de rebuçado e que se concretizou visto esse ponto ter sido deixado em suspenso. Gostaria, pois, de saber se o Governo vai regulamentar ou não esse aspecto da reforma antecipada e bonificada.

Ainda sobre a segunda parte da proposta, o Sr. Secretário de Estado e o Governo falam de excedentes criados ao abrigo do Decreto-Lei n.º 294/76, de 24 de Abril. Penso que há, aqui um a incorrecção e gostaria que o Sr. Secretário de Estado me esclarecesse, pois penso que o conceito de excedentes é, um conceito adquirido que o pacote legislativo de 1982 e, portanto, estaria aqui mal localizado. Gostaria ainda que me dissesse, acerca dos adidos, que destino reserva o Governo ao tal milhar de trabalhadores que está com licença sem vencimento. Vai, pura, e simplesmente, despedi-los?.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="746">Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito, também para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="746">Sr. Secretário de Estado. Quando iniciámos nesta Câmara a discussão destes 2 pedidos de autorização legislativa, o Sr. Secretário de Estado cometeu um lapso. E cometeu um lapso porque queria fazer simultaneamente a justificação oral dos 2 pedidos.

A Câmara evitou que o cometesse, por razões de funcionamento do seu Regimento. No fundo, talvez tenha sido pena porque seria esclarecedor, para todos nós, acerca da extensão que o Governo pretende dar ao âmbito das matérias a negociar com os representantes da função pública, o conhecer por via negativa aquilo, que, o Governo vai incluir como objecto desta regulamentação da legislação da AD que, realmente, se propõe fazer.

Foi pena porque pela via negativa, como digo, ficávamos a conhecer perfeitamente a extensão do âmbito, de negociação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="747">Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2601" speaker-name="José San-Bento Menezes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="747">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quanto a maior clarificação, passando a responder ao Sr. Deputado Furtado Fernandes, queria previamente chamar a atenção para um ponto: é que se traja aqui de rever na totalidade estes diplomas que, no ponto de vista do Governo, se encontram deficientemente elaborados, jogam com conceitos juridicamente duvidosos e que não foram aferidos à realidade e às possibilidades de uma série de serviços mais pequenos que, por isso mesmo, os não podem aplicar. Não se trata propriamente de regulamentar, mas de rever, por um lado, a filosofia deste conjunto de diplomas e, por outro, tentar num ou em 2 diplomas dar-lhe um conteúdo mais exacto.

Quanto aos concursos, os prazos que decorrem desde a abertura até à posse efectiva são demasiado longos; há que torná-los mais curtos. O sistema de recrutamento e selecção parece também demasiado centralizado, nomeadamente para as possibilidades da Direcção-Geral do Emprego e Formação da Administração Pública.

Quanto aos excedentes, chamo a atenção dos Srs. Deputados para o facto de não existirem neste momento, ao abrigo da legislação de Maio, de 1982 excedentes constituídos.

Relativamente à questão de saber se a aposentação seria bonificada ao obrigatória, devo dizer que, antes de mais, ela tem que ser selectiva; terão que ter-se em conta aquelas categorias que mais interessam à Administração, procurando utilizá-las, e bonificando aquelas que menos lhe interessam.

Passando a responder ao Sr. Deputado Hasse Ferreira sobre o que é que estaria previsto acerca da transferência, devo dizer-lhe, Sr. Deputado, que a audição é já uma prática corrente em todos os ministérios quando se procede a uma transferência. Ê uma prática que deve ser seguida no âmbito do mesmo ministério, pois não pode repor-se, por enquanto, o mecanismo da transferência de ministério para ministério, visto haver ministérios com níveis de vencimentos muito diferentes para as mesmas categorias - há ministérios, como sabe, onde existe participação emolumentar -, havendo, portanto, uma tendência de fuga natural para esses ministérios.

Quanto à extinção do quadro geral de adidos e quanto ao que se faria às pessoas incolocáveis, tenho aqui os dados mais recentes sobre os efectivos do quadro geral de adidos - e faço notar que há variações quase semanais desse dados -, relativos a 11 de Julho de 1983, em que a situação era a seguinte: estavam na disponibilidade, isto é, sem fazer nada, 1600 funcionários; estavam na actividade, em diversos serviços do Estado, 3100 funcionários; estavam com licença sem vencimento e em actividade fora do quadro geral de adidos - quer fora do país, quer na actividade privada em Portugal - 1200 funcionários. Tudo isto dá um total de 5900 funcionários. É evidente que a extinção do quadro geral de adidos tem em conta estas diversas categorias.

Quanto às pessoas que estão em actividade, mas por integrar, terá que promover-se a sua integração nos serviços onde elas já trabalham, alargando os respectivos quadros; quanto às que estão na disponibilidade e sem fazerem nada, há, de facto, cerca de 1600 pessoas que não se conseguem colocar em sítio nenhum por terem formações profissionais que a Administração não absorve por não necessitar - essas pessoas, aliás, estão a trabalhar espalhadas por todo o país na actividade privada e não se justifica, por isso, a manutenção por tempo indeterminado desta situação. É relativamente a estes casos .que se está a pensar na aposentação selectiva.

De facto, Sr. Deputado, 5 anos sem colocação parece-me muito! ...

Quanto ao Sr. Deputado Sá da Costa ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="747">Sr. Secretário de Estado, desculpe-me interrompê-lo, mas, estando nós na hora regimental de terminarmos os nosso trabalhos e havendo na Mesa um requerimento solicitando o prolongamento da sessão, suponho que devemos votar primeiro o requerimento, continuando depois o Sr. Secretário de Estado a sua intervenção.

Srs. Deputados, o requerimento é do seguinte teor:

Os deputados abaixo-assinados requerem o prolongamento da sessão até à conclusão da discussão e votação na generalidade e na especialidade da proposta de autorização legislativa n.º 17/III.

Vamos votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="747">Não há quórum, Sr. Presidente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="747">Srs. Deputados, requerem a verificação do quórum?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="747">Não! É à Mesa que compete verificar o quórum!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="747">Srs. Deputados, se requerem a verificação do quórum, a Mesa fá-lo-á.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="747">Não, não. Ninguém requereu nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="747">De qualquer modo, Srs. Deputados, a Mesa vai verificar se há ou não quórum.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="747">Srs. Deputados, há 104 deputados na Sala, pelo que não há quórum.

Como não podemos votar o requerimento, vou interromper a sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="747">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="747">Faça favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="748">Sr. Presidente, tencionava colocar-lhe uma questão no fim da Sessão, mas resolvi, fazê-lo já. Por outro lado, e a propósito da falta, de quórum, membro ao Sr. Presidente, que não se pode interromper a sessão, a menos que alguém o peça. À questão, que eu lhe queria pôr, Sr. Presidente, é a seguinte: na sexta-feira prometeu, depois, de eu lhe ter pedido por mais de uma vez - que no Plenário, quer lá fora - que daria despacho, aos 23 requerimentos - que o meu Grupo Parlamentar apresentou sobre o pedido de urgência para 2 projectos de lei relativos à elevação de Vizela a concelho e à comercialização da cortiça. Como até, agora - não chegou ao meu grupo parlamentar nenhuma decisão do Sr. Presidente, gostaria de saber se já fez o despacho, e ele ainda não nos, chegou às mãos, ou se por acaso ainda o não fez, mas vai fazer, conforme tinha prometido.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="748">A minha intenção de interromper os trabalhos, Sr. Deputado, foi originada pelo facto e supôr que quando li requerimento havia quórum. Foi por isso que eu pedi licença ao, Sr. Secretário de Estado para interromper a sua intervenção, na certeza de que ele ainda dispunha de mais 10 minutos para poder, continuar. Verificou-se, porém que faltavam 24 Srs. Deputados para que houvesse quórum, pelo que minha intenção de interromper a sessão se deveu a isso.

Quanto ao despacho dos requerimentos, o Sr. Deputado Veiga de Oliveira sabe tão bem como eu que durante a reunião dos líderes dos grupos parlamentares esse assunto, foi várias vezes ventilado no sentido de se incluir ou não na ordem do dia essas matérias. Não se chegou a nenhuma conclusão nessa reunião, pelo que tem razão em fazer a observação que fez. Amanhã, porém, darei despacho a todos os requerimentos apresentados, seja qual for a opinião da reunião dos líderes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="748">Sr. Presidente dá-me licença? Gostaria de dar uma explicação à Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="748">Faça, favor
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="748">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Lamentamos que a sessão não possa ser prolongada e gostaríamos de dar uma explicação à Câmara: é que há hoje no Ministério da Administração Interna, uma cerimónia, da tomada de posse que está a verificar-se neste momento dos Governadores Civis; pelo que muitos deputados quiseram acompanhar essa cerimónia. Daí o facto de chegarmos a esta hora sem quórum.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="748">Sr. Presidente, dá-me licença?, Queria interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="748">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="748">Sr. Presidente, era apenas para dizer que a sessão não está interrompida. Na medida em que não foi prolongada está encerrada por hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="748">Sr. Deputado, a minha dúvida era se deveria ainda conceder a palavra ao Sr. Secretário de Estado para terminar as respostas que estava a dar, ou se o devia interromper; na medida em que não é muito correcto interromper um orador no meio da sua intervenção.

Daí que eu solicite à Câmara que se deixe o Sr. Secretário terminar, suspendendo então a sessão. Se não houver objecções, darei a palavra ao Sr. Secretário de Estado para terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="748">Sr. Presidente, por nós não nos opomos a que o Sr. Secretário de Estado conclua a sua intervenção. Contudo, finda essa intervenção a sessão deverá ser encerrada e não interrompida, pois não houve a possiblidade de votar o seu prolongamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="748">Era essa a minha intenção, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="748">Sr. Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="748">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="26" speaker-name="Álvaro Augusto Veiga De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Veiga de Oliveira (PCP)" page-start="748">Sr. Presidente, nós não somos naturalmente dados a deselegâncias, pelo que hão nos oporemos a que o Sr. Secretário de Estado termine as respostas que estava a dar. Mas devo dizer ao Sr. Presidente e ao Sr. Secretário de Estado, uma vez que à sessão está tecnicamente interrompida, isto exterminou - pois chegados às 8 horas não houve a possibilidade de votar o seu prolongamento - nós iremos ouvir o Sr. Secretário de Estado numa situação um pouco penosa. Assim, eu proporia que o Sr. Secretário de Estado acabasse de responder amanhã, embora não nos opúnhamos a que o faça hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="748">Nesse caso, ponho a questão à consideração do Sr. Secretário de Estado,
</utterance>
  <utterance speaker-id="2601" speaker-name="José San-Bento Menezes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública" page-start="748">Sr. Presidente, entendo preferível responder amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="748">Com certeza, Sr. Secretário de Estado.

Srs. Deputados deram entrada na Mesa e foram admitidas as seguintes propostas de lei n.º 24/III, que concede ao Governo autorização legislativa para regulamentação da Lei n.º 65/77, de 26 de Agosto, no que respeita aos piquetes de greve e ao lock out; n.º 25/III, que autoriza o Governo, através do Ministério das Finanças e do Plano, a conceder empréstimos e outras operações de crédito activas de prazo superior a 1 ano, até ao limite de 7 milhões de contos; n.º 26/III que concede ao Governo autorização para durante o ano económico de 1983, efectuar transferências de verbas, , com prejuízo do disposto no artigo 20.º da Lei n.º 64/77, de 26 de Agosto; n.º 27/III, que autoriza o Governo através do Ministério das Finanças e do Plano, a celebrar com o Federal Financial Bank um contrato de empréstimo até ao montante de 40 milhões de dólares, para aquisição de material e equipamento de defesa, proveniente dos Estados Unidos; n.º 28/III, que autoriza o Governo a rever o Decreto-Lei n .º 260/76, de 8 de Abril, e legislação complementar - estatuto das empresas - públicas; n.º 29/III; que autoriza o Governo a alterar o regime fiscal dos tabacos; n.º 30/III, que autoriza o Governo a legislar sobre matérias liga-</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="749">Sr. Presidente, dá-me licença? É para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="749">Faça, favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="749">Sr. Presidente, o enunciado das propostas de autorização legislativa é relativamente rápido, o que muitas vezes não permite a apreensão total do que é dito. Uma das propostas, porém, chamou-me a atenção pelo conteúdo que parece transparecer do título. Será que existe uma proposta de lei tendente a transferir verbas do OGE, com prejuízo de uma norma legal, a Lei n.º 64/77? Ou seja, existe na Mesa alguma proposta de lei que queira dizer que há uma norma legal que não vai ser aplicada, em benefício de transferências de verbas - que, à revelia dessa norma legal, o Governo vai fazer?

Pergunto: essa proposta de lei foi admitida?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="749">Sr. Deputado, foram distribuídas por todos os grupos parlamentares as propostas de lei entradas na Mesa e que foram admitidas. 
O Sr. Deputado poderá verificá-las - o seu Grupo Parlamentar deve ter já em mão cópias das propostas de lei que eu acabei de ler - e, se entender que deve impugnar a admissão, é evidente que o poderá fazer. Só o Sr. Deputado poderá ser juiz disso e não eu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="749">Sr. Presidente, agradeço-lhe a informação, embora ela não seja a resposta que eu esperava, pois contava com uma resposta que tivesse alguma coisa a ver com o conteúdo da proposta de lei em questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="749">Sr. Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="749">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="749">Sr. Presidente, nós já devíamos ter concluído a sessão! 
O Sr. Deputado João Amaral está a aproveitar esta displicência de todos, não só para tecer comentários ao conteúdo da proposta, mas também para interpelar o Sr. Presidente em termos extremamente indelicados!


O Sr. Deputado só tem a fazer o seguinte: se acha que a proposta de lei enferma de defeitos e de inconstitucionalidades na altura oportuna requer a sua não admissão e não tem, por isso, que fazer essas perguntas à Mesa no tom e no modo como o fez. Isso é totalmente inaceitável!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="749">Sr. Deputado Carlos Lage, a Mesa aceitou a interpelação que o Sr. Deputado João Amaral fez e deu-lhe a resposta. Agradeço muito a sua intervenção, mas o assunto poderia ter ficado por aí, pois era a Mesa a interpelada e não o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="749">É evidente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="749">Sr. Deputado João Amaral, pediu a palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="749">Não, Sr. Presidente. 
O Sr. Presidente disse tudo o que devia ser dito neste momento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="749">Srs. Deputados, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
