<debate period="r3" legislature="3" legislative_session="1" number="27" date="1983-09-16">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1207">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 40 minutos.
Encontravam-se presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Acácio Manuel Frias Barreiros.

Agostinho de Jesus Domingues.

Alberto Rodrigues Ferreira Gamboa.

Almerindo da Silva Marques.

Amadeu Augusto Pires.

Américo Albino da Silva Salteiro.

Aníbal Coelho da Costa.

António Cândido Miranda Macedo.

António da Costa.

António Domingues de Azevedo.

António Frederico Vieira de Moura.

António Gonçalves janeiro.

António Jorge Mammerickx da Trindade.

António José Santos Meira.

Avelino F. Martins Rodrigues.

Bento Elísio de Azevedo.

Bento Gonçalves da Cruz.

Carlos Alberto R. Santana Maia.

Carlos Augusto Coelho Pires.

Carlos Cardoso Lage.

Carlos Justino Luís Cordeiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1209">Srs. Deputados, um lapso fez com que no boletim indicativo da ordem de trabalhos para hoje não viesse mencionado o período de antes da ordem do dia. Contudo, na reunião da Comissão Permanente foi decidido que haveria também lugar a esse período.

Por outro lado, quero informar a Câmara que no escrutínio das eleições realizadas na última sessão, e que, como sabem, foi efectuado por diferentes senhores deputados, não houve um critério uniforme na apreciação dos boletins de voto, o que dificulta o apuramento dos resultados. A Mesa, em maioria, analisou as várias actas das diferentes umas e chegou a essa conclusão. Tem a sua opinião sobre o problema, mas não gostaria de decidir sem ouvir os presidentes dos grupos parlamentares, a fim de se poder analisar correctamente o resultado das eleições.

Nesse sentido, peço aos presidentes dos grupos parlamentaras para se reunirem comigo, a fim de se analisar este problema enquanto decorre o período de antes da ordem do dia. Como sabem, depois, no período da ordem do dia, proceder-se-á à eleição dos membros do Conselho de Comunicação Social.

Pedia, portanto, aos Srs. Presidentes dos Grupos Parlamentares para reunirem comigo imediatamente na sala de reuniões, junto do meu gabinete, e ao Sr. Vice-Presidente Fernando Amaral o favor de me vir substituir.

Entretanto, tomou assento nu bancada do Governo o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Armando Lopes).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1209">Vai proceder-se à leitura do expediente.
Expediente
Ofícios
Da Federação de Municípios do Distrito de Leiria, enviando cópia do ofício enviado ao Sr. Ministro da Indústria, congratulando-se com' as medidas tomadas pelo Governo com vista a uma rápida recuperação de todas as tarifas de energia eléctrica em situação degradada e não aceitando o novo aumento d.e energia de $65 enquanto a Câmara Municipal do Porto não aplicar as tarifas que lhe foram fixadas.
a CGTP-IN, remetendo cópia do ofício enviado ao Sr. Ministro do Trabalho e Segurança Social, solicitando prorrogação do prazo de apreciação pública do projecto de decreto-lei sobre suspensão ou redução temporária da prestação do trabalho.

Da Comissão Coordenadora dos Sindicatos Agrícolas do Norte e Centro, remetendo caderno reivindicativo e moção aprovadas na Régua, no dia 28 de Agosto de 1983.

Da Câmara Municipal de Silves, solidarizando-se com a posição assumida pelo Sr. deputado José Vitorino sobre a utilidade turística e imposto de turismo.

Do conselho de informação para a ANOP, enviando o texto de duas deliberações aprovadas na sua reunião de 1 de Setembro de 1983.

Do Conselho de Imprensa, remetendo o comunicado relativo à sua reunião de 22 de Agosto de 1983.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Leonel Fadigas)" page-start="1210">Deram entrada na Mesa, na última reunião plenária, os seguintes requerimentos: a diversos ministérios (60), formulados pelo Sr. Deputado Magalhães Mota; ao Governo (2), formulados pelo Sr. Deputado Furtado Fernandes; ao Ministério das Finanças, formulado pelo 5r. Deputado Figueiredo Lopes; ao Ministério do Equipamento Social, formulado pelo Sr. Deputado Tomás Espírito Santo; aos Ministérios da Saúde e do Equipamento Social (3), formulados pelo Sr. Deputado Gaspar Miranda Teixeira, e a diversos ministérios (5), formulados pelo Sr. Deputado Dinis Manuel Pedro Alves.

O Governo respondeu a requerimentos apresentados pelos seguintes Srs. Deputados: Magalhães Mota, nas sessões de 27 de junho e de 11 de Julho e na reunião da Comissão Permanente de 27 de Julho; Horácio Alves Marçal, na sessão de 11 de Julho; Dinis Manuel Pedro Alves, na sessão de 13 de julho; Gaspar de Castro Pacheco, na sessão de 30 de junho; Joaquim Miranda e Jorge Lemos, na reunião da Comissão Permanente de 27 de Julho; Leonel Fadigas e Games Fernandes, na sessão de 14 de janeiro; Joaquim dos Santos e Jorge Lemos, na sessão de 23 de Junho; Maia Nunes de Almeida e Jerónimo de Sousa, na sessão de 13 de julho; Zita Soabra, na sessão de 8 de Julho; Octávio Teixeira, na reunião da Comissão Permanente de 27 de Julho; Jerónimo de Sousa e Maria Alda Nogueira, na sessão de 20 de junho.
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Fernando Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1210">Srs. Deputados, da sessão anterior tinham ficado com reserva de palavra para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado José Luís Nunes os Srs. Deputados Raul de Castro, Carlos Carvalhas e Nogueira de Brito.

Tem a palavra o Sr. Deputado Raul de Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul de Castro (MDP/CDE)" page-start="1210">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria pedir alguns esclarecimentos ao Sr. Deputado José Luís Nunes, que, na sua intervenção, afirmou que este Governo encontrou uma situação crítica que descreveu e, simultaneamente, invocou, em nome do Governo, a prática de uma política de rigor.

Contudo, esqueceu-se o Sr. Deputado - e por isso lhe peço o esclarecimento -, quem foram as responsáveis pela situação crítica que este Governo encontrou. Qual foi a coligação governamental responsável pela situação crítica que este Governo encontrou e que o Sr. Deputado descreveu?

Em segundo lugar, afirmou V. Ex.ª que o Partido Socialista era orgulhosamente um partido do 25 de Abril. Ora, pergunto-lhe se daqui se pode concluir que não foram os deputados do Partido Socialista que recomendaram a ausência do Sr. Presidente da Assembleia da República na cerimónia comemorativa do 25 de Abril.

Em terceiro lugar - e último pedido de esclarecimento -, o Sr. Deputado afirmou que a recuperação económica não se faz na confusão da luta de classes. Pedia-lhe que ésclarecesse se, com esta afirmação, defende a concepção corporativa -fascista de que se deve promover a reconciliação das classes, ou, pelo contrário, defende a interpretação de que o Governo vai decretar a harmonia das classes, acabando momentaneamente com a luta de classes.

Era tudo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="188" speaker-name="Francisco Igrejas Caeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Igrejas Caeiro (PS)" page-start="1210">E já não é mau!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1210">Sr. Deputado José Luís Nunes, pretende responder de imediato ou no final de todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1210">No fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1210">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Carlos Carvalhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="1210">Prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1210">Então, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1210">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A intervenção do Sr. Deputado José Luís Nunes levantou-me algumas dúvidas que considero conveniente e útil à Câmara deverem ser devidamente esclarecidas.


O Sr. Deputado José Luís Nunes, referindo-se à política económica do Governo, apontou como prioridade fundamental, abrangendo também já os domínios da política externa, a adesão de Portugal à CEE. Fiquei, no entanto, com algumas dúvidas sobre esta questão, porque recentemente declarações de membros do Governo fizeram surgir nas pessoas, na opinião pública em geral e especialmente na que está mais atenta a essas declarações, dúvidas sobre a existência de uma alternativa que se colocava a essa adesão e sobre a própria vontade política do Governo e da maioria que o apoia em continuar a exigir como principal prioridade da sua política a adesão ao Mercado Comum.

Gostaria só de ver essa prioridade repisada pelo Sr. Deputado José Luís Nunes, como no outro dia o fez no seu discurso.

Por outro lado, V. Ex.ª referiu-se também a sinais positivos de recuperação que já estariam a despontar como consequência das medidas tomadas recentemente pelo Governo. Parece-me que esse será um oportunismo um pouco exagerado e não poderia, de certo modo, ser também de outra maneira.

Mas ao falar de sinais de recuperação referiu-se concretamente a uma melhoria na balança comercial. Ora, pergunto-lhe: as melhorias a que se refere são melhorias assinaladas no 1 º semestre, ou mesmo no 1 º semestre de 1983? E, se assim é, o Sr. Deputado José Luís Nunes, a maioria que apoia o Governo e o Governo imputam já à sua política esta consequência das melhorias da balança comercial? Gostaria de ser informado sobre isso.

Mais: o Sr. Deputado apontou também como sinais positivos e como consequências positivas da política do Governo uma evolução favorável no que toca às receitas do turismo e às remessas dos emigrantes. Gostaria de saber se, ao considerar que há melhoria nestes aspectos que referi, o Sr. Deputado José Luís Nunes teve em atenção apenas o que se passou recentemente nos meses de Julho e Agosto e, portanto, a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1211">Para responder, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="1211">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Agradeço as perguntas que me foram feitas. Começarei por fazer algumas considerações abrangentes, como se diz agora, e que começam por tocar as perguntas feitas pelo Sr. Depurado Raul de Castro.

«Responsáveis pela situação crítica». Pois bem, a procura dos responsáveis peta situação crítica é uma constante no discurso do MDP/CDE ... e não só! Na altura que devíamos fizemos críticas à gestão dos governos que nos antecederam. Simplesmente, feitas essas críticas ír gestão dos governos que nos antecederam, nós sabemos que é na apreciação histórica que se encontram os responsáveis peta situação crítica que Portugal atravessa, e não numa apreciação tão-só imediatista e casuística.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1211">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1211">A declaração política que se pretendeu fazer foi, como compete a um partido do Governo; uma declaração de Estado, e não uma declaração de vesgo partidarismo. E por isso que nesse sentido se evitou fazer aquilo que foi muito bem caracterizado pelo antigo Presidente da República do Brasil, General Geisel, ao dizer que o responsável da crise era Pedro Álvares Cabral, que descobriu o Brasil. Nós não vamos dizer que o responsável da crise é o conde D. Henrique, que entrou em Portugal, isto é, no Condado Galaico-Portucalense! ...

Posto isto, as críticas que fizemos na altura própria aos governos que nos antecederam estão feitas. Ponto. Nada mais! ...

Quanto à pergunta de se o PS é um partido do 25 de Abril e se não foram os deputados do PS que recomendaram a ausência do Presidente da Assembleia, é evidente que o PS é um partido não do 25 de Abril, mas do 24 de Abril, porque existia antes do 25 de Abril, como de resto o Sr. Deputado Raul de Castro muito bem sabe.

Segundo, o Partido Socialista é também um partido do 25 de Abril, como são todos os partidos representados nesta Câmara, porque o 25 de Abril se fez para dar a Portugal a democracia, e não para impor uma concepção política própria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="757" speaker-name="José Mário De Lemos Damião" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Lemos Damião (PSD)" page-start="1211">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1211">O que não somos, ou não pertencemos, é àqueles que pensam que, para além da instituição da democracia em Portugal e da possibilidade de dar aos Portugueses a escolha de prosseguirem os seus caminhos, existe um qualquer programa político próprio incorporado pelo 25 de Abril. O 25 de Abril esgotou-se quando se radicou em Portugal, definitivamente, a ideia de democracia parlamentar, e essa ideia radicou-se em Portugal no dia 25 de Novembro. É por esse 25 de Abril que somos a favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1211">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1211">«Não se faz a recuperação na base da luta de classes». Pois é evidente que não se faz a recuperação na base da luta de classes. 
O Sr. Deputado Raul de Castro imputa-nos uma concepção que não é nossa e critica-nos em nome dessa concepção, que e sua. E evidente que o Sr. Deputado Raul de Castro tem todo o direito de pensar que em cada momento, mais ou menos constante da História, existe uma luta ale classes, em que de um lado estão os bons e do outro os maus. Nós não temos essa concepção. Quando dizemos que a recuperação não se faz entre a luta de classes, nós não lemos, efectivamente, essa concepção maniqueia dos bons em luta contra os maus, concepção que consideramos absolutamente ultrapassada.

Também não temos a concepção maniqueia corporativofascista. E não temos essa concepção porque, como o Sr. Deputado Raul de Castro muito bem sabe, essa é a solução à direita dessa concepção maniqueia da luta de classes burguesia-proletariado. Quando essa concepção extremista foi definida o que aconteceu? Aconteceu que as pessoas, na base da tal concepção corporativo-fascista, disseram o seguinte: vamos conciliar a burguesia e o proletariado. Nós sabemos que a situação que existe é mil vezes</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1212">Srs. Deputados, também na sequência da intervenção do Sr. Deputado Azevedo Soares, ficaram inscritos para pedir ' esclarecimentos os Srs. Deputados Manuel Alegre, Carlos Lage, António Vitorino e Raul de Castro.

Os Srs. Deputados pretendem manter a inscrição?
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="1212">Sr. Presidente, eu pretendo, simplesmente o Sr. Deputado Azevedo Soares não está presente no hemiciclo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1212">Tem toda a razão, Sr. Deputado. Segundo a informação que recebi, parece-me que o Sr. Deputado Nogueira de Brito, teria ido chamar o Sr. Deputado Azedo Soares precisamente para ele ter oportunidade e ouvir os pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="1212">Nesse caso, se a Câmara está de acordo, aguardarei a chegada do Sr. Deputado Azevedo Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1212">Entretanto, queria saber se os outros Deputados mantêm as inscrições.
Pausa.

O Sr. Deputado Carlos Lage não está presente. E o Sr. Deputado António Vitorino?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="1212">Sr. Presidente, o Sr. Deputado António Vitorino neste momento não está presente; no entanto, eu farei o pedido de esclarecimento em sua substituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. (Presidente" page-start="1212">Com certeza, Sr. Deputado.
E o Sr. Deputado Raul de Castro mantém a sua inscrição?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul de Castro (MDPJCDE)" page-start="1212">Mantenho sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1212">Com certeza, Sr. Deputado.
Para pedir esclarecimentos, tem então a palavra o Sr. Deputado Manuel Alegre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="1212">
O Sr. Deputado Azevedo Soares, na sua intervenção, fez algumas apreciações acerca da política externa do Governo que me parecem menos justas. O Ministro dos Negócios Estrangeiros, por altura da apresentação do Programa do Governo a esta Assembleia, definiu aqui algumas grandes linhas e alguns grandes princípios, nomeadamente o princípio da unificação da política externa do Estado, a defesa do interesse nacional e a busca de um consenso.

Penso que os partidos da oposição têm um papel relevante na firmação dessa vontade nacional, na formação de um consenso, mas para isso é necessário que nos libertemos e que se libertem os partidos de determinados preconceitos de natureza ideológica.

Ora, parece-me que o Sr. Deputado Azevedo Soares fez apreciações e levantou suspeições que estão por demais marcadas por preconceitos de natureza ideológica, nomeadamente a suspeição de que o Governo estaria a sobrepor critérios ideológicos ao critério do interesse nacional no que respeita às relações com a Espanha, França, Itália e Grécia. Ora, Sr. Deputado, para além das afinidades ideológicas que possam existir entre os governos do nosso país e desses países, há valores mais permanentes e afinidades de natureza

cultural-histórica.

Queria, pois, perguntar ao Sr. Deputado se não entende que o aprofundamento das relações com a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Igrejas Cieiro (PS)" page-start="1213">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1213">O que queria perguntar ao Sr. Deputado é se entende que Portugal tem de entrar na Europa a qualquer preço. Nós não podemos estar indefinidamente à espera, nós não podemos ser, em relação à Europa, um país contínua ou eternamente adiado, para utilizar uma expressão que os senhores gostam de utilizar.

Por outro lado, nós temos de reforçar a nossa própria capacidade negociai. E evidente que um país como o nosso, que fez uma longa peregrinação histórica e que tem um património moral, um património cultural, tem de ter alternativas, e tem-nas, em relação a outros países e em relação a outros continentes. Não se trata de pôr de parte aquilo que é uma prioridade da nossa política externa, não se trata de abdicar da vontade política de integração europeia; trata-se de tornar muito claro que nós. não entraremos na Europa a qualquer preço, que nós não estamos dispostos a ficar eternamente adiados e a permitir que o processo de adesão seja indefinidamente adiado, trata-se de reforçar a capacidade nacional de negociação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1213">Para pedir esclarecimento estava inscrito o Sr. Deputado António Vitorino. Como ele não se encontra presente, tem a palavra o Sr. Deputado Hasse Ferreira, em sua substituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="1213">Sr. Deputado Azevedo Soares, V. Ex.ª trouxe a esta Assembleia um assunto referente à autarquia local em que sou vereador, eleito como independente nas listas socialistas da Câmara Municipal de Lisboa, porque sou aqui deputado da UEDS. Não sendo um vereador socialista efectivo, não sendo deputado socialista e não podendo responder a V. Ex.a, eu gostaria de formular as seguintes questões: V. Ex ª tem conhecimento de que ainda recentemente, em documento cujas conclusões foram aprovadas pela Câmara Municipal de Lisboa, foram denunciadas, taxativamente, 29 irregularidades cometidas já neste mandato peta presidência da Câmara, pelo presidente e, nalguns casos, pelos seus substitutos?

V. Ex ª tem conhecimento de que o inquérito às irregularidades na distribuição de habitações foi aprovado não só pelos vereadores socialistas e pelos vereadores da APU, mas também pelos vereadores do PSD e do CDS?

V. Ex.ª tem conhecimento de que o Sr. Deputado e Vereador da Câmara Gomes de Pinho, na sessão pública da Câmara Municipal de Lisboa de 29 de Agosto, solicitou que a moção de censura ao comportamento da presidência, relativa a essas irregularidades denunciadas, e o inquérito ao serviço de habitação fossem adiados para serem discutidos na presença da vereadora do CDS aí visada e do presidente da Câmara e que na reunião seguinte, porque a discussão se prolongou, não só não estava presente o presidente da Câmara e essa vereadora, que teria tido tempo para ser avisada, como o próprio Sr. Deputado e Vereador Gomes de Pinho, não estando presente, se fez substituir, tendo o seu partido feito avançar as «reservas»?

A única vereadora do seu partido presente - aliás, pessoa que, do ponto de vista pessoal, não está visada nesse inquérito e por quem tenho a maior consideração- fez apenas uma intervenção emocional, manifestando respeito pelo anterior presidente socialista da Câmara Municipal de Lisboa, engenheiro Aquilino Ribeiro Machado, respeito, aliás, partilhado pela vereação, não tendo feito nenhuma defesa concreta dos actos de que o Sr. Presidente da Câmara é acusado.

Lamento que o Sr. Presidente da Câmara de Lisboa não possa aqui estar, como é natural, na medida em que teve de suspender o seu mandato de deputado por dificuldade de acumulação de trabalho. Só que, já que o assunto foi falado - e, permita-me que lhe diga, lastimo que tenha sido trazido a esta Câmara desta maneira superficial -, devo dizer que nas reuniões da Câmara Municipal de Lisboa realizadas até hoje o Sr. Presidente, engenheiro Nuno Abecassis, esteve ausente em cerca de metade. É, portanto, um presidente que trabalha bastante, está presente na Câmara, está em bastantes reuniões, mas esteve ausente em cerca de metade das reuniões da Câmara Municipal de Lisboa, o que é muito.


O Sr. Presidente da Câmara de Lisboa queixa-se a semanários, ou melhor, a um semanário, a certa imprensa, de que a sua acção é entravada. Mas V. Ex ª tem conhecimento de que, relativamente aos assuntos que o Sr. Presidente diz que estão entravados pela vereação, ele não só não pediu urgência no seu agendamento como até, num dos casos, a Câmara lhe fixou 1 mês para apresentar um relatório? Refiro-me ao caso do Martim Moniz, e esperamos que o Sr. Presidente ainda apresente esse relatório, apesar de- a Câmara lhe ter fixado o prazo de 1 mês, em Fevereiro deste ano, e estarmos já em Setembro.

Termino, dizendo que não gostaria de ter trazido aqui este assunto porque antes gostaria de o discutir, como tenho feito, na presença do engenheiro Nuno Abecassis, a quem sempre tenho manifestado a maior franqueza. Mas o assunto foi aqui trazido, tem sido especulado, e a esquerda democrática talvez não tenha os órgãos de comunicação social suficientes para desmontar este tipo de acusações. Portanto, foi com</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. )Presidente" page-start="1214">Tem a palavra o Sr: Deputado Raul de Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul de Castro (MDP/CDE)" page-start="1214">Sr. Deputado Azevedo Soares, é de todos sabido que o CDS fez parte dos governos AD que durante 3 anos estiveram no poder antes da actual coligação e que neles até ocupou as pastas mais importantes respeitantes ao sector económico. De resto, o Sr. Deputado fez também parte desses governos e, em função desse facto, queria pedir-lhe alguns esclarecimentos.

Em primeiro lugar, quando o Sr. Deputado afirma que estamos mais pobres, pergunto se estabelece um termo de comparação com a situação existente durante os últimos 3 anos dos governos AD, de que o CDS fez parte, de que nunca se dissociou e relativamente aos quais nunca afirmou discordar da política seguida.

Em segundo lugar, pergunto se, quando fala de mudar de política económica, o CDS defende a prática da política que seguiu quando fez parte dos governos AD e se é essa a alternativa que tem para apresentar ao País, isto é, aquela política que foi posta em prática, em especial nos sectores económicos, pelo CDS, integrando a coligação AD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1214">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Soares (CDS)" page-start="1214">Começo por responder ao Sr. Deputado Manuel Alegre acerca das questões relacionadas com a política externa que aqui levantei na minha declaração política de anteontem.

Na discussão do Programa do Governo tive oportunidade de salientar a nossa aceitação quanto à forma como este governo manifestava uma particular atenção em relação às questões de política externa, salientando o nosso apoio a muitos dos aspectos inovadores dessa mesma política.

Porém, já nessa altura tive oportunidade de interrogar o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros sobre se haveria algum significado especial quanto ao reforço das relações com a Espanha e com a Grécia e à sua colocação de forma distinta nas prioridades e na forma de exercício da nossa política externa, ao que o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros respondeu que não seria assim.

Julgo que teriam alguma razão de ser as dúvidas que já nessa altura se levantavam c, em termos de política externa, o Sr. Deputado Manuel Alegre sabe tão bem como eu que não são questões de natureza ideológica que se movem nesta matéria. E talvez a área onde as ideologias mais se esbatem para melhor se defender o interesse nacional.

E é por isso e por saber - e digo-o aqui sem qualquer rebuço -, da preocupação constante do Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros na defesa do interesse nacional que julgo valer a pena fazer certas críticas. Aliás, parece-me ser uma preocupação do Governo, e particularmente do Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, levar mais além a presença do País na cena política internacional, e esta preocupação tê-lo-á, de alguma forma, induzido em erro, pensando que seria pelo abertura da nossa política externa em certas áreas, colocando-nos em áreas de interesses que não são prioritárias para o País - como seja a bacia mediterrânica -, privilegiando relações políticas com a Europa do Sul, colocando-nos, portanto, numa via de integração, num combate político europeu, que não tem sido o nosso posicionamento tradicional e do qual anteriormente sempre retirámos benefícios. É nessa linha que alerto o Governo para esse aspecto.

É evidente que é necessário reforçar as relações com a Espanha; é evidente que, particularmente neste último semestre de 1983, é conveniente estabelecer e estreitar relações com a Grécia. Mas isso não deve significar inflexões na nossa política externa e aí é que se coloca verdadeiramente a questão.

Quando na voz do Sr. Primeiro-Ministro se sente uma certa alegria política por visitar os seus amigos Mitterrand e outros, isso significa, de alguma forma, uma certa tendência para o estabelecimento das relações externas do Estado Português de acordo com as relações políticas prévias e com as relações políticas de partido.

Se Portugal necessita de alguma coisa é, efectivamente, de manter a sua total independência nesta questão e precisa de encontrar relações externas que, de alguma forma, possam compensar as suas presentes dificuldades no teatro europeu.

Mas isto não significa que a necessidade de Portugal encontrar alternativas para a sua entrada na CEE e a necessidade de reforçar a sua posição negociai possa ser confundida com uma arrogância momentânea, com um arrufo, perante os países da CEE. A dignidade nacional não se reforça com atitudes desse tipo, não se reforça dizendo que se têm alternativas e que os técnicos as vão estudar,

Não julgo -e com certeza que o Sr. Deputado Manuel Alegre concorda comigo- que as alternativas de política externa possam ser encontradas pelos técnicos, seja de que ministério for. Mais ainda: quando, ao fim e ao cabo, sem se saber quais são os resultados desses estudos técnicos, o Sr. Primeiro-Ministro nos diz que a alternativa é ficar de fora! É uma altenativa fraca para quem quer ter uma posição de reforço negocial!

A dignidade do Estado reforça-se, essencialmente, com uma sobriedade eficaz e com uma determinação persistente em termos de política externa. E é por isso, é por causa de alguns actos por vezes mais propagandísticos - talvez mais para consumo interno, mas que não deixam de ser lidos nas capitais estrangeiras -, que eu chamo a atenção do Governo em matéria de política externa.


O Sr. Deputado Hasse Ferreira levantou apenas questões relativas à Cavara Municipal de Lisboa.

Falei na Câmara Municipal de Lisboa como deputado, o senhor falou como vereador. Não venho aqui procurar discutir as questões da Câmara Municipal de Lisboa, nem seria bom que enveredássemos por esse caminho. já tivemos, em sessões anteriores, a prova</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1215">Para protestar, tem a palavra o Sr. Deputado Hasse Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hasse Ferreira (UEDS)" page-start="1215">Em relação aos esclarecimentos prestados pelo Sr. Deputado Azevedo</utterance>
  <utterance speaker-id="627" speaker-name="António César Gouveia De Oliveira" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. César de Oliveira (UEDS)" page-start="1216">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1216">Em segundo lugar, Sr. Deputado Azevedo Soares, defendo os meus camaradas socialistas ausentes. Tenho aqui, exactamente, o comportamento oposto ao dos vereadores do CDS, que, atacados numa reunião, não só não estiveram na seguinte como se ausentou aquele que estava presente na referida reunião. Penso que defender nesta Câmara quem é atacado e não pode usar da palavra é o comportamento que se deve ter.

Quanto às acusações que têm sido feitas, não só aqui, por V. Ex ª, como em órgãos de comunicação social afectos ao seu partido, de e grupo socialista estar a reboque dos comunistas, essas, são acusações velhas, pelo menos de 50 anos. Sempre foi normal ouvir-se dizer que os socialistas, a esquerda democrática, andava a reboque dos comunistas. Esse tipo de acusações não nos preocupa. Quem analisar os diferentes tipos de votações na Câmara Municipal de Lisboa verifica que elas se fazem em torno de questões objectivas. Qualquer vereador da Câmara de Lisboa, seja de que partido for, sabe isto tão bem como eu. Assim como V. Exª também sabe que a representação em várias câmaras, designadamente de Lisboa, não corresponde ao mesmo critério de agrupamento por 7 partidos que aqui se faz, mas sim por 4 grupos.

E o caso do grupo socialista não é único; há o caso da APU, também, que tem 2 vereadores do PCP, 1 do MDP/CDE e vereadores independentes. Portanto, esse é o tipo de confusão que não vale a pena fazer.

Penso é que o Sr. Deputado Azevedo Soares não está interessado em discutir estes pormenores - eu também não estaria interessado sequer em referir-me aqui a estes problemas -, mas apenas estava interessado em dar aqui pretexto para que se diga que os socialistas vão a reboque dos comunistas. E essa é uma acusação velha que é feita em geral a toda a esquerda e que nos tempos do antigamente foi feita a toda a oposição democrática.

Sem qualquer outro tipo de conotação, é o tipo de acusação que os socialistas, sejam da UEDS, sejam do PS, não sejam de partido nenhum, têm o hábito de rejeitar e recusar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. (Presidente" page-start="1216">Para contraprotestar, tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Soares (CDS)" page-start="1216">Sr. Presidente, Srs. Deputados: não fiz nenhuma acusação. Pelos vistos, o Sr. Deputado Hasse Ferreira considera que é motivo de acusação o Partido Socialista andar a reboque ou fazer maioria com o Partido Comunista. Não considero isso qualquer espécie de acusação e limito-me a reconhecer um facto. 
O Sr. Deputado é que lhe atribuiu significado político e esses serão, eventualmente, problemas seus, pois não tenho nada a ver com isso. Limitei-me a constatar esse facto, e é esse facto político, apenas, que lhe queria deixar aqui como contraprotesto.

Quanto a órgãos de comunicação social afectos ao CDS, gostaria que me dissesse quais são - depois fará o favor de me dizer - pois, confesso, não os conheço.

Em relação às questões de fundo, Sr. Deputado, a questão mantém-se: é manifestamente uma posição política dos vereadores do Partido Socialista. E, pelos vistos, o Sr. Deputado Hasse Ferreira não tem a ver com essas pretensas acusações, mas não pode negar - e mesmo antes da existência deste governo essa posição já se manifestava - que existe na Câmara Municipal de Lisboa, necessariamente, uma conjugação de interesses e de objectivos políticos entre o Partido Socialista e o Partido Comunista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1216">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Tomás Espírito Santo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="854" speaker-name="Tomás Rebelo Espírito Santo" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Tomás Espírito Santo (CDS)" page-start="1216">Sr. Presidente, Srs. Deputados: o problema que venho submeter à consideração desta Assembleia não é novo, como não são novas e desconhecidas as preocupações pela sua resolução, nem tão-pouco as situações angustiantes que dele resultam e que frequentemente se repetem como se repetem as esperanças e as expectativas na sua resolução.

Refiro-me ao problema da água em Portugal, para o qual ainda não se encontrou uma solução apropriada.

Dificuldades técnicas? Dificuldades financeiras? Ou deficiências estruturais? De tudo um pouco. No entanto, face à competência comprovada dos nossos técnicos, sou de opinião de que, muito mais do que resultante de dificuldades financeiras, o atraso na resolução do problema está em deficiências estruturais e na ausência de firme vontade política para o resolver.

É sabido que com desenvolvimento económico, social e cultural dos povos a importância da água tomou uma maior dimensão como factor decisivo para o progresso das sociedades, passando a ter um lugar preponderante, e direi mesmo condicionante, nos planos de desenvolvimento sócio-económico de qualquer país.

O crescimento rápido das populações e a subida de nível de vida conduzem a um maior consumo de água dos aglomerados urbanos e nas actividades agrícolas e industriais. Por outro lado, as diferentes utilizações da água, associadas ao perigo real da poluição, reduzem substancialmente a quantidade de água utilizável.

Um eficaz aproveitamento dos recursos hídricos e a optimização das suas utilizações de maneira a deles se obterem os máximos benefícios para a colectividade não poderão ser alcançados sem um criterioso planeamento dessas utilizações, a elaborar com base numa adequada política de gestão desses recursos.

Em regra, a água tem sido gerida fundamentalmente nos seus aspectos quantitativos, nomeadamente</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1218">Srs. Deputados, antes de entrarmos no período da ordem do dia, vai ser lido um relatório e parecer da Comissão de Regimento

e Mandatos.
Foi lido. E o seguinte:
Em reunião realizada no dia 16 de Setembro de 1983, pelas 10 horas, foi apreciada a seguinte substituição de deputados:

Solicitada pelo Partido do Centro Democrático Social: Henrique Paulo das Neves Soado (círculo eleitoral de Setúbal) por Manuel Jorge Pedrosa Forte de Goes (esta substituição é pedida para o dia 16 de Setembro corrente).

Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que o substituto indicado é realmente o candidato não eleito que deve ser chamado ao exercício de funções, considerando a ordem de precedência da respectiva lista eleitoral apresentada a sufrágio no concernente círculo eleitoral.

Foram observados os preceitos regimentais legais aplicáveis.

Finalmente, a Comissão entende proferir o seguinte parecer:

A substituição em causa é de admitir, uma vez que se encontram verificados os

requisitos legais.

O presente relatório foi aprovado por unanimidade dos deputados presentes.
A Comissão: Presidente, António Cândido Miranda Macedo (PS) - Secretário, Armando Domingos Lima Ribeiro de Oliveira (CDS) - António da Costa (PS)- Carlos Cardoso Lage(PS)- Luís Silvério Gonçalves Saias (PS)- Rui Monteiro Picciochi (PS) - Adérito Manuel Soares Campos (PSD) - José Mário Lemos Damião (PSD) - Maria Margarida Salema Moura Ribeiro (PSD) - João António Gonçalves do Amaral (PCP) - Jorge Manuel Abreu de Lemos(PCP)- Francisco Manuel de Menezes Falcão

(CDS) - Manuel António de Almeida de A. Vasconcelos (CDS) - João Corregedor da Fonseca(MDP/CDE) - António Manuel de Carvalho - F. Vitorino (UEDS) - Manuel Cardoso Vilhena de Carvalho (ASDI).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1218">Algum senhor deputado deseja usar da palavra acerca do documento que acabou de ser lido?
Pausa.
Como não há inscrições, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado par unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1218">Srs. Deputados, vamos entrar no período da ordem do dia.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1218">Srs. Deputados, deu entrada na Mesa uma proposta do Partido Comunista Português, que vai ser lida.
Foi lida. É a seguinte:
Exmº Sr. Presidente da Assembleia da República:
Ao abrigo do n.º 3 do artigo 177:' da Constituição, os deputados do Grupo Parlamentar do PCP propõem o prolongamento da sessão. com vista ao exercício pela Assembleia da República das suas competências constitucionais e regimentais e, designadamente, com vista a:

a) Repetição das eleições em curso, cujo processo não tenha sido concluído:

6) Apreciação e votação de propostas de lei a que tenha sido reconhecida urgência;

c) Apreciação de outras matérias com prioridade regimental, nomeadamente o debate da interpelação do PCP e iniciativas legislativas dos deputados.
Assembleia da República, 16 de Setembro de 1983. - Os Deputados: Carlos Brito - João Amaral - Jorge Lemos - Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1218">Está em discussão ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1218">Sr. Presidente, peço a palavra. .
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1218">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1218">Sr. Presidente, deduzi das suas palavras que íamos entrar no debate da nossa proposta. Queria, no entanto, sugerir à Mesa que passássemos de imediato ao outro ponto do período da ordem do dia, ou seja, à eleição dos membros do Conselho de Comunicação Social, devido a estarem ausentes os líderes dos grupos parlamentares, que, como se sabe, se encontram reunidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1218">Sr. Deputado, a Mesa aceita a sua sugestão. Pergunta, no entanto, à Câmara se há alguma objecção a que assim se proceda.
Como ninguém se opõe, vamos suspender os nossos trabalhos para se preparar o processo eleitoral respeitante à eleição dos membros do Conselho de Comunicação Social.

Está suspensa a sessão.
Eram 11 horas e 50 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1218">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 12 horas e 50 minutos.
Entretanto, reassumiu a presidência o Sr. Presidente Tito de Morais</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1219">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1219">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1219">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Como se está a aproximar a hora regimental de encerramento dos nossos trabalhos e como ainda não se procedeu à eleição dos membros do Conselho de Comunicação Social, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista requeiro que se prolongue a sessão até estar concluída a votação que refen.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1219">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1219">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. soão Amaral (PCP)" page-start="1219">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pedi palavra para dar o acordo, em nome do meu grupo parlamentar, ao prolongamento dos trabalhos, de modo a ser eleito o Conselho de Comunicação Social. Queria, no entanto, chamar a atenção para a proposta que o PCP apresentou na Mesa relativa ao prolongamento dos trabalhos da sessão suplementar, matéria que, no nosso entender, ainda deve ser discutida na sessão de hoje, visto ser esta a única oportunidade para o fazermos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1219">Srs. Deputados, sugeria, face a estas 2 intervenções, que em primeiro lugar se anunciassem os resultados das eleições que tiveram lugar na última quarta-feira, que posteriormente se votasse a proposta apresentada pelo Grupo Parlamentar do PCP - que, aliás, já foi lida - e que finalmente, como houve uma alteração na lista de candidatos, se procedesse à votação da composição do Conselho de Comunicação Social.

Chamo a atenção dos Srs. Deputados que deve ser anulada a lista de candidatos que já foi distribuída. Está a ser elaborada nova lista, que será oportunamente divulgada.

Após reunião dos líderes dos grupos parlamentares, para se estabelecer um critério uniforme na apreciação de todos os votos, os resultados finais das votações efectuadas na quarta-feira passada são os seguintes:
Eleição para o Conselho Nacional do Plano (221 votos)

Para o cargo de presidente, Vaz de Portugal (PSD) - 134 votos sim, 64 votos não, 20 abstenções, 2 votos brancos e 1 voto nulo. (O candidato não foi eleito porque necessitava, para o efeito, de reunir uma maioria de dois terços dos votos entrados.)

Para o cargo de vice-presidente foi eleito 0 candidato Manuel Loureiro (PS) - 58 votos sim, 36 votos não, 24 abstenções, 2 votos brancos e 1 voto nulo.

Eleição para o Conselho Nacional de Alfabetização e Educação de Base de Adultos (CNAEBA) (221 votos):

Manuel Estêvão (PS) - 172 votos sim, 28 votos não, 18 abstenções e 3 votos brancos; Amélia de Azevedo (PSD) - 158 votos sim, 44 votos não, 16 abstenções e 3 votos brancos; Rogério Fernandes (PCP) - 103 votos sim, 87 votos não, 26 abstenções e 5 votos brancos; Adriano Rodrigues (CDS) - 116 votos sim, 67 votos não, 32 abstenções e 6 votos brancos; Helena Cidade Moura (MDP/CDE) - 110 votos sim, 74 votos não e 31 abstenções. (Todos os candidatos foram eleitos.)

Eleição para o Instituto Nacional de Defesa do Consumidor (221 votos):

Leonel Fadigas (PS) - 127 votos sim, 32 votos não, 10 abstenções e 22 votos brancos; Portugal da Fonseca (PSD) - 124 votos sim, 29 votos não, 17 abstenções e 21 votos brancos; lida Figueiredo (PCP) - 37 votos sim, 103 votos não, 22 abstenções e 21 votos brancos; Custódio Gingão (PCP) - 34 votos sim, 107 votos não, 20 abstenções e 30 votos brancos; Tomás Espirito Santo (CDS) -27 votos sim, 95 votos não, 26 abstenções e 43 votos brancos. (Foram eleitos os Srs. Deputados Leonel Fadigas e Portugal da Fonseca.)

Eleição para a Comissão Nacional de Eleições (221 votos):

Olindo Figueiredo (PS) - 170 votos sim, 27 votos não, 23 abstenções e 1 voto branco; João Oliveira (PSD) - 156 votos sim, 41 votos não, 22 abstenções e 2 votos brancos; Luís Sá (PCP) - 98 votos sim, 78 votos não, 39 abstenções e 6 votos brancos; João Neto (CDS) - 100 votos sim, 67 votos não, 48 abstenções e 6 votos brancos; Eduardo Pedroso (MDP/CDE) - 100 votos sim, 72 votos não, 44 abstenções e 5 votos brancos. (Todos os candidatos foram eleitos.)

Eleição para o Conselho de Imprensa (221 votos):

Seruca Salgado (PS) - 154 votos sim, 41 votos não, 23 abstenções, 1 voto nulo e 2 votos brancos; Silva Marques (PSD) 148 votos sim, 47 votos não, 23 abstenções, 2 votos nulos e 1 voto branco; Vítor Dias (PCP) - 90 votos sim, 94 votos não, 30 abstenções, 2 votos nulos e 5 votos brancos; Raul Fernandes (CDS) 85 votos sim, 78 votos não, 52 abstenções, 1 voto nulo e 5 votos brancos. (Todos os candidatos foram eleitos, excepto o Sr. Deputado Vítor Dias que, por esse motivo, será sujeito a novo escrutínio.)

Eleição para a Comissão de Apreciação dos Actos do MAP (221 votos):

Candidatos efectivos:

Luís Saias (PS) - 164 votos sim, 35 votos não, 19 abstenções, 1 voto nulo e 2 votos brancos; João Eliseu (PS) - 161 votos sim, 33 votos não, 24 abstenções, 1 voto</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1220">Srs. Deputados, chegámos ao fim da chamada para a votação.

Enquanto se procede ao escrutínio, quero colocar uma dúvida à Câmara. Conforme foi anunciado deu entrada na Mesa uma proposta do Partido Comunista,</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1221">Sr. Presidente, é nosso entendimento que a proposta tem pleno cabimento e pode ser discutida. Aliás, há 2 precedentes: um em 15 de Junho e outro, salvo erro, em 30 de Junho, quando propostas entregues nesses mesmos dias foram aqui discutidas.

Em segundo lugar, nem sequer se levanta neste momento a questão, que se poderia colocar a um nível estritamente regimental, de saber se já tínhamos concluído a primeira parte da ordem do dia, questão essa que alguém poderia levantar, visto que estamos ainda na primeira parte da ordem do dia, que é a parte em que decorrem as eleições para o Conselho de Comunicação Social. Portanto, todas as razões apontam para que a proposta possa ser discutida.

Resta acrescentar que é a única forma de a Assembleia poder exercer esta competência, que lhe é própria, e postergando esse direito de forma nenhuma se pode levar a bom termo os trabalhos desta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Bom, é evidente que não vou intervir no debate. Mas a verdade ë que tenho uma dúvida e, por isso, ponho o problema à Assembleia.

Vamos proceder à votação, a fim de a Câmara se pronunciar sobre a admissão, ou não da proposta.
Pausa.
Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1221">Sr. Presidente, eu tinha pedido a palavra para uma intervenção na discussão da proposta, mas vejo agora que V. Ex.ª está a tratar da sua admissão.

O Sr. soão Amaral (PCP)- - Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr, João Amaral (PCP)" page-start="1221">E para conhecer o despacho da Mesa sobre esta proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Não houve despacho, Sr. Deputado. A proposta foi distribuída para conhecimento dos Srs. Deputados. É precisamente para saber que despacho devo dar que consulto a Assembleia.

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1221">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Salvo o devido respeito, compete à Mesa admitir ou não admitir a proposta. Mas já que o Sr. Presidente solicita à Assembleia um ponto de vista, nós dizemos que a proposta deve ser agendada ou, melhor dizendo, admitida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="0 Sr. Presidente" page-start="1221">Desculpe, não entendi.</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1221">Sr. Presidente, no final da minha curta intervenção afirmei por lapso que a proposta deve ser agendada. Rectifico, porque o que queria dizer é que a proposta deve ser admitida, e peço a correcção dessa expressão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">
O Sr. Deputado João Amaral deseja ainda usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1221">Sr. Presidente, o nosso ponto de vista já foi expresso. Agora, a partir do momento em que a bancada do partido com o maior número de deputados exprimiu um ponto de vista semelhante, não entendo bem qual é o tipo de dúvidas que ainda se possam manter sobre a admissão da referida proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Bom, pronunciaram-se apenas 2 senhores deputados. Estão 200 na sala ...

Tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Crespo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="866" speaker-name="Vítor Pereira Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vítor Crespo (PSD)" page-start="1221">Muito brevemente para dizer que, pela nossa parte, também entendemos que a proposta deve ser admitida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1221">Sr. Presidente, é para dizer que, pela nossa parte, a proposta deverá ser admitida; depois discutiremos aquilo que efectivamente está em discussão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="1221">Sr. Presidente, nós também entendemos que a proposta deve ser admitida e pensamos que este tipo de consultas não deverá constituir precedente. A Mesa deve ou não admitir as propostas, e só depois o Plenário aceita, ou não, a decisão da Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (UEDS)" page-start="1221">Sr. Presidente, é para que nesta rodada não se diga que «quem cala consente». Nós estamos de acordo em que a proposta deve ser admitida, mas a decisão é da Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Tem a palavra o Sr. Deputado Raul de Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul de Castro (MDP/CDE)" page-start="1221">Sr. Presidente, nós queríamos exprimir a nossa concordância com a admissão da proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Considerando que todos os grupos e agrupamentos parlamentares se pronunciaram a favor, a proposta é admitida.

Passamos, portanto, à sua votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1221">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1221">Faça favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1222">Sr. Presidente, requeiro a V. Ex.ª que me permita intervir para apresentar a proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1222">Tem a palavra o Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1222">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Recordo o teor da proposta:

Que o Plenário da Assembleia da República delibere neste momento prolongar o funcionamento dos trabalhos, com vista ao exercício das competências constitucionais da Assembleia da República, designadamente com vista a:

a) Repetir as eleições em curso, cujo processo não tenha sido concluído e já ouvimos, da leitura do Sr. Presidente, que há vários casos que cabem nesta alínea;

b) Apreciar e votar propostas de lei a que tenha sido reconhecida urgência - e recordo ao Sr. Presidente que nas propostas de lei que foram entregues na Mesa, em alguns casos, senão em todos, propõe-se a entrada em vigor das referidas propostas em 30 de Setembro, o que só pode significar que o Governo pensa que elas serão discutidas antes dessa data;

c) Apreciar outras matérias com prioridade regimental, nomeadamente o debate da interpelação do PCP e, eventualmente, outras iniciativas que em sede de conferência dos presidentes dos grupos parlamentares se entenda que devam ser agendadas.

Na discussão que foi feita há 2 dias em torno do recurso do PCP, em que vários partidos exprimiram a opinião de que a ordem de trabalhos da Assembleia não podia ser restringida pela Comissão Permanente, ficou claro que os dias 14 e 16 para o funcionamento do Plenário não eram suficientes. E isso já foi demonstrado, Sr. Presidente e Srs. Deputados. É necessário que a Assembleia prossiga os' seus trabalhos, designadamente para repetir as eleições, para discutir e votar propostas que o Governo entenda aqui apresentar e que sejam consideradas urgentes e para debater a interpelação do PU).

Sr. Presidente, argumentámos já suficientemente no sentido de dizer que quando o Plenário da Assembleia da República está em funcionamento não pode estar amputado de nenhuma das suas competências constitucionais. Não cabe na cabeça de ninguém dizer isso, Sr. Presidente. Não é possível que a Comissão Permanente possa cingir e restringir as competências deste Plenário da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1222">Muito bem!
O Orador - Não pode restringir a competência constitucional da Assembleia da República - teríamos uma situação completamente absurda, e eu demonstrei-o noutro dia -, como também não cabe dizer, Sr. Presidente, que a Comissão Permanente pode, enviesadamente, alterar o regime de prioridades. É que esse regime de prioridades é uma garantia do funcionamento democrático deste órgão de soberania e é uma garantia do respeito dos direitos dos partidos da oposição.

Estas são as razões que nos levam a considerar que esta proposta é a única pertinente e que ela é necessária. É também necessário que a Assembleia prossiga os seus trabalhos em termos constitucionais e nos abertos termos que estão definidos na proposta.

Evidentemente, Sr. Presidente, que não está no espírito desta proposta ignorar as realidades, e a realidade é que existem algumas matérias a que provavelmente serão concedidas urgências, e essas propostas terão a prioridade regimental e, nessa medida, a devida consideração em sede de conferência de presidentes, assim como o devido agendamento por parte de V. Ex ª quando, no uso da sua competência constitucional e regimental, fixar a ordem do dia.

Está completamente excluído que, por uma ou outra forma, que seria de chicana, se impedisse que a Assembleia discutisse o que tem para discutir. O que não se pode admitir é que, por uma forma que também é de chicana, que é a de amputar as competências desta Assembleia, se impeça que ela discuta aquilo que, em termos de prioridade regimental e constitucional, deve discutir e apreciar.

Quero acrescentar só mais um ponto, Sr. Presidente e Srs. Deputados: não cabe dizer que este Plenário não tem competência para deliberar sobre o prolongamento dos trabalhos da Assembleia, não tem nenhum sentido dizer isso. Não tem nenhum sentido dizer, por exemplo, que este Plenário, tendo sido convocado pela Comissão Permanente para proceder a eleições, não podia votar, por exemplo, os pareceres da Comissão de Regimento e Mandatos. Mas votou-os, Sr. Presidente.

Não cabe dizer - de forma nenhuma, porque tal seria absurdo -, que os deputados não podem exercer outros direitos que têm no quadro deste Plenário porque a Comissão Permanente lhe definiu um certo âmbito.

Mas, mais que isso, Sr. Presidente, não cabe considerar que quaisquer competências que a Constituição e o Regimento possam atribuir à Comissão Permanente não são, em primeira linha, competências deste Plenário e que o Plenário não pode, a qualquer momento, avocá-las. São competências suas, Sr. Presidente. São competências deste Plenário e desta Assembleia da República. E competência deste Plenário, e competência da Assembleia da República, deliberar sobre o seu funcionamento, sobre os seus períodos de funcionamento, e nenhuma deliberação pode, em sede de Comissão Permanente, substituir-se à deliberação do Plenário.


O Sr. Presidente sabe perfeitamente que o Plenário pode, inclusive, discutir, em sede de recurso, as deliberações que a Comissão Permanente venha a tomar. E fê-lo há poucos dias. Não se diga que a Comissão Permanente é uma 1ª instância. Ela não funciona em relação, que seria uma ralação - pelo menos para o Governo! -, ao Plenário como uma 1 ª instância. Não é essa a questão. O Plenário tem plena competência, e um tribunal de competência plena, tem toda a competência para deliberar sobre esta matéria.

É, pois, esta a nossa proposta e foi nesse sentido que a apresentámos: com vista a reconduzir os tra</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1223">Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1223">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta proposta que acaba de ser apresentada pelo PCP põe 2 questões diferentes, em nosso entender.

A primeira questão é a de saber se a prorrogação desta sessão na próxima semana há-de ser decidida aqui, em Plenário, ou na Comissão Permanente.

Há pouco, na conferência dos líderes parlamentares, fomos confrontados com a opinião de que a interpretação mais correcta do artigo 177º da Constituição, designadamente do seu nº 3, levaria a que tivesse de ser a Comissão Permanente a decidir essa matéria e não o Plenário da Assembleia.

Entendemos, e manifestamos desde já a nossa opinião, que o Plenário da Assembleia nunca pode ser subordinado no exercício das suas competências à Comissão Permanente, que é uma simples emanação desse Plenário. Quando for possível recorrer ao Plenário, deverá ser ele a decidir.

Portanto, nessa primeira questão entendemos que, na realidade, a prorrogação dos trabalhos deverá ser da competência do Plenário e deverá aqui ser discutida.

A segunda questão que se põe é uma questão que se tem discutido desde que decidimos reunira Assembleia no intervalo do período normal de funcionamento, e que é a de saber se, uma vez decidido pela Comissão Permanente ou pelo Plenário - como entendemos que deverá ser agora - reunir a Assembleia no intervalo do seu período normal de funcionamento, a ordem de trabalhos será taxativamente fixada pelo Plenário ou pela Comissão Permanente ou deverá ser fixada por V. Ex.ª, Sr. Presidente, com o apoio dos líderes parlamentares e tendo em conta as prioridades estabelecidas no Regimento.

Já manifestámos a nossa opinião no sentido de que 0 objectivo fundamental deste tipo de reuniões deverá ser avançado e determinado pela Comissão Permanente e, neste caso, pelo Plenário. Depois caberá ao Sr. Presidente, com o apoio dos líderes parlamentares, fixar a ordem de trabalhos e, para além desse objectivo fundamental fixado pela Comissão Permanente ou pelo Plenário, deverá V. Ex ª ter em atenção as prioridades definidas no Regimento.

Nesse sentido, votaremos favoravelmente esta proposta, como já votámos na Comissão Permanente uma outra proposta que formulámos em conjunto com deputados da ASDI.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1223">Tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="1223">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Também para nós as questões que aqui se apresentam são simples.

Trata-se, em primeiro lugar, de saber se a Comissão Permanente tem poderes que não compitam ao Parlamento, ele próprio. E é evidente que não tem.

A Comissão Permanente é um órgão que surge da própria Assembleia, emanado da Assembleia, e que tem uma limitação, que é a do seu próprio período de funcionamento. Quando a Assembleia está fora dos períodos efectivos de funcionamento, fundamentalmente quando a Assembleia se encontra dissolvida, é que a Comissão Permanente funciona.

Assim sendo, a Comissão Permanente não pode deter poderes mais amplos que aqueles que o próprio Plenário detém. Pelo contrário, é o Plenário que detém a plenitude dos poderes do Parlamento, não a Comissão Permanente, e o contrário seria, obviamente, um absurdo.

Por isso mesmo é ao Plenário, quando está reunido - e está agora reunido -, que compete o exercício das suas competências. Entendimento contrário só pode ser feito com base numa interpretação, que eu não diria literal, porque nem sequer é literal, mas que é uma interpretação extremamente arrevesada daquilo que consta do n.º 3 do artigo 177 º da Constituição.

O nº 3 do artigo 177 º diz que a Assembleia da República pode funcionar: 1.ª hipótese - por deliberação do Plenário, prorrogando o período normal de funcionamento; 2.ª hipótese -por iniciativa da Comissão Permanente; 3 ª hipótese- na impossibilidade desta e em caso de grave emergência, por iniciativa de mais de metade dos deputados. Quando se está a pôr a segunda hipótese à frente da primeira, isso significa que estamos a interpretar que a prorrogação do período normal de funcionamento só pode ser feito quando há uma continuidade dessa prorrogação no tempo.

Ora bem, não há nenhum sentido - nem sequer literal- da palavra «prorrogação» que obrigue a esse entendimento. Juridicamente ele seria incorrecto, gramaticalmente também o é, e, Sr. Presidente e Srs. Deputados, esta interpretação não tem nem pés nem cabeça.

Isto significa, portanto, muito claramente e em nossa opinião, que é o Plenário, que está reunido, que devera decidir sobre esta matéria.

No âmbito de um recurso apresentado pelo PCP e que votámos favoravelmente, enunciámos já a nossa posição quanto às matérias que cabem nestes períodos de sessão. E repito uma coisa que então disse: a sessão tem períodos e nada nos permite distinguir as competências exercidas pela Assembleia durante esses períodos. A sessão é uma só, di-lo muito claramente o n.º 1 do artigo 177 º da Constituição:

A sessão legislativa tem a duração de 1 ano e inicia-se a 15 de Outubro.

Não há nenhuma forma constitucional de, sem infracção aos direitos constitucionais que cabem aos partidos políticos, se retirar a qualquer partido O direito constitucional de interpelar o Governo por 2 vezes ao longo de uma sessão, ou seja, de 15 de Outubro a 15 de Outubro.

Por assim ser, votaremos favoravelmente o requerimento que acaba de ser apresentado e pensamos até que entendimento contrário será claramente inconstitucional e, como tal, uma deliberação que a Assembleia da República tomasse a tal propósito teria o aspecto grave de ser uma violação dos próprios preceitos constitucionais claros. Mas, para além de uma violação dos preceitos constitucionais, seria também uma violação do princípio democrático de acordo com o qual</utterance>
  <utterance speaker-id="373" speaker-name="Manuel Cardoso Vilhena De Carvalho" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Vilhena de Carvalho (ASDI)" page-start="1224">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1224">Tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (UEDS)" page-start="1224">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muito sucintamente, a interpretação que fazemos da situação que está criada é a seguinte: estamos neste momento reunidos numa sessão que se situa fora do período normal de funcionamento da Assembleia da República e que foi convocada por iniciativa da Comissão Permanente. Mas, uma vez convocada pela Comissão Permanente, esta Assembleia da República encontra-se em funcionamento efectivo é, por o Parlamento se encontrar em funcionamento efectivo, a magnitude total e completa dos poderes que constitucional e legalmente lhe - são conferidos cabem, por razão de ser, ao Plenário da Assembleia da República.

Por isso nós somos da opinião que, em função do princípio da continuidade da acção parlamentar, que está na base das alterações introduzidas com ó processo de revisão constitucional e que levou a considerar que a sessão legislativa começa em 15 de Outubro e acaba em 14 de Outubro do ano subsequente, e em função desse mesmo princípio, que garante a plenitude de todos os direitos dos deputados e de todos os poderes dos protagonistas parlamentares durante toda a sessão legislativa, independentemente de o Plenário se encontrar em funcionamento normal ou não, pensamos que quando o Plenário se encontra em laboração efectiva a decisão sobre o prolongamento dos trabalhos compete a esse mesmo Plenário.

A relação entre a Comissão Permanente e o Plenário da Assembleia da República é uma relação clara à face do texto constitucional. Nos termos do artigo 182 º, n.º 1, da Constituição, fora do período de funcionamento efectivo da Assembleia da República funciona a Comissão Permanente. E funcionamento efectivo da Assembleia não é, de facto, o mesmo que período normal de funcionamento; são 2 conceitos claramente distintos.

O funcionamento efectivo é quando a Assembleia da República, materialmente, está reunida, como é o caso. As competências da Comissão Permanente quando do funcionamento efectivo do Plenário da Assembleia da República não precludem as competências desse mesmo Plenário.

As competências da Comissão Permanente, nos termos do artigo 177 º, n.º 2, da Constituição, são accionadas apenas fora do período normal de funcionamento da Assembleia da República, mas, uma vez desencadeado um período de funcionamento efectivo, é ao Plenário que cabe assumir a plenitude das suas funções.

Portanto, é o Plenário que é soberano na deliberação que vai ser agora tomada. De contrário, até poderíamos ser levados a uma situação relativamente absurda, que era esta: se a ordem do dia marcada para hoje ficasse incompleta, o Plenário, para a completar, ficaria na dependência de uma deliberação de um órgão que de si depende e que é a Comissão Permanente da Assembleia da República, o que, em meu entender, não faz sentido.

Logo, pelas razões que aduzi e que, apesar de tudo, me parecem mais pertinentes que as razões aduzidas pelo Sr. Deputado João Amaral, baseando-me na destrinça entre período de funcionamento efectivo e período normal de funcionamento - e aí sim, é que reside a destrinça fundamental -, nós entendemos que é ao Plenário que compete deliberar sobre a convocação de novo período suplementar e pensamos que a fixação da ordem do dia desse período suplementar deve ser feita nos precisos termos que o Regimento deliberar, ou seja, deve ser fixada por V. Ex.a, Sr. Presidente, ouvida a conferência dos líderes parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1224">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1224">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os deputados dos Grupos Parlamentares do Partido Socialista e do Partido Social Democrata vão entregar na Mesa uma proposta alternativa à proposta do Partido Comunista Português. Agradeço, portanto, que 'se faça a leitura da proposta e que ela seja distribuída paia ser apreciada conjuntamente com a proposta do Partido Comunista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1224">Srs. Deputados, conforme foi anunciado, deu entrada na Mesa outra proposta, que vou passar a ler e que será distribuída:

Diz o seguinte:

Os deputados abaixo assinados propõem que nova sessão suplementar se vá convocar para durar desde o dia 20 até 23, inclusive, de Setembro.

O objectivo da sessão limitar-se-á às seguintes matérias:

a) Realização das eleições que seja necessário repetir;

b) Discussão e votação, na generalidade e na especialidade, das propostas de

lei nº 38/3, 39/3, 40/3, 41/3, 42/3, 43/3 e 44/3;

c) Outras matérias. para as quais haja consenso na conferência dos líderes parlamentares.
Os Deputados: Walter Rosa (PS) - Carlos Lage (PS) - Vítor Crespo (PSD) - Cardoso Ferreira (PSD) - Vítor Hugo Sequeira (PS) - Manuel Pereira (PSD) - Fernando Amaral (PSD) - Adérito Campos (PSD).
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1224">Dá-me licença, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1224">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral(PCP)" page-start="1224">Queria só pedir que o texto da proposta fosse distribuído...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1225">Já dei ordens nesse sentido, Sr. Deputado.

Podemos, então, votar a primeira proposta?
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1225">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1225">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1225">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Como estas propostas versam a mesma matéria, entendo que não nos seria conveniente votar a proposta do Partido Comunista Português sem conhecer - ouvimos a leitura, mas a proposta ainda vai ser distribuída - a proposta que foi feita pelo Partido Socialista e pelo Partido Social Democrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1225">Está muito bem, Sr. Deputado, vota-se depois.

Penso que todos os grupos parlamentares têm já cópia da proposta ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1225">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1225">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1225">E para fazer uma curtíssima intervenção e para esclarecer o nosso voto, agora em face da proposta apresentada por deputados dos Grupos Parlamentares do PS e do PSD.

Aquilo que nos é proposto está correcto, mas simplesmente há um elemento de incorrecção fundamental que nós não aceitamos.

Aquilo que temos dito é que o objecto fundamental das sessões que têm lugar fora do período normal de funcionamento - e aí a distinção que o Sr. Deputado António Vitorino, com o brilhantismo que lhe é familiar, apontou hoje foi importantíssima- deverá ser determinado por quem decide da sua convocação: ou a Comissão Permanente, ou, neste caso, o Plenário, ou mais de metade dos deputados, como está determinado no artigo 177 º, n.º 3, da Constituição. Mas a ordem de trabalhos não poderá ser limitada neste sentido: é que, para além de um objectivo fundamental que é determinado por estas entidades, V. Ex.ª, Sr. Presidente, fixará a ordem de trabalhos com o apoio dos líderes parlamentares. ar, pois, correcta a alínea c) da proposta do PS e do PSD, mas terá de ter em conta as prioridades regimentais.

Daí que nós não possamos aceitar a proposta que nos á feita pelo PS e pelo PSD, por força da introdução da expressão «limitar-se-á às seguintes matérias» e do sentido que ela traz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1225">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1225">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Era para muito brevemente fazer uma pergunta aos autores da proposta, ou seja às direcções das bancadas do PS e do PSD, relativamente à alínea c).

A pergunta vai exactamente no sentido do que acaba de ser dito pelo Sr. Deputado Nogueira de Brito: significa a alínea c) que os partidos da coligação governamental respeitarão e darão o seu consenso na conferência dos grupos parlamentares às prioridades regimentais? Designadamente darão o seu acordo à discussão da nossa interpelação, a qual é um direito irrecusável e a quarta prioridade do Regimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1225">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1225">Sr. Presidente, respondo sinteticamente: não damos acordo ao agendamento da interpelação do PCP nesta sessão parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1225">Tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Soares (CDS)" page-start="1225">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Julgo que o Plenário pode decidir não prolongar esta sessão ou não realizar uma sessão suplementar c, portanto, não haver lugar para quaisquer iniciativas dos deputados. Assim, não teria lugar a interpelação que o Partido Comunista apresentou sobre matéria económica.

Agora, a partir do momento em que o Plenário é chamado a decidir sobre o prolongamento da sessão, não há, no nosso entendimento, possibilidade de fugir a estas matérias, porque elas entram num grau de prioridade e de exercício de direito potestativo dos grupos parlamentares e dos deputados, que necessariamente terá de ser envolvido.

É evidente que se se tratasse de um projecto de lei agendado pelo Partido Comunista, necessariamente não teria de ser discutido, mas uma interpelação é um exercício de um direito potestativo dos grupos parlamentares e dos deputados. Não pode, de maneira nenhuma, estar a Assembleia a funcionar e, pura e simplesmente, esquecer essa iniciativa. Seria, no fundo, uma instrumentalização burocrática desta Assembleia, seria retirar-lhe aquilo que ela tem de mais digno quando funciona em Plenário, ou seja, uma actividade essencialmente política. Se somos chamados a reunir em Plenário para decidir sobre matérias tão importantes como as propostas de lei apresentadas pelo Governo - e compreendemos e aceitamos que o Plenário tenha que reunir para esse efeito -, não podem, por outro lado, serem escamoteadas as iniciativas políticas dos partidos da oposição.

Julgo que a aceitar-se o prolongamento da sessão, nesse sentido de voto está inevitavelmente a aceitação da discussão das iniciativas dos grupos parlamentares e dos partidos, as quais se traduzem no exercício de direitos potestativos.

Portanto, julgo que a interpretação da alínea c) da proposta do PS e do PSD, para ter sentido útil, só pode dizer o seguinte: o agendamento de outras matérias para as quais tenha sido obtido consenso. Isto é, temos, no fundo, a realização de eleições, a discussão e votação das propostas de lei do Governo e as iniciativas políticas que se traduzem em direitos potestativos dos grupos parlamentares.

Se é esta a interpretação da Câmara, se é este o sentido em que se pode interpretar a alínea c), então nós poderemos dar o nosso voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1225">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José de Magalhães (PCP)" page-start="1226">Sr. Presidente, Srs. Deputados: a apresentação desta proposta por parte do bloco governamental permite tirar algumas ilações acerca dos seus objectivos ao longo deste período

Creio que os caminhos dá governamentalização isso está a ser provado cabalmente - são bastante ínvios, e submetem a maioria a contorções que são, no mínimo, vergonhosas, se se confirmar aquilo que parece estar indicado.

O objectivo que nos foi anunciado no início deste período pelo bloco governamental era, inconstitucionalmente, inviabilizar o debate da interpelação do Grupo Parlamentar do PCP e o exercício normal das competências da Assembleia da República. Batalhámos contra esse objectivo, procurámos que a maioria parlamentar respeitasse neste ponto a Constituição, usando para isso os meios de que dispúnhamos, isto é, recorremos da deliberação da Comissão Permanente em termos oportunos e com a argumentação que é conhecida. _Não conseguimos repor a legalidade, fomos derrotados peta votação do bloco governamental!

Constatou-se hoje que aquilo que o bloco pretendia na reunião da Comissão Permanente era continuar a inviabilizar o exercício pleno das competências da Assembleia Para isso proeurou denegar - aquilo que é um pouco difícil de argumentar como se comprovou aqui - a competência do Plenário da Assembleia para deliberar, como Plenário soberano que é, sobre a prorrogação dos seus trabalhos. Não conseguiu opor argumentação no sentido de impedir o Plenário de deliberar e, depois disso, não desistiu ... é o que se consta através da resposta do Sr. Deputado Carlos Lage à pergunta que lhe foi dirigida por esta bancada, ou seja, o bloco governamental não abdica, não renuncia a colocar uma rolha à Assembleia da República. Pretendeu, por outro lado, amputá-la, de acordo com um bizarro conceito, que não tem o mínimo de cobertura constitucional, que se baseia nisto: a Assembleia reúne para aquilo que uma qualquer maioria entende, com preterição das suas competências normais.

Pois bem, é preciso afirmar que esse entendimento é inconstitucional. O bloco governamental queria fazer na Comissão Permanente aquilo que agora quer fazer aqui e, se bem entendemos, o alcance da alínea c) da resolução que aqui nos é proposta significa a violação de vários princípios constitucionais, e esses nem a Comissão Permanente pode violá-los, nem, obviamente, o Plenário pode ultrapassá-los. Vale a pena recapitulá-los rapidamente:

Em primeiro lugar, ninguém, nem a Comissão, nem o Plenário, pode violar o princípio de que as competências da Assembleia da República são plenas, independentemente do período de funcionamento. Não há a mínima base constitucional para estabelecer essa distinção, não carece de reforço esta afirmação, conforme já aqui foi abundantemente demonstrado por deputados, não de uma, mas de várias bancadas, com sólidos argumentos que por inteiro subscrevemos.

Em segundo lugar, não pode ser condicionado a consenso o exercício a direitos protestativos dos partidos políticos. Seria, no fundo, a denegação da própria natureza intrínseca desses direitos e, por isso; condicionar ;esses ' direitos significaria colocá-los nas mãos de uma maioria. Acaba de ser anunciado pela bancada do PS que é intenção dessa maioria - a mesma maioria que subscreveu, um tanto farisaicamente, uma cláusula que diz:, «apreciar outras matérias para as quais haja consenso» - não dar o consenso a uma coisa que não tem de dar visto, que é um direito constitucional que está acima de qualquer maioria.

Em terceiro lugar, nenhuma entidade - também, por isso, o Plenário da Assembleia da República pode suprimir, alterar, postergar e inverter as prioridades regimentais que constam da sede própria, ou seja, não pode subordinara consenso a aplicação das prioridades regimentais que, por alguma coisa, constam do Regimento, que a todos nós vincula.

Nestes termos, esta proposta que agora nos foi apresentada traduz a manutenção do mesmo obstinado propósito de, em vez de manter a Assembleia da República a funcionar de acordo com as normas regimentais e de acordo com os interesses do País para debater as diversas questões que neste momento são importantes, afunilar, ilegítima e inconstitucionalmente; os trabalhos. Não o tendo conseguido fazer de forma discreta na Comissão Permanente, foi obrigada a fazê-lo de forma vergonhosa aqui, em Plenário.

Bem gostaríamos que não tivesse sido assim, mas a resposta do Sr. Deputado Carlos Lage corrobora inteiramente que, longe de ser uma proposta constitucional e de abertura, a alínea c) da proposta de resolução que nos está submetida é apenas uma proposta farisaica, através da qual a maioria, incapaz de dizer que prepotentemente limitou o funcionamento da Assembleia da República, gera a miragem e a ilusão' de um .consenso que - acaba-o de dizer- a todo o custo não dará, o que 'é mais grave, contra razões políticas óbvias,- patentes e do interesse nacional e contra a própria Constituição.

Assim espezinha, esta desgraçada maioria que temos, de forma inábil e bastante canhestra, a Constituição. É lamentável, Sr. Presidente e Srs. Deputados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1226">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (UEDS)" page-start="1226">
O Sr. Deputado José Magalhães defende a tese de que o direito de interpelação é um direito potestativo, consequentemente indisponível dos grupos parlamentares.

A minha perplexidade provém do facto de a proposta do Partido Comunista me parecer que vai ao arrepio dessa interpretação. É a alínea c) da proposta do Grupo Parlamentar do Partido Comunista que está a transformar objectivamente aquilo que diz ser, por natureza, um direito potestativo num direito disponível, ou seja, está a sujeitar um direito potestativo a uma votação parlamentar prévia daquilo que, pelos vistos, não admite sequer que seja posta à votação.

Portanto, a proposta do Partido Comunista é contraditória com a argumentação do Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1226">Para responder, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="1226">Sr. Deputado, a nossa proposta, como inalteravelmente temos sustentado, visa um único objectivo: que seja convocada uma sessão suplementar para o exercício pleno das competências da Assembleia da República: Depois, como os</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (UEDS)" page-start="1227">Sr. Presidente, peço a palavra para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1227">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (UEDS)" page-start="1227">Não se trata aqui, obviamente, de uma questão de compreensão, de uns serem mais rápidos e de outros serem mais lentos; é também uma questão de determinar objectivos políticos, de tomar uma deliberação sobre o prolongamento da sessão com maior ou menor «pimenta política». Neste caso é «apimentar politicamente» a decisão do Partido Comunista.

Já dissemos que não votaremos a alínea c). De facto, pensamos que é um direito indisponível e, consequentemente, nós não o sujeitamos a uma votação do Plenário da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1227">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1227">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1227">Sr. Presidente, estou perplexo porque não sei que Figura regimental é que poderei invocar ... Parece-me que seria necessário introduzir um elemento de esclarecimento nesta discussão.

Não sei se poderei pedir um esclarecimento ao Sr. Deputado António Vitorino, depois de ele ter feito um protesto ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1227">
O Sr. Deputado pode fazer uma intervenção e nessa intervenção pede o esclarecimento ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1227">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Amónio Vitorino tem razão e, simultaneamente, não a tem.

Compreende-se que o Grupo Parlamentar do Partido Comunista tenha incluído esta alínea c), porque há uma jurisprudência fundamental desta Assembleia que tem de se formar sobre esta matéria.

Aquilo que tem sido entendido, Sr. Deputado António Vitorino, é que a fixação da ordem de trabalhos é completamente vinculada neste tipo de sessões fora do período normal de funcionamento. Tem sido entendido que quem fixa vinculadamente essa ordem de trabalhos é a Comissão Permanente e, neste caso, se assim se decidir, o Plenário.

Foi isso, a jurisprudência das cautelas, de certeza, que determinou a inclusão desta alínea c) para que se formasse jurisprudência no sentido de que, para além dos objectivos fundamentais destas sessões, se atendesse às prioridades regimentais, nomeadamente aquelas que resultam do exercício dos direitos potestativos.

Parece-me, portanto, que é razoável a inclusão da alínea c) e que não se podem tirar dela as conclusões a que chegou o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1227">Embora correndo o risco de prolongar indefinidamente este debate, o que não permitirei, aliás, com certeza, de acordo com todos os Srs. Deputados, dou a palavra ao Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="UEDS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (UEDS)" page-start="1227">São apenas 20 segundos, Sr. Presidente, porque a esta hora talvez as intervenções possam ter algo de impopular. Mas é só para dizer ao Sr. Deputado Nogueira de Brito que se a sua jurisprudência das cautelas estivesse impenhorável então não se faziam enumerações exemplificativas neste tipo de deliberação, mas sim enumerações taxativas. Nesse caso só o Plenário poderia fixar o conteúdo da ordem do dia, para o qual vai decidir uma sessão suplementar.

Ora, o que está nesta proposta é o que o Plenário desde já avança a pretensão de que seja discutida uma matéria - a interpelação - e depois deixa à conferência de líderes a definição de outras alternativas.

Portanto, parece-me que a sua argumentação, para ser coerente, das duas uma: ou se define já taxativamente toda a ordem do dia ou então deixa-se sempre à disponibilidade da conferência dos líderes a fixação da ordem do dia, atentas as prioridades regimentais e os direitos potestativos dos grupos parlamentares que a conferência de líderes tem forçosamente que reconhecer, como seja o caso do direito de interpelação.

Portanto, apesar de tudo, penso que tenho mais razão do que aquela que diz que não tenho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1227">Vamos, portanto, votar a proposta do PCP, no sentido de prolongamento da sessão suplementar, que vai ser lida.
Foi lida de novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1227">Vamos votar.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS e do PSD e votos a favor elo PCP, do CDS, do MDP/CDE, da UEDS, ela ASDI e do Sr. Deputado António Gonzalez (indep.).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1227">Vamos, de seguida, votar a proposta apresentada pelo PS e pelo PSD, que vou passar a ler.
Foi lida de novo.
Submetida à votação, foi aprovada, corai votos a favor do PS, do PSD e da UEDS, votos contra do PCP e do MDP/CDE e as abstenções do CDS e do Sr. Deputado António Gonzalez (indep.).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1227">Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito para uma declaração de voto.</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1228">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O sentido do nosso voto favorável à proposta do PCP é bem claro e resulta das intervenções que fizemos nesta sessão.

.Abstivemo-nos em relação à proposta do Partido Socialista e do PSD porque, para nós, no fim desta discussão, manteve-se pouco claro o sentido da proposta. E entendemos que, sob pena de incorrerem numa grave inconstitucionalidade,- o que o PS e o PSD, no fundo pretenderiam, mas não conseguiram esclarecer a Câmara, era determinar qual a ordem de trabalhos, isto é, determinar qual era o objectivo fundamental desta sessão suplementar, sem prejudicar nem a atenção devida às prioridades regimentais nem o exercício dos direitos potestativos dos deputados e dos grupos parlamentares.

Nesse sentido nos abstivemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1228">Igualmente para uma declaração de voto tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1228">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP manifesta-se favoravelmente à realização de uma sessão suplementar e à continuação e prolongamento dos trabalhos desta, Assembleia no quadro global do recomeço dos trabalhos da Assembleia da República.

Foi nesse sentido que apresentámos a proposta que votámos e que é a única que se conforma. com os preceitos constitucionais. Trata-se de uma proposta

que solicita à Assembleia o exercício pleno das suas competências constitucionais e que, desde logo, propõe que isso se faça com o respeito pelas prioridades fixadas constitucional e regimentalmente, entre elas aquela que corresponde ao, exercício do direito protestativo, que cabe a este grupo parlamentar, de interpelar o Governo e de ver concretizada essa interpelação num debate de política geral aqui, na Assembleia.

É no quadro de que a proposta apresentada pelo PS e pelo PSD não visa isso, mas sim restringir esta sessão suplementar aquilo que só interessa ao Governo, que votámos contra ela.

Devo acrescentar ainda que muito gostaríamos de saber o que é que aqui estaremos a discutir no dia 23, quando terminar esta sessão suplementar, que novas propostas terá então o Governo para apresentar e que novos caminhos ínvios e inconstitucionais terá a maioria para, mais uma vez, impedir o agendamento da intervenção do PCP, a menos que se preparem mesmo para encerrar esta Assembleia entre 23 de Setembro e 15 de Outubro, durante um período de vinte e tal dias. E, a ser assim, cabe ao País perguntar o que é que a Assembleia da República está a fazer, porque é que não exerce as suas competências constitucionais, por que não legisla, por que não fiscaliza a actividade do Governo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1228">Ainda para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Lage.

</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1228">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar Socialista considera que não cometeu qualquer violação constitucional ou qualquer atropelo. à lei e ao Regimento da Assembleia da República ao apresentar esta proposta e ao votá-la favoravelmente.

Com efeito, a nossa proposta para a realização de uma sessão suplementar obedece a 2 critérios fundamentais: em primeiro lugar, a definição da duração da sessão suplementar; em segundo lugar, o objecto dessa sessão suplementar. Isto não viola os poderes do Sr. Presidente da Assembleia da República de fixar a ordem do dia, baseado, naturalmente, na definição das matérias que. Integrarão esse período suplementar.

É evidente que não há ainda uma doutrina estabelecida e uma regulamentação fixada sobre esta matéria. A Assembleia terá que o fazer para que os equívocos; as contradições, que até dentro do mesmo partido ou grupo se têm verificado, não se repitam no futuro.

Não quisemos com isto inviabilizar, como afirmou o PCP, a discussão da sua interpelação. Agradaria até ao PCP que tivéssemos tal atitude. Nós não temos receio da sua interpelação, só que ela deverá ser feita no período normal de funcionamento da Assembleia da República.

Obviamente que se em vez de uma interpelação fosse, por exemplo, apresentada uma moção de censura, ela desencadeava, obrigatoriamente, a abertura do Plenário da Assembleia da República para que essa moção fosse discutida. Isto porquê?. Porque a moção de censura é, obrigatoriamente, discutida. Quem diz uma moção de censura, diz outras figuras e outros poderes dos partidos e dos deputados. Há até, como já aqui foi dito pelo deputado Jorge Lacão, determinado tipo de poderes da Assembleia que deverão ser exercidos no mais curto espaço de tempo, também já foram ditos quais e aí não consta a interpelação. Por conseguinte, nada obriga, sob o ponto de vista constitucional e legal, a que a interpelação do PCP venha-a ser agendada. É um juízo de valor político à volta da oportunidade desse agendamento que aqui se formula. E o nosso juízo de valor é natural e obviamente negativo.

Quando a Assembleia abrir em período normal, o PCP pode fazer as 2 interpelações a que tem direito, as moções de censura, etc. Nem sequer um dos seus direitos será tocado ligeiramente, porque o Partido Socialista defende o valor, a integridade, a capacidade e o papel essencial da Assembleia na vida política do País. Não aceita é que a Assembleia seja utilizada quando tal se não justifica, como, método de pressão ou de acção política que não decorre obrigatoriamente dos termos da Constituição e do Regimento.

Assim, caem por base todas as afirmações do Partido Comunista de que queremos espezinhar a Assembleia, de que lhe queremos pôr uma rolha. Todos estes são qualificativos destituídos de fundamento, para os quais temos uma atitude de encolher os ombros e de indiferença.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1228">Srs. Deputados, antes de se proceder à leitura do apuramento das eleições que acabaram de se fazer, dou a palavra, ainda para uma declaração de voto, ao Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (ASDI)" page-start="1228">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As nossas razões de voto favorável em relação à proposta . do PCP resultaram da intervenção que tive ocasião de fazer, e que, portanto me dispenso de repetir. Creio apenas que foi suscitado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1229">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="ASDI" speaker-string="O Orador" page-start="1229">É isso que julgamos que politicamente é desejável e por isso também o significado do nosso voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1229">Srs. Deputados, enquanto se termina o escrutínio, pedia o favor aos senhores presidentes dos grupos e agrupamentos parlamentares de se reunirem no meu gabinete na próxima segunda-feira, às 11 horas, se estiverem de acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1229">Dá-me licença, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1229">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="1229">Sr. Presidente, nós não estamos em desacordo, mas pergunto se não será possível reunir ainda hoje a conferência dos líderes parlamentares para o Sr. Presidente poder fixar a ordem de trabalhos da próxima semana e para os deputados saberem, com maior antecedência, aquilo com que podem contar.

Se fosse possível reunir a conferência dos líderes parlamentares ainda hoje, à tarde, se isso não trouxer dificuldades ao Sr. Presidente, agradecíamos que promovesse a reunião ainda hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1229">Para mim a única dificuldade é o cansaço, mas isso não tem importância.

Se os Srs. Deputados estiverem de acordo, podemos reunir a conferência dos líderes parlamentares hoje ainda, às 17 horas.

De qualquer modo, os Srs. Deputados ficam desde já prevenidos de que no próximo dia 20 haverá, à hora que for fixada, uma sessão plenária.

O resultado da eleição do Conselho de Comunicação Social exige a votação por dois terços dos deputados presentes. Entraram nas umas 203 votos, dos quais 2 são nulos e 1 é branco. Portanto, a maioria qualificada é de 136 votos.

O resultado da votação é o seguinte: António Pedro Gouveia Themudo de Castro, 161 votos; Artur Guerra Jardim Portela, 154 votos; Fernando de Oliveira Abranches Ferrão, 168 votos; João Gaspar Simões, 167 votos; Luís Baltazar de Brito Correia, 158 votos: Luís Fernando Cardoso Nandim de Carvalho, 121 votos; Maria Margarida Ribeiro Martins Ramos de Carvalho, 164 votos; Natália de Oliveira Correia, 144 votos; Norberto Lopes, 183 votos; Paulo Sacadura Cabral Portas, 125 votos, e Zeferino Antas de Sousa Coelho, 127 votos.

Não foram, portanto, eleitos os candidatos Luís Fernando Cardoso Nandim de Carvalho, Paulo Sacadura</utterance>
</debate>
