<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="1" number="63" date="1986-04-30">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2355">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 1O horas e 30 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio Gaspar Rodrigues.

Adérito Manuel Soares Campos.

Alberto Monteiro Araújo.

Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amélia Cavaleiro Andrade Azevedo.

António Paulo Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

Arlindo da Silva André Moreira.

Arnaldo Ângelo de Brito Lhamas.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Alberto Pinto.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Silva e Sousa.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Alves Figueiredo.

Fernando Monteiro do Amaral.

Francisco Jardim Ramos.

Francisco Mendes Costa.

Francisco Rodrigues Porto.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Henrique Luís Esteves Bairrão.

Henrique Rodrigues Mata.

João Álvaro Poças Santos.

João Luís Malato Correia.

João José Pedreira de Matos.

João Maria Ferreira Teixeira.

Joaquim da Silva Martins.

José Augusto Santos Silva Marques.

José Filipe Athayde Carvalhosa.

José Francisco Amaral.

José Guilherme Coelho dos Reis.

José Júlio Vieira Mesquita.

José Luís Bonifácio Ramos.

José Maria Peixoto Coutinho.

José Pereira Lopes.

Licínio Moreira da Silva.

Luís António Damásio Capoulas.

Luís Jorge Cabral Tavares de Lima.

Luís Manuel Neves Rodrigues.

Manuel da Costa Andrade.

Manuel Ferreira Martins.

Manuel João Vaz Freixo.

Manuel Joaquim Dias Loureiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2356">Srs. Deputados, estão em discussão a proposta de lei n.º 18/IV, que agrava as sanções penais aplicáveis em casos de incêndios florestais, e o projecto de lei n.º 28/IV, do PS, sobre incêndios florestais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Figueiredo (PSD)" page-start="2356">Sr. Presidente, dá-me licença?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2357">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Figueiredo (PSD)" page-start="2357">Sr. Presidente, era só para informar a Câmara de que existem dois pareceres da Comissão de Agricultura e Mar, um sobre a proposta de lei n.º 18/IV e outro sobre o projecto de lei n.º 28/IV, do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2357">Assim sendo, para ler o relatório e parecer da Comissão de Agricultura e Mar, sobre a proposta de lei n.º 18/IV, tem a palavra o Sr. Deputado José Frazão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="733" speaker-name="José Dos Santos Gonçalves Frazão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Frazão (PS)" page-start="2357">O relatório e parecer é do seguinte teor:
Relatório e parecer da Comissão de Agricultura e Mar
A Comissão de Agricultura e Mar, a pedido do Sr. Presidente da Assembleia da República, apreciou pela sua óptica especializada a proposta de lei n.º 18/IV e decidiu emitir o seguinte parecer:

1 - A Comissão de Agricultura e Mar manifesta a sua concordância quanto à substância e oportunidade da proposta de lei porque tem a noção da gravidade da ameaça que impende sobre a floresta portuguesa e da necessidade de reforçar os meios de dissuasão dos ilícitos adoptando, entre outras, medidas de política criminal traduzidas no agravamento das sanções penas cominadas de infracções das normas legais concernentes á protecção da floresta.

2 - Não obstante a sua concordância de princípios, a Comissão considera conveniente formular, a respeito de certas disposições, algumas observações e notas criticas.

2.1 - No que concerne à pena prevista no artigo 2.º considera-a, relativamente, desproporcionada. Tendo em conta o grau da sanção penal aplicável ao tipo de crime descrito no artigo 1.º, indubitavelmente mais grave. Por outro lado, considera conveniente que alei discrimine as penas em função da importância e valor do material destruído, dado que este pode compreender um simples machado ou uma aeronave. Também julga pertinente que seja feita distinção entre a contravenção cometida por dolo, mera culpa ou negligência.

2.2 - Acha conveniente que o legislador designe com mais precisão quais as máquinas que devem estar compreendidas na alínea e) do n.º 1 do artigo 2.º porque, de contrário, a mesma máquina de combustão interna é passível, em situação de infracção tipificada na alínea referida e na alínea c) do artigo 3.º, de acarretar para o seu proprietário sanções de diferente gradução.

2.3 - Manifesta algumas dúvidas quanto ao alcance da alínea b) do n.º 2 do artigo 3.º no caso em que as construções referidas na formulação em causa estão situadas na extrema do prédio rústico. Temos dúvidas que a limpeza dos matos nos terrenos a ela adjacentes incumba ao proprietário vizinho. Todavia se for esse o entendimento do legislador, então a lei deveria prescrever ao dono das construções a obrigação de reembolsar o vizinho dos encargos suportados com a limpeza da área obrigatória.

2.4 - Considera conveniente que a lei não vede a possibilidade de continuar a ser usada, em determinadas condições, a técnica do fogo controlado empregada para destruir, quando convém, a vegetação do subcoberto da floresta. A técnica do fogo controlado é, hoje, utilizada em muitos países e, também, em Portugal nas matas do Estado para destruir o andar arbustivo cuja existência aumenta as possibilidades do fogo de copa que destrói a floresta. Outros objectivos independentes ou complementares podem ser alcançados através deste método, tais como a criação de condições para a prática da silvo-pastorícia e da cinegética. Demonstrada, como está, a utilidade do fogo controlado, consideramos que esta técnica não deve ser retirada da panóplia dos instrumentos ao dispor do homem nas suas intervenções culturais na floresta, realizadas com o propósito quer de explorar quer de preservar os recursos do ecossistema florestal. Por outro lado, como temos consciência dos riscos que esta técnica comporta, somos de parecer que ela deve ser usada, apenas, sob a responsabilidade de técnicos dos serviços florestais e em circunstâncias que reduzam ao mínimo as probabilidades da perda do seu controle.
3 - A Comissão participa da suspeita generalizada de que a calamidade do fogo florestal tem subjacente às causas visíveis interesses ocultos que determinam e comandam o autor material dos fogos de origem criminosa. Ciente desta realidade, a Comissão sugere que o legislador prescreva para os autores morais penas consentâneas com a gravidade e importância dos prejuízos materiais e sociais que a sua actuação causa.
4 - Finalmente, a Comissão de Agricultura e Mar, sem embargo, considerou útil e louvável a iniciativa legislativa do Governo, reputa que por si só esta medida é insuficiente para dissuadir e prevenir a ocorrência do fogo florestal. Impele-se que o Governo adopte com urgência outras políticas estruturais de prevenção e combate ao fogo, de ordenamento do património florestal, de organizações do mercado de madeiras, em articulação com o reforço das sanções penais, para reduzir a dimensões razoáveis o fenómeno dos incêndios na floresta portuguesa.
Nestes termos, a 6.ª Comissão emite o seguinte parecer:
A proposta de lei n.º 18/IV encontra-se constitucionalmente em condições de ser submetida à apreciação e votação pelo Plenário da Assembleia da República.
Palácio de São Bento, 17 de Abril de 1986. O Relator, José Frazão. - O Presidente da Comissão, Luís Capoulas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2357">Para ler o parecer da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias sobre a proposta de lei n.º 18/IV, tem a palavra o Sr. Deputado José Vieira Mesquita.</utterance>
  <utterance speaker-id="863" speaker-name="José Júlio Vieira Mesquita" speaker-party="PSD" speaker-string="Sr. José Vieira Mesquita (PS)" page-start="2358">O parecer é do seguinte teor:
Parecer da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias sobre a proposta de lei

n.º 18/IV (Agravamento das sanções penais aplicáveis em caso de Incêndios florestais).
A

1 - Usando da faculdade conferida pelo n.º 1 do art. 170.º da Constituição da República, o Governo apresentou à Assembleia da República a proposta de lei em apreço, que visa o agravamento das sanções penais aplicáveis em caso de incêndios florestais e o estabelecimento do regime de contra-ordenações puníveis com coima para aqueles que de forma indirecta possam eventualmente causar perigo de incêndio.

2 - A proposta foi presente a esta 1.ª Comissão para efeitos do disposto no n.º 1 do artigo 137.º do Regimento.
B
3 - A proposta em análise apresenta-se com o seguinte quadro caracterizador:

3.1 - Tipificação dos factos puníveis criminalmente e cominação das respectivas penas, nos casos de dolo, mera culpa ou negligência - cf. artigos l.º e 2.º da proposta.

3.2 - Transformação das contravenções em contra-ordenações, com agravamento das sanções correspondentes que passam a coimas em vez do regime anterior de multas - cf. artigo 25.º do Decreto Regulamentar n.º 55, de 18 de Dezembro de 1981, e artigo 3.º da proposta.
3.4 - Atribuição da competência para aplicação das coimas ao presidente do executivo camarário - cf. artigo 4. º da proposta.

3.4 - Repartição da receita proveniente das coimas pela autarquia (15%), Serviço Nacional de Bombeiros (20%) e Estado (remanescente) - cf. artigo 5.º da proposta.

3.5 - Revogação expressa do artigo 25.º do Decreto Regulamentar n.º 55, de 18 de Dezembro de 1981 - cf. artigo 6.º da proposta.
4 - O Código Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 400/82, de 23 de Setembro, estatui para quem incendiar florestas, arvoredos e matas a pena de prisão de dois a seis anos e multa de 106 a 150 dias, em caso de dolo - cf. artigo 253.º Em caso de negligência o n.º 3 do mencionado artigo 253.º comina apenas a pena de prisão até um ano e multa até 120 dias. Para a hipótese de do crime descrito resultar a morte ou lesão corporal grave para outrem o artigo 267.º do Código Penal estabelece um agravamento de pena correspondente a metade da pena que ao crime coubesse, o que dá no máximo nove anos de prisão e multa até 225 dias.

5 - Não tipifica o Código Penal o crime previsto no artigo 2.º da proposta, ao não descrever os factos nesta aludidos, e a consequente pena.

6 - Nesta parte criminal vejamos o quadro abaixo, comparativo das penas vigentes e propostas:
Crime, Código penal Proposta

Incêndio com dolo Artigo 253.º, n.º 1 Dois a seis anos e multa de Artigo 1.º, n.º 1 ... Cinco a quinze anos.

100 a 150 dias.

Incêndio com negligência .... Artigo 253.º, n.º 3 Até um ano e multa até 120 Artigo 1.º, n.º 2 .. Até três anos.

dias.

Agravamento em função do Artigo 267.º, mais o Três a nove anos e multa de artigo 1.º, n.º 3 ... Até vinte anos e multa de

resultado. artigo 253.º, n.º 1. 150 a 225 dias. 100 a 200 dias.

Destruição ou danificação de Dez a vinte anos.

material de combate ao incêndio.
7 - No que se refere à transformação das contravenções em contra-ordenações prossegue-se na linha do moderno direito sancionatório (no caso do direito de mera ordenação social) omitindo toda e qualquer menção à figura das citadas contravenções, "que era tradicional no direito português até ao Código Penal de 1982" - cf. Constituição da República Portuguesa, Gomes Canotilho e Vital
Moreira, 2.º vol., p. 200, anotação X ao artigo 68.º
8 - Na esteira da aludida orientação doutrinária o artigo 3.º da proposta do Governo mantém as proibições e obrigações consignadas no artigo 9.º do Decreto Regulamentar n.º 55/81, de 18 de Dezembro, mas substitui a punição com multa por aplicação de coima, agravando os respectivos montantes.
9 - Vejamos no quadro comparativo abaixo os valores das multas vigentes e os das coimas propostas:
Contravenções/Contra-ordenações Decreto Regulamentar n.º 55/91, de 18 de Dezembro Proposta

Proibições Artigo 9.º, n.º 1, e artigo Multa de 5000$ a 10 000$ Artigo 3.º, n.º 1 Coima de 30 000$ a 300 000$.

25.º, n.º 1, alínea b),

Obrigações . Artigo 9 º, n.º 2, e artigo Multa de 10 000$ a 20 000$00 Artigo 3.º, n.º 2 Coima de 50 000$ a 1 000 000$.

25.º, n.º 1, alínea b).

Proibição de circulação de Artigo 9.º, n.º 7, e artigo Multa de 500$/pessoa e 2000$/Artigo 3.º, n.º 3 Coima de 20 000$ a 200 000$.

veículos ou pessoas. 25.º, n.º 1, alínea c)./viatura.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2359">Para ler o parecer da Comissão de Agricultura e Mar sobre o projecto de lei n.º 28/IV, do PS, tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro Figueiredo,
</utterance>
  <utterance speaker-id="24" speaker-name="Álvaro Barros Marques Figueiredo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Figueiredo (PSD)" page-start="2359">O Parecer é do seguinte teor:
Perecer de Comissão de Agricultura e Mar
1 - A proposta de lei n.º 18/IV, de iniciativa governamental, destinada a agravar as sanções penais aplicáveis em caso de incêndios florestais, colocando a Assembleia da República perante a necessidade urgente de se debruçar sobre a calamidade incendiária que vem sistematicamente devastando o nosso património florestal produtor de material lenhoso e de resina, levou a que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista considerasse oportuno que a Assembleia se debruçasse simultaneamente sobre o projecto de lei n.º 28/IV, apresentado em Novembro de 1985 por um grupo de deputados deste partido, até por motivo de ser realmente complementar da proposta de lei do Governo,

2 - Embora já mesmo em cima da hora, a pretensão da direcção do Grupo Parlamentar do Partido Socialista teve consenso dos restantes grupos parlamentares, por certo igualmente interessados em que a Assembleia da República possa contribuir para a tomada de medidas que façam retornar o fogo na floresta à sua condição de factor ecológico de ocorrência normal, acabando assim com o seu actual carácter de factor de uma catástrofe cujos custos, cada vez mais gravosos, o País não está em situação de continuar a suportar.

3 - Analisando o projecto de lei n.º 28/IV, em sede de Comissão de Agricultura e Mar, e do grupo de trabalho por esta designado, o PSD e o CDS entendem que o projecto não deveria ter subido a Plenário, para discussão, antes de ter sido obtido o parecer da Comissão de Assuntos Constitucionais, dado que têm dúvidas quanto à constitucionalidade do projecto (artigo 1.º, n.º 2).

4 - O PSD, o PRD e o CDS entendem que o projecto não deveria ter subido a Plenário, para discussão, antes de ter sido obtido o parecer da Comissão de Integração Europeia, dado que têm</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2360">Tem a palavra o Sr. Deputado
Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PRD)" page-start="2360">Sr. Presidente, ao abrigo das respectivas disposições regimentais, o PRD requer a interrupção dos trabalhos por 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2360">É regimental, pelo que está concedida.
Está suspensa ã sessão.
Eram 1O horas e 50 minutos.
Entretanto, assumiu a Presidência o Sr. Vice-Presidente Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2360">Srs. Deputados, está reaberta a
sessão.
Eram 11 horas e 35 minutos.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.

O Sr. Ministro da Justiça (Mário Raposo): Sr. Presidente, Srs. Deputados., Srs. Secretários de Estado: Um dos males classicamente vistos na actividade legiferante é o de despontar demasiadas vezes de situações conjunturais; com isso não se formará uma estratégia racionalizada e globalizante, romper-se-á a coerência do sistema, gerar-se-á uma certa inconsequência. É nesta etiologia que se insere o fenómeno da inflação legislativa, da hiperlexis, daquilo que André Tunc chamou do direito em migalhas - do droit en miettes.

Só que esta realidade tem um contrapólo; é que a lei cada vez mais se traduz numa intervenção, correctiva ou conformadora; tudo estará em que a lei não invalide o direito e não gere distonia com os valores sociais prevalecentes. Acontece isto no direito penal, designadamente no que pode ser designado por direito penal secundário como é, por exemplo, o direito penal do ambiente e o da economia.

Paredes meias com esta realidade, e por ela justificada, situar-se-á, imparavelmente, a da "descodificação". O século XIX foi o período áureo dos "grandes códigos", dos monumentos legislativos que recolhiam no seu seio, possidentemente, os mecanismos normativos fundamentais.

Distinguia-se entre o "grande direito" e o "pequeno direito"; aquele só

ganharia foros de cidadania se sediado no espaço de um código.

Não será agora caso de tomar posição, ou de debitar reflexões, sobre as vertentes dogmáticas da questão. O que será oportuno é constatar uma realidade; ora, esta mostra que uma significativa e essencialmente relevante parcela do direito constituído não tem presença nos códigos por assim dizer convencionais. E nem se poderá dizer que por isso ela seja despromovida, mesmo até numa perspectiva de desejável apuro técnico. O que na geografia do sistema será como que uma legislação residual, não perderá, com isso, essencial dignidade, institucional e jurídica.

Acresce que, como é sabido, o elenco de bens jurídicos penalmente protegidos é mutável; fala-se, com pertinência, na "aceleração" do direito.

Uma das soluções para este estado de coisas, que ultrapassa o legislador e a que ele deverá estar atento, será a revisão periódica dás codificações. Estas nem deverão, na sua génese, despontar do pecado da precipitação, nem, na sua idade por assim dizer adulta, deixar-se envelhecer e dissociar das realidades a que respondem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PSD)" page-start="2360">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2360">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Secretários de Estado: Está o crime de "incêndio" previsto no Código Penal no artigo 253.º, estando o perigo de incêndio previsto no artigo 254.º Ambos os artigos fazem parte da secção I do capítulo III do título III da parte especial.

Deu-se o caso de o legislador de 1982 ter modelado o crime de incêndio como um delito de perigo comum, acompanhando dessa fornia às modernas tendências do direito penal comparado; estas tendem a abandonar a concepção do crime de incêndio como um crime de dano.

Nessa esteira, o legislador de 1982 teve presente que em tais condutas o que estará primacialmente em causa não é o dano, mas sim o perigo. A lei penal, relativamente a certas condutas que envolvem grandes riscos, basta-se com a produção do perigo (concreto ou abstracto) para que dessa forma o tipo legal esteja preenchido. O dano que possa vir à desencadear-se não tem interesse dogmático imediato. Pune-se logo o perigo, porque tais condutas são de tal modo reprováveis que de imediato justificam uma censura ético-social. Devido à "natureza" dos efeitos altamente danosos que estas condutas ilícitas podem desencadear, o legislador penal não pode esperar que o dano se produza para que o tipo legal de crime se preencha. Ele tem de fazer recuar a protecção para momentos anteriores, isto é, para o momento em que o próprio perigo se manifesta.

Não se afasta deste entendimento a presente proposta de lei. Tal proposta tem como intencionalidade iniciar a revisão da legislação penal relativa ao crime de incêndio.

As agora figuradas molduras penais são se afastam das adoptadas nos códigos penais que mais influenciaram o nosso.

Assim, por exemplo, no Código Penal da República Federal da Alemanha, o incêndio voluntário relativo a florestas (artigo 308.º) é punido com pena de prisão de um a dez anos e o crime de inutilização de material de luta contra incêndios, para impedir ou tornar mais difícil essa luta (também previsto na proposta) chega a ser punido, embora como circunstância qualificativa e não como crime autónomo, com pena de prisão perpétua ou com pena de prisão com um mínimo de dez anos (artigo 307. º).

Também no Código Penal Suíço o incêndio intencional (artigo 221.º) é punido com pena de reclusão;

ora, esta pena, que é a mais grave das penas privativas de liberdade, tem um limite máximo de vinte anos,

quando temporária.

Um geral sentimento, de proporcionalidade entre a gravidade do facto e a sanção levou o Governo a propor o agravamento das penas, com referência às do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2362">Srs. Deputados, antes de conceder a palavra aos Srs. Deputados que se inscreveram para formular pedidos de esclarecimento ao Sr. Ministro da Justiça, quero fazer dois avisos.


O Sr. Presidente da Comissão de Regimento e Mandatos convoca os Srs. Deputados que integram esta Comissão para uma reunião a realizar na sala 250-A, hoje, dia 30 de Abril, pelas 12 horas.


O Sr. Presidente da Comissão de Administração Interna e Poder Local convoca os Srs. Deputados que integram a referida Comissão para a reunião que se realiza na sala 250-K, no dia 2 de Maio, pelas 10 horas.

Para formularem pedidos de esclarecimento, inscreveram-se os Srs. Deputados Magalhães Mota, Fernando Lopes, João Abrantes, Margarida Tengarrinha e Costa

Andrade.

Tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PRD)" page-start="2362">Sr. Ministro da Justiça, noutras intervenções teremos ocasião de situar o âmbito desta proposta em relação a toda uma situação, que é a dos fogos florestais, que nos preocupa, tal como preocupa todos os portugueses.
Neste momento, gostaria de cingir os meus pedidos de esclarecimento ao texto da proposta de lei e às medidas punitivas encontradas nessa proposta.

Em primeiro lugar, gostaria de colher a opinião do Sr. Ministro sobre se a introdução destas alterações corresponde a uma modificação do pensamento do Governo colocado no preâmbulo ou na exposição de motivos da proposta do Código de Processo Penal, onde se lê que "a eficiência é, por um lado, o espelho da capacidade do ordenamento jurídico e do seu potencial de prevenção que, sabe-se bem, tem muito mais a ver com a prontidão e a segurança das reacções criminais do que com o seu carácter mais ou menos drástico".

Em segundo lugar, gostaria de ver até que ponto a adequação da moldura penal agora fixada se enquadra no Código Penal de que dispomos e darei alguns exemplos.

No artigo 1.º da proposta de lei e dados os valores patrimoniais consideráveis que estão em causa, o crime de fogo posto ou incêndio florestal, sem provocar perigo para a vida ou integridade física, é punido com prisão de cinco a quinze anos. Parece continuar previsto que o mesmo crime, mas que crie perigo para a vida ou integridade física de outrem, seja punido com prisão de dois a seis anos e com multa de 100 a 150 dias, nos termos do n.º 1 do artigo 253.º do Código Penal, que se mantém em vigor.

Em segundo lugar, o homicídio doloso consumado continua punido com prisão de oito a dezasseis anos - artigo 131.º do Código Penal -, ou seja, o limite máximo tem apenas um ano mais do que o previsto no artigo 1.º da proposta de lei.

O homicídio, por negligência, que no n.º 3 do artigo 1.º da proposta de lei é punido com prisão até cinco anos, tem uma punição praticamente igual ao

crime doloso de exposição de outra pessoa em lugar que a sujeite a uma situação de perigo para a vida - actual artigo 138.º do Código Penal. Quer dizer, os

exemplos poderiam multiplicar-se.

Teremos aqui algumas questões que, em termos de especialidade, nos devem levar a legítimos motivos de preocupação e ponderação.

Uma última questão, Sr. Ministro, prende-se ao artigo 2.º da proposta de lei. Tal como a Comissão de Agricultura e Mar, também creio que o modo como a proposta de lei está redigida é susceptível de criar muitas confusões e que o mínimo de dez anos e o máximo de vinte anos de prisão, conforme aí está previsto, pode levar a que, nos termos literais da redacção, se apliquem a quem destrua uma boca de água apta à extinção de um incêndio que não esteja em curso. Creio que esta situação não é, de modo nenhum, desejável nem a prevista e, portanto, também aí haverá correcções a introduzir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2362">Sr. Ministro da Justiça, V. Ex.ª deseja responder desde já ou no final, e em conjunto, a todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="2362">Responderei no final, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2362">Nesse caso, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Lopes.</utterance>
  <utterance speaker-id="656" speaker-name="Fernando Henriques Lopes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Lopes (PS)" page-start="2363">Sr. Ministro da Justiça, como deputado pelo distrito da Guarda, onde a floresta é uma realidade económica muito forte, como "bombeiro à paisana" que tenho sido ao longo da vida, não posso deixar de aplaudir tudo o que seja feito para combater esta verdadeira chaga social, que é a dos incêndios na floresta.

Estamos todos de acordo de que é preciso fazer alguma coisa, muita coisa, para combater os incêndios.

No entanto, esta iniciativa legislativa suscita-me algumas reflexões e interrogações.

Estarei disposto a abdicar de alguns princípios que defendo no domínio da filosofia punitiva, mas pergunto a V. Ex.ª se estaremos a ser eficazes. O Governo estará a começar pela parte mais importante ou estaremos a transferir para o juiz o ónus de um combate que no meu entender não compete essencialmente ao poder judicial? Será que estas medidas, desacompanhadas de uma profunda alteração da política florestal no País, poderão levar a algum lado?

Sr. Ministro, tenho alguma experiência com incendiários. Por dever de ofício tenho infirmado e confirmado a prisão de alguns presumíveis incendiários e verifico que quem chega às malhas da justiça, normalmente, são pessoas diminuídas. Não estou a ser ingénuo: os incêndios não são obras de diminuídos; os autores dos incêndios em Portugal são pessoas que sabem o que querem - pelo menos sabem que querem dinheiro -, mas a floresta atingiu um tal grau de degradação que só os inaptos, os incapazes, é que se deixam apanhar pelas malhas da justiça.

E isto é mais um motivo para eu duvidar da eficácia do agravamento das leis penais para os incendiários, porque os hábeis, os espertos, os verdadeiros autores dos incêndios continuam a fugir à justiça.

Por outro lado, há também, por omissão, verdadeiros crimes deste e de outros governos e dos agentes do Estado.

Há alguns anos, uma certa madrugada e cerca da uma da manhã, dirigi-me a uma circunscrição florestal e denunciei um incêndio, ao que me foi respondido: "Já verificámos, mas é fora da área do Estado."

As cinco da manhã já ardia a área do Estado e a área dos particulares.

O Governo tem medidas para acabar com isto? Para punir as omissões que chegam a ser verdadeiramente criminosas?

Sr. Ministro, não estou, de maneira nenhuma, a sugerir que V. Ex.ª prenda o Governo, porque já deixei entendido que não é com penas que se resolve o problema dos incêndios. Pela minha maneira de pensar, preferiria ver o Governo na rua do que na prisão.

De qualquer forma, pergunto se este governo está disposto a fazer mais alguma coisa do que a limitar-se a transferir para os juízes o ónus de uma luta que é difícil e criar na opinião pública uma falsa expectativa.

Que ninguém pense que agora é que se vai acabar com os incêndios quando, se formos conscientes, chegaremos à conclusão de que não é só com penas que se combatem os incêndios. É preciso fazer muito mais do que isso.

Gostaria que o Sr. Ministro comentasse estas minhas dúvidas, estas minhas reflexões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2363">Tem a palavra o Sr. Deputado João Abrantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="2363">Sr. Ministro da Justiça, pela nossa parte começamos por dizer que é inquestionável agravar as sanções relativas a incêndios florestais, para que não fiquem dúvidas quanto ao teor das intervenções que iremos produzir.

Para já, gostaríamos de dizer que achamos o Sr. Ministro da Justiça totalmente desintegrado dos problemas da floresta. Portanto, quanto a nós, não há nenhuma ligação entre estes problemas da floresta e a intervenção que acabou de produzir.

Gostaríamos de saber se o Sr. Ministro leu o parecer da Comissão de Agricultura e Mar e o que é que tem a dizer-nos em relação ao que aí é acentuado, designadamente no que se refere à urgência em estabelecer medidas estruturais de prevenção do combate ao fogo, do ordenamento florestal do património e de organização do mercado de madeiras. Em que política florestal é que se enquadra a proposta de lei? Qual é a segurança, a prevenção, a detecção e a salvaguarda do património florestal que se consegue com este diploma?


O Sr. Ministro referiu o papel das autarquias nesta proposta de lei. Gostaríamos, pois, de saber se foram ouvidas as autarquias para a aplicação destas contra-ordenações e se os presidentes das câmaras estão de acordo com o papel que lhes é cometido no diploma em questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="2363">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2363">O que é que as estatísticas dizem em relação à aplicação de penas em incêndios florestais que justifiquem o rigor do agravamento que é agora proposto na proposta de lei?

Já agora gostaria de referir que o Sr. Ministro, em relação a uma questão levantada num dos pareceres da Comissão de Agricultura e Mar, designadamente em relação aos materiais, diz que um machado é tão importante como outro material qualquer para combate a um incêndio. Ora, na óptica do Sr. Ministro, a destruição de um machado terá uma penalização de dez anos de prisão, a destruição de um autotanque terá uma penalização de vinte anos de prisão e a destruição de uma escada Magirus terá uma aplicação de uma pena de vinte anos agravados. É isto, Sr. Ministro?

Por outro lado, o Sr. Ministro não concorda que o estabelecimento de penas excessivamente elevadas pode conduzir à não aplicação pelos tribunais dessas mesmas penas? Que correspondência é que existe entre estas penalizações que aqui nos são propostas com o Código Penal? Em que política florestal é que se inscreve esta proposta de lei, Sr. Ministro? O que é que se vai conseguir com este diploma em termos de prevenção, de detecção e de combate a incêndios florestais?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2363">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2363">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="2363">Sr. Ministro da Justiça, quero começar por dizer que não nos parece correcto que o Governo tenha apresentado esta proposta de lei desintegrada das normas e mecanismos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2364">Tem a palavra o Sr. Deputado Costa Andrade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PSD)" page-start="2364">Sr. Ministro da Justiça, tal como será referido em intervenções fundamentadas que deputados do PSD irão formular, manifestamos a nossa concordância praticamente total com a proposta de lei em questão.

De resto, o PSD não pode deixar de louvar o Governo e o Ministério da Justiça pelo carácter, pelo rigor e pelo trabalho que tiveram ao apresentar este diploma. Trata-se, pois, de um diploma tecnicamente bem apresentado, que tem atrás de si um estudo sério e, sobretudo, uma visão correcta e adequada dos valores fundamentais no que à floresta concerne - não apenas os valores patrimoniais, mas também os valores de carácter económico, ecológico, etc. Com determinadas incriminações que nele estão previstas, trata-se de todo um conjunto de bens jurídicos que se protegem e não apenas os bens jurídicos patrimoniais.

Isto introduz, de certa maneira, uma passagem para uma outra nota, que é a de proporcionalidade. O argumento da proporcionalidade já aqui foi aventado por algumas intervenções, designadamente pela do Sr. Deputado Magalhães Mota; em termos cuja correcção não se afigura contestável, mas que exige, de certa maneira, a introdução de algumas nuances.

A proporcionalidade não tem apenas a ver com a dignidade dos bens jurídicos tutelados, mas também com a necessidade concreta de interiorizar determinadas normas com o fim de reforçar e oferecer contramotivos aos estímulos penais. Isto é, se por hipótese amanhã constatássemos que em relação ao valor jurídico "vida" as tendências para a sua agressão decrescem por força de interiorização de valores morais ou sociais, a sociedade pode, de consciência tranquila, baixar os níveis de criminalização por força do princípio fundamental e constitucional de que o direito penal é a última ratio. Quer dizer, a proporcionalidade também tem a ver com a necessidade colectiva em cada momento.

Ora, o Governo pensou - e, a nosso ver, bem - que neste momento há uma necessidade de oferecer contra-motivos nesta matéria. É, pois, nesta perspectiva, também conjugada com a importância de bens jurídicos, que o problema da proporcionalidade se deve colocar.

Também não nos parece que se deva censurar o Governo pelo facto de esta legislação não estar integrada numa panóplia de meios totais e generalizados de prevenção dos incêndios. Essa tarefa é indispensável e tem de ser prosseguida. Quando um dia esses mecanismos forem postos em acção, pode ser que dispensem a intervenção penal, pois os objectivos de prevenção penal podem vir a ser assegurados por meios de intervenção técnica, e quando isso acontecer talvez a legislação penal já não seja adequada. Porém, neste momento é adequada e necessária. Ponto é - e daqui vai de certa maneira o sentido da minha pergunta ao Governo - que esta intervenção neste momento seja encarada, como uma intervenção relativamente de emergência que não contende com eventuais acertos amanhã numa eventual integração no Código Penal.

Para terminar, gostaria de dizer que não estamos - e creio que o Governo também não está - agarrados a determinadas somas quantitativas para as penas. É natural que numa revisão em sede de comissão e em diálogo com o Governo possamos chegar a penas mais adequadas, de acordo com o que já aqui declarámos ser necessário aumentar a punição destas infracções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2364">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2364">Para responder, se o desejar, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="2364">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Relativamente aos pontos que aqui foram focados pelo Srs. Deputados, não resisto a recordar um caso que se passou comigo enquanto advogado.

Ora bem, esse caso tem a ver com um navio ao qual, no alto mar, lhe foi subtraído um parafuso, o que permitiu uma fuga de óleo e a paralisação da actividade do navio. Pôs-se o problema de saber se a conduta determinante desta consequência gravíssima, que imobilizou um navio no meio do oceano, tinha sido intencional ou meramente negligente. Estava-se em sede de responsabilidade civil e, portanto, o problema não foi aprofundado.

Mas imaginemos, Sr. Presidente e Srs. Deputados, que na realidade o parafuso tinha sido tirado com a intenção de fazer paralisar o navio. Ora, é evidente que não era em função do valor do parafuso que se poderia determinar a consequência do resultado querido. Aponto este exemplo que vivi, um exemplo da minha própria experiência. Aliás, nestas alturas é sempre bom fazer um certo feedback em relação às nossas próprias experiências. Daí em crer que, em relação ao artigo 2.º - dentro, aliás, da problemática, cada vez mais acentuada, da nossa política criminal - se deve atribuir ao juiz uma larga margem de critério de personalização da conduta em concreto e, sobretudo, da aptidão da conduta querida para a obtenção de um determinado

resultado ilícito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2366">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Licínio Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="761" speaker-name="Licínio Moreira Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Licínio Moreira (PSD)" page-start="2366">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Justiça, Sr. Secretário de Estado, Srs. Deputados: Logo que surgiram os primeiros dias quentes do Verão, nos últimos anos, todos os portugueses que viviam ou trabalhavam dentro ou nas imediações das vastas zonas florestais do País passaram a ouvir os ruídos das sirenes dos quartéis dos bombeiros ou dos seus respectivos veículos automóveis de combate a incêndios, ou para dominar os sinistros que deflagraram na sua área ou, então, para ajudarem as corporações cujos efectivos em equipamento ou pessoal não chegavam para debelar o flagelo.

Nos últimos anos, e durante os meses quentes do Verão e do Outono, familiares dos bombeiros viram-se privados do trabalho e da sua companhia durante horas e horas, mesmo vários dias e noites, porque aqueles, abnegadamente, combatiam incêndios florestais, que, às vezes, perduraram durante mais de uma semana.

Por outro lado, os meios de comunicação social, nomeadamente a televisão, levaram ao conhecimento de todos, como é sua missão, as dimensões, dos grandes sinistros, as sequelas horrendas de, hectares e hectares de floresta e mato queimados, os bombeiros e os seus carros e demais equipamento calcinados pelo fogo, casas e casas de habitação abandonadas pelos seus ocupantes ou proprietários, até mesmo os lamentos e as dores daqueles que foram atingidos por tais catástrofes.

Anualmente, pela quadra estival e perante o espectáculo horrendo dos incêndios florestais, todos se interrogaram sobre os mais diversos motivos, nomeadamente sobre as causas de tais sinistros e dos remédios para tão grandes males, ganhando eco a voz de muitos que entendiam, que as sanções penais que cabem àqueles que dolosamente tenham provado incêndios ou tão-só tenham agido negligentemente na produção desses sinistros deveriam ser mais severas e os tribunais mais lestos e duros na aplicação das mesmas penas.

Esta proposta do Governo, que apreciamos na generalidade, veio ao encontro destas graves preocupações do povo português, conforme se acentua logo no início da exposição de motivos, sabido, como é, que a pena criminal só exercerá convenientemente o seu fim preventivo quando o sacrifício da liberdade, no caso de pena de prisão, seja suficientemente amplo que desencoraje eventuais agentes.

O novo Código Penal estipula, no seu artigo 40.º, que a pena de prisão tem, em princípio, como duração máxima 20 anos, não podendo nunca, nos casos excepcionais aí referidos, exceder 25 anos, dando-se assim cumprimento ao comando constitucional - artigo 30.º, n.º 1, da Constituição da República - que impede a possibilidade de prisão perpétua.

A experiência de um século com um sistema punitivo com pena de prisão limitada mostrou que o mesmo não contém qualquer inconveniente e salvaguarda princípios culturais de respeito pela dignidade humana, em que o nosso país se tem mostrado pioneiro, como refere Maia Gonçalves em anotação ao seu livro Código Penal Português, 1984, 2.ª edição.

Abolida a pena de prisão perpétua na Nova Reforma Penal de 1884 e fixado o limite máximo de prisão em apenas 12 anos, veio este a ser aumentado para mais

do dobro e a fixar-se, em princípio, em 24 anos pela Reforma Penal de 1954, segundo a nova redacção dada ao artigo 55.º, n.º 1, do Código Penal de 1886.

Durante o período de um século, precisamente o último, o limite máximo da pena de prisão no sistema punitivo português variou quatro vezes, se bem que seja aberrante, de certo modo, que o legislador penal de 1884 haja reagido tão drasticamente contra a pena de prisão perpétua, subsistente no nosso sistema penal até essa data, para fixar um limite máximo da pena de prisão tão curto. Já as posteriores fixações do limite máximo da pena de prisão são compreensíveis por se situarem em valores muito próximos uns dos outros, variando conforme ao legislador pesam mais ou menos os aspectos negativos da pena de prisão, nomeadamente das longas penas de prisão, que, normalmente, prejudicam a recuperação e ressocialização, que são os objectivos supremos de tal sanção criminal.

Virando-nos, agora, para a apreciação da proposta de lei n.º 18/IV em concreto, temos que a inovação da iniciativa legislativa do Governo consiste, no fundo, no agravamento das penas e na transformação das contravenções em contra-ordenações.

Quanto às penas de prisão estabelecidas nesta proposta, as mesmas já se encontram tipificadas no Código Penal e vão-se aproximando dos limites máximos possíveis da medida das sanções criminais, com vista a alcançar-se plenamente o seu efeito preventivo, como vem sendo postulado reiteradamente pelo povo português e, mais concretamente, pelos sectores da população mais sensibilizados para a problemática dos fogos florestais, como bombeiros e seus familiares, proprietários florestais e habitantes dos aglomerados populacionais disseminados pelas grandes manchas florestais do País.

Poder-se-á dizer que tais penas são duras em demasia se não se tiver em conta o alto valor do nosso património florestal, pela sua grande dimensão num país tão pequeno como o nosso e ainda, e sobretudo, pelo acervo das suas funções económica, paisagística, cultural, ecológica e de preservação dos recursos naturais. Mas, se recordarmos as catástrofes florestais que têm assolado o nosso país nos últimos anos, nos socorrermos da legislação comparada dos países em que tais flagelos também persistem e pesarmos os elevados prejuízos que anualmente sofre o País, então já não nos parecerá excessivo, em geral, o sistema punitivo no tocante aos incêndios.

Achamos, no entanto, que as penas e coimas previstas para os actos descritos nos artigos 2.º e 3.º da proposta de lei em apreço não são suficientemente elásticas para poderem corresponder ao valor do material destinado ao combate a incêndios e que seja destruído, danificado ou inutilizado, desde a simples pá ou mangueira, que valem umas centenas de escudos, aos mais sofisticados carros de ataque a incêndios, que custam muitos milhares de contos, como, ainda, o simples acto de fumar, sobretudo nas vias que atravessam as matas, que muitas vezes resulta, para o fumador inveterado, dum gesto involuntário.

Nesta parte, o diploma necessita, em nosso entender, de ser devidamente apreciado para se encontrarem melhores formulações.

Quanto às contra-ordenações, como se sublinha no relatório do parecer aprovado pela Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, o presente diploma envereda pela ideia do moderno</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2367">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Abrantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="2367">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Justiça: Em matéria de incêndios florestais, a questão central é, no entender do Grupo Parlamentar do PCP, prevenir. As medidas preventivas deverão ocupar o lugar central e ter a prioridade neste domínio, em que está em causa uma importante riqueza nacional.

Este debate seria, pois, incompleto se aceitássemos centra-lo apenas em torno das medidas penais adiantadas pelo Governo. E, infelizmente, será sempre um debate limitado, pois não culminará com a votação de um conjunto integrado de medidas que regulem, nas suas diversas e muito complexas dimensões, o ordenamento da floresta portuguesa.

Na verdade, Srs. Deputados, a protecção do nosso património florestal carece de medidas de fundo, que, desde logo, devem evitar que as matas ardam.

Para combater este flagelo torna-se necessário e urgente um ordenamento florestal do território nacional, com a definição das espécies apropriadas a cada região, a sua equilibrada distribuição, uma programação ordenada da utilização das matas e a criação de infra-estruturas que permitam o acesso fácil à floresta, quer para o combate aos incêndios quer para a retirada dos materiais produzidos.

É para isto que o PCP vem alertando desde há anos, bem como para a necessidade de evitar a destruição das nossas matas através de vigilância, que, em nosso entender, cabe ao Estado e a todos nós. A participação de grupos de vigilância, das populações locais que estão junto do que é necessário proteger e conscientes da riqueza que protegem, tem-se revelado a melhor forma de atalhar o alastramento desta catástrofe destruidora. É no próprio local que se tem a percepção dos dias em que estão reunidas as condições para o deflagrar de um incêndio e se redobra essa vigilância.
Que melhor forma haverá para ocupação de mão-de-obra juvenil do que empenhá-la nesta responsável missão de cuidar da protecção das nossas árvores?

É uma necessidade a que o Governo deverá dar resposta, já que anunciou verbas disponíveis para o programa de ocupação dos tempos livres de uma dezena de milhar de jovens.
Em nosso entender, é ainda necessário descentralizar os meios disponíveis para o ataque aos incêndios, colocando-os junto das principais manchas florestais, o que permite o combate atempado aos incêndios.
A manutenção das matas em perfeito estado de limpeza é outra das formas de oferta de emprego às comunidades locais, evitando as desertificações humanas características das nossas zonas serranas.
Não se pode compreender como é possível que empresas que exploram a floresta se permitam descurar estes aspectos e só de uma assentada, como aconteceu em Odemira, despeçam 600 trabalhadores que se dedicavam à limpeza do mato e à melhoria de caminhos florestais. E esta a política de defesa da floresta promovida e incentivada pelo Governo!
Uma verdadeira política de ordenamento florestal é tanto mais inadiável hoje quanto nos defrontamos com a crescente tendência para que a floresta industrial substitua a floresta tradicional de uso múltiplo, o que tem conduzido à inversão do real valor da floresta, passando a constituir um factor de degradação do meio físico e aumentando o risco dos fogos na floresta.
As consequências desta orientação na política florestal são visíveis e gravosas em múltiplos aspectos, designadamente na destruição dos nossos recursos hídricos e da regularização da erosão, na modificação dos equilíbrios ambientais e na destruição das espécies cinegéticas e da vida selvagem, na diminuição das águas interiores, com reflexos graves na pesca, no turismo, no desporto e no próprio abastecimento público, na inviabilização de indústrias a jusante do sector florestal, em particular a indústria de transformação de resinas, com graves reflexos na nossa indústria química, e no arruinamento da indústria de serração, que se encontra asfixiada, sem matéria-prima nacional para laboral.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os mecanismos que temos vindo a referir visam evitar a destruição florestal. Mas, quando as matas ardem, é necessário suster a propagação do fogo e minorar os prejuízos que daí advêm, retirando rapidamente os materiais queimados e procedendo à reflorestação.
O problema do escoamento das madeiras queimadas ocupa em cada Verão os cabeçalhos dos órgãos de comunicação e é objecto de entrevistas cheias de boas intenções, que disso não passam. Talvez por isso a apresentação desta proposta!...
O que vem acontecendo com os parques de recolha de material ardido é bem significativo: simplesmente, não funcionam e os produtores florestais, face à urgência da necessidade de retirar os salvados do incêndio, entregam a madeira a intermediários especuladores, que a pagam ao preço que querem.
Importa que os parques de triagem funcionem efectivamente para todas as madeiras, não só as queimadas. Assim, os produtores florestais organizam a própria oferta da sua produção, reduzem a especulação e desmobiliza-se a prática do fogo doloso.
Acontece a qualquer agricultor que, após lhe ter ardido o pinhal, fica sem quaisquer meios para recomeçar. Sem capital, o que tinha foi consumido pelas chamas e não tem apoio para reflorestar. É, então, frequente que alguém se abeire dele para lhe comprar a propriedade nua e desvalorizada. O agricultor cede e o comprador mandatário de interesses ocultos, fechado o negócio, recebe a sua parte e lá segue em busca de outra vítima.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="2368">Ora aí está!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2368">O PCP considera que estas práticas têm de ser desincentivadas, quer pela imediata recolha do material lenhoso ardido, quer pela criação de incentivos (crédito acessível) à rearborização que evitem a venda da parcela que é, muitas vezes, a única subsistência do agricultor, quer ainda pela criação da obrigatoriedade de replantar a espécie que desapareceu, desde que esta se encontre enquadrada no ordenamento florestal, já apontado como essencial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="2368">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2368">O panorama que temos e o que é urgente fazer-se está traçado e os mecanismos a criar estão apontados.

Permitam-me que recorde, a propósito, que a acção legislativa do PCP, nestas matérias, data de 31 de Maio de 1978, quando aqui apresentámos o projecto de lei n.º 117/1, no qual se propunha a criação de um serviço nacional de estaleiros de recepção e triagem de material lenhoso.

Em Março de 1980, entregámos na Mesa da Assembleia da República o projecto de lei n.º 392/1, visando a criação de bases da organização das florestas para a defesa contra incêndios. No dia em que se iniciou a discussão desse diploma (26 de Março de 1980), o então governo AD fez entrar a proposta de lei n.º 298/1. A entrada desta proposta serviu de pretexto aos Srs. Deputados do PSD, CDS e PPM para reprovarem o projecto do PCP. Argumentou-se então que a proposta do Governo era a mais equilibrada e que não fazia sentido aprovar medidas que a AD já tinha planeadas.

O resultado foi o de que nem um nem outro chegou a vingar.

Mais dois decretos-lei saíram em 1983 e 1984, mas a regulamentação e aplicação desses diplomas não foi implementada.

De então para cá, as medidas têm sido avulsas e sempre retomadas próximo do calor do Verão.

É o que acontece agora com a proposta de lei do governo PSD, depois dos maus resultados obtidos com os parques de recolha de madeiras queimadas, tão apregoados pelo Governo.

Desta vez, o Governo escolhe uma via parcelar, limitada e em si mesma insuficiente para combater os fogos: propõe o agravamento das penas a aplicar em caso de incêndios florestais.

Sobre prevenção e defesa da floresta nem uma palavra.

O Governo pretende dar uma imagem de autoridade e de força. Aliás, revela-se particularmente preocupado em munir-se de instrumentos que lhe permitam um substancial reforço de poderes, por vezes à custa da esfera de actuação dos cidadãos, mas, só por esta via, o efeito prático da lei é nulo.

Estamos de acordo com o agravamento das penas a quem provoca incêndios na floresta, desde que este agravamento se torne eficaz. Com as penalizações desproporcionadas previstas na proposta de lei, esta desacredita-se. Este aspecto é, aliás, realçado no parecer da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias.

Importantes são igualmente todas as questões levantadas pelo parecer da Comissão de Agricultura e Mar, que realça a insuficiência da actuação governamental e a premência de se adoptarem com urgência as medidas que começámos por referir no início da nossa intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="2368">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2368">Uma última questão em relação à proposta do Governo que, por ser a última, não é menos importante: o papel a desempenhar pelas autarquias - e talvez fosse mais correcto dizer "o papel para que são empurradas as autarquias". Trata-se de aplicar as contravenções e remeter ao Estado os 65 % a que este tem direito.

Os governos sempre têm tratado mal as autarquias e este é mais um exemplo.

Todos reconhecemos o exemplar apoio das autarquias às corporações de bombeiros na comparticipação em despesas para equipamento de combate a incêndios.

O que o Governo lhes destina é um papel de odioso aplicados, de multas, ficando subjacente, a ideia de que, para as aplicar, poderá criar-se um corpo de polícia municipal que ande atrás dos cidadãos fumadores (ou não) ou deslocando-se em viatura à espera que eles entrem numa mata.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Terminamos como começámos. Protege-se o nosso património florestal, evitando-se que ele se degrade.

Como apontámos, muito há a fazer e muito fica por fazer após a aprovação deste diploma.

O PCP está disponível para encarar as soluções de fundo que permitam encarar a floresta nacional como um património que urge proteger, recriar e desenvolver, mobilizando os proprietários florestais na defesa dos seus interesses e dos interesses nacionais.

A nossa disponibilidade é total para nos empenharmos nessa tarefa, que muito contribuirá para a melhoria das condições de vida de um dos sectores mais desfavorecidos. Quanto à proposta governamental, dos resultados do trabalho que passa agora a decorrer na especialidade dependerá, naturalmente, o nosso voto final.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2368">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Frazão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="733" speaker-name="José Dos Santos Gonçalves Frazão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Frazão (PS)" page-start="2368">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Deputados: O incêndio florestal passou, a partir do ano de 1974, a ser uma ocorrência que pela sua frequência, extensão e persistência ganhou carácter e dimensão de calamidade social.

O facto da série estatística dos fogos que deflagram na floresta portuguesa ter conhecido uma alteração significativa, em termos de quantidade de fogos e de área ardida, no ano em que eclodiu a revolução libertadora do 25 de Abril e, nos anos subsequentes, os números relativos a este fenómeno - com variações anuais importantes, mas sempre muito acima da média anual do período anterior - consentem que se estabeleça uma relação de causa-efeito entre a revolução política e o inusitado incremento do fogo florestal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2370">Srs. Deputados, estava previsto continuar este debate da parte da tarde mas por consenso entre os líderes dos grupos parlamentares ele é interrompido e continuará na próxima quarta-feira.

O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Sr. Presidente, peço a palavra para fazer uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2370">Faça favor, Sr. Deputado.

O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Sr. Presidente, não é possível continuarmos este debate na terça-feira porque temos a visita do Sr. Presidente, do Brasil; na quarta-feira não é possível pois está agendada a Lei de Bases do Sistema Educativo, o mesmo sucedendo na quinta-feira. Podemos tentar definir na conferência de hoje dos líderes parlamentares quando continuaremos este debate, em vez de marcarmos já esse dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2370">Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, concordo consigo. A marcação será, pois, determinada na conferência de líderes que terá lugar hoje. Quando falei no agendamento da continuação do debate para quarta-feira, fi-lo porque recebi indicação do Sr. Presidente de que assim seria.

De todo o modo, o assunto do agendamento será discutido na conferência de líderes que se realizará hoje à tarde.
Dizia, também, que existe consenso entre os líderes dos grupos parlamentares para que esta sessão, que regimentalmente terminaria às 13 horas, se prolongue após a votação, que está marcada para essa hora, até serem feitas as respectivas declarações de voto.

Antes de passar à votação do texto final elaborado pela Comissão de Trabalho, vai ser lido o relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.
Foi lido. É o seguinte:
Relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos
Em reunião realizada no dia 30 de Abril de 1986, pelas 12 horas, foi apreciada a seguinte substituição de deputado solicitada pelo Partido do Movimento Democrático Português (MDP/CDE):
Raul Fernandes de Morais e Castro (círculo eleitoral do Porto) por António Monteiro de Almeida Taborda. Esta substituição é pedida nos termos da alínea c) do n.º 2 do, artigo 5.º da Lei n.º 3/85 (Estatuto dos Deputados), por um período não superior a 60 dias, a partir do próximo dia 1 de Maio, inclusive.

Analisados os documentos pertinentes de que a Comissão dispunha, verificou-se que o substituto indicado é realmente o candidato não eleito que deve ser chamado ao exercício de funções, considerando a ordem de precedência da respectiva lista eleitoral apresentada a sufrágio pelo aludido partido no concernente círculo eleitoral.

Foram observados os preceitos regimentais e legais aplicáveis.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2371">O relatório está em apreciação, Srs. Deputados.

Não havendo inscrições, vamos votar.

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se as ausências dos deputados independentes Gonçalo Ribeiro Teles e Borges de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2371">Srs. Deputados, vamos passar à votação do texto alternativo aprovado pela Comissão de Trabalho, relativamente aos salários em atraso e concernente aos diplomas apresentados pelo PCP, projecto de lei n.º 2/IV, pelo PS, projecto de lei n.º 38/IV, pelo PRD, projecto de lei n.º 70/IV, e à proposta de lei n.º 4/IV, apresentada pelo Governo.

Foi elaborado, pois, um texto alternativo pela Comissão de Trabalho e é esse texto que vou colocar à votação final global.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2371">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2371">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2371">Sr. Presidente, gostaria de esclarecer que esse texto é o resultado da votação na especialidade efectuado na Comissão de Trabalho e, portanto, é algo mais do que um texto alternativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2371">Muito obrigado, Sr. Deputado. De facto, a sua intervenção é oportuna e adequada.

Vamos votar este texto, Srs. Deputados.

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PRD, do PCP, do MDP/CDE e dos deputados independentes Lopes Cardoso e Maria Santos, votos contra do PSD e a abstenção do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2371">Inscreveram-se para fazer declarações de voto os Srs. Deputados Narana Coissoró, Jerónimo de Sousa, Raul Castro, Vítor Hugo Sequeira, Amândio de Azevedo e Ana Gonçalves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ana Gonçalves (PRD)" page-start="2371">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="0 Sr. Presidente" page-start="2371">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ana Gonçalves (PRD)" page-start="2371">Sr. Presidente, penso que a ordem de inscrições que foi anunciada não corresponde à prioridade com que os deputados se inscreveram, pelo que peço que seja rectificada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2371">Sr.ª Deputada, a ordem de inscrições anunciada foi aquela de que nos apercebemos e, portanto, é muito difícil sabermos se está correcta ou não. A sensação que tivemos foi que, praticamente, todos os Srs. Deputados se inscreveram ao mesmo tempo, o que torna difícil o nosso trabalho.

Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="523" speaker-name="Manuel Ferreira Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Martins (PSD)" page-start="2371">Sr. Presidente, quero anunciar que entreguei na Mesa uma declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2371">Tem a palavra, para uma declaração de voto, o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="2371">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A lei que acaba de ser aprovada representa sem dúvida o cumprimento de uma das tarefas mais importantes e mais significativas confiadas constitucionalmente à Assembleia da República. Com efeito, a situação dos trabalhadores que trabalham e não recebem pontualmente o seu salário é uma das injustiças mais gritantes que não têm paralelo em nenhum país da Europa, e representa um dos sinais alarmantes do nosso atraso económico e social. Temos todos a plena consciência de que não é com medidas pontuais consagradas neste diploma que irá ser resolvido tão preocupante problema, que só com uma correcta política de desenvolvimento económico e ajustamento do parque empresarial às necessidades do mercado, o pode eliminar. Mas temos a satisfação de ter dado um passo importante para atenuar as consequências mais gravosas para os trabalhadores vítimas deste flagelo social.

Não é hoje a altura de historiarmos como nasceu e cresceu esta situação, mas não poderemos esquecer que ela é inseparável da política desastrosa conduzida pelo governo PS/PSD, conhecido como "bloco central", que, apesar de dispor da "maior maioria de sempre", foi incapaz de lhe dar a prioridade que requeria.

Arvorada como bandeira de agitação e propaganda política do PCP, a questão foi deslocada para a arena da demagogia eleiçoeira, dificultando o seu tratamento em sede desta Câmara. Por isso, representa uma contribuição positiva a publicação, pelo actual governo, do Decreto-Lei n.º 7-A/86, de 14 de Janeiro, que serviu de fonte e estímulo para todos os partidos representados neste hemiciclo avançarem decididamente no sentido de ampliar e melhorar o seu articulado. A lei hoje aprovada não deve, por isso, ser encarada - pelo menos o CDS não a considera assim - como uma atitude hostil das oposições ao Governo, antes a concebe como um complemento necessário para preencher importantes lacunas daquele diploma e introdução de algumas medidas que são mais expeditas e oportunas nesta fase em que nos encontramos do nosso sistema económico. Daí que o Decreto-Lei n.º 7-A/86 apenas tenha de ser considerado revogado estritamente na parte em que a lei hoje aprovada consagre soluções diferentes para as mesmas matérias, mantendo-se em pleno vigor todas as restantes disposições.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do CDS" page-start="2372">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="2372">Nem todos concordarão com todas as soluções propostas, nem o texto foi globalmente aprovado por unanimidade, mas esta circunstância não retira à lei dos salários em atraso a sua exemplaridade de como a Assembleia da República pode acorrer aos mais instantes problemas da sociedade portuguesa, numa eloquente manifestação de solidariedade social.

O meu partido acha positiva a filosofia que enforma toda a economia da lei: primeiro, porque deixa a empresa intacta no mercado sem o Estado intervir na sua propriedade ou gestão, como pretendia o PCP; porque considera o trabalhador com salários em atraso não como um desempregado ou como um trabalhador assistido pelo Estado, como queria o PS; mas introduz-se um tertium genius em que o trabalhador que trabalha e não é pago goza de um estatuto especial que lhe permite sem quebra do seu vínculo contratual à empresa que não paga prestar trabalho noutras empresas e obter benefícios sociais cujos encargos ao fim e ao cabo serão suportados pela própria empresa, no caso da sua reconversão, e só supletivamente pelo erário público, como lhe cabe, porque o Estado deve ser o primeiro agente de protecção e justiça sociais.

Nesta linha, achamos positivo também que o trabalhador tenha opção de rescindir unilateralmente o contrato, com direito a uma indemnização conforme o instrumento de regulamentação colectiva aplicável, ou nos termos da lei geral, ou, querendo, recorrer à suspensão de prestação de trabalho, mantendo o direito às retribuições vencidas, acrescidas de juros e com o direito de reingressar na empresa quando julgue necessário. É certo que a nova figura inaugurada na lei de "suspensão de prestação de trabalho" sem suspensão do contrato de trabalho é susceptível de criar perturbação no sistema laboral constituído, como também não nos parece melhor a solução dos juros serem contados à taxa das operações activas do sistema bancário, em vez do recurso às disposições aplicáveis da lei civil.

Também não achamos justificação plausível para proibir o trabalhador de alcançar um acordo com a entidade patronal tendente a regularizar as suas retribuições em dívida sem a concordância de dois terços dos trabalhadores da empresa - o que viola o princípio fundamental do direito privado, que é a liberdade de contratação. A manutenção do sistema de atribuição do subsídio de desemprego e do subsídio social de desemprego previstos no Decreto-Lei n.º 20/85, de 17 de Janeiro, condicionado ao período de garantia de determinado tempo de trabalho anterior é, outro tanto, um aspecto a mencionar neste rol, que não pretende ser exaustivo, dos benefícios introduzidos pela lei.
Do lado negativo, isto é, com os quais o CDS está em desacordo, além dos aspectos já referidos, mencionarei o impedimento criado ao Ministério Público para requerer a declaração judicial da falência da empresa sem a solicitação fundamentada de dois terços dos seus trabalhadores, o estabelecimento de privilégios creditórios gerais que subvertem o equilíbrio gizado no Código Civil quanto às garantias das obrigações, os abusos a que pode dar lugar a suspensão das execuções fiscais, o regime anómalo de não pagamento de rendas, principalmente por parte de trabalhadores que não recebem salário numa empresa mas prestam trabalho noutra, como esta lei lhes permite, ou quando o agregado familiar tem outras fontes de rendimento, acrescido dos inconvenientes e prejuízos que vai causar aos senhorios de não recebimento tempestivo e regular das rendas dos fogos arrendados e que podem constituir o seu próprio modo de subsistência; a proibição do pagamento dos suprimentos e respectivos juros, o que, além de impedir possíveis injecções de capital para reanimar financeiramente a empresa, representa uma flagrante injustiça a quem emprestou o dinheiro, e, finalmente, a modificação dos pressupostos dá acção pauliana em termos incompreensivelmente mais restritivos que os do Código Civil.

Propusemos na Comissão de Trabalho que em vez da entrada imediata da lei quanto à sua vigência, visto que os trabalhadores, os empregadores e os organismos oficiais, designadamente a Inspecção-Geral de Finanças, precisam de um tempo necessário para se adaptarem ao novo condicionalismo legal, se desse um prazo mínimo de 90 dias, assim como também propusemos a fixação de um prazo de caducidade para vigência da lei que poderia ser de três a cinco anos. Fomos derrotados, o que faz supor que os partidos que fizeram vencimento estão convencidos que o flagelo do trabalho sem salário é um fenómeno que veio para ficar ou pelo menos que durará muitos anos, em vez de ter dias contados no nosso país. Este pessimismo não habita o nosso espírito, porque temos a esperança fundada que Portugal vai mudar e para melhor.

Estas as razões, Sr. Presidente e Srs. Deputados, porque o nosso grupo parlamentar se absteve na votação final global. Contribuímos com algumas disposições, e por nossa argumentação foram modificados alguns dos preceitos que ganharam melhor substância ou melhor redacção. Por outro lado, em muitos dos aspectos que julgamos negativos, não tivemos o apoio da maioria das oposições. Feitas as contas, dos traços positivos e negativos, não podíamos nem votar a favor nem votar contra esta lei.

A nossa abstenção é por isso mesmo uma abstenção activa e construtiva, diametralmente contrária àquela outra abstenção desinteressada e de lavar de mãos que não nos permitiríamos adoptar perante tão magno e revoltante problema, porque somos autenticamente um partido humanista, personalista e democrata-cristão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2372">Tem a palavra, para uma declaração de voto, o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="2372">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Acabámos de votar e aprovar uma lei que inclui medidas tendentes a resolver algumas das situações que mais flagelam os trabalhadores com</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP e do MDP/CDE" page-start="2373">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2373">O PCP honra-se de, nesse longo caminho percorrido, ter assumido e cumprido os seus compromissos para com os trabalhadores através da apresentação de diversos projectos de lei, uma interpelação, milhares de requerimentos resultantes de conhecimento profundo da realidade objectiva, vencendo incompreensões, hesitações e até a hostilidade de outras forças políticas.

Nos trabalhos da Comissão, com sentido de responsabilidade, empenhámo-nos na procura dos consensos possíveis e na convergência necessária com outras forças democráticas, que acabaram por resultar na lei agora aprovada.

Sem surpresa verificámos que o PSD, amarrado aos ditames do Governo, tudo tentou para que a Assembleia da República se limitasse às falsas soluções do Decreto Governamental n.º 7-A/86, discutindo o que discutido estava, pressionando e ameaçando, na procura de comprometer irremediavelmente os consensos verificados na Comissão de Trabalho.

O PSD e o governo de Cavaco Silva recearam afinal que a Assembleia da República apresente à opinião pública a imagem real de uma Assembleia que trabalha, de uma Assembleia que debate um dos problemas que afligem a nossa sociedade e consegue minimamente encontrar soluções que, sem serem as ideais ou audaciosas, permitirão no imediato acudir a algumas das situações mais gritantes que hoje são vividas por milhares de trabalhadores.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A lei agora aprovada ao longo do seu articulado traduz, nos seus aspectos positivos e negativos, o resultado de uma ampla e nem sempre fácil convergência existente entre os projectos de lei do PCP, do PS e do PRD.

Nos seus aspectos positivos haverá que reter, nomeadamente, a averiguação para declaração da empresa na situação de atraso no pagamento de salários com a intervenção da Inspecção-Geral do Trabalho e Inspecção-Geral de Finanças, que, embora timidamente, pode permitir a adopção de medidas conducentes à viabilização da empresa e à revelação da existência de fraudes por parte da entidade patronal. Uma outra inovação de alcance significativo é sem dúvida o sistema de privilégios creditórios dando preferência aos créditos dos trabalhadores. As inibições de actos de disposição do património, as sanções penais aos prevaricadores da lei, bem como a protecção no acesso à
Segurança Social, na suspensão dos processos de execuções fiscais e de despejo que recaem sobre trabalhadores com salários em atraso, são normas que podem, em primeiro lugar, travar a impunidade daqueles que à custa do salário dos trabalhadores nem sequer respeitavam as regras do sistema capitalista e, em segundo lugar, porque dão ao trabalhador um mínimo de segurança e de justiça social.

Como aspecto mais negativo e que na especialidade mereceu a reprovação do PCP, surge o facto de na lei estar previsto que o recebimento do subsídio de desemprego ou subsídio social de desemprego seja sempre condicionado à suspensão da prestação de trabalho, o que poderá determinar pontualmente a desertificação das empresas e consequentemente novas e acrescidas dificuldades quanto à sua viabilização e laboração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2373">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2373">Lamentamos que também no capítulo da intervenção da Inspecção-Geral de Finanças e consequentemente no poder decisório dos Ministérios das Finanças, Trabalho e tutela se tenha diluído, por pressão do PSD, a responsabilidade governamental quanto à viabilização das empresas.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP, ao votar favoravelmente esta lei, fê-lo com a plena consciência que ela está longe de constituir a solução plena para que seja banido do Portugal democrático este flagelo social. Isto só é possível com o desenvolvimento económico, com uma política de emprego e formação profissional, com o respeito pelos direitos fundamentais dos trabalhadores e contando com a sua participação criadora numa perspectiva de progresso e de justiça social.

Mas porque é do direito ao pão que estamos a tratar, porque o Partido Comunista Português conhece a realidade objectiva desses trabalhadores, os seus dramas, os seus problemas, que urgentemente reclamam do Estado democrático a sua responsabilidade em garantir com o mínimo de dignidade o direito à subsistência desses trabalhadores e das suas famílias, votámos em consciência e com responsabilidade, na certeza de que também aqui valeu a pena lutar.

Doze anos depois de Abril, mais de três anos volvidos desde o início do alastramento dos salários em atraso, agora que amanhã se comemora o 100.º aniversário do 1.º de Maio, os trabalhadores com salários em atraso talvez ainda não possam baixar as bandeiras negras tantas vezes empunhadas. Mas é um novo alento, é mais do que uma nova esperança. No entanto, o governo de Cavaco Silva, no seu estilo habitual, tudo fará para resistir à aplicação desta lei da República. Mas aqueles homens e mulheres que mais do que o protesto souberam lutar - travando aquela luta que transforma as coisas e a vida - saberão defender o direito ao pão, ao trabalho e ao salário. Com eles estarão as forças democráticas, com eles estará o Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2373">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Raul Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Castro (MDP/CDE)" page-start="2373">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nos diversos debates que ocorreram anteriormente sobre salários em atraso, o MDP/CDE tomou sempre uma posição frontal, não só de conde-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2374">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Hugo Sequeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Hugo Sequeira (PS)" page-start="2374">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao votar hoje favoravelmente o diploma sobre consequências especiais do não pagamento pontual de retribuições de trabalho, vulgo salários em atraso, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista cumpriu - perante a Assembleia da República, a opinião pública em geral e os trabalhadores vítimas desta situação, em particular - com o propósito político de contribuir para uma solução que minorasse, em primeiro lugar, a aflitiva situação de milhares de famílias portuguesas privadas de auferirem o seu sustento e, em seguida, de colocar nas mãos do actual governo um instrumento que lhe permite - a par de outras medidas de política económica a serem implementadas ou do accionamento de mecanismos que o diploma também consagra - debelar em definitivo o problema dos salários em atraso.

O diploma que acaba de ser aprovado na Assembleia da República é o resultado do possível: das dificuldades de um processo que conheceu, ao longo do seu desenvolvimento, fases de avanço e de recuo; de manifesta falta de vontade política daqueles que consideravam como suficientes as medidas decretadas pelo actual governo, mas é também, e essencialmente, o produto da tenacidade dos que queriam, e por isso conseguiram, prestigiar a Assembleia da República, não defraudando as expectativas de muitos milhares de trabalhadores que irão beneficiar desta lei.

Por isso votámos favoravelmente. Por isso nos empenhámos na Comissão de Trabalho e não é por menor falta de vontade política do Partido Socialista que as soluções consagradas não foram mais além, como aliás, o nosso projecto de lei é disso bem demonstrativo.
A possibilidade de o trabalhador com retribuições em atraso poder suspender a prestação do seu trabalho sem perca do vínculo contratual, beneficiando do seguro de desemprego ou da percentagem máxima do subsídio social de desemprego, podendo, ainda, nesse período, dedicar-se à prestação de outras actividades remuneradas, a retroactividade - que não a que propusemos, mas a que foi possível ser apoiada por uma maioria parlamentar -, a suspensão das acções de despejo e ou das execuções fiscais, os privilégios creditórios ou os direitos em matéria de segurança social são inegavelmente soluções bem mais avançadas do que as consagradas no Decreto-Lei n.º 7-A/86, do Governo.

As críticas depreciativas sustentadas quanto a uma eventual falta de rigor técnico-jurídico do diploma elaborado, bem como a ameaça política de exercer através do accionamento de mecanismos determinadores da inscontitucionalidade do diploma, partem dos que inviabilizaram atempadamente uma solução e, a serem assumidos como comportamento político de facto, são a negação dos valores humanistas de que se proclamam defensores.

Estamos convictos - porque conhecemos os números do Orçamento do Estado, como também não ignoramos as verbas que anualmente eram transferidas do Fundo de Desemprego para financiamento de outras rubricas - de que os encargos, resultantes das medidas consagradas no presente diploma, têm cabimento e em nada dificultarão a acção do actual governo.

Sr. Presidente, Srs. Deputados, amanhã comemora-se o I Centenário do 1.º de Maio. Os trabalhadores com salários em atraso, bem como muitos outros milhares, por certo não deixarão de comparecer, em vários pontos do País, às celebrações que as organizações sindicais vão promover. Haverá certamente discursos que aludirão a este flagelo social. Esperamos e desejamos que, no 1.º de Maio de 1987, estes discursos não tenham de repetir referências a situações de salários em atraso.

O Partido Socialista tinha uma dívida para com os trabalhadores portugueses. Se hoje, embora com algum atraso, a não saldou, pelo menos alguma coisa vai mudar para melhor e a isso ficaremos ligados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PS)" page-start="2374">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2374">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Amândio de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="28" speaker-name="Amândio Anes De Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="2374">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PSD votou na globalidade contra o decreto-lei sobre salários em atraso, porque votou na especialidade contra a generalidade dos artigos desta lei, designadamente aqueles que têm algum alcance prático e que não constituem mera repetição do que já consta da Lei Geral ou do recente Decreto-Lei n.º 7-A/86, de 14 de Janeiro.

Assim, e para referir apenas os mais importantes:

Votou contra o n.º 1 do artigo 7.º, porque este dá aos trabalhadores com salários em atraso, que suspendam o seu contrato, um tratamento mais favorável do que o vigente para os trabalhadores desempregados.

Àqueles é concedida, sempre, a percentagem máxima do subsídio social de desemprego, equivalente a 100% do salário minímo nacional para o sector; a estes só é atribuída essa percentagem se tiverem seis ou mais</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2376">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr.ª Deputada Ana Gonçalves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ana Gonçalves (PRD)" page-start="2376">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Aprovando este texto e tendo-o elaborado conjuntamente com outros partidos, o PRD cumpriu o compromisso assumido perante os Portugueses de tentar, pela via legislativa, minorar o sofrimento daqueles que não recebem o salário a que têm direito.

A primeira etapa está, pois, concluída, mas a redução do número de trabalhadores com salários em atraso não será automática porque não depende, exclusivamente, de dispositivos normativos.

Já afirmámos, aquando da discussão dos projectos na generalidade, que não é a via legislativa que de per si resolve o problema, mas sim a retoma da actividade económica, o relançamento do investimento e, o aumento da produção.

Contudo, distinguimos neste fenómeno dois planos distintos: o das empresas, em que a recuperação das unidades viáveis não passa pela Assembleia da República mas sim pelo Governo, e o plano da protecção social aos trabalhadores, em que é de nossa obrigação intervir, acorrendo às situações de maior carência.

Neste segundo plano também o Governo já tinha sentido necessidade de intervir, adoptando os seus dispositivos. Foi esta uma primeira tentativa de resolução de tão grave problema que não deixámos de louvar na

altura devida.
Contudo, essa tentativa provou, na prática, ser insuficiente, dada a pouca receptividade que obteve. O grupo parlamentar do PRD votou, pois, favoravelmente este texto.

Impõe-se, portanto, avançar as razões que nos levaram a tal voto favorável.

Independentemente do mérito do projecto e de reflectir soluções por nós preconizadas ou soluções alheias, é o problema dos salários em atraso suficientemente grave para que mereça, pelo menos, uma tentativa de resolução. Na verdade, o texto agora aprovado não pretende ser mais do que um esboço de solução, e só por isso considerámos que devia ser votado favoravelmente.

Não é um texto perfeito, não é o melhor texto; é antes o texto possível.

Por outro lado, o que caracteriza um projecto não é, exclusivamente, a correspondência aos nossos princípios ou às nossas afirmações, se não conseguir apoios suficientes para vingar. Daí que a viabilidade seja um factor caracterizador de qualquer projecto.

Equivale esta afirmação ao pressuposto de que as soluções democráticas nunca são intransigentes, visto que democracia corresponde a respeitar as parcelas de verdade que existem nas posições alheias e que importa mais encontrar soluções do que invocar-se, sistematicamente, a "posse" da razão.

Preocupámo-nos, pois, por viabilizar, com a dose de pragmatismo que a delicadeza da matéria exige, uma possível solução para um problema unanimemente reconhecido como jurídica, moral e socialmente inaceitável.

Condicionalismos vários tiveram de ser respeitados - o primeiro dos quais é o atraso com que esta questão foi resolvida.

Quando se fala dos encargos que para o Orçamento resultam de se encontrarem soluções, em nossa opinião minimamente justas, isso só acontece porque se deixou degradar a situação até atingir o actual nível de grandeza.

Temos consciência de que há encargos orçamentais importantes que resultam do diploma, mas também estamos convictos de que tentámos moderá-los o mais possível sem pôr em causa direitos mínimos, nomeadamente o direito à subsistência. Não tenhamos dúvida de que os encargos surgem por conta daqueles que, podendo, não resolveram o problema a tempo e horas. E, como alguém dizia: "A falta de coragem de um tempo paga-se, e paga-se com juros, tempos depois."

Aquilo que neste diploma se dá aos trabalhadores com salários em atraso consubstancia-se em soluções mínimas, em que tivemos em atenção, fundamentalmente, dois aspectos: em primeiro lugar, não pode nem deve o Estado substituir-se às empresas e às pessoas no cumprimento das obrigações que só a elas cabe cumprir. Caso contrário, seria fácil ser gestor ou empresário, não pagando aos trabalhadores, com a certeza, porém, de que o Estado trataria do pagamento de salários; em segundo lugar, os recursos do Estado, porque escassos, devem ser preferentemente aplicados na criação de novos empregos e novas oportunidades em detrimento da manutenção de situações, algumas delas sem qualquer hipótese de sobrevivência, e em que o arrastamento de certas soluções contribui para nos manter na ilusão de que tudo vai bem.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tem este texto sido acusado de introduzir factor de injusta desigualdade no tratamento dado aos trabalhadores com salários em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2377">Srs. Deputados, antes de dar por encerrados os nossos trabalhos de hoje, quero fazer-vos mais dois avisos.

Assim, o Ex.º Sr. Presidente da Comissão de Economia, Finanças e Plano convoca os Srs. Deputados que fazem parte da referida Comissão para a reunião que se realiza na sala 250-G, no próximo dia 6 de Maio, pelas 10 horas e 30 minutos.

O Ex.º Sr. Coordenador da Subcomissão para a Criação de Novos Municípios, Freguesias, Vilas e Cidades convoca os Srs. Deputados que fazem parte da referida Subcomissão para a reunião que se realiza na sala 250-K, no próximo dia 6 de Maio, pelas 16 horas e 30 minutos.

Srs. Deputados, recordo que a sessão da próxima terça-feira iniciar-se-á às 14 horas e 30 minutos para a aprovação de uma resolução, tendo lugar às 15 horas a recepção a S. Ex.ª o Sr. Presidente da República Federativa do Brasil.

O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Dá-me licença, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2377">Faça favor.

O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Sr. Presidente, congratulo-me por V. Ex.ª ter feito esse aviso, uma vez que a publicação distribuída pelos serviços anuncia que a sessão terá início às 15 horas e que a chegada do Sr. Presidente Sarney se verificará pelas 15 horas e 30 minutos.

De facto, tínhamos ficado com a ideia de que a sessão abriria às 14 horas e 30 minutos para a aprovação de uma resolução, após o que se seguiria a recepção ao Sr. Presidente da República Federativa do Brasil às 15 horas.

É, pois, bom que os Srs. Deputados tenham em atenção este aviso do Sr. Presidente e não o anúncio que é feito neste folheto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2377">Efectivamente, os serviços distribuíram um folheto onde apenas vem anunciada a sessão solene, mas o que conta é o aviso que fiz.

Nada mais havendo a tratar, dou por encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
