<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="1" number="2" date="1985-11-08">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Srs. Deputados temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 11 horas e 25 minutos. 
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados: Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Adérito Manuel Soares Campos.

Afonso de Sousa F. de Moura Guedes.

Alípio Barrosa Pereira Dias.

Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amândio Basto Oliveira.

Amândio dos Anjos Gomes.

Amélia Cavaleiro Monteiro de A. Azevedo.

António Branco Malveiro.

António Augusto Lacerda de Queiroz.

António Barbosa de Azevedo.

António d'Orey Capucho.

António Machado Lourenço.

António Joaquim Bastos Marques Mendes.

António Jorge de Figueiredo Lopes.

António José Baptista Cardoso Cunha.

António Manuel Lopes Tavares.

Arlindo Moreira.

Arménio Jerónimo Martins Matias.

Arnaldo Angelo Brito Lamas.

Aurora Margarida Borges de Carvalho.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Alberto Martins Pimenta.

Carlos Miguel M. de Almeida Coelho.

Cecília Pita Catarino.

Cipriano Rodrigues Martins.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Duarte Lima.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Russo R. Correia Afonso.

Fernando Manuel A. Cardoso Ferreira.

Fernando Monteiro do Amaral.

Fernando T. Matos Vasconcelos.

Fernando Reis Condesso.

Francisco Antunes da Silva.

Francisco Jardim Ramos.

Francisco José P. Pinto de Balsemão.

Cuido Orlando de Freitas Rodrigues.

João Álvaro Poças Santos.

João Luís Malato Correia.

João Maria Ferreira Teixeira.

Joaquim Carneiro de Barros Domingues.

Joaquim Eduardo Gomes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Srs. Deputados, o Sr. Deputado Secretário vai proceder à leitura do Relatório e Parecer da Comissão de Verificação de Poderes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (José Manuel Maia Nunes de Almeida)" page-start="15">O Relatório e Parecer da Comissão de Verificação de Poderes é do seguinte teor:
Em reunião realizada no dia 8 de Novembro de 1985, pelas 9 horas e 30 minutos, foram observadas as seguintes substituições de deputados:
Solicitadas pelo Partido Social-Democrata:
Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto (círculo eleitoral de Beja) por António do Carmo Branco Malveiro. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.º, n.º 1, alínea c), do Estatuto dos Deputados, a partir do dia 6 de Novembro corrente, inclusive.

Eurico Silva Teixeira de Melo (círculo eleitoral de Braga) por Amândio Santa Cruz Domingues Basto Oliveira. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.º, n.º 1, alínea c), do Estatuto dos Deputados, a partir do dia 6 de Novembro corrente, inclusive.

Joaquim Fernando Nogueira (círculo eleitoral de Coimbra) por Cipriano Rodrigues Martins. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.º, n.º 1, alínea c), do Estatuto dos Deputados, a partir do dia 6 de Novembro corrente, inclusive.

Mário Ferreira Bastos Raposo (círculo eleitoral de Leiria) por João Álvaro Poças Santos. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.º, n.º 1, alínea c), do Estatuto dos Deputados a partir do dia 6 de Novembro corrente, inclusive.

Aníbal António Cavaco Silva (círculo eleitoral de Lisboa) por Aurora Margarida de Carvalho Santos Borges de Carvalho. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.º, n.º 1, alínea c), do Estatuto dos Deputados, a partir do dia 6 de Novembro corrente, inclusive.

Pedro Miguel Santana Lopes (círculo eleitoral de Lisboa) por Joaquim Maria Fernandes Marques. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.º, n.º 1, alínea c), do Estatuto dos Deputados, a partir do dia 6 de Novembro corrente, inclusive.

Luís Francisco Valente de Oliveira (círculo eleitoral do Porto) por Arlindo da Silva André Moreira. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.º, n.º 1, alínea c), do Estatuto dos Deputados, a partir do dia 6 de Novembro corrente, inclusive.

Leonor Couceiro Pizarro Beleza de Mendonça Tavares (círculo eleitoral do Porto) por Fernando Manuel Torres Matos de Vasconcelos. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.º, n.º 1, alínea c), do Estatuto dos Deputados, a partir do dia 6 de Novembro corrente, inclusive.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Srs. Deputados, vou colocar à discussão o parecer que acabou de ser lido e que refere que «as substituições em causa são de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais».

Está em discussão, Srs. Deputados.
Pausa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, vamos agora proceder à chamada para a votação relativa à eleição do Presidente da Assembleia da República.

Na medida em que faltam os Vice-Secretários, designo para escrutinadores os Srs. Deputados Cecília Catarino, Ricardo Barros, Sousa Pereira e Belchior Pereira.

Agradeço o favor de se dirigirem para o lugar em que se encontra a urna, onde serão depositados os votos para o escrutínio que se vai realizar.

Penso que os serviços estão já a distribuir os votos. Há apenas duas listas mas devem ser distribuídos três papéis: são dois papéis com o nome de cada um dos candidatos e um em branco, para quem pretender abster-se.
Pausa.
Srs. Deputados, a Mesa, no exercício do seu direito, vai dar início à votação.
Procedeu-se à votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, declaro encerrado o processo de votação.

Enquanto se procede ao escrutínio, suspendo a sessão por 15 minutos.

Entretanto, agradecia que os representantes dos grupos e agrupamentos parlamentares comparecessem no meu gabinete para trocarmos impressões acerca do processo eleitoral seguinte.
Está suspensa a sessão.
Eram 12 horas e 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 12 horas e 50 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, vamos agora proceder à votação para a eleição dos Srs. Vice-Presidentes, Secretários e Vice-Secretários que integrarão a Mesa da Assembleia da República.
Procedeu-se à votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, dou por encerrada a fase de votação deste processo eleitoral.

Concedo aos Srs. Deputados escrutinadores o prazo de 30 minutos para fazerem o respectivo escrutínio, apresentando-me até às 15 horas o respectivo resultado.
Srs. Deputados, declaro suspensa a sessão até às 15 horas.
Eram 13 horas e 35 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.</utterance>
</debate>
