<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="1" number="88" date="1986-07-01">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3351">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 35 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio Gaspar Rodrigues.

Alberto Monteiro Araújo.

Amândio dos Anjos Gomes.

António d'Orey Capucho.

António Joaquim Bastos Marques Mendes.

António Jorge de Figueiredo Lopes.

António Paulo Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

Arlindo da Silva André Moreira.

Arnaldo Ângelo de Brito Lhamas.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Alberto Pinto.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Silva e Sousa.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando Monteiro do Amaral.

Francisco Rodrigues Porto.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Henrique Rodrigues Mata.

João Álvaro Poças Santos.

João Domingos Abreu Salgado.

João José Pedreira de Matos.

João Maria Ferreira Teixeira.

Joaquim Carneiro de Barros Domingues.

Joaquim da Silva Martins.

José de Almeida Cesário.

José Filipe de Ataide Carvalhosa.

José Francisco Amaral.

José Júlio Vieira Mesquita.

José Mendes Bota.

José Mendes Melo Alves.

Licinio Moreira da Silva.

Luís Jorge Cabral Tavares Lima.

Manuel Estácio Marques Flórido.

Manuel Maria Moreira.

Maria Antonieta Cardoso Moniz.

Miguel Fernando Miranda Relvas.

Reinaldo Alberto Ramos Gomes.

Rui Manuel Parente Chancerelle Machete.

Valdemar Cardoso Alves.

Virgílio de Oliveira Carneiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3352">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai anunciar os diplomas que deram entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="3352">Srs. Deputados, deu entrada na Mesa a proposta de lei a que foi atribuído o n.º 34/1V e que estabelece disposições sobre arbitragem voluntária. Foi admitida e baixou à 1.ª Comissão (Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3352">Srs. Deputados, tinham ficado com a palavra reservada, para intervir na apreciação do projecto de lei n.º 194/IV, do CDS, - Estatuto social dos bombeiros -, os Srs. Deputados Eduardo Pereira, Roleira Marinho e Rui Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3352">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3352">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3352">Sr. Presidente, o Grupo Parlamentar do PCP deseja saber se a Mesa tem alguma informação sobre a vinda ou não, ao Plenário, do Sr. Ministro da Administração Interna, para participar no debate. Como o Sr. Ministro esteve presente na primeira parte do debate e da do que o...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3352">Sr. Deputado João Abrantes, devo informá-lo de que o Sr. Ministro já se encontra na Assembleia. Vamos tomar providências para que venha a estar presente, caso deseje comparecer.</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3352">É conveniente, Sr. Presidente.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3352">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3353">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3353">Sr. Presidente, desejo saber se os autores do projecto em debate pediram a suspensão dos trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3353">Não, Sr. Deputado.

Do Grupo Parlamentar do CDS já nos informaram que os senhores deputados estarão presentes dentro de momentos, pelo que aguardaremos mais alguns minutos.
Pausa.
Tem então, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Eduardo Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="3353">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, Srs. Deputados: Na apresentação que o Sr. Deputado Andrade Pereira faz do projecto de lei n.º 194/IV - Estatuto social dos bombeiros - dois aspectos ficaram claros: a revelação do interesse da bancada do CDS na apresentação e discussão de um projecto cuja iniciativa não tinha até agora sido tomada por qualquer outro grupo parlamentar antes que aparecesse uma proposta do Governo e a sua dificuldade em defender um projecto bastante mal concebido e mal articulado e que não se encontra à altura dos objectivos que se deveriam atingir. Daí que o Sr. Deputado tenha revelado algumas dificuldades na sua apresentação.

Estou em boas condições para perceber algumas dessas dificuldades. Durante a minha passagem pelo Governo não consegui que fossem ultrapassados, em tempo útil, alguns dos problemas que se me depararam, não tanto para chegar a uma proposta de lei de bases, mas para conseguir a regulamentação adequada e séria desse conjunto de boas intenções e para reunir as garantias da concretização dos benefícios avançados.

Daí que logo após o XXVI Congresso Nacional dos Bombeiros de Viana do Castelo eu tivesse solicitado, a todos os organismos e departamentos, possíveis intervenientes na regulamentação das soluções apontadas pelos congressistas, alguns elementos de análise.

Pela leitura a que procedi desses elementos, constatei que eram levantadas algumas dificuldades difíceis de transpor.

É, pois, com o maior empenho e humildade que me disponho a apresentar algumas sugestões e a fazer algumas críticas a este projecto. Umas e outras devem ser consideradas como as primeiras contribuições do meu grupo parlamentar para a melhoria do projecto em Comissão. Desde já recomendo que seja solicitada a contribuição dos serviços da tutela e dos principais interessados, dignamente representados pela Liga dos Bombeiros Portugueses.

No citado Congresso, realizado de 25 a 29 de Setembro de 1984, esta questão dos estatutos foi largamente debatida, tendo sido apresentadas diversas recomendações a tal respeito nas alíneas VI e VII das suas conclusões.

Pelo interesse para este projecto permito-me destacar os seguintes sete diplomas recomendados: estatuto jurídico das associações humanitárias; estatuto social dos bombeiros; regulamento dos corpos de bombeiros; regulamento disciplinar; regulamento de ordem unida; regulamento de fardamentos; legislação sobre seguros de pessoal e de viaturas.

Tenho conhecimento de que um destes diplomas foi publicado em 1985, outros três estão em fase final de estudo ou mesmo de apreciação final e que foi decidido adiar, por agora, a publicação de dois regulamentos, optando-se pela continuação em vigor das actuais versões.

Outras recomendações do Congresso iam no sentido da criação de linhas de crédito que oferecessem especiais condições às associações, de seguros como prémios especiais, de isenções fiscais, de uma maior participação das autarquias nas despesas das associações e da inclusão e aumento no Orçamento do Estado de certas verbas destinadas às associações, que se incluem actualmente no montante global previsional do Ministério das Finanças.

Foi muito debatida a questão da audição dos bombeiros em tudo o que se refira a projectos, resoluções ou medidas do Governo que lhes digam respeito.

Daí que aproveite para fazer um reparo à escassa consulta aos bombeiros sobre este projecto e à falta de opinião oficialmente expressa pela sua Liga e pelo Serviço Nacional de Bombeiros.

E não é justo que neste caso se ponha em dúvida a consulta a este serviço. Tal como se refere nas conclusões do citado congresso, este serviço foi criado por vontade expressa das associações de bombeiros e, como se sabe, para além de ser um dos poucos da administração central em que a direcção da tutela é constituída por servidores oriundos das próprias associações tuteladas, foi estruturado de forma a que a liga tivesse larga representação e influência nos níveis de decisão dos seus vários órgãos.

Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, Srs. Deputados: Reputa-se do maior interesse a publicação de um estatuto social do bombeiro que corresponda aos anseios dos soldados da paz e das suas famílias. De um estatuto social, o diploma em apreço só contém um diminuto número de artigos, nomeadamente as alíneas 6, 7, 8 e 10 do artigo 16.º e artigos 17.º e 18.º. Por outro lado, as disposições regulamentares referidas nos artigos 1.º a 15.º e em algumas alíneas do artigo 16.º já se encontram contidas no Decreto-Lei n.º 38 439, de 27 de Setembro de 1951 - Regulamento dos Corpos de Bombeiros.

Não será de mais salientar outra vez a conveniência em não agrupar num mesmo diploma as disposições de elevação das condições sociais do bombeiro e as de fixação de matéria regulamentar referente a esses mesmos bombeiros e aos seus corpos.

Cabe aqui ressaltar que este projecto foi elaborado com algum desconhecimento de diplomas já promulgados, de legislação avulsa em vigor, de projectos que, por razões que não vêm ao caso, caíram, como é o caso da proposta de lei n.º 112/11, apresentada a esta Assembleia da República em 1982 pelo governo AD do Dr. Pinto Balsemão.

Se me refiro em especial a esta proposta é para chamar a atenção dos Srs. Deputados autores do projecto de lei n.º 194/IV para os seguintes factos: já em 1982 se optava pela existência de vários diplomas cobrindo esta área, sendo um deles o estatuto social. Com efeito, o artigo 11.º dessa proposta, dedicada ao pessoal, propunha que «a organização e a gestão dos quadros do pessoal», estou a citar, «o regime de actividade dos bombeiros profissionais e voluntários e os respectivos estatutos social e disciplinar serão objectos de decreto regulamentar, sob proposta do Serviço Nacional de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3354">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Andrade Pereira:
</utterance>
  <utterance speaker-id="584" speaker-name="José Maria Andrade Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. &quot;Andrade Pereira (CDS)" page-start="3354">Sr. Deputado Eduardo Pereira, as minhas primeiras palavras vão no sentido de agradecer a V. Ex.ª a disponibilidade que demonstrou para na especialidade dar contributos para a melhoria deste texto, disponibilidade essa que é utilíssima, dada a experiência que V. Ex.ª, pela sua passagem pelo Ministério da Administração Interna, tem. Já o demonstrou, aliás, através da proposta de lei n.º 112/IV, que V. Ex.ª disse que não tinha sido lida na preparação do processo, mas que, ao contrário, foi tida em conta.

O que acontece é que na preparação desta iniciativa legislativa houve a preocupação de curar, tão-só, do estatuto social do bombeiro. Isto é, eurou-se, tão-só, das grandes linhas da sua inserção na sociedade e não de colocar quaisquer disposições que tivessem a ver com</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3355">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Eduardo Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="3355">Sr. Deputado Andrade Pereira, creio ter sido claro ao dizer que mesmo que o articulado não me tenha convencido a iniciativa é louvável e pode despoletar a solução de um problema que a nível de Governo e durante tantos anos não teve solução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3355">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3355">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, Srs. Deputados: Ao analisarmos o projecto de lei n.º 194/IV - estatuto social dos bombeiros -, ainda com a imagem bem marcada de mais uma tragédia que enlutou o País, não podemos deixar de reconhecer que aos abnegados soldados da paz são devidos direitos que a sociedade tem de suportar, direitos mais de âmbito social que de âmbito material, porque, por esta via, estaríamos a caminhar para a profissionalização ou para a funcionalização das corporações de voluntários.

Necessitam as associações de bombeiros de meios que lhes permitam um eficaz equipamento. Urge também clencar um conjunto de regalias que sejam possíveis e

que incentivem o ingresso nas corporações, de modo &amp; que essas instituições possam prosseguir na humanitária missão a que tão abnegadamente se dedicam. Mas deveremos ter presente que a missão voluntária dos bombeiros - os bombeiros voluntários -, embora aguardando o seu estatuto social, não quer que, por esta porta, surja uma via para a sua profissionalização, o que não deixaria de reflectir-se no altruísmo, no desapego, na entrega mais completa a tão exaltante missão.

O projecto de lei em apreço, tendo na sua base justas aspirações dos bombeiros, não terá conseguido o equilíbrio legislativo que se impõe nesta matéria, e isto talvez porque, entre outras razões, não tenha beneficiado da consulta, ou, pelo menos, da consulta atempada aos órgãos regionais de bombeiros, à Liga dos Bombeiros Portugueses, ao Serviço Nacional de Bombeiros, às federações de bombeiros e até à Associação Nacional de Municípios, que também deveria ter a oportunidade de se pronunciar. Mas não deixamos de levar em conta as achegas que, entretanto, o Sr. Deputado Andrade Pereira acabou de produzir. É fácil estarmos de acordo quanto aos objectivos que se pretendem atingir, mas teremos de percorrer um caminho mais seguro que nos conduza ao melhor resultado final.

O PSD aproveitou o tempo de que pode dispor para efectuar algumas consultas e, embora por amostragem, pudemos concluir que não era este o estatuto esperado pelos bombeiros portugueses, e que há mesmo algum desencanto entre os bombeiros voluntários, afinal aqueles para quem mais directamente se deveria dirigir a futura lei. E, por isso, entendemos que a Assembleia da República deveria deixar em suspenso o projecto de lei n.º 194/IV, de modo a que as estruturas competentes se pudessem pronunciar e todos pudéssemos depois fazer o tratamento adequado das informações recolhidas.

Aos jovens, em quem confiamos, não pode ser restringida ou limitada a sua admissão nas corporações de bombeiros. Aí começa muita da sua formação cívica podendo dedicar-se a tantas e tão variadas funções. É nessa idade que se forma o espírito e ganha amor à causa do humanitarismo. Por outro lado, como conceber a organização e funcionamento das asssociações de bombeiros voluntários à margem dos respectivos corpos gerentes?

Continuando na apreciação do projecto de lei n.º 194/IV, adiantaremos que num diploma que pretende ser o estatuto social dos bombeiros, não devem incluir-se normas que ora se reportam a essa situação (artigos 16.º, 17.º e 18.º do projecto), ora versam matéria de outro âmbito, e que se enquadrariam antes no seu regulamento ou estatuto disciplinar. Ainda quanto aos quesitos da admissão aos corpos de bombeiros, teremos sempre de distinguir quanto à sua natureza de voluntários ou pertencentes a batalhões de Sapadores ou Municipais, o que não está previsto na iniciativa legislativa.

Não nos foi possível concluir dos custos financeiros de implementação das normas previstas no projecto de lei n.º 194/IV. Mas, supomos que, mesmo ampliando as garantias e os direitos dos bombeiros - e pretendemos acentuar que dos bombeiros voluntários se trata -, mas moderando algumas das normas, nem sequer esse esforço será impraticável, e menos elevado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3356">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Eduardo Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="3356">Sr. Deputado Roleira Marinho, gostaria que V. Ex." me esclarecesse sobre dois pontos da sua intervenção.

Eu sou dos que não concordo que os grandes males que nos sucedem nesta área se tenham dado por falta de equipamento das associações humanitárias. Existem outros problemas muito superiores ao das faltas de equipamento, que melhorou bastante nos últimos anos.

Aproveito para lhe contar uma anedota que penso que se pode ligar com este caso. Em determinada capital europeia, e durante uma grande manifestação de estudantes, o ministro contra quem a manifestação se fazia,' interrogado pela polícia sobre se eram necessários mais efectivos policiais, respondia: polícia já temos, mandem-nos só menos estudantes. Penso que neste caso é um pouco igual. Equipamento temos, mandem-nos só menos incendiários.

Portanto, do que se trata aqui é da necessidade de regulamentar um conjunto de condições existentes e seria impossível pensar-se que o Governo pudesse acompanhar os bombeiros com nível das intervenções como o do ano passado e, pelo aspecto que se nos depara, como o deste ano, com equipamentos. Temos de estar equipados para o ano médio e não para os excessos, mas temos também de regulamentar e atacar as causas profundas que têm levado a verificar que o equipamento não serve quando ele é mais do que suficiente. Gostaria de ouvir a sua opinião sobre isto.
Na sua intervenção deixou-me um tanto perplexo e frio a hipótese da suspensão deste projecto. Reconheço que há grande necessidade de melhorias, mas, como noutros casos, o importante não é o projecto ser nosso, mas sim que todos colaboremos para que ele possa vir a ser, depois de trabalhado por nós, o projecto de todos os bombeiros. Neste sentido, gostava que o Sr. Deputado fosse um pouco mais claro sobre essa ideia peregrina, que lhe ouvi, de suspender este projecto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3356">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3356">Sr. Deputado Eduardo Pereira, eu não diria que temos bombeirosa mais. O que creio é que o equipamento, poderia eventualmente ser melhor rentabilizado. Suponho que se há corporações de bombeiros que estão bem equipadas, há outras que, infelizmente, sofrem de grandes deficiências, para além dos apoios ,não estarem em todos eles enquadrados do mesmo modo. E isto quer porque os dirigentes são menos actuantes quer porque, muitas vezes, as corporações se situam longe dos locais de decisão, onde não chega tanta benevolência dos poderes.

Mas a segunda pergunta é aquela que é fundamental para o esclarecimento da matéria que está em causa. Quando referi que o PSD preferia que a Assembleia da República deixasse em suspenso este projecto de lei, fi-lo servindo-me do Regimento. A suspensão do projecto antes da votação seria da competência do partido proponente e a sua retirada far-se-ia precisamente para que todos nós pudéssemos realizar os estudos necessários e recolher as informações pedidas (e que, como foi reconhecido, demoraram a ser concedidas) para melhor nos podermos pronunciar sobre o projecto de lei.

Apesar de não ter havido esta disponibilidade por parte do CDS, O PSD deixou claro que votaria favoravelmente este diploma que depois da votação - bem o espero - baixará à Comissão, sendo que o efeito prático é o mesmo que o da, suspensão. O que teme: mos é que o presente projecto de lei baixe, à Comissão e «morra» na gaveta, como tem acontecido a tantas outras iniciativas legislativas.

Por parte do PSD, ele seguirá o seu curso, porque o PSD também se empenhará' na resolução destes problemas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3356">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado 'Rui Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PRD)" page-start="3356">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, Srs. Deputados: A nossa posição face ao diploma hoje em discussão foi já objecto de uma minha intervenção no passado dia 17. No entanto, algumas considerações interessam ainda fazer.

Após a criação do Serviço Nacional de Bombeiros (SNB), cuja lei orgânica foi aprovada pelo Decreto-Lei n. º 418/80 de 29 de Setembro, foi indiscutível a melhoria verificada no normal funcionamento e assistência prestada às corporações de bombeiros. O SNB é um organismo de direito público, dotado de personalidade jurídica com autonomia- financeira e património próprio, em cujas atribuições e competências se situa o exercício da tutela sobre os bombeiros em questões relacionadas com a orientação, coordenação e fiscalização das actividades e serviços exercidos pelos corpos de bombeiros, funções estas que, tem exercido de modo a merecer dos bombeiros a sua aprovação e consideraçâo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Srs. Deputados, neste momento não há mais nenhum orador inscrito para usar da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3357">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3357">Sr. Presidente, o meu camarada João Abrantes tenciona fazer uma intervenção. No entanto, gostaríamos de saber se é intenção do Governo intervir neste debate. Se assim for, colocaremos uma questão de uma determinada forma e, caso o Governo não tencione intervir, teremos de a colocar de outra forma.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3357">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2702" speaker-name="Eurico De Melo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna (Eurico de Melo)" page-start="3357">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero louvar a iniciativa do Sr. Deputado Andrade Pereira como primeiro subscritor deste projecto de lei relativo ao estatuto social dos bombeiros. Tudo o que se fizer por esses voluntários, que tão abnegadamente servem o País e a população, é pouco. Por isso, a iniciativa que o Sr. Deputado tomou merece um louvor.

Gostaria ainda de referir que o Governo também está de acordo com o parecer da Comissão de Administração Interna e Poder Local no sentido de que o diploma precisa de ser elaborado, corrigido em algumas matérias e eventualmente contemplado com outras.


O Sr. Deputado Eduardo Pereira disse que «hoje os bombeiros eram chamados com mais frequência». Esta simples frase denota que o Sr. Deputado está totalmente ao corrente do que se passa com o Serviço Nacional de Bombeiros e, sobretudo, com o crucial problema dos incêndios florestais.

Porém, eu diria mais: no ano passado registaram-se mais incêncios do que nos anos transactos e este ano, se as condições climatéricas forem propensas a isso, teremos ainda mais incêncios do que no ano passado e no próximo ano teremos ainda mais incêndios do que este ano. O problema dos incêndios florestais, que tantas vidas e tantos milhões de contos tem custado ao património nacional, não se resolve com melhor equipamento para os bombeiros nem dotando estes de meios mais sofisticados.

Tenho um grande conhecimento dos relatórios que sobre esta matéria produz a Direcção-Geral das Florestas, o Serviço Nacional de Bombeiros e o Serviço Nacional de Protecção Civil e creio que a causa estrutural dos incêndios é outra: é a do ordenamento e a da limpeza da nossa floresta. A nossa floresta é plantada e tratada anarquicamente, sem acessos, sem asseios, sem corta fogos, etc., e não há nada que obrigue os seus proprietários a fazerem a limpeza das respectivas matas.

Ora, como não se faz a limpeza das matas, cada ano o mato cresce mais 20 em e a zona de combustão perigosa, ou seja, a parte que se encontra junto ao terreno, vai aumentando. Se as condições climatéricas, calor e vento, forem de molde a que se inicie um pequeno incêndio -e um pequeno incêndio inicia-se sempre numa superfície de 10 cm2 ou 20 cm2-, a propagação será muito rápida e não é com meios sofisticados que conseguiremos pôr fim aos incêndios.

Sei que a legislação sobre a obrigatoriedade de limpeza das matas é muito questionável. Em primeiro lugar, põe-se o caso de cada um, no seu terreno, poder deixar crescer aquilo que quer, seja pinheiros, seja mato, seja gestas, etc., e não sei se isso irá contundir com os direitos dos cidadãos. Em segundo lugar, a limpeza das matas é cara e não sei se os proprietários terão os meios suficientes para tal. Terá o Estado dado o exemplo na limpeza das suas matas? Creio que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3358">Para formular pedidos de esclarecimento, inscreveram-se os Srs. Deputados João Corregedor da Fonseca, Rui Silva e João Abrantes.

Tem, pois, a palavra o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3358">Sr. Ministro da Administração Interna, V. Ex.ª pôs o «dedo na ferida». Levantou o problema do ordenamento do território e, na realidade, convém saber o que é que tem sido feito para ordenarmos o nosso território e que tipo de coordenação existe entremos diversos ministérios - o Ministério da Administração Interna, o Ministério do Plano e da Administração do Território e o Ministério da Defesa Nacional, porque aqui também as Forças Armadas terão certamente uma palavra a dizer.


O Sr. Ministro começou por dizer que os bombeiros estão bem equipados, que o problema dos incêndios não se resolve com melhor equipamento e que os meios sofisticados não resolvem os incêndios. É evidente que certos meios sofisticados, se forem utilizados a tempo, podem não acabar com os incêndios, mas talvez salvem vidas. Creio que no ano passado morreram em Portugal duzentas e tal pessoas vítimas de incêndios:


O Sr. Ministro disse que críticas havia muitas; mas que não via atacar as causas nem serem tomadas iniciativas no sentido de se limparem as florestas, etc. É evidente que a Assembleia da República poderia legislar quanto a esta matéria, mas o Sr. Ministro não acha que a coordenação entre os diversos ministérios poderia resolver este problema? Todos sabemos que as florestas estão pejadas de plantas secas e que um simples cigarro poderá pegar fogo a uma floresta.


O Sr. Ministro .não acha que o Ministério que está sob a sua tutela e o Ministério do Plano e do Ordenamento do Território deveriam ter uma coordenação de esforços com as autarquias e -por que não?- utilizar os milhares de soldados que existem neste país e que neste momento não estão a fazer nada, para ajudar os autarcas a limpar as florestas? 
O Sr. Ministro saberá tão bem como eu que as autarquias não dispõem nem de meios financeiros nem humanos para limparem tantos milhares de hectares de florestas.

É evidente que o problema do incêncio não é apenas devido ao facto de a floresta estar mal tratada, porque quando se trata de fogo posto -e o ano passado a serra da Estrela teve trinta e tal fogos-,• quando algum industrial ou alguma pessoa embuida de má fé manda pôr fogo, fá-lo, quer a floresta esteja ou não limpa.

Uma vez que o Sr. Ministro diz que não há iniciativas, pergunto se a iniciativa não deve partir do Governo' e se não deve haver uma melhor, coordenação entre os Ministérios da Administração Interna, o do Plano e Administração do Território, as- Forças Armadas - no sentido de poderem utilizar os soldados - e as autarquias, de forma-a podermos resolver este aspecto parcelar dos fogos existentes em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3358">Sr. Ministro, V. Ex.ªpretende responder já ou no fim de todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2702" speaker-name="Eurico De Melo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="3358">Sr. Presidente, prefiro responder já a este pedido de esclarecimento, pois, ao fazê-lo, creio que evitarei algumas questões que possam vir a ser formuladas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3358">Faça favor, Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2702" speaker-name="Eurico De Melo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="3358">Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, creio que a limpeza das florestas deve ser cometida aos proprietários das terras. A Direcção-Geral das. Florestas tem feito palestras por todo o País mostrando que uma floresta limpa tem um rendimento de 20 % a 25 % superior ao que tem uma floresta mal tratada, ou seja, uma floresta com mato. Ora, isto significa que á despesa com a limpeza da parte florestada é altamente compensada pelo maior rendimento das florestas. Seria bom levar esta mensagem junto dos agricultores e fazer-lhes ver que limpando as suas matas eles teriam um rendimento superior à despesa que fariam com essa limpeza.</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3359">É a defesa civil do País!</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Orador" page-start="3359">A limpeza das florestas não é assim tão cara como muitas vezes se pode pensar. Segundo os estudos feitos pela Direcção-Geral das Florestas, a limpeza de um hectar de floresta em mau estado custa qualquer coisa como 12 OOO$, que serão largamente compensados na própria produção que a floresta pode ter.

O problema do ordenamento implica questões de outra natureza, como seja a de saber que espécie de agricultura devemos plantar e como é que ela deve ser plantada para, em caso de incêndio, facilitar o acesso de bombeiros e de outras entidades que o possam combater. São, pois, esses problemas que devem ser solucionados.

O velho refrão de que o combate aos incêndios passa pela mobilização das Forças Armadas, quanto a mim, não é correcto. As Forças Armadas são mobilizadas para esse fim em casos extremos. Colaboraram no incêndio de Águeda - e colaboraram fortemente -, mas só em casos como esse é que o Serviço Nacional de Bombeiros e o Estado apela para as Forças Armadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3359">Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PRD)" page-start="3359">Sr. Ministro, ainda em relação à questão da limpeza das matas - e peço desculpa de voltar a falar sobre o assunto -, quanto ao legislarmos sobre as multas a aplicar a quem não fizer a limpeza das matas, eu traria aqui um pequeno exemplo que é significativo. Após o incêndio de 1983 na serra do Montejunto os pinheiros voltaram a crescer - quem se deslocar lá encontrará pequenos pinheiros que nasceram das pinhas que caíram ao chão e que já têm cerca de um metro de altura - e, em certos locais, o mato à volta desses pinheiros já os cobre. Ora, se legislarmos no sentido de aplicar multas a quem não faz a limpeza das matas, creio que o Estado só teria duas hipóteses: ou ia limpar a mata ou multava-se a si próprio para dar o exemplo.

Na intervenção que formulou o Sr. Ministro não se referiu à escola nacional de bombeiros, mas, aquando da reunião da Comissão de Administração Interna e Poder Local V. Ex." mostrou-se muito receptivo à criação dessa mesma escola e várias hipóteses foram ventiladas a esse respeito, nomeadamente no que se refere ao local onde essa escola seria colocada e o modo como iria funcionar. Está ou não neste momento já em elaboração qualquer iniciativa para a criação da escola nacional de bombeiros? Todos nós temos consciência de que hoje os bombeiros voluntários funcionam apenas da boa vontade dos seus comandos; são os comandos das corporações que, com o sacrifício do seu próprio lazer - e nesta época fazem-no geralmente dois dias por semana -, têm de se deslocar às corporações para ministrar o mínimo de aprendizagem aos seus bombeiros.

Portanto, a criação da escola nacional de bombeiros - e não apontaria apenas para uma, mas sim para cinco para descentralizar a&gt; aprendizagem dos bombeiros - é urgente e o Governo terá forçosamente de tomar qualquer tipo de iniciativa.

Sou da mesma opinião que o Sr. Ministro quando diz que hoje os bombeiros estão minimamente bem equipados. Na realidade, pese embora o facto de algumas corporações estarem pior apetrechadas, outras encontram-se já bem apetrechadas de matéria de combate a incêndio, direi mesmo que tem material bastante sofisticado.

Porém, levanta-se aqui um outro problema: pese embora esse material não tenha um desgaste muito rápido durante a época em que não há incêndios, durante a época de incêndios ele sofre grande deteriorização pois é destruído pelo próprio calor.

Ora, o que é que se verifica? Hoje as corporações de bombeiros - eu faço parte de uma corporação de bombeiros e, portanto, posso dizê-lo com conhecimento de causa - não têm qualquer tipo de apoio por parte do Serviço Nacional de Bombeiros, que recebe a sua verba pelo Orçamento do Estado, para fazer a reposição desse material. Posso dar o exemplo da associação de que faço parte, pois pedi uma verba para reforçar todo o material que foi destruído e danificado durante a época passada, mas até ao momento presente não recebi um tostão. E devo dizer que durante o mês de Junho já atacámos nove incêndios numa zona que não é considerada crítica nem sensível a incêndios, é uma zona normal. Faço ideia do que é que se passará noutras zonas do País !

Portanto, as verbas têm de ser distribuídas atempadamente e os bombeiros têm de ser receptores dessas mesmas verbas, pois, caso contrário, a reposição do material é praticamente impossível.

Na intervenção que fiz tive oportunidade de referir a necessidade e a pertinência da utilização dos meios militares não só na prevenção e na vigilância dos incêndios mas também em diversas outras actividades. E dou um exemplo: as máquinas que o Exército dispõe são utilizadas nomeadamente para a abertura de estradas; ainda há pouco tempo uma máquina dessas foi requisitada para abrir um espaço para um cemitério. Por que razão é que o Exército não utiliza as máquinas de que dispõe na abertura de redes viárias que possibilitem um mais fácil e rápido acesso zonas sinistradas? Hoje o combate a um incêndio é muito mais dificultado não tanto pela falta de equipamento mas sim pela impossibilidade de fácil acesso ao local onde ele se situa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3359">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2702" speaker-name="Eurico De Melo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="3359">Sr. Deputado Rui Silva, o Serviço Nacional de Bombeiros tem indicações do Ministério da Administração Interna no sentido de andar para a frente com os projectos da criação de escolas nacionais de bombeiros.

Também pensamos que será necessário mais do que uma única escola e deverão existir, pelo menos, três escolas desse tipo: uma no Norte, outra no Centro e outra no Sul. Portanto, estou à espera que me apre-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3360">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2702" speaker-name="Eurico De Melo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3360">Como o Sr. Deputado saberá, pois é um homem dos bombeiros, nunca foi negada por parte do Governo a mais pequena verba para o Serviço Nacional de Bombeiros, desde que suficientemente justificada. Devo dizer ainda que dos cortes orçamentais que sempre se fazem na elaboração do Orçamento os bombeiros nunca foram afectados.

Mais: quando, por exemplo, se discutem as verbas a atribuir pelos fundos do totobola ou do totoloto, elas nunca foram postas em causa nem nunca foram cortadas para o Serviço Nacional de Bombeiros e, pelo contrário, pensamos que muitas vezes elas foram aumentadas.

Tanto quanto nos informam, o dinheiro que o Serviço Nacional de Bombeiros dispõe é suficiente para ocorrer às suas necessidades normais. Creio, pois, tratar-se mais de uma questão de critério de distribuição de verbas dentro do Serviço Nacional de Bombeiros do que propriamente de falta de verbas. Uma vez que agora o equipamento vai estando mais ou menos completo em todas as associações de bombeiros, ficará disponível uma verba maior para atalhar às carências das reparações do material durante o ano.

Quanto à utilização das máquinas do Exército, este não tem recusado a aplicação das suas máquinas para muitos serviços idênticos àqueles que referiu, como seja a abertura de caminhos. Creio, pois, que deverão ser as autarquias que, em colaboração com as corporações de bombeiros locais, deverão solicitar a colaboração das máquinas do Exército para fazer a abertura desses caminhos. Até aqui essa colaboração nunca foi recusada e tudo parte da iniciativa das pessoas que tenham necessidade de abrir esses caminhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3360">Tem a palavra o Sr. Deputado João Abrantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3360">Sr. Ministro, gostaria de colocar uma questão que aqui foi levantada aquando da discussão da moção de confiança. Nessa altura, o Sr. Ministro da Defesa Nacional, respondendo a um senhor deputado que lhe colocou a questão do aparecimento de uma determinada proposta de lei como obra do Ministério que tutela, referiu que a inclusão de um estatuto social de bombeiros como proposta de lei do Ministério da Defesa Nacional se devia a um erro: esse diploma encontrava-se em trânsito no seu Ministério, pois tinha sido enviado pelo Ministério da Administração Interna para que o Ministério da Defesa Nacional se pronunciasse sobre ele. Portanto, verifica--se que o Governo tem em trânsito ou já pronto o estatuto social dos bombeiros.

Nesse sentido, julgo que o Governo terá qualquer coisa a dizer-nos relativamente ao estatuto social dos bombeiros. Porém, o que é certo é que não apresentou a esta Assembleia da República qualquer proposta de lei nesse sentido, o que significa que a participação do Governo na solução destes problemas se salda por

uma contribuição nula já depois de ter perdido a oportunidade de poder ter alguma palavra, designadamente quanto à apresentação de iniciativa nesta matéria.

Em relação à questão dos incêndios, o Sr. Ministro disse que todos temos responsabilidades, apontou as medidas que devem ser tomadas e devo dizer que estamos de acordo com algumas delas. Na realidade, há muitas coisas para fazer na floresta portuguesa para evitar que ela arda, e essa é a primeira medida que deve ser tomada.

Gostaria que o Sr. Ministro dissesse se estão em curso algumas medidas em relação a algumas sugestões que aqui foram levantadas durante a discussão, designadamente pela bancada do grupo parlamentar de que faço parte, como, por exemplo, quanto a uma campanha de sensibilização da opinião pública na RTP, na RDP e nos jornais relativamente à forma de preservarmos a nossa floresta e evitarmos que ela arda, quanto ao desenvolvimento de um programa com a aplicação das verbas do OTL e a ocupação de jovens na colaboração na limpeza das matas e na sua participação em postos de vigilância, alguns deles ainda por montar.

Registámos também alguma diferença de tonalidade do Sr. Ministro relativamente a afirmações do Sr. Primeiro-Ministro e reconhecemos que o Sr. Ministro foi coerente naquilo que hoje afirmou. É que, enquanto que o Sr. Primeiro-Ministro dizia que era lamentável que tendo o Governo apresentado na Assembleia da República uma lei para que fossem mais duramente penalizados todos aqueles que praticam fogos florestais e se manifestava convencido de que este é um factor que poderá ajudar a dissuadir aqueles que praticam estes crimes, o Sr. Ministro afirmava, por sua vez, que o grande problema dos incêndios não são as penas aplicadas aos incendiários.

Relativamente à questão da distribuição das verbas, verificámos que o seu desbloqueamento foi tardio e só foi accionado depois de se ter dado a tragédia de Águeda. Ora, agora que essas verbas estão bloqueadas, é necessário que o processo burocrático do processamento do rateio junto das associações de bombeiros seja simplificado ao máximo para que estas possam ter à sua disposição as verbas vindas do Serviço Nacional de Bombeiros a fim de se poderem munir daquilo que pensamos que deve ser o último recurso, que é o combate ao incêndio.

Como sempre ternos vindo a, afirmar, é necessário evitar que a floresta arda e, para isso, há muito a fazer, tal' como o Sr. Ministro acabou de reconhecer.

O Sr. Presidente: Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2702" speaker-name="Eurico De Melo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="3360">Sr. Deputado João Abrantes, em primeiro lugar devo esclarecê-lo de que não existe nenhum diploma nem foi feito nenhum estudo sobre o estatuto social dos bombeiros.

Este projecto de lei que hoje estamos a discutir, e que é a iniciativa do CDS, foi distribuído a vários departamentos do Estado. Eu próprio recebi no Ministério que tutelo uma cópia desse diploma, que foi enviada pelos respectivos serviços da Assembleia da República, mais directamente pelo Sr. Secretário de Estado para os Assuntos Parlamentares. Ora, como</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3361">As iniciativas do CDS já são consideradas disposições governamentais?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3361">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3361">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3361">Sr. Ministro, o que aqui foi afirmado foi que a inclusão do estatuto social dos bombeiros como iniciativa do Governo estava errada no Ministério da Defesa Nacional, porque se tratava de uma proposta de lei vinda do Ministério da Administração Interna e, como tal, deveria ter havido duplicação. Aliás, o Sr. Ministro da Defesa Nacional disse que o próprio Ministério que tutela se pronunciaria sobre as questões que eram levantadas na proposta de lei!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3361">Sr. Deputado, creio já o ter esclarecido quando referi que se tratava de uma confusão por parte do sr. Ministro da Defesa Nacional.

O projecto de lei sobre o estatuto social dos bombeiros foi distribuído ao Ministério da Defesa Nacional e na lista dos diplomas que entregaram ao Sr. Ministro da Defesa Nacional e que estavam em estudo no Ministério incluíram também o projecto de lei sobre o estatuto social dos bombeiros. Portanto, certamente que o Sr. Ministro da Defesa Nacional pensou tratar-se de um erro e que a iniciativa era do Ministério da Administração Interna. Porém, a iniciativa é do CDS e de mais ninguém. Creio que agora o assunto estará suficientemente esclarecido!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3361">Essa tem piada!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3361">A Direcção-Geral de Florestas já está a fazer, com verbas próprias para isso, uma campanha de sensibilização junto da população. É evidente que não está a fazer essa campanha de sensibilização em Lisboa, porque aqui não há incêndios florestais, mas está a fazê-la por todos os concelhos e freguesias do País, distribuindo prospectos, fazendo passar imagens na televisão, escrevendo nos jornais, etc.

Quanto à questão da participação de jovens no combate e na vigilância de incêndios, sejamos sensatos, Sr. Deputado: jovens em vigilância de incêndios, sim! Jovens em combate aos incêndios, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3361">Eu não falei nisso!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3361">Sei que não falou, mas estou a dar um esclarecimento de ordem geral.

Quando estiver normalizada a questão do serviço cívico em relação ao objector de consciência, uma das grandes missões que se poderá dar aos jovens será participarem na vigilância de incêndios. Porém, creio que eles nunca deverão ir combater os incêndios.

Em relação à atribuição de verbas, devo dizer que há todo um formalismo que faz atrasar que eles estejam oficialmente à disposição do Serviços Nacional de Bombeiros. Mas o Serviço Nacional de Bombeiros, a Direcção-Geral de Florestas e o Serviço Nacional de Portecção Civil já sabiam antes do incêndio de Águeda, ou seja, há cerca de mês e meio, quais eram as verbas com que podiam contar para o caso específico dos incêndios florestais e com essas verbas accionaram os respectivos mecanismos para estarem dotados dos meios materiais que pudessem auxiliar o combate aos incêndios nas florestas.

Não correspondeu inteiramente à verdade quando se disse que os bombeiros, aquando do incêndio de Águeda, não dispunham das verbas necessárias para accionarem os mecanismos que os auxiliassem nos combates aos incêndios. Há muito tempo que os bombeiros já andavam a tratar dos contratos com aviões, com helicópteros, etc. Só que, embora levassem essas acções por diante e nada tivesse a ver com o incêndio de Águeda, as verbas ainda não estavam desbloqueadas. Aliás, devo dizer que creio que neste momento ainda não está publicada no Diário da República a necessária libertação destas verbas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3361">Já está sim, Sr. Ministro. Está publicada com a data do dia 24!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3361">No entanto, todos esses meios já estavam mobilizados, mesmo sem a publicação no Diário da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3361">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Abrantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3361">Sr. Ministro da Adminsitração Interna, peço desculpa de voltar a este assunto, mas já que se referiu à questão das verbas, quero dizer-lhe que, pelo teor da portaria, tenho quase a certeza de que estas verbas não estavam todas desbloqueadas e que não havia a certeza das que estavam postas à disposição do Serviço Nacional de Bombeiros. E isto porquê? Porque para completar os 435 000 contos que estão à disposição do Serviço Nacional de Bombeiros há uma série de verbas que são transferidas de várias entidades, o que demonstra bem que isto não estava previsto. Por conseguinte, há que limar muitas arestas porque, de facto, isto não estava feito. Ora, é necessário verificar isso porque essa portaria é clara nas transferências que propõe e verifica-se que as verbas não estavam todas canalizadas para o Serviço Nacional de Bombeiros.

Gostaria ainda de levantar uma outra questão: durante o debate, foi reconhecido por todos que haveria também um desfasamento em relação àquilo que é classificado como época de fogos. A época de fogos é classificada quase como que a abertura da caça: abre no dia l de Julho! Ora, esta classificação está desfasada da realidade do País! É, pois, necessário alterar este prazo que é quase comparável com os seguros de colheitas que só abrangem um determinado período de tempo.

O Governo determina e manda publicar, ainda não pode controlar as forças da natureza, dizendo que só há incêndios a partir do dia l de Julho.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr: Presidente" page-start="3362">Tem a palavra o Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2702" speaker-name="Eurico De Melo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="3362">Sr. Deputado João Abrantes, há já muito tempo que as verbas estão oficialmente disponíveis, há já muito tempo que se conhece o estudo feito das verbas necessárias e há já muito tempo que foi comunicado à Direcção-Geral de Florestas e ao Serviço Nacional de Bombeiros qual o quantitativo que poderiam dispor para começarem a contactar com os meios adequados: Ora, quando se chegou a esse quantitativo - que creio ser de quatrocentos e tal mil contos foi-se procurar posteriormente quais eram as dotações que permitiriam fazer face às dotações financeiras necessárias para essa finalidade.

Portanto, há muito tempo que os bombeiros têm conhecimento da verba de que podem dispor e; depois foi-se procurar onde é que havia verba livre para fazer face a essas despesas.

SSr. Deputado, as despesas nos ataques aos incêndios florestais são previsíveis, nas nunca foram previstas. Este ano pensamos incorporar no Orçamento Geral do Estado a verba necessária para que desde o início ela esteja à disposição dos serviços para o combate aos incêndios. Visto tratar-se de uma coisa crónica, não podemos estar à espera da última hora pára dotar ò Serviço Nacional de Bombeiros eoutros departamentos com o dinheiro necessário para esses combates.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3362">Srs. Deputados, visto mais ninguém pretender usar da palavra, dou por encerrada o debate e a votação na generalidade deste projecto de lei far-se-á às 18 horas.

Vamos entrar na apreciação dos, projectos de lei n.ºs 13/IV (PSD), 21/IV (CDS)e l74/IV (deputado independente Gonçalo Ribeiro Teles), sobre baldios.

Estão em discussão, senhores deputados.

Vai ser lido o relatório da subcomissão de análise destes projectos de lei.
oi lido. É o seguinte:
Subcomissão de análise dos projectos de lei sobre baldios
Projecto de lei n.º 13/IV, do PSD (sobre baldios) - Projecto dê lei n.º 21/IV, do CDS (estatuto dos baldios) - Projecto de lei n.º 174/IV, do Sr.vDeputado Independente Ribeiro Teles (regime jurídico dos baldios).
Relatório
Os três projectos de lei mencionados em epígrafe visam alterar o regime jurídico dos baldios, naquilo que é estabelecido pelos Decretos-Lei n.ºs 39/76,6 40/76, cometendo às autarquias ,locais (juntas de freguesia) a administração dos baldios, com a possibilidade de as assembleias de freguesia deliberarem quanto à delegação dessas funções:
a) Em utentes dos baldios, &gt;por proposta das juntas de freguesia (artigo 2.º, n.º 2 - projecto de lei n.º; 13/IV, do PSD); -
b) Por iniciativa própria ou, a pedido de um número significativo de eleitores residentes (artigo 2.º, n. º l - projecto de lei n. º 21/IV, do CDS);
c) O projecto de lei n. º 174/IV coloca a questão, nos seguintes termos: o uso e fruição de baldios deverá ser regulado por assembleia de utentes ou, na sua falta, pelas assembleias de freguesia, de acordo com o direito consuetudinário e as conveniências da economia local (artigo 3.ºn. º 1).
Os projectos de lei retomam iniciativas já antes apresentadas na Assembleia da República, tais como:
Projecto de lei n.º 272/11, do CDS (Diário da Assembleia da República, 2ª série, n.º 14, de 14 de Novembro de Í981);

Projecto de lei n.º 289/11, do PPM (Diário da Assembleia da República, 2ª, série, nº 36, de 8 de Janeiro de 1982);

Projecto de lei n.º 291/11, do PSD (Diário da Assembleia da República; 2ª série, nº 37,- de 9 dê Janeiro de 1982);

Projecto de lei nº 361/11, da ex-Aliançá Democrática - PSD, CDS, PPM (Diário da Assembleia da República, 2ª série, nº 129, de 23 de Junho de 1982).
Nenhum destes projectos chegou a ser votado no plenário da Assembleia da República tendo caído com a legislatura.

Retomaram-se as seguintes iniciativas:
Projecto de lei n.º 114/III, da ASDI (Diário da Assembleia da República, 2ª série, nº 10);

Projecto de lei n.º 199/III, do CDS (Diário da Assembleia da República, 2ª série, nº 22, de 14 de Julho de 1983);

Projecto de lei nº- 281/III, do PSD (Diário da Assembleia da República, 2ª série, nº 82, de 3 de Fevereiro de 1984).
Estes projectos foram aprovados na generalidade na sessão da Assembleia da República de 31 de Maio de 1984 (Diário da Assembleia da República, 1ª série, nº 116) com os votos favoráveis do PS, do PSD, do CDS e da ASDI e com os votos contra do PCP, do MDP e da UEDS, à excepção do projecto de lei n. º 114/III, em que o PCP, o MDP e a UEDS se abstiveram.

Não tiveram 'sequência legislativa na especialidade, porque a Comissão criada, para o efeito não concluiu os seus trabalhos antes da dissolução da Assembleia que veio a ocorrer, e, por isso, os porjectos vieram a cair de novo.

Assim, a Subcomissão criada para o efeito é de parecer que as iniciativas legislativas se encontram em condições de subir a plenário, anexando-se uma análise comparativa entre elas, donde se conclui das similitudes ou diferenças para cada uma das soluções propostas.
- Palácio de São Bento, 7. de Maio de 1986.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3362">Sr. Deputado José. Magalhães, pediu a palavra para que efeito?</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3363">Sr. Presidente, pedi a palavra para perguntar à Mesa se o relatório foi enviado directamente pela Subcomissão que V. Ex.ª referiu no início ou se foi aprovado em comissão. Para nós, não foi perceptível se foi feita menção a esse facto. No entanto, pareceu-nos que o relatório teria sido remetido directamente da Subcomissão, o que não é usual.

Por outro lado, não foi feita menção à data de aprovação do relatório pela Comissão de Agricultura e Mar, que teria de ser rigorosamente responsável pelo teor do texto que nos foi lido.

O teor do texto - devo dizer - não suscita objecções, pois é uma descrição e uma comparação taxativa dos textos. Em todo o caso, não nos pareceu que tivesse ficado suficientemente claro o estatuto do texto lido, nem sequer ficou claro se a sua aprovação tinha sido feita nos termos regimentais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3363">Sr. Deputado José Magalhães, o relatório foi enviado pelo Sr. Presidente da Comissão de Administração Interna e Poder Local em ofício datado de 20 de Maio, juntamente com uma declaração de voto do Sr. Deputado Rogério de Brito. Quanto à data da sua aprovação, o relatório é omisso.

No entanto, vai ser lida a declaração de voto, pois julgo ser importante para que o processo fique completo.
Foi lida. É a seguinte:
Declaração de voto
O Partido Comunista Português fez declaração de voto aprovando o relatório, ressalvando, porém, a sua posição, que considera feridos de inconstitucionalidades os referidos projectos de lei.
Palácio de São Bento, 8 de Maio de 1986.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3363">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3363">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Retomamos hoje a problemática dos baldios, assunto que prende a atenção das gentes mais ligadas à terra e que arrasta atrás de si um conjunto de considerações de ordem ético/moral e tradicional, que não olvidamos e que, de algum modo, se liga às opções políticas em presença, procurando desfraldar--se bandeiras que se dizem mais próximas dos interesses dos povos, sem curar de saber-se que utilidade e que peso representam hoje os baldios na economia local.

Ao tempo da apanha da lenha sucedeu-se o da venda do pinhal com a florestação; pó tempo do enxugo e da barreia da roupa seguiu-se o da maquina de lavar; ao tempo da caruma para iluminação e aquecimento seguiu-se a electrificação; ao lavadouro e à nascente sucedeu a água canalizada; os matos curtidos substituíram-se por adubos industriais; os fenos e medas de palha deram lugar às rações; os rebanhos, na maior parte dos casos, abandonaram o baldio e passaram à engorda mais rápida no curral e o baldio vai ficando abandonado, quase esquecido pela comunidade, a que, durante muitos séculos, deu carne, leite, pão e liberdade; sim, liberdade, porque era o baldio o local quase único de uma vida dura, daquela vida da aldeia separada do mundo, que no baldio buscava as coisas comuns, numa vivência de partilha colectiva onde tudo era de todos.

É importante a filosofia envolvente e subjacente aos baldios - realidades antigas, é certo, mas que não podem dissociar-se da evolução dos tempos e do interesse dos povos, e que, entende o Partido Social-Democrata, não podem deixar de acompanhar a própria estabilização democrática da sociedade em que vivemos. Já lá vão os tempos do poder político autocrático e centralista, mas também já passou a época do revolucionarismo e do provisório, e a vida das nossas comunidades locais assenta no presente, em órgãos de plena legitimidade democrática a quem compete a organização autónoma da vida administrativa das comunidades, e, tal como decorre da Constituição e da lei, são as autarquias locais as representantes das populações, dos residentes, que são afinal também os eleitores das comunidades em causa.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não vamos focar toda a tramitação já seguida pelos diplomas sobre baldios nesta Assembleia; isso consta do relatório da Comissão, mas não deixaremos de apontar que, com o voto de todas as bancadas, com a excepção do PS, se deliberou, se aprovou na Lei n.º 79/77, artigo 109.º, que os baldios passariam a ser administrados pelas juntas de freguesia, o que não pode deixar de nos levar a concluir que, afinal, a alteração da legislação agora em vigor se impõe, pese embora a revogação que, dias depois, se fez daquela norma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3363">Ah, sempre se faz a revogação!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3363">Mas o PCP votou a favor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3363">Mas corrigiu-o!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3363">Então corrigiu mal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3363">Corrigiu bem e oportunamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3363">Dizer-se que é aceitável que no baldio se construa uma escola, se for aconselhável pela sua localização e não houver outra possibilidade, mas recusarmo-nos a abrir a lei neste aspecto, é um fariseísmo. Defendermos que no baldio se poderão admitir construções para habitação social, e emperrarmos os mecanismos que a tal conduzem, é uma mistificação que devemos condenar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3363">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3363">Falarmos em equipamentos sociais colectivos que se devem instalar em espaços, tantas vezes sem quaisquer aproveitamentos, e isso acontece também com baldios, e opormo-nos à sua transferência para a posse das autarquias ou do Estado, só por demagogia ou má fé. Levantarmos a voz a favor da cedência de parcelas de terrenos aos habitantes dos pequenos aglomerados populacionais, quando as suas «courelas» são invadidas pela construção de grandes empreendimentos de âmbito nacional, tais como barragens, auto-estradas e outras, como nesta Assembleia tem sido feito pelos diversos partidos políticos, e depois, quando se pretende que a lei disponha nesse</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães(PCP)" page-start="3364">Que rica tese!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3364">Então teremos um vazio que devemos preencher, mas, mesmo que assim não seja, a aposta na dignificação do poder local; a sua plena autoridade sobre as coisas das comunidades, são metas em que apostamos.

O Partido Social-Democrata tem em dossier diversas posições, favoráveis, contrárias e mistas, de conselhos directivos e podemos concluir, seguramente, que uma boa parte pretende ver definidos e consagrados os princípios que defendemos, nomeadamente no que se refere à utilidade do «baldio» para a respectiva comunidade e sua ajuda no desenvolvimento local.

As posições que o PSD aqui apresenta são as que resultam do interesse das comunidades, do interesse colectivo. Nada nos move contra os conselhos directivos. Foi uma solução razoável no momento político em que surgiram, dada a não existência de um poder local autêntico e democrático. A experiência, os tempos, se encarregaram de levar os povos a, sucessivamente, fazerem coincidir os conselhos directivos de baldios com os órgãos da administração local, e porque entre o que se dispõe ria lei sobre baldios, na existente, se é que existe, se diz que os conselhos directivos não podem ser reeleitos, norma que não se aplica nas eleições autárquicas, logo, inviabilizar-se-ia, por esta via, aquilo que, como dissemos, é vontade crescente dos utentes, dos vizinhos, dos compartes.

Por outro lado, hoje, se a lei está em vigor, o plano de actividades aprovado pela assembleia de compartes necessita ser homologado pelo governo civil e pelos serviços regionais do Ministério da Agricultura, Pescas e Alimentação; ora a independência dos órgãos autárquicos/a sua tão próxima vivência junto dos povos, possibilita uma muito maior operacionalidade e capacidade de adequar a sua acção aos interesses das comunidades locais.

O PSD não rejeita liminarmente a acção dos conselhos directivos, e, por isso, reconhecendo o poder de autoridade unicamente aos órgãos autárquicos, admitimos que, por decisão destes, existam órgãos próprios para se. dedicarem à administração, dos baldios; mas quem melhor pode avaliar do seu interesse, da sua justificação senão os próprios interessados?
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3364">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3364">Os interessados são os residentes, são os eleitores dessas comunidades, que têm nos órgãos autárquicos aqueles que, em cada momento, decidirão qual caminho se deve seguir em cada uma das áreas que lhes estão confiadas.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os projectos de lei em apreço, direi melhor, os projectos n.ºs 13/IV e 21/IV já foram aprovados, na sua versão actual, na legislatura passada, por larga maioria da Assembleia da República, pelo que estranho seria que tal não acontecesse agora.

As populações aguardam esta decisão, mais que as próprias autarquias, e, dado que nas votações então efectuadas, também se apresentaram propostas de alteração, subscritas conjuntamente por deputados de diversos partidos, propostas que acolhemos, filosofia que, no seu conjunto, enforma o projecto de lei n.º 13/IV, do PSD, esperamos que, no caminho da democratização da vida pública; no caminho da autonomia e da dignificação do poder local, saibamos assumir as responsabilidades que nos cabem. O Partido Social-Democrata assumirá as suas, esperamos Srs. Deputados, que nos acompanhem nesta decisão.
Entretanto assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente José Vitoriano.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3365">Inscreveram-se para pedir esclarecimentos os Srs. Deputados Lopes Cardoso, Margarida Tengarrinha e João Corregedor da Fonseca.

Tem a palavra o Sr. Deputado Lopes Cardoso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (PS)" page-start="3365">Sr. Deputado Roleira Marinho, quero apenas colocar-lhe uma questão muito simples.


O Sr. Deputado referiu que a solução preconizada pelo PSD, que no fundo vai ao encontro daquela que é perfilhada pelo CDS, corresponde à vontade dos utentes dos baldios. Assim sendo, não seria mais lógico abrir a hipótese - tal como já existe - de opção pela co-gestão com o Estado, em que sejam os próprios compartes a decidir se a gestão dos baldios deve ser feita pelas autarquias ou não, quando for essa a sua vontade? Admitindo que o seu ponto de vista é correcto, isto é, que interpreta correctamente o sentido maioritário dos interessados, eu diria que tudo conduz ao mesmo, embora com a diferença de, havendo hipótese de opção, se respeitar realmente a vontade dos compartes. E, se é essa a sua vontade, não legislemos no sentido de tornar obrigatório, mas abra-se a hipótese de os próprios compartes optarem por essa solução, se assim o entenderem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3365">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="3365">Sr. Deputado Roleira Marinho, embora não queira ocupar muito tempo, quero fazer-lhe algumas perguntas em relação ao problema da represtinação, ou não - aliás, o Sr. Deputado Roleira Marinho foi desmentido pelo Sr. Deputado Marques Mendes, da sua própria bancada, na discussão de 1977 e, posteriormente, em 1984 também se viu que não era assim.

Quantos conselhos directivos dos baldios desistiram a favor das juntas de freguesia e porquê? Quais são as grandes obras de âmbito nacional, como barragens e estradas, que foram impedidas pela actual administração dos conselhos directivos de baldios?

Sr. Deputado, quais são, no seu conceito, as melhorias que o projecto de lei do seu partido vai introduzir? Que benefícios ele introduz no sentido de melhorar a vida das populações, dos utentes dos baldios, que, segundo o seu projecto de lei, são e serão desapossados desses baldios, da sua administração?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3365">Tem a palavra o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3365">Sr. Deputado Roleira Marinho, é evidente que em relação aos baldios temos de ter o máximo cuidado porque - como todos nós receamos e com certeza o Sr. Deputado também -, a propósito de um projecto de lei desta natureza poderá existir neste sector especulação pura e simples.

V. Ex.ª disse que é necessário conceder autonomia e dignificação ao poder local. Em relação a esta matéria, gostaria que o Sr. Deputado Roleira Marinho explicitasse melhor o que é que pretende dizer com autonomia e dignificação do poder local no tocante aos baldios.

Já foram feitas perguntas sobre este assunto, mas gostaria que o Sr. Deputado me dissesse se o seu grupo parlamentar fez um levantamento dos bens sociais que

- como o Sr. Deputado Roleira Marinho disse da tribuna - pretendem ver implementados em terrenos baldios. A que tipo de bens sociais se refere? Que levantamento foi feito? Que tipo de situações positivas vão ser criadas para as populações, se este projecto for aceite?

Não basta dizer que vão ser impedidos de ser construídos ou implementados bens sociais. Gostaria que fosse explicado, muito claramente, a esta Câmara que tipo de bens sociais vão ser realmente aplicados e que tipo de levantamento fez o PSD neste campo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3365">Para responder, tem a palavra Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3365">Sr. Deputado Lopes Cardoso, V. Ex.ª perguntou-me por que é que não devem ser os compartes a decidir sobre o modo de administração dos conselhos directivos dos baldios.

É exactamente essa a resposta que estamos a dar. Quem são afinal os compartes senão os residentes, senão os eleitores das comunidades? Em qualquer freguesia rural os eleitores coincidem exactamente com os compartes e têm vindo a pôr sucessivamente nas mão da junta de freguesia a administração desses bens públicos! Ora, se isto tem vindo a verificar-se, então não o devemos facilitar?

Hoje, verificamos que já existem muitas juntas de freguesia a administrar os baldios, mas a lei dos baldios (os Decretos-Leis n.ºs 39/76 e 40/76), na sua regulamentação, impede que haja uma reeleição desses órgãos, isto é, se durante o mandato a junta de freguesia exerce a administração dos baldios, no seguinte ela está impedida de o fazer. Ora, pretendemos que isso fique consignado na lei.


A Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha perguntou quantas assembleias de compartes já se decidiram pela entrega de baldios. V. Ex.ª poderá consultar um requerimento que foi dirigido ao Governo por parte de alguns deputados do seu grupo parlamentar, onde essa resposta é dada. Foi sucessivamente demonstrado que nestes sete anos houve um decréscimo acentuado do número de conselhos directivos que delegaram essas funções nas respectivas juntas de freguesia, ao ponto de concelhos que tinham treze baldios há cinco anos atrás hoje não terem nenhum.
Relativamente ao meu concelho, Sr.ª Deputada, posso dizer que me servi da mesma documentação e que hoje não existe aí nenhum conselho directivo de baldios segundo esta norma...
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3365">Porquê? Porquê?</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3365">Refira-se que o concelho a que pertenço era um daqueles em que, em 1978, existia um conselho directivo por freguesia, o que consta deste documento. Aliás, o mesmo se passa na Zona Centro do País, onde a riqueza do baldio é mais significativa e é maior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3365">Dá-me licença, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3365">Calma, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="991" speaker-name="Amândio Dos Anjos Gomes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Amândio Gomes-(PSD)" page-start="3366">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3366">Aliás, devo lembrar que essa ideia foi aplaudida pela sua bancada, foi apoiada por diversas intervenções aqui feitas pelos Srs. Deputados da bancada do Partido Comunista nomeadamente, tenho em, mente uma intervenção feita na última legislatura pelo Sr. Deputado António Mota, exactamente sobre a questão da várzea do Soajo, em que ele dizia que era urgente que se legislasse sobre esta questão e se defendessem os povos da várzea, dando-lhes parcelas de baldio.

Assim, não são os utentes, os compartes, que impedem esses grandes investimentos, mas o que, é preciso é que esses investimentos não prejudiquem a vida familiar dessas comunidades.


O Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca disse que é preciso ter cuidado em relação à questão dos baldios, pois por esta via estamos a abrir a porta a atropelos e a abusos, uma vez que anteriormente já assim aconteceu.

Sr. Deputado, referi na minha intervenção que hoje o poder autárquico está vigiado - está com o cutelo em cima do pescoço - porque são os votos dos eleitores que, a cada passo, o julgam, através das eleições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3366">Especulação!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3366">Também referi que o poder autárquico hoje não é um poder usurpador, mas sim um poder democrático. Quando os baldios foram retirados aos povos e, de certa forma, se deu a gestão a um poder que não era democrático, isto é, a um poder que não era eleito pelo povo, aí, sim, teríamos de ter essa vigilância e esse cuidado, porque esses atropelos aconteceram. Mas não se esqueça de que também houve atropelos por esta via (pela administração dos compartes), e temos aqui os documentos que nos foram remetidos das diversas zonas do País que demonstram isso. Muitos deles até admitem e defendem ingenuamente esse tipo de atropelo que a lei não contempla.

Por isso, temos é de evitar esta existência de poderes paralelos que a lei actualmente permite que existam. É que não é correcto que existam comissões que laborem ao lado das juntas de freguesia, administrando bens que são da comunidade e cuja responsabilidade tem de caber à junta de freguesia. Não é também correcto que sejam exactamente outros que tenham poder para investir quando a junta de freguesia não o pode fazer.

Quanto aos equipamentos colectivos, defendemos que se devem e podem construir em áreas de baldio creches, jardins de infância, habitação social. E isso deve fazer-se depois de alienações devidamente seguidas e controladas, para que realmente os abusos não se instalem e para que as populações se sirvam daquilo que é delas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3366">Dá-me licença, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3366">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3366">
O Sr. Deputado disse que em certos baldios se vão criar jardins-de-infância e creches. Se foi esse o levantamento que o PSD fez, Sr. Deputado, desculpe que lhe diga, mas basearam muito mal o vosso projecto de lei.

Coloco-lhe uma questão que já em tempos coloquei, nomeadamente ao Sr. Deputado Marques Mendes: gostava de saber se foi feito um estudo profundo sobre a situação actual, se foi feito um levantamento a nível de todo o país; pedia ainda que nos esclarecesse claramente sobre os baldios existentes, sobre quais os baldios florestados, quais os destinados à pastorícia, quais os geridos e fruídos directamente pelas populações e quais os reflexos sócio-económicos desses baldios nas populações aí residentes.


O Sr. Deputado falou-me em creches, em jardins-de-infância, em habitação social. Se é esta a base que sustenta o vosso projecto de lei, realmente ela é altamente discutível. Quanto ao problema da habitação social, posso dizer-lhe que sei qual a especulação pura e simples que pode vir a existir.</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3366">Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, os dados de que dispomos são todos os estudos que a publicação dos Decretos-Leis n.ºs 39/76 e 40/76 tiveram na sua origem e todo esse material está disponível. Desde há muito tempo que há muita coisa escrita sobre baldios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3366">Isto é que é propensão!</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3366">O que dizemos no nosso projecto de lei é que temos de abrir a possibilidade de esses equipamentos colectivos poderem surgir no baldio, pois, como o Sr. Deputado sabe, hoje constrói-se e fazem-se escolas até em terrenos de classe A, que são óptimos para a agricultura, mas, não havendo outro espaço, é aquele que se vai ocupar por o baldio estar impedido. Temos é de dar aos baldios este valimento social e contribuir com este passo para que eles estejam ao serviço da comunidade, e não estou minimamente preocupado com esses pormenores, porque realmente conheço o nosso povo e quem o conhece sabe que nesta vivência local o abraço entre todos é uma realidade.

A existência daqueles que têm maior apetência para gerir o baldio será sempre bem-vinda à junta de freguesia, como também será bom que os órgãos autárquicos deliberem no sentido de se fazerem acompanhar</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3367">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3367">Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha, pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="3367">Para exercer o direito de defesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3367">Tem a palavra, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="3367">
O Sr. Deputado Roleira Marinho começou por fazer uma confusão em relação à minha pergunta; quero esclarecer que quando fiz a pergunta - e fi-la claramente - sobre o número de conselhos directivos de baldios existentes foi exactamente porque recebemos essa resposta ao nosso requerimento. Aliás, devo dizer-lhe que desapareceram muitos dos seiscentos e tal conselhos directivos de baldios que existiam quando os serviços florestais davam apoio leal e legal à formação de conselhos directivos de baldios. Mas, Sr. Deputado, desapareceram pela ofensiva!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3367">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="3367">Foi por mais do que nos dizem na resposta ao nosso requerimento. Foi por mais de 90 000 contos de congelamento de verbas antes recebidas por eles. Passou a 133 baldios o número de conselhos directivos com as verbas congeladas pelos serviços florestais, como uma forma ofensiva para que eles desistam e para que desistam da sua acção. Essa era a razão que queria que o Sr. Deputado viesse dizer a esta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3367">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="3367">Em segundo lugar, pergunto ao Sr. Deputado Roleira Marinho como é que a existência dos baldios impede e paralisa o desenvolvimento regional.

É um pouco ridículo e exagerado, Sr. Deputado, que a existência de baldios que estão a ser administrados e que estão a ser postos a produzir pelos povos seja aqui considerada como uma obstaculização ao desenvolvimento regional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3367">Mas isto é um direito de defesa ou uma intervenção?! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="3367">Penso que o Sr. Deputado fez, provavelmente sem o querer, uma certa confusão entre matas estatais e baldios.

Quanto ao poder local democrático, ninguém se pode arrogar de o ter defendido tanto como nós. Penso que o Sr. Deputado também pretendeu distorcer o sentido das minhas palavras, tal como anteriormente - provavelmente sem má vontade -, dizendo algumas inverdades sobre aquilo que pensamos. E é exactamente, em nome do poder local democrático, que quero que fique bem claro que pensamos que os vossos projectos de lei irão criar problemas e dificuldades, lançando o odioso dos povos contra aqueles órgãos do poder local democrático que forem recuperar a posse dos baldios.

Muitos conselhos directivos e secretariados que aqui estiveram connosco - não sei se estiveram com os senhores deputados - disseram-nos que, em relação à administração dos baldios, têm feito obras no sentido de desenvolver, sempre que é necessário, as creches, os jardins-de-infância e outras obras, em discussão leal com as juntas de freguesia e trabalhando em conjunto com elas. Mas o Sr. Deputado ignorou isto para atacar os conselhos directivos sobre os baldios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3367">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3367">Faz favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3367">Sr. Presidente, pedi para interpelar a Mesa no seguinte sentido: A Mesa tem entendido, e penso que bem, que aquando dos pedidos de uso da palavra para exercer o direito de defesa o único juiz é o próprio deputado que a pede, e a Mesa concede habitualmente a palavra.

Penso que esta figura regimental se está autenticamente a abastardar e que a Mesa devia pôr cobro a isto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3367">Que abastardamento?!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3367">Designadamente no fim de intervenções como aquela a que acabámos de assistir e que não teve nada que ver com o direito de defesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS" page-start="3367">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3367">Penso, aliás, que era dever elementar da Mesa chamar a atenção do deputado para o efeito. Está-se, efectivamente, com esta prática abusiva, a desvirtuar o Regimento e a desprestigiar a Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS" page-start="3367">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3367">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3367">Faz favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3367">Sr. Presidente, quero, efectivamente, associar-me às palavras do líder parlamentar do PSD. Julgo que, realmente, se a Mesa entende que o juiz da razoabilidade do exercício do direito de defesa é o deputado que o invoca, não pode, por outro lado, abdicar do seu dever de analisar se esse direito foi ou não correctamente exercido.

Ao que estamos a assistir, Sr. Presidente, reiteradamente por parte da bancada do Partido Comunista, é a um abastardamento do direito de defesa.
É óbvio. E pergunto à Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha em que é que o Sr. Deputado Roleira Marinho a ofendeu, porque tudo aquilo que ele disse nada tinha a ver com a sua honra pessoal como deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3368">Mentem descaradamente. Usou o nome de deputados comunistas!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3368">É neste sentido que peço à Mesa, em nome do Grupo Parlamentar do CDS, que de futuro, pelo menos, já que não o fez até agora, use os meios de que dispõe para que o direito de defesa, que é uma figura regimental importante e digna, possa ser exercido nas condições para que foi criado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS e do PSD" page-start="3368">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (PS)" page-start="3368">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3368">Srs. Deputados, vou dar a palavra ao Sr. Deputado Lopes Cardoso. Antes, porém, peço aos senhores deputados que sejam breves para não demorarmos muito tempo com as interpelações.

Tem então a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (PS)" page-start="3368">Sr. Presidente, serei extremamente breve. Penso que a Mesa não poderá deixar de continuar a seguir o critério de que cada deputado é o juiz da figura do direito de defesa. Melhor fariam os senhores deputados que protestam quanto ao modo como esse direito está a ser exercido se olhassem para as suas bancadas e para o modo como o têm exercido e reflectissem em que a solução está em repor aquilo que, infelizmente, por maioria, esta Assembleia eliminou e que é a figura do protesto.

Foi a eliminação dessa figura que levou todas as bancadas, sem excepção, a usar da forma enviesada, mas compreensível, o direito de defesa. Tudo o mais é querermos estar a confundir as coisas, a usá-las quando nos convém e a negar o uso delas quando porventura esse uso não nos convém.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3368">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3368">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3368">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Capucho, Sr. Deputado Gomes de Pinho, creio que este problema pode vir a ser resolvido. Deve o Sr. Presidente da Assembleia da República ter já concluída uma proposta de resolução para que em Setembro funcione uma subcomissão da Comissão de Regimento e Mandatos para produzir alterações ao Regimento. O problema agora levantado pelo Sr. Deputado Lopes Cardoso pode perfeitamente ser resolvido desde que haja boa vontade. Os Srs. Deputados António Capucho e Gomes de Pinho estão preocupados com este problema, nós também, só que quando um deputado não esclarece muito bem as suas posições podem-se suscitar problemas desta natureza, prestando um outro tipo de esclarecimento utilizando o direito de defesa, o que, aliás, todas as bancadas têm feito, incluindo as vossas. Portanto, sugeria às bancadas do PSD e do CDS que mostrassem disponibilidade para introduzir melhorias no Regimento, já que malfeitorias foram introduzidas na anterior legislatura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3368">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3368">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3368">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Creio que se há situação em que a invocação do direito de defesa é perfeitamente regular e atendível é aquela em que um deputado se vê referido na intervenção de um outro deputado, atribuindo-lhe afirmações que ele não fez, ou deturpando e adulterando as afirmações que ele terá feito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3368">É o caso!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3368">Foi o caso que aqui se verificou: o Sr. Deputado Roleira Marinho invocou, por duas vezes, o nome da minha camarada Deputada Margarida Tengarrinha. Ora, creio que não há situação em que o direito de defesa seja mais regularmente atribuído. Por isso, parece-me perfeitamente deslocada a intervenção do Sr.ª Deputado Gomes de Pinho, dizendo que os deputados do PCP estão a abastardar esta figura regimental. Mais, parece-me perfeitamente deslocada, ofensiva e merece o nosso protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3368">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3368">Tenham os senhores deputados o cuidado de ver o exercício do direito de defesa feito pelos senhores deputados das bancadas do PSD e do CDS nos últimos dias, leiam o Diário da Assembleia da República e verão que o direito de defesa foi exercido pelas vossas bancadas em situações muitíssimo mais irregulares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3368">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3368">Quanto a nós, Sr. Presidente - e eu estou a fazer uma interpelação à Mesa e, como tal, não usarei esta figura para atingir outros objectivos -, em relação às situações em que este direito tem sido mal exercido, particularmente pela bancada do PSD, parece-nos igualmente que este problema se resolverá introduzindo de novo no Regimento da Assembleia da República o direito de protesto. Nesse sentido, sugiro, em nome da minha bancada, que esta questão seja considerada na próxima conferência de grupos parlamentares, para que se dê uma solução regimental a este problema e não se venha aqui acusar indevida e irregularmente um grupo parlamentar de estar a fazer uso de uma figura regimental de que outras bancadas têm abusado muito mais do que nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3368">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3368">Srs. Deputados, tem sido norma da Mesa - pelo menos quando eu presido, e creio que por parte do Sr. Presidente ou de qualquer outro dos Srs. Vice-Presidentes acontece o mesmo -, considerar que compete aos Srs. Deputados decidir se se consideram ou não ofendidos, não intervindo a Mesa na consideração desse facto.

Naturalmente que sei, e todos nós sabemos, que muitas vezes os senhores deputados invocam o direito de defesa como expediente para falar uma segunda ou uma terceira vez, mas isso passa-se em todas as bancadas e não especialmente com uma ou com outra. Penso que este é um problema que se resolverá noutra</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3369">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Só me cumpre agradecer aos senhores deputados que tomaram a iniciativa de repor as questões no devido lugar, ou seja, de remeter para o Regimento as figuras que aí estão previstas e nada mais. Porque, afinal, verificamos que a única ofensa que eu fiz à Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha foi citar-lhe o nome. Da próxima vez sei que só poderei dizer, Sr.ª Deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3369">Entretanto, cumpre-me dizer que o que a Sr.ª Deputada fez foi uma segunda intervenção, pelo que deixarei essas respostas para uma segunda intervenção, pois não quero entrar nesse jogo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3369">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3369">Srs. Deputados, encontra-se presente nas galerias, assistindo à sessão, uma delegação de autarcas do concelho de Sátão, que foi, esta manhã, recebida pelo Sr. Presidente da Assembleia da República e, posteriormente, pela Comissão de Administração Interna e Poder Local.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3369">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1051" speaker-name="Francisco António Oliveira Teixeira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Francisco Teixeira (CDS)" page-start="3369">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Embora a Constituição da República refira os bens comunitários, a problemática dos baldios e a sua indefinição jurídica exige que a sua filosofia se conforme, totalmente, com os pressupostos de definição global do Estado de direito, assim desenvolvendo, adequando e conjugando a alínea c) do n.º 2 do artigo 89.º da Constituição da República com as outras normas e princípios constitucionais que directamente se conexionam com a matéria.

Na nossa concepção de Estado, segundo a qual entendemos que os órgãos autárquicos são os efectivos e legítimos representantes das comunidades locais, não faz sentido cometer directamente a administração dos baldios a outras entidades, provocando, assim, em inúmeros casos, situações de conflito, de paralelismo ou, até, de sobreposição a que urge, finalmente, pôr termo.

Resulta claro que às autarquias compete uma efectiva, legítima e exclusiva representação das populações locais e a prossecução e defesa dos seus legítimos interesses.

O facto de umas vezes os baldios haverem sido considerados bens de domínio público, outras vezes do domínio privado e outras ainda bens comuns, isso em nada altera que o uso dos baldios por parte dos seus tradicionais utentes transcende o exclusivo interesse individual de cada um, para ser realmente um direito radicado no interesse colectivo de todos.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Já na anterior legislatura apresentámos um projecto de lei sob o n.º 199/III, que chegou a ser aprovado na generalidade.

Tais projectos situavam os baldios como bens comunitários, destinados a ser usados e fruídos pelas populações locais e administrados pelas autarquias locais. Este projecto manteve nas suas linhas gerais a filosofia subjacente a essa anterior iniciativa.

Assim, podemos contribuir para uma melhor gestão e aproveitamento dos baldios constituídos por terrenos com capacidade de uso predominante, ao regime florestal onde o Estado tenha feito investimento de fomento florestal.

A utilização pelo Estado, designadamente para a sujeição ao regime florestal e o seu uso e fruição em nome próprio, não retiram àqueles terrenos a natureza de baldios.

As juntas de freguesia, em cuja área se circunscrevem várias povoações representadas nas respectivas assembleias, podem, por iniciativa própria ou a pedido de um número significativo de cidadãos eleitores residentes, delegar tarefas administrativas em organizações que o costume fixou.

Julgamos, ao apresentar este projecto de lei (estatuto dos baldios), ter contribuído para uma melhor distribuição dos recursos autárquicos, de harmonia com os interesses, costumes e conveniências da economia local. Por estas razões, entendemos que deve competir às juntas de freguesia a administração e gestão dos baldios, devendo o seu uso e fruição ser objecto de regulamento a elaborar pelas assembleias de freguesia.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: No momento em que se pretende pôr em prática os fundamentos de uma nova política agrícola apoiando os jovens agricultores, melhorando a formação profissional, melhorando o nível de vida de regiões mais desfavorecidas, julgamos ter contribuído com o projecto apresentado para a solução de um problema que se vem arrastando, acabando com questões decorrentes e abrindo ao diálogo aberto as próprias assembleias de freguesia, verdadeiros órgãos de representação das populações e dos interesses locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3369">Inscreveram-se para pedir esclarecimentos os Srs. Deputados João Corregedor da Fonseca, João Abrantes e Seiça Neves.

Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, informo que o Sr. Presidente da Comissão de Administração Interna e Poder Local convoca os senhores deputados que fazem parte da referida Comissão para a reunião que se realiza na sala n.º 250-K, hoje, pelas 15 horas.

Tem a palavra o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3369">Sr. Presidente, ouvimos esta suculenta intervenção do CDS para justificar o seu projecto de lei e verificámos que, realmente, nada foi explicado quanto às questões fundamentais.

Circunscrever-me-ei, no entanto, a um único aspecto: é evidente que temos receio de que haja uma alienação dos baldios, gravosa para a economia local e para o modo de vida dos cidadãos. Tudo isto tem de ser cuidadosamente visto e revisto e não pode, por força de um projecto de lei ou de uma lei, alterar-se todo um esquema de vida existente no País. Temos alguns</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3370">Sr. Deputado Francisco Teixeira, deseja responder já ou no fim de todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1051" speaker-name="Francisco António Oliveira Teixeira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Francisco Teixeira (CDS)" page-start="3370">Responderei no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3370">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João Abrantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3370">
O Sr. Deputado Francisco Teixeira começou por referir na sua intervenção os inúmeros conflitos a que se assiste no País, derivados desta indefinição que caracterizou. De facto, os jornais noticiam todos os dias mortes de pessoas nós conselhos directivos e nas juntas de freguesia, motivadas por esta guerrilha entre as juntas de freguesia e os conselhos directivos. Sr. Deputado, é necessário ter cuidado com o que se diz, pois se há casos pontuais de conflitos, esses conflitos são seculares e derivam exactamente da invasão de competências, não têm nada a ver com isto que os senhores pretendem fazer.

Quanto à outra questão a que o Sr. Deputado se referiu, a da sobreposição, ela é concreta. Se alguns órgãos autárquicos invadem competências que estão cometidas aos conselhos, normalmente essas tentativas nada têm a ver com os interesses das populações. Portanto, não se trata de defender os interesses das populações, mas pelo contrário, de cumprir interesses que derivam de outros compromissos assumidos por alguém, designadamente em relação aos projectos de florestação do Banco Mundial. Ora isso não tem nada a ver com os interesses das populações nem com a melhoria do seu nível de vida.

Resta saber -e daí a minha pergunta- se é com este espírito e com esta mesma intenção que o CDS apresenta o seu projecto de lei, não para defender os interesses das populações, mas para que outros interesses possam porventura vingar e atacar mesmo os interesses dessas populações: Porque, Sr. Deputado, não podemos esquecermo-nos que a gestão atribuída aos conselhos directivos de baldios, por lei, é tão democrática quanto aquela que está cometida às juntas de freguesia. E mais, Sr. Deputado, os conselhos directivos de baldios, pela lei, são eleitos com a especificidade de administrar os baldios e a realidade destes é algo de muito concreto que poderá ou não ter a mesma conformidade territorial da junta dê freguesia ou até do concelho.

Portanto, quem defende a gestão dos órgãos eleitos democraticamente não pode esquecer-se desta realidade, pois, efectivamente, quanto aos conselhos directivos de baldios, a sua eleição é tão democrática quanto a das juntas de freguesia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3370">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Seiça Neves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Seiça Neves (MDP/CDE)" page-start="3370">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Francisco Teixeira acentuou que este projecto de lei visava garantir e assegurar a democraticidade na administração dos baldios! Sr. Deputado, se assim é, pergunto-lhe porque razão se excluem as compartes dessa administração. Ainda que fosse uma administração partilhada, porque é que eles são claramente excluídos?

Em segundo lugar, queria dizer-lhe o seguinte: o Sr. Deputado afirmou que do projecto, de lei do CDS poderia derivar, por exemplo para os jovens agricultores, um grande estímulo. Pergunto-lhe, em que medida? Como? Quais são os critérios? Que discriminações é que isto pode dar?

Em terceiro lugar, queria perguntar-lhe quais são as razões de carácter administrativo e de carácter jurídico que levam a que a administração dos baldios seja transferida para as autarquias, quando há outros bens do domínio público que têm os seus órgãos específicos, democráticos, pois em democracia tudo deve funcionar com órgãos eleitos ou mandatados. Porque, Sr. Deputado, pelo seu raciocínio, qualquer dia o mar passa a ser objecto de compra e venda, os rios passam a ser objecto de compra e venda e até as próprias estradas, caminhos e veredas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3370">Para responder aos pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1051" speaker-name="Francisco António Oliveira Teixeira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Francisco Teixeira (CDS)" page-start="3370">Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, o CDS, ao apresentar este projecto, de lei, trouxe com certeza parai esta Assembleia a preocupação de todas as autarquias e de todos os utentes dos baldios.

Responderia ao Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca que o projecto de lei do CDS, no seu artigo 6.º, diz o seguinte:

São válidos os actos de negócios jurídicos que desafectem e alienem quaisquer parcelas de baldios quando confinantes com lugares ou outros aglomerados populacionais e se destinam à construção de habitação ou de quaisquer edifícios de interesse social.

No n.º 2 do artigo 6.º, o CDS diz:

Os terrenos baldios, no seu todo ou em parte, podem ingressar no património privado do Estado ou das autarquias locais, a título gratuito para instalações de equipamentos sociais colectivos ou de fomento, turístico, industrial, ou de habitação social; desde que os respectivos projectos ou planos tenham sido previamente aprovados pelas enti-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3371">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1051" speaker-name="Francisco António Oliveira Teixeira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3371">Ainda há dias recebi uma delegação da região de Ribeira de Pena -que, de resto, julgo que VV. Ex.ªs também receberam- que me colocou precisamente esses problemas e julgo que conheço suficientemente o problema para poder defender aqui essa posição. Sabem os autarcas perfeitamente que só poderão entrar na vida nova que este país está a atravessar ao entrar na CEE se se tomarem medidas que sirvam a todos e não só a alguns. Entendo que o poder local é o único legítimo representante das populações e é lá que eles terão de defender os seus interesses. Há muitas compartes que estão nas assembleias de freguesia e há necessidade que seja aí que eles defendam as suas posições. O CDS, no artigo 3.º do seu projecto de lei, não deixa de entender e respeitar o uso e o costume que anteriormente foi fixado. Ora, este é talvez o único projecto ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3371">Isso é o verniz!</utterance>
  <utterance speaker-id="1051" speaker-name="Francisco António Oliveira Teixeira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3371">Não é o verniz, Sr. Deputado.

Sr. Deputado Seiça Neves, penso que já lhe respondi: é precisamente para evitar os poderes paralelos. Diz o artigo 3.º no seu n.º 1:

A administração e gestão dos baldios compete às juntas de freguesia, devendo o seu uso e fruição ser objecto de regulamento a elaborar pelas assembleias de freguesia, de harmonia com os interesses, costumes e conveniências da economia local.

Penso que respondi aos Srs. Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="3371">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Seiça Neves (MDP/CDE)" page-start="3371">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3371">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Seiça Neves (MDP/CDE)" page-start="3371">Sr. Presidente, queria só afirmar que o Sr. Deputado Francisco Teixeira não respondeu às questões que lhe pus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3371">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3371">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3371">Sr. Presidente, queria, sob a forma de interpelação à Mesa, dizer que o Sr. Deputado Seiça Neves pode fazer o juízo que quiser das nossas intervenções, agora é óbvio, porque é objectivo, que o Sr. Deputado Francisco Teixeira respondeu às perguntas pertinentes que lhe foram postas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3371">Srs. Deputados, vamos suspender a sessão. Recomeçaremos às 15 horas, com a intervenção do Sr. Deputado Ribeiro Teles.

Está suspensa a sessão.
Eram 12 horas e 55 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3371">Srs. Deputados, declaro reaberta a sessão.
Eram 15 horas e 40 minutos.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ribeiro Teles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="443" speaker-name="Gonçalo Pereira Ribeiro Telles" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gonçalo Ribeiro Teles (Indep.)" page-start="3371">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pretende-se com o projecto de lei que apresento à apreciação desta Assembleia definir o regime jurídico dos baldios.

Os baldios são tidos originariamente como verdadeiras «coisas comuns» na posse dos povos (vizinhos) que habitam e trabalham determinados povoados e terras. São administrados por todos os utentes e indispensáveis è economia dos seus agregados familiares e respectivas explorações agrícolas.

Na realidade os baldios, termo proveniente do árabe baladt que quer dizer terreno não cultivado e, portanto, bravio, são «logradouro comum» dos povos e vizinhos que os possuem.

A distinção que por vezes se faz entre baldio e logradouro comum não emana do direito consultudinário mas de tentativas ilegítimas de apropriação dos baldios por parte de autarquias e posteriormente por parte de particulares.

Os reis respeitaram (e refiro-me às Ordenações Manuelinas) os baldios ao promoverem, pela aplicação da Lei das Sesmarias, o aproveitamento das terras incultas ressalvando os terrenos destinados ao «geral proveito dos moradores dos lugares, nos pastos e criações e logramento da lenha e madeira para suas casas e lavouras».

Os baldios só podiam ser aproveitados pelos vizinhos da povoação a que pertencessem e não por estranhos.

Os baldios foram, e devem continuar a ser, bens comuns dos moradores rurais de uma povoação e não pertencem ao património da pessoa moral, concelho ou freguesia.

Dentro de uma visão capitalista e fisiocrática o poder central passou a considerar, a partir da segunda metade do século XVIII, os baldios como terrenos estéreis desaproveitados e é sintomática a legislação que tentou a sua partilha (1766, 1774, 1804, 1815, 1850, 1869, 1918, 1921) e contribuiu para a sua diminuição. Diminuição, no entanto, principalmente devida a apropriações ilegítimas por parte de particulares.

Apesar de toda esta legislação o Código Civil de 1867 reconheceu os baldios e certas águas como domínio comum em face do domínio público e do domínio privado ou patrimonial.

A partir da República e com especial incidência no Estado Novo, a disputa pela posse dos baldios e sua reutilização passa a ser feita entre o poder central e as autarquias. Primeiro com vista ao parcelamento e distribuição por trabalhadores rurais e após para flores-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3372">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3372">Sr. Deputado Ribeiro Teles, creio que, apesar de um outro tipo de linguagem apresentada por V. Ex.ª no</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3373">Tem a palavra o Sr. Deputado Gonçalo Ribeiro Teles, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="443" speaker-name="Gonçalo Pereira Ribeiro Telles" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gonçalo Ribeiro Teles (Indep.)" page-start="3373">Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, em relação às comissões directivas dos utentes de baldios a finalidade é repor o poder na totalidade dos membros da assembleia de utentes, que são quem tem o direito histórico de herança dos baldios. Se depois, para determinados efeitos, aqueles quiserem mandatar uma comissão directiva com parte desse poder, estou absolutamente de acordo. A criação de uma direcção permanente está contra o costume da maior parte dos povos que detêm baldios.

Julgo que a gestão de um baldio é um exemplo concreto de democracia directa, de contribuição de todos os utilizadores do baldio na sua administração e gestão. E só compreendo a existência de uma direcção se mandatada para determinados efeitos de administração, de gestão ou, até, de orientação técnica.

Quanto à sua segunda questão - que tem todo o interesse em se pôr -, evidentemente que, quando falo em equipamentos de interesse social, sei que as povoações cuja economia dos respectivos agregados familiares depende dos baldios estão geralmente situadas no limite, entre as terras pouco férteis, que são baldias, e as mais férteis, que são as explorações intensivas familiares. É evidente que, para não obrigar as povoações a crescer para cima das terras mais ricas, é necessário que aquelas cresçam para cima dos terrenos baldios. Portanto, o que vejo é a construção de escolas, de habitações, que possa resolver o problema do crescimento dessas povoações sem que seja para cima dos terrenos férteis. No fundo, isto é o cumprimento da Lei de Reserva Agrícola Nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3373">Sr. Deputado, dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="443" speaker-name="Gonçalo Pereira Ribeiro Telles" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3373">Faz favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3373">Sr. Deputado, falou na democracia directa em relação ao problema dos conselhos directivos. Gostava de relembrar ao Sr. Deputado que os conselhos directivos são eleitos de três em três anos. Portanto, acha que isto é um erro?</utterance>
  <utterance speaker-id="443" speaker-name="Gonçalo Pereira Ribeiro Telles" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3373">Acho muito tempo. Acho que deviam ser apenas mandatados para determinadas operações e que quem deve deter a administração e a gestão de baldios deve ser a assembleia de utentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="3373">Nós temos outra opinião, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3373">Para formular um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Marques Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="58" speaker-name="Antonio Joaquim Bastos Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Marques Mendes (PSD)" page-start="3373">Sr. Deputado Gonçalo Ribeiro Teles, queria apenas colocar-lhe uma questão.

No seu projecto de lei, V. Ex.ª - a meu ver, bem - define os baldios como «[...] terrenos comunitariamente usados e fruídos pelos povos residentes [...]» Esta usufruição, que é característica típica da definição do baldio e é histórica por isso mesmo, refere-se aos residentes que podem ser hoje uns e amanhã outros. O que dá o direito ao uso e à fruição dos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3374">Sr. Deputado Gonçalo Ribeiro Teles, para que V. Ex.ª possa administrar melhor o tempo que lhe foi atribuído, informo-o que lhe restam três minutos e que há, ainda, mais dois pedidos de esclarecimento.

Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="443" speaker-name="Gonçalo Pereira Ribeiro Telles" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gonçalo Ribeiro Teles (Indep.)" page-start="3374">Sr. Deputado, vou responder-lhe rapidamente, cingindo-me ao problema do domínio comum, do direito consuetudinário.

A propriedade dos baldios é, evidentemente, para quem está a praticar agricultura e para quem está a viver e a residir naquele local. Se determinado indivíduo se foi embora para França e voltou tem outra vez o mesmo direito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3374">Para formular um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3374">Sr. Deputado Gonçalo Ribeiro Teles, durante a sua intervenção referiu pressupostos que constam do Plano de Povoamento Florestal de 1971, bem como do decreto-lei de 1938.

Pergunto ao Sr. Deputado se esses considerandos - passada a legislação já existente sobre baldios, nomeadamente os Decretos-Leis n.ºs 39/76 e 40/76 - são válidos em face da actual vivência democrática.

V. Ex.ª aflorou o aspecto de que, havendo motivos justificáveis, os baldios poderão passar para o património das autarquias ou, até, para o património dos particulares. Pergunto-lhe se será ou não motivo justificável o facto de se dispor desses terrenos para habitação social, para o desporto, para que os clubes desportivos aí possam instalar os seus parques. Pergunto se o que referi não é, realmente, justificável, sendo aspectos que, actualmente, não podem verificar-se. É evidente - e o Sr. Deputado também o referiu - que o que acabei de dizer só se aplicaria quando o baldio não estivesse a ser utilizado, quando, na prática, nada sai do baldio a favor das colectividades.

Aliás, o Sr. Deputado referiu - e bem - que no próprio cumprimento da Lei da Reserva Agrícola Nacional não é justificável que muitos investimentos, nomeadamente escolas - foi o exemplo que deu - estejam a ser construídas em áreas de cultivo, a qual contribui, portanto, para a riqueza actual das famílias, quando ao lado existe um baldio abandonado. Portanto, nesse aspecto, estamos inteiramente de acordo com o Sr. Deputado.

Não estaremos é quando se pretende definir a quem é que, na prática, compete a gestão da vida da autarquia, da vida da comunidade local, definir quem tem, afinal, o poder de administração, quem tem o poder de autoridade.

É ou não a junta de freguesia, por excelência, o órgão autárquico eleito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3374">Sr. Deputado Gonçalo Ribeiro Teles, tem a palavra para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="443" speaker-name="Gonçalo Pereira Ribeiro Telles" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gonçalo Ribeiro Teles (Indep.)" page-start="3374">Sr. Deputado, vou ser muito rápido porque tenho muito pouco tempo.

A existência dos baldios, no futuro, é importantíssima. É com eles que poderemos repovoar muitas zonas do interior do País, é com esse domínio comum, é com essa propriedade colectiva, quando existe uma agricultura de recursos e não pode existir outra. Evidentemente que isto até teria importância para o Sul de Portugal. Infelizmente, os baldios do Sul praticamente desapareceram, foram indevidamente divididos em parcelas que hoje desapareceram e que foram todas adquiridas por grandes proprietários. Como agricultura de recursos, o baldio é uma das mais úteis explorações para a agricultura moderna e, portanto, tem uma vivência total.

Quanto à questão de se saber a quem compete a gestão, direi que a gestão da minha casa compete-me a mim, se não infringir a lei; a gestão dos baldios compete aos donos dos baldios, se não infringirem a lei.

Em relação à habitação e à construção de escolas; é evidente que as povoações têm de crescer. É evidente que, infelizmente, os governos não são capazes, quer de legislar ou de regulamentar a reserva ecológica nacional, quer de pôr em aplicação a reserva agrícola nacional, porque, evidentemente, estão manietados pela especulação. Mas nós, que estamos aqui a legislar, temos de considerar que o crescimento das povoações não se pode fazer indiscriminadamente. Portanto - como disse há pouco -, quando existem povoações nos limites, entre os terrenos pobres dos baldios e os terrenos de agricultura, i evidentemente que o crescimento da povoação deve ser feito para cima dos terrenos pobres. Isto não é discrepância, isto não é ser contra os baldios, isto não é retirar a posse destes aos seus donos legítimos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3374">Sr. Deputado Nogueira de Brito, tem a palavra para formular o seu pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brio (CDS)" page-start="3374">Sr. Deputado Gonçalo Ribeiro Teles, no projecto de lei que V. Ex.ª apresentou a esta Assembleia diz-se no artigo 3.º que «a administração dos baldios compete às respectivas comunidades de vizinhos utentes...», mas, depois, tem uma vírgula e diz «representados pelas juntas de freguesia em cuja área se encontram situados...», outra vírgula e «devendo o seu uso e fruição ser regulados por assembleias de utentes ou, na sua falta, pelas assembleias de freguesia, de acordo com o direito con-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3375">Sr. Deputado Gonçalo Ribeiro Teles, tem a palavra para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="443" speaker-name="Gonçalo Pereira Ribeiro Telles" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Gonçalo Ribeiro Teles (Indep.)" page-start="3375">Sr. Deputado Nogueira de Brito, lamento mas, porque tinha falhado a máquina de escrever, a seguir à frase «comunidade de vizinhos utentes» acrescentei «sempre que necessário representada pelas juntas de freguesia». E porquê? Porque, muitas vezes, as juntas de freguesia podem ser o braço executório, pois, não tendo as assembleias de utentes possibilidade de o fazer, estas podem mandar executar àquelas.

V. Ex.ª, Sr. Deputado Nogueira de Brito, deve conhecer muito bem muitas freguesias do Norte, e sabe qual é a sua dispersão, sabe qual é a sua amplitude, sabe perfeitamente que muitos povos, muitos lugares são comunidades integradas numa freguesia, mas não absorvidas pela freguesia - têm a sua liberdade própria. Ora estas comunidades com essa liberdade própria - até de administração - é que são, evidentemente, as donas dos baldios.

Portanto, se o baldio é para funcionar como complemento da agricultura familiar dessas povoações, desses povos, desses vizinhos, não vejo que este não possa estar sob a sua directa gestão e administração. E evidente que, com todos os ataques sobre os baldios - como citei -, que vêm desde longe, muita coisa já desapareceu, muitos baldios não têm utentes e então, nesse caso, o herdeiro legítimo é de facto o poder local, é de facto a junta de freguesia. Mas só nesses casos. A não ser que o Governo, com a sua política agrícola, seja clarividente, faça novamente o povoamento - como se fez na II Dinastia - e reponha o baldio como solução, para futuro, de instalação de pessoas nas serras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3375">Para fazer uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Oliveira e Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Oliveira e Silva (PS)" page-start="3375">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os projectos de lei do PSD e do CDS, ora em apreciação, reeditam a tentativa já feita na anterior legislatura para introduzir profundas modificações no regime da posse e gestão dos baldios.

Já então o PS formulou extensas críticas aos correspondentes articulados, visto que, cingindo-se praticamente, como agora, a investir contra a administração daqueles bens pelas comunidades locais, não equacionavam outros problemas bem mais prementes, a reclamarem a definição de uma política geral para o aproveitamento dos baldios, que não só assegure, mas sobretudo potencie a função económica e social, que tradicionalmente têm sido chamados a desempenhar.

Há, na verdade, cada vez maior consciência de que os baldios, com uma extensão total de cerca de 420 mil hectares, de que terão sido entregues para florestação cerca de 300 mil, fraccionados em muitos casos em unidades de gestão bem dimensionados, permitem o desencadeamento de acções planeadas, que, integrando diversos tipos de fomento, podem vir a promover a melhoria da qualidade de vida das populações envolvidas, que deve ser, afinal, o objectivo último de uma adequada política de desenvolvimento.

Como sustenta o meu camarada professor Azevedo Gomes, a par da florestação destinada à produção de material lenhoso, que tem sido, como se sabe, o privilegiado, impõe-se incrementar nos baldios outros tipos de aproveitamento, como, só para exemplificar, a produção de madeiras de qualidade para mobiliário, o fomento da silvo-pastorícia, de espécies cinegéticas e piscícolas, bem como a criação de espaços verdes, que, juntamente com a fauna selvagem, possam constituir áreas de lazer, desporto e turismo. E, paralelamente, importa delinear e pôr em movimento um conjunto de providências que acautele a preservação dessa riqueza nacional e que aponte, além do mais, para a regularização do regime de águas, para a protecção do solo contra a erosão, contra as práticas agrícola e pastoril depredatórias e contra o flagelo dos incêndios.

Não é este, no entanto, o teor das preocupações que se espelha nos projectos de lei em exame, voltados apenas para a substituição dos titulares da administração dos baldios, que se pretende transferir dos conselhos directivos e assembleias de compartes, criados pelo Decreto-Lei n.º 39/76, de 19 de Janeiro, para as juntas de freguesia.

Ora, no ânimo de fundamentar a legitimidade de uns e outras, é costume verter aqui judiciosas considerações sobre a natureza jurídica dos baldios, dando conta da evolução, oscilações e controvérsias geradas no seio da doutrina e da jurisprudência a esse respeito.

Não vamos seguir o mesmo caminho, para o que nos faltaria, de resto, a necessária habilitação, mas, sobretudo, porque esse trabalho, exemplarmente conseguido pelos deputados das diferentes bancadas na anterior legislatura, se torna hoje dispensável, em nosso entendimento, à luz do que claramente preceitua o texto constitucional.

Só queremos, todavia, recordar que a fruição e gestão comunitária dos baldios, de acordo com uma tradição e direito consuetudinário, que remonta a tempos imemoriais, foram interrompidas, no regime de Salazar, com o Decreto-Lei n.º 27 707, de 16 de Novembro de 1936, ao estabelecer a reserva de parte deles para efeitos de colonização e submeter outros ao regime florestal, e ainda com o Código Administrativo, que, além de os dividir em indispensáveis ao logradouro comum e deste dispensáveis, atribuiu aos corpos administrativos, a par da administração e política quanto aos primeiros, amplos poderes de alienação sobre os últimos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3377">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3377">Sr. Deputado Oliveira Silva, quero colocar-lhe, muito rapidamente, três ou quatro questões.

Começaria fazendo duas citações. A primeira é a seguinte:
O regresso, após o 25 de Abril, dos baldios às populações não representou efectivamente um regresso ao que fora antes e também nada se construiu de novo. Os rebanhos não voltaram, o apoio aos pequenos agricultores e operários agrícolas não funcionou.
A segunda citação é a seguinte:
Se entregues às juntas de freguesia, os baldios têm condições para se manterem e servirem o fim útil da melhoria do nosso produto agrícola.

Estas citações são da intervenção feita anteriormente nesta Assembleia pelo Sr. Deputado do Partido Socialista, que defendeu, conjuntamente com o Partido Social-Democrata, o projecto de lei que hoje voltamos a apresentar.

Aproveito para dizer que o PSD reedita as iniciativas legislativas, mas que não reedita, como não o fez naquela altura, as investidas contra os povos, tal como foi dito aqui, quer pelo Sr. Deputado Vilhena de Carvalho, da então ASDI, quer pelo Sr. Deputado António Costa, do PS. Os nossos projectos não reeditam investidas seja contra quem for, mas, antes, são a favor daquilo que os povos neste momento defendem.

Aquilo que aqui está, Sr. Deputado, é exactamente a filosofia que na altura o Partido Socialista connosco defendeu. Aquilo que aqui está, mau grado a afirmação do Sr. Deputado, é exactamente a recolha dos dados conjuntos que o Partido Social-Democrata e o Partido Socialista então apresentaram. As propostas que então foram apresentadas na Mesa estão, na sua essência, contidas no projecto de lei que agora aqui está em apreciação. As mesmas propostas, assinadas por muitos Srs. Deputados que ainda estão na bancada do Partido Socialista e estão neste momento a assistir ao debate, são aquelas que recolhemos, quer para a reformulação do projecto na sua base inicial quer ainda para aquilo que nos propomos fazer na continuação do debate, se o projecto for aprovado na Comissão, como esperamos.

Pode o Sr. Deputado - se quiser pode - constatar que o conjunto dos conselhos directivos que têm abandonado as suas funções o faz exactamente para pôr na</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3378">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3378">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Oliveira e Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Oliveira e Silva (PS)" page-start="3378">Sr. Deputado Roleira Marinho, sobre o que o Sr. Deputado disse a Assembleia ajuizará.

O que lhe quero dizer é que não fez nenhuma crítica à minha intervenção. Aliás, nem desminto nada das posições que foram assumidas pelos meus camaradas na anterior legislatura; pelo contrário, fazemos a mesma crítica e temos as mesmas reservas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3378">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3378">Faça favor, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3378">Sr. Deputado Oliveira e Silva, se não assume a crítica àquilo que foi dito, a crítica máxima que se poder fazer é à de ontem o Partido Socialista votar a favor e hoje contra.</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3378">Não, Sr. Deputado, porque as circunstâncias são totalmente diferentes.
Eu explico, senhores deputados: as circunstâncias são diferentes, porque os nossos deputados na anterior legislatura fizeram várias críticas aos vossos projectos e esperavam que elas fossem tomadas em consideração. Mas não foram! ,
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3378">Foram, Sr. Deputado, sabe bem que foram!</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3378">Se eles cá estivessem hoje tomavam a posição que hoje tomei, ou seja, recusavam os vossos projectos na generalidade do mesmo modo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3378">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3378">Sr. Deputado Oliveira e Silva, falamos desta matéria com o conhecimento da mesma realidade, o que talvez contribua para algum entendimento - parece-me que nenhum, mas veremos; Sobre baldios não consigo falar com o mesmo entusiasmo com que o Sr. Deputado Roleira Marinho fala.

No entanto, quero dizer-lhe que o Sr. Deputado Oliveira e Silva deu hoje esclarecimentos curiosos a esta Câmara.

Em primeiro lugar, sobre a atitude normal do seu partido, disse-nos que o seu partido votou a favor na generalidade na legislatura passada na esperança de alterar profundamente os projectos.
isos do CDS.
Ó Sr. Deputado, permito-me dar uma sugestão ao seu partido: não volte a fazer uma coisa dessas!
Quando tiverem a esperança de alterar profundamente os projectos, votem contra, o que sempre é mais prático. Senão, podem ficar na situação de hoje, isto é, na de terem votado a favor na legislatura passada e agora irem votar contra.

Devo dizer-lhe que o Sr. Deputado Oliveira e Silva se justificou nos limites, na fronteira da habilidade, dizendo que esperavam alterar profundamente, mas que, como os «criminosos» reincidiram, agora votam contra. Seja como for, fica a contradição, que, aliás, é o mesmo jogo lógico que VV. Ex." pensam Jazer com as autorizações legislativas: não concordam com um texto, não concedem a autorização, e depois, no Plenário da Assembleia, «tratam-lhe da saúde», como já, tiveram ocasião de dizer nessa bancada.
Sr. Deputado, a outra questão é a do imperativo categórico em que V. Ex.ª transforma o n.º 1 do artigo 89.º da Constituição.

Bem sei que, quando se fez a Constituição (embora entretanto já tenha mudado o programa)
... o Partido Socialista depositava nestas alíneas 'b) e c) uma grande esperança, isto é, esperava que o sector público não fosse monopolizado apenas pelos bens e unidades de produção geridos pelo Estado e por outras pessoas colectivas públicas, mas também pela autogestão - ainda era fiel a essa categoria institucional -, a posse útil e gestão dos colectivos de trabalhadores e a posse útil e gestão das comunidades ,locais. s Sr. Deputado Oliveira e Silva, a questão é esta: não podemos, só porque a Constituição previu estas três categorias, inventá-las onde elas não existem. 
O Sr. Deputado fez ali a demonstração patente de que realmente estas instituições, pensadas como instituições para gerir os baldios na perspectiva da alínea c) e que são os conselhos directivos e as assembleias de compartes, não actuaram, não funcionaram, não existiram.

Teremos, pois, de desistir, porque, de contrário, ficamos a pensar, ainda por cima com o início do seu discurso, que esta tentativa não é mais que um disfarce para uma centralização da gestão dos baldios - a tal ideia da planificação da utilização de que V. Ex.ª falou.

Digo-lhe com franqueza, Sr. Deputado, que foi de tal maneira que me senti aliviado quando V. Ex.ª citou Aquilino Ribeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3379">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Oliveira e Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Oliveira e Silva (PS)" page-start="3379">Sr. Deputado Nogueira de Brito, quanto ao conselho que me dá para não voltarmos a fazer a mesma coisa, dispensamos esse conselho, como vê, porque já não o fizemos aqui, tendo votado já contra na generalidade.

Peço desculpa, mas o conselho foi, pois, ocioso.

Em segundo lugar, o Sr. Deputado parece que se interessou em fazer uma espécie de interpretação autêntica do pensamento do Partido Socialista sobre esta matéria.

Não é preciso, Sr. Deputado, porque a lei é clara e, para nós, só tem este sentido: existem bens comunitários com posse útil e gestão das comunidades locais, categoria na qual só conhecemos os baldios. Ainda ninguém nos ensinou outra categoria, pois só há estes. E não saiu legislação ordinária a regulamentar esta matéria porque ela já existia: era o Decreto-Lei n.º 39/76, que foi revogado pelo artigo 79.º da Lei n.º 79/77, o qual, passados dois meses, foi também revogado, voltando aquele decreto-lei, por repristinação, a estar em vigor.

Reconheço hoje que essa disciplina deve ser alterada em função daquelas razões que me esforcei em expor aqui, embora, com certeza , não exaustivamente. Estamos abertos a isso, mas acho que os projectos do PSD e do CDS pecam por um defeito: são maximalistas. É preciso que os senhores deputados compreendam que eles são maximalistas. É que, porque os conselhos directivos nem sempre funcionam, os senhores degolam todos os conselhos directivos, quando a verdade é que estes funcionam em muitos casos e cumprem os objectivos para que foram instituídos, ou seja, a gestão conveniente, correcta e adequada dos bens comunitários. Neste aspecto, nós salvámos os conselhos directivos e as assembleias de compartes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3379">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3379">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3379">Sr. Deputado Oliveira e Silva, devo dizer-lhe que agora V. Ex.ª faz uma inversão de marcha, porque, se na sua intervenção se queixou de que não funcionavam, está gora a recuperar os conselhos directivos.</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3379">Não, Sr. Deputado, não disse isso, o que poderá depois constatar no Diário da Assembleia da República. Eu não disse isso, mas sim que fracassaram em parte - mais nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3379">Registo isso, Sr. Deputado.

Se V. Ex.ª ler com atenção o artigo 2.º do nosso projecto, verificará que não os degolamos e que os mantemos precisamente quando sejam reconhecidos pelos órgãos institucionais de gestão local, que são as juntas de freguesia, e se revelem activos nesse âmbito. Não são degolados, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3379">São degolados, Sr. Deputado, porque, sendo o mandato livremente revogável, podem existir apenas durante um dia ou nem sequer chegarem a ser constituídos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3379">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.0 Deputada Margarida Tengarrinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="3379">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Neste debate dos três projectos de lei, ao PSD, do CDS e do Sr. Deputado Ribeiro Teles, começo por perguntar aos seus autores: porquê mudar a actual lei dos baldios? Porquê mudá-la, quando os principais interessados, os compartes e seus conselhos directivos, nos têm contactado, em numerosas entrevistas e por telegramas, cartas e exposições enviadas à Assembleia da República, pedindo que a lei vigente não seja alterada?

Os poucos argumentos que constam dos preâmbulos destes projectos de lei são fracos e não convicentes.

Não há neles qualquer preocupação com a melhoria da vida das populações e da produção nas zonas pobres de montanha em que a maioria dos baldios se localiza, mas sim a urgência de desapossar dos baldios aqueles que legitimamente os usufruem.

Os projectos de lei do PSD, do CDS e do Sr. Deputado Ribeiro Teles representam a ameaça de destruição de estruturas, com uma tradição secular, de fruição e administração dos bens comunitários, estruturas que se revigoraram e reapareceram depois do 25 de Abril em formas evoluídas e com grande expressão democrática - as assembleias de compartes e os conselhos directivos de baldios - apoiadas na Lei n.º 39/76 e acolhidas na Constituição da República Portuguesa.

A actual Lei dos Baldios, porque corresponde às aspirações dos povos e às tradições, adaptada às necessidades modernas e à evolução técnica, tem-se revelado eficaz e certamente muito mais correcta e dinamizadora em termos económicos do que os projectos de lei agora em discussão.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os serviços florestais, certos governadores civis e alguns autarcas têm ignorado e desprezado a lei vigente e mesmo actuado frontalmente contra ela. A ofensiva movida contra os conselhos directivos dos baldios, procurando desencorajá-los por variadíssimas formas, desde o congelamento das receitas (cerca de 90 000 contos de centena e meia de conselhos directivos são congelados), até à não homologação de conselhos directivos legalmente eleitos, insere-se na tentativa de revogação da lei, que parte sempre dos mesmos sectores políticos.

Estas tentativas de revogação - e note-se que, em cerca de nove anos, já houve doze tentativas de revogação da Lei n.º 39/76 - pretendem legalizar numerosos actos cometidos contra a lei e impedir que algumas juntas de freguesia exijam as verbas que lhes são devidas pelos municípios, exactamente em zonas onde são maioritários os partidos que hoje reclamam a revogação da Lei n.º 39/76 e, sem dúvida, dariam alimento à voracidade gulosa de muitos caciques que se preparam para abocanhar os baldios, assim como abririam livre curso a interesses de verdadeiro parasitismo urbano-industrial, muitos deles estrangeiros e decorrentes da filosofia subjacente aos projectos de florestação do Banco Mundial e das celuloses.

Consideramos que a nossa posição é a que melhor defende o poder local democrático. É exactamente porque acreditamos nas virtualidades do poder local democrático e consideramos a sua importância no Portugal de Abril que não queremos vê-lo desprestigiado aos olhos dos povos, o que aconteceria se lhes usurpassem os baldios a que estes têm legítimo e secular direito.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3380">As pessoas que se encontram nas galerias não se podem manifestar. Se o ignoravam, ficam a saber que .não o podem repetir.

Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3380">Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha, quero colocar-lhe uma questão muito curta, que não posso deixar de lha colocar, especialmente depois do final da sua intervenção, talvez dirigida mais à galeria do que a nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="3380">Sr. Deputado, escrevi o discurso ontem à noite e não hoje!</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3380">Pergunto-lhe se, em seu entender e no do seu partido, as juntas de freguesia, órgãos de poder local, estão contra os povos, a justiça e o 25 de Abril.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3380">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3380">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3380">Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha, para lhe dar o ensejo à parte da manhã, espero que agora, ao referir o seu nome, não considere que voltei a ofendê-la.

Sabe a Sr.ª Deputada que há sentenças de tribunais exactamente a não reconhecerem a existência dos conselhos directivos dos baldios?
</utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="3380">Quantas sentenças?</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3380">Sabe também o porquê da existência de verbas congeladas que pertencem exactamente aos rendimentos vindos dos baldios? É que, em muitas dês-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3381">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3381">Muito mal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3381">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Tengarrinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Tengarrinha (PCP)" page-start="3381">Começando por me dirigir ao Sr. Deputado Roleira Marinho, porque está muito excitado...
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3381">Estou entusiasmado!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="3381">..., pergunto-lhe se sabe quais são as sentenças dos tribunais que não reconhecem a existência dos conselhos directivos dos baldios. É que analisei variadíssimos processos e verifiquei que muito poucos conselhos directivos perderam, O que lhe digo é que variadíssimos pareceres da Procuradoria-Geral da República, que depois lhe fornecerei para agora não perder tempo...
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3381">Eu tenho-os, Sr.ª Deputada!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="3381">... - é o caso, por exemplo, do Parecer n.º 166/82 -, são favoráveis à existência, actuação e administração dos baldios pelos seus concelhos directivos.

Por outro lado, fala do congelamento das receitas. Eu disse há pouco, Sr. Deputado, que existem mais de 90 000 contos de correspondentes às verbas de cerca de 130 conselhos directivos de baldios.

Sabe o Sr. Deputado qual é o pretexto utilizado para esse congelamento? É um pretexto que o Sr. Deputado, no seu partido, deve conhecer muito bem. Todos os conselhos de administração, ao fim de três anos de mandato e enquanto não são feitas novas eleições, mantêm-se no seu cargo. O mesmo acontece em relação ao estatuto de gestor público quanto à duração do seu mandato e também em relação ao próprio mandato de deputados, pois só perdemos o mandato quando os novos deputados tomam posse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3381">É o que diz a lei!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="3381">Ora bem, o pretexto que os serviços florestais usam para congelar as verbas dos conselhos directivos é este: os conselhos directivos, ao fim de três anos, têm de cessar imediatamente o seu mandato, o que não está previsto em nenhuma legislação. Por outro lado, congelam-se também as verbas em nome de uma figura muito estranha, que é a chamada homologação dos conselhos directivos dos baldios, que, segundo a Lei n.º 39/76, só é necessária no primeiro mandato. Com esse falso pretexto são congeladas as verbas dos conselhos directivos dos baldios.

Se o Sr. Deputado, que é dessa região, não sabe isso, fique sabendo que é esta a razão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3381">Eu sei. 
A Sr.ª Deputada é que não sabe!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="3381">Ao Sr. Deputado Nogueira de Brito devo dizer que nunca invocámos, nem o fiz agora na minha intervenção - aliás, tivemos sempre o cuidado de não o fazer -, as juntas de freguesia para as atacar. Tenha o cuidado de a ler. 
O Sr. Deputado é um homem rigoroso (pelo menos tenho-o como tal) e verá. Eu referi-me a certos autarcas. Isto tem muito a ver com aqueles que antes se locupletaram com os baldios que, em certa medida, foram obrigados a devolvê-los pela execução da Lei n.º 40/79, e que agora atacam subrepticiamente os conselhos directivos dos baldios. Vá ver onde estão esses caciques, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3381">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="792" speaker-name="Maria Margarida Carmo Tengarrinha Campos Costa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="3381">Vá vê-los!... Talvez não lhe seja difícil encontrá-los.

Nós achamos que as juntas de freguesia só ganham se exigirem o que lhes é devido. E o que lhes é devido, Sr. Deputado - tê-mo-lo aqui coerentemente afirmado - são as verbas que lhes cabem pelos municípios em virtude da Lei das Finanças Locais. Isso sempre temos defendido coerentemente, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1122" speaker-name="Roberto De Sousa Rocha Amaral" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Roberto Amaral (PRD)" page-start="3381">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3381">Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1122" speaker-name="Roberto De Sousa Rocha Amaral" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Roberto Amaral (PRD)" page-start="3382">Sr. Presidente, é para, nos termos regimentais, pedir a interrupção dos trabalhos por 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Está concedido. - Pergunto se se pode considerar esta interrupção como sendo o intervalo regimental.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1122" speaker-name="Roberto De Sousa Rocha Amaral" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Roberto Amaral (PRD)" page-start="3382">
O Sr. Presidente está então a propor a antecipação do intervalo, hão é verdade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Exacto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1122" speaker-name="Roberto De Sousa Rocha Amaral" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Roberto Amaral (PRD)" page-start="3382">Com certeza, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Srs. Deputados, está interrompida a sessão, que retomará os seus trabalhos às 17 horas e 30 minutos.
Eram 17 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 5 minutos.
Vamos reiniciar os trabalhos com a votação, na generalidade, dos projectos de lei n.ºs 10/IV (PCP), que revoga a Lei das Rendas, e 194/IV (CDS), sobre o estatuto social dos bombeiros.

Em primeiro lugar, vamos votar, na generalidade/o projecto de lei n.º 10/IV (PCP), que revoga a Lei das Rendas.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do PRD, do CDS e dos deputados independentes Ribeiro Teles e Borges de Carvalho, votos a favor do PCP, do MDP/CDE e da deputada independente Maria Santos, e abstenções dos deputados Vasco da Gama Fernandes, Marques Júnior, José Luís Azevedo e Paulo Campos, do PRD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="3382">Sr. Presidente, peço a palavra para anunciar que faremos chegar à Mesa uma declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Com certeza, Sr.ª Deputada.

Vamos agora votar, na generalidade, o projecto de lei n.º 194/IV (CDS), sobre o estatuto social dos bombeiros.
Submetido à votação foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência do deputado independente Rui Oliveira e Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3382">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3382">Sr. Presidente, dado que não são permitidas declarações de voto orais, anuncio que entregaremos na Mesa uma declaração de voto por escrito sobre o diploma que acabámos de votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Com certeza, Sr. Deputado.

Vamos agora votar, um requerimento, apresentado por deputados do CDS, do seguinte teor:
Os deputados abaixo assinados requerem, nos termos do artigo 153.º, n.º 1, do Regimento, a votação, na especialidade, do projecto de lei n.º 194/IV na Comissão de Administração Interna e Poder Local, pelo prazo de vinte dias.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência do deputado independente Rui Oliveira e Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Vamos retomar a discussão dos projectos de lei sobre baldios. Se no final da discussão destes diplomas houver consenso para, ainda hoje, os votarmos, assim faremos; se não houver, a votação ficará para amanhã às 18 horas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Oliveira e Silva (PS)" page-start="3382">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Oliveira e Silva (PS)" page-start="3382">Sr. Presidente, sem prejuízo da continuação da discussão dos projectos de lei sobre baldios, queria anunciar que vamos apresentar um requerimento do seguinte teor:

Não podendo o PS abdicar dos princípios que expôs neste Plenário quanto à posse e gestão dos baldios, que se fundam, aliás, em transparentes razões constitucionais, como julga ter sobejamente demonstrado, mas, reconhecendo também que urge melhorar a legislação vigente sobre a matéria, largamente' desactualizada e incapaz de satisfazer exigências posteriores à sua promulgação, o Grupo Parlamentar do PS manifesta a sua disponibilidade para discutir empenhadamente com os restantes grupos parlamentares uma solução consensual sobre a matéria e, por isso, requer que, antes da votação na generalidade, os três projectos de lei baixem, pelo prazo de quinze dias, à Comissão de Agricultura e Mar para se tentar a elaboração de um texto único que dê satisfação aos referidos princípios, à Constituição e às situações de facto entretanto criadas, sem adequada cobertura legal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3382">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3382">Sr. Presidente, o Sr. Deputado Oliveira e Silva manifestou a intenção de requerer a baixa à comissão dos projectos de lei antes de eles serem votados na generalidade. Penso que foi esse o teor da sua intervenção.

Ora bem, presumo que o projecto de lei da iniciativa do PSD corresponde a um direito potestativo de marcação. Se assim for - e confesso que neste momento não tenho a certeza disso -, o Grupo Parlamentar do PSD, ao abrigo do n.º 5 do artigo 61.º do Regimento, requer que o projecto de lei seja votado ainda hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3382">Eu também não tenho a certeza. 
O Sr. Deputado averiguará se é ou não uma marcação do PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3383">Eu confirmarei, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3383">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3383">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3383">Sr. Presidente, a confirmar-se a posição aqui expressa pelo PSD, pergunto à Mesa se tenciona interrogar o Partido Socialista no sentido de ele desistir da sua iniciativa. É que, se ele não desistir, nesse caso, a iniciativa do Partido Socialista seria uma iniciativa voltada apenas contra os projectos de lei do CDS e do Sr. Deputado Independente Ribeiro Teles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3383">Sr. Deputado, relativamente a esses problemas, eles resolver-se-ão a seu tempo. Para já, vamos prosseguir o debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3383">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3383">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Nunes (PS)" page-start="3383">Sr. Presidente, como foi feita uma pergunta, devo esclarecer que o Sr. Deputado Oliveira e Silva, ao apresentar o requerimento, sublinhou que ele era apresentado para que as pessoas tivessem em consideração o que nele está contido, sem prejuízo da continuação do debate.

Posteriormente, o Sr. Deputado António Capucho levantou um problema que, a ser exacto o pressuposto em que se funda, tem toda a razão de ser; é a posição do PSD.

Respondendo ao Sr. Deputado Nogueira de Brito, devo dizer que o requerimento por nós apresentado nem por isso deixaria de ter fundamento em relação aos outros dois projectos de lei. Nós continuaríamos a requerer a baixa à comissão desses dois projectos de lei e votaríamos contra o projecto de lei do PSD, pois a tanto nos obrigariam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3383">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3383">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3383">Sr. Presidente, dado que sempre nas nossas intervenções preside a transparência, peço a palavra para dizer que o projecto de lei do PSD não corresponde a um direito de agendamento. Correspondia de início, mas depois trocámo-lo pelo agendamento do projecto de lei sobre a cessação do contrato individual de trabalho.

Assim sendo, não faz sentido o requerimento que referi, pelo que terá lugar a votação do requerimento do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3383">Peço ao Sr. Vice-Presidente Marques Júnior o favor de me substituir na presidência, visto que vou presidir a uma conferência de líderes parlamentares a fim de se acordar as agendas de trabalho das reuniões plenárias das próximas quarta e quinta-feiras, conforme o consenso estabelecido por todos os grupos parlamentares.

Peço, pois, aos representantes dos grupos parlamentares o favor de comparecerem no gabinete do Sr. Presidente para uma conferência de líderes.
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3383">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Borges de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (Indep.)" page-start="3383">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Permitam-me que comece a minha intervenção por uma pequena reflexão que me veio à mente em virtude da intervenção, há pouco ouvida, do Partido Socialista.

Ainda ontem vi nos jornais uma fotografia da polícia, na Nicarágua, fechando as instalações do último jornal livre existente naquele país e recordei-me das manobras acrobáticas do Partido Socialista acerca da situação naquele país.

O Dr. Mário Soares, na altura secretário-geral do PS, recebia aqui, um dia, o «Comandante Zero» para dali a um mês o Partido Socialista passar a apoiar as forças no Poder.

Hoje, mais uma vez, o Partido Socialista veio dar testemunho da sua capacidade circense com as manobras acrobáticas a que aqui assistimos. Registe-se a manutenção das capacidades do Partido Socialista!...

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os baldios, tradicionalmente utilizados pelas populações como indispensável complemento de uma actividade económica baseada na propriedade privada da terra, foram, desde sempre, geridos segundo normas de direito consuetudinário, que escapavam às formulações do direito positivo mas que, pelo seu enraizamento popular, constituíram quadro jurídico suficiente para o dia-a-dia da sua utilização e para a ultrapassagem dos conflitos por mor dela surgidos.

Quer se defenda a tese de que os baldios faziam parte do domínio autárquico, sendo comunitariamente usados e fruídos pelas pessoas residentes numa determinada circunscrição, quer se tenha por boa a tese de que tal domínio não coincidia ou nem sempre coincidia com as fronteiras autárquicas e pertencia a entidades definidas como «utentes» - fregueses de uma ou mais freguesias que utilizavam determinado baldio -, não há dúvida de que a convicção de que era aos seus utilizadores que competia a sua gestão é violentamente contrariada pela primeira vez quando, em 1936, o Decreto-Lei n.º 27 207 vem introduzir a expressão «baldios do Estado» e cometer à Junta de Colonização Interna a tarefa de reconhecimento e estabelecimento de tais terrenos.

A partir desse decreto-lei, ao longo de muitos anos, as imposições da nascente florestação industrial, aliadas à natureza ditatorial do poder que a conduzia, levaram à chamada «divisão dos baldios e incultos», à sua submissão ao regime florestal, no fundo e na prática à sua estatização. Apesar do desencanto, estupefacção e revolta dos cidadãos deles dependentes era o princípio do fim de um instituto consuetudinário que, ao longo dos séculos, tinha dado provas de funcional maleabilidade e generalizada aceitação. A florestação foi, de facto, as mais das vezes levada a cabo ao arrepio das necessidades do equilíbrio agrosilvo-pastorial que os baldios proporcionavam, mais subordinada às conveniências dos técnicos do que às realidades sociais sobre que tinha influência e, o que é mais importante, à revelia da vontade dos seus utentes tradicionais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3385">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Seiça Neves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Seiça Neves (MDP/CDE)" page-start="3385">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Constituição da República apresenta pela primeira vez na nossa história constitucional e de codificação moderna a figura da propriedade colectiva.

A propriedade colectiva define-se por oposição à propriedade individual, seja do Estado ou pertença a particular e, como é evidente, nada tem a ver com a propriedade.

Dito isto, e na esteira da nossa melhor doutrina administrativa, digamos que a administração deste tipo de propriedade se pretendeu subtrair, quer ao Estado quer às autarquias.

Como escreveu o insuspeito Prof. Rogério Ehrant Soares:
Às autarquias cabe, do mesmo modo que ao Estado, a titularidade de coisas públicas.

A própria Constituição da República consagra no artigo 89.º este princípio da possibilidade de apropriação colectiva não pública mas comunitária.

É claramente o caso dos baldios.

Por isso, podemos afirmar que a actual lei não só vem da tradição do nosso direito administrativo como se acha agora constitucionalmente protegida.

Serão então factores de ordem política que aconselham a revisão da lei e a sua pura e simples revogação?

Parece que não, porque a possibilidade de participação popular é de longe superior nas associações de compartes do que através do aparelho autárquico.

E até por isto: O presidente da Junta pode fazer parte das associações de compartes, mas estas é que, extintas, não podem participar nas deliberações daquela.

Serão então factores de ordem económica que perspectivam esta revisão?

Aqui podemos, seguramente, responder pela negativa.

É que ninguém melhor que os próprios utentes pode fazer rentabilizar os baldios, até porque em vastas zonas é dessa rentabilidade que a economia individual depende.

E, sem pretender beliscar o poder autárquico nascido do 25 de Abril e uma das suas mais dignificantes realidades, não podemos também deixar de denunciar a possibilidade de compadrio e corrupção que esta transferência de poder de administração abriria.

Bastará recordar os recentes contratos de arrendamento celebrados pelas juntas de freguesia de Bornes de Aguiar e de Três Minas com as celuloses pelo espaço de 60 anos e a preços quase simbólicos.

Por outro lado, todos aqueles que apoiam uma verdadeira diversificação administrativa não poderão recusar essa forma de poder verdadeiramente democrático que são as assembleias de compartes.

Aliás, é consabida a tendência das juntas de freguesia investirem no local da sua sede, pelo que o rendimento dos baldios pode ser canalizado para local diferente do da situação da respectiva zona.

Parece-nos assim que os projectos de lei em apreço, mais do que regulamentar os baldios, pretendem a curto prazo a sua extinção, com todo o cortejo de injustiças sociais e pequenas e grandes tragédias que daí decorrem.

E deixo-vos, Srs. Deputados, com a palavra daqueles que são verdadeiramente interessados - os representantes dos povos dos baldios do distrito de Vila Real:

A lei existente serve os interesses do povo e do País.

A lei está conforme os usos e costumes seculares das nossas gentes. Por isso não mexam na lei!
Entretanto, reassumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente, José Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3385">Tem a palavra, igualmente para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (Indep.)" page-start="3385">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero agradecer ao PRD o tempo que me cedeu para produzir esta intervenção.
A avaliação que o partido Os Verdes faz dos projectos de lei sobre baldios é genericamente negativa, porque considera que o modo existente de gestão dos baldios é original e corresponde ao sentir ancestral das comunidades que neles vivem e lhes estão ligados, e porque a lei deve corresponder aos anseios legítimos das populações e não contrariá-los. Formas legislativas como estas, estranhas ao pulsar vivo e criativo enraizado em séculos de cultura, não terão qualquer viabilidade de se implantar, pois serão os próprios povos a negá-las.

Ao longo da história a dinâmica popular provou que é possível e socialmente justa a organização e gestão colectiva do património comum.

Para quê modificar agora essa perspectiva eminentemente criativa e progressista, que permite encarar o desenvolvimento sócio-económico de extensas regiões das áreas mais deprimidas do País?

Para quê mexer no que tem sido secularmente defendido pela participação directa das populações, que assim souberam afirmar com originalidade a sua gestão e usufruto, que não se deve perder, sob pena de contrariar a sua própria vontade.

«Não mexam na lei», dizem os compartes, que expressam assim as suas preocupações com a perspectiva de alteração desta lei, mas que no entanto não se demitem de vir a colaborar com as autarquias.

Estes projectos vão claramente ao arrepio de uma organização comunitária, que privilegia o direito de todos para o bem de cada um.

É, pois, extremamente significativo que os lobos tenham de novo começado a uivar!

Mas o canto tradicional popular já registou essa vontade de manter os seus baldios, quando perguntou um dia: «De quem é o Carvalhal?»

E o povo, todo em festa, respondeu: «É nosso!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3385">Ainda para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Abrantes.</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Abrantes (PCP)" page-start="3386">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As alterações ao regime .ancestral de administração dos baldios e maninhos pelos habitantes dos respectivos lugares sempre se têm caracterizado por uma forte oposição dessas populações.

Assim aconteceu durante o liberalismo no ataque desferido contra os baldios, procurando entregar-se a sua exploração às juntas de freguesia; voltou a suceder a partir de 1939, com o roubo dos baldios às populações serranas para os entregar aos serviços florestais.

Apesar de toda a repressão usada nestas imposições, os povos resistiram à usurpação, e em 25 de Abril de 1974 renasceu a esperança das gentes serranas na consagração deste direito secular.

A certeza veio a instalar-se com a aprovação das Leis n.ºs 39/76 e 40/76, de 19 de Janeiro, e a partir daí a paz e a estabilidade voltaram às serras, apesar das constantes arremetidas à sua alteração e dos caminhos enviesados encontrados para não aplicar as leis em toda a sua dimensão.

Por isso, e antes de mais, pretender alterar ás leis dos baldios é semear a discórdia e criar a instabilidade, e não colhe a argumentação de que se pretende evitar confrontos, que só existem quando se pretende alterar o que está bem. -»

Esta é a realidade das iniciativas que hoje discutimos!

E vem a propósito lembrar as palavras de um comparte de um conselho directivo' da serra da Lousã,, numa visita que aí efectuámos:

Alguém pediu aos senhores deputados que mudassem a lei dos baldios? O que lhes pedimos foi para virem ver o que temos feito, mas alguns não vieram e vão agora legislar sem conhecer, as realidades!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3386">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3386">Na verdade, Sr. Presidente e Srs. Deputados, não se pode ignorar o que tem sido a obra realizada por todo o País pelos conselhos directivos de baldios no desenvolvimento das aldeias serranas e no bem-estar das populações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3386">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3386">A iluminação pública, o calcetamento de ruas, a construção de centros de convívio, de casas de cultura, a abertura de estradas e estradões, a construção de lavadouros, o arranjo de capelas, fontes e fontanários. É um rol infindável de obras que de outra forma não seriam feitas.

São conhecidas as dificuldades das autarquias face à escassez de meios atribuídos pela aplicação da lei das finanças locais.

Reconhecendo que as autarquias têm como âmbito de actuação as freguesias e os concelhos, não pode negar-se que não conseguem sempre exprimir de forma adequada os interesses das populações em relação aos baldios, já que, ao longo de séculos, têm sido usados e fruídos por habitantes de uma ou mais aldeias ou localidades, cuja área não coincide com a da freguesia e muito menos com a do concelho.

Por outro lado, a realidade mostra-nos que sempre tem havido povoados ou conjuntos de povoações detentoras e fruidoras de baldios e outras que a elas nunca tiveram direito.

Esta realidade não pode ser alterada, e quando se refere a falta de vocação das autarquias, em relação aos baldios, é tendo em conta o que se passa nas serras.

Não se pode iludir as próprias autarquias reinvidicando o que nunca lhes pertenceu como forma de encobrir que se lhes estão a negar os meios financeiros a que, por outras vias legais, têm direito.

Mas, se há razões para criticar actuações menos pensadas ou não, existe a confirmação de que isso se aplica apenas a algumas autarquias. E os exemplos de boa colaboração entre juntas de freguesia e conselhos directivos de baldios na realização de outras conjuntas são muitos e extremamente positivos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3386">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3386">Alguns exemplos: O Conselho Directivo do Baldio de Serpins, na Lousã, deu um subsídio de 12 000 contos para obras realizadas em conjunto' com a junta de freguesia.

O Conselho Directivo do Baldio de Casal de Santo Amaro, Casaliriho e Chã comparticipou com 2000 contos para as obras de abastecimento de água ao domicilio em Casal de Santo Amaro, Casalito, Chã, Ribela e Sobral, em colaboração com a junta de freguesia. O Conselho Directivo do Baldio de Routar, na freguesia de Torredeita, Viseu, entrega à junta de freguesia 20% das receitas do seu baldio. Esta decisão foi tomada em assembleia de compartes sem qualquer imposição.

Nestes e em outros locais, onde cada um faz aquilo que deve fazer, a concórdia conjuga-se para servir as populações, e este clima de harmonia está nas nossas mãos, Sr. Presidente e Srs. Deputados, preservar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3386">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3386">As leis existentes são boas e justas, são palavras dos povos que não podemos ignorar.

Os povos dos baldios reclamam de nós que os deixemos continuar a sua obra em paz e sossego. Os povos dos baldios reclamam o cumprimento e respeito das atuais leis em vigor- e não precisam de novas leis; necessitam de apoio técnico dos serviços oficiais, como é seu dever.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3386">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3386">Os povos reclamam o descongelamento das contas bancárias das receitas dos baldios e que cessem os ataques à sua actividade. Com estás condições; os povos sabem- que farão mais e melhor em seu benefício e das suas terras. Sabem que, se forem apoiados e respeitados, de acordo com os direitos e deveres consignados na lei, os baldios poderão tornar-se pólos de desenvolvimento silvo-agro-pastoril, criando condições para a fixação das populações e para contrariar a acentuada desertificação das nossas, zonas serranas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3386">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3386">A sua vontade de trabalhar é determinada e está patente no elevado número de petições pendentes para a homologação de novos conselhos directivos de baldios, 34 deles só em Viseu. Se os serviços Florestais não levantarem obstáculos constituir-se-ão certamente...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3387">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="688" speaker-name="João Carlos Abrantes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3387">Devemos recusar as alterações que nos são propostas por qualquer dos projectos de lei em discussão.

Assim, estaremos a fazer justiça aos povos dos baldios. Pela nossa parte é o que faremos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3387">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Aloísio Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aloísio Fonseca (PS)" page-start="3387">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Srs. Deputados: Aprecia, hoje, esta Assembleia uma problemática que se tem arrastado ao longo dos tempos, não sem que alguma polémica se tenha instalado no seu tratamento.

A origem dos baldios remonta à necessidade dos povoadores livres recorrerem à obtenção de logradouros incultos, onde encontrassem as actividades complementares da sua exploração agrária de pequena dimensão. Assim, procuravam melhorar as suas condições de vida e de subsistência.

Hoje, após centenas de anos, os baldios continuam a desempenhar papel de relevo na vida das comunidades.

Usados, fruídos e administrados pelos vizinhos de acordo com normas que a tradição foi perpetuando e instituindo, no respeito pelos interesses próprios das comunidades, os baldios, a maior parte das vezes situados em terrenos de montanha, serviam (e ainda servem!) para apascentação de gados, corte de lenhas, roça de matos para fertilização das terras ou cama dos animais, aproveitamento de águas, corte de madeiras, etc. Eram, então, fonte de subsistência das populações, essencialmente mais pobres.

O evoluir dos tempos, a alteração das condições de vida, a procura de novas formas de viver fizeram com que certas «normas» e modos de vida se fossem alterando ou, até, apagando nos termos. Já lá vai o saudoso Vilarinho da Fuma. Permanece o exemplo vivo de Rio de Onor e tantos outros exemplos espalhados pelo interior do País, tão da curiosidade dos antropólogos e outros estudiosos. Isto por um lado.

Por outro, coloca-se ao longo dos tempos a questão da natureza jurídica, que remonta à Lei das Sesmarias, assim como se assiste, a partir dos fins do século XVII, início do século XVIII, a uma tendência de desamortização dos baldios, ora por iniciativa dos mais poderosos, ora pela invasão por parte dos rebanhos pertencentes a um particular ou até pela passagem ao bens do concelho que os «vendiam ou aforavam» e pela divisão entre os vizinhos.

Os projectos de lei, hoje, discutidos, repõem pois um velho problema, sempre presente ao longo da nossa história, cuja melhor compreensão exige o conhecimento da evolução da propriedade da economia agrícola no nosso país, bem como da história jurídico-portuguesa.

Com a apresentação, nesta Assembleia, dos projectos de lei n.ºs 13/IV, 21/IV e 174/IV, respectivamente do PSD, CDS e do deputado independente Ribeiro Teles, pretende-se alterar o regime jurídico dos baldios, naquilo que é estabelecido pelos Decretos-Leis n.ºs 39/76 e 40/76, de 19 de Janeiro, pondo em causa regimes de gestão dos bens comunitários, consuetudinariamente institucionalizados. Destroem-se, assim, estruturas seculares de administração desses bens, assim como se pretende revogar o articulado da lei em vigor para quem os baldios «constituem propriedade comunal dos moradores de determinada freguesia ou freguesias ou parte delas que exerçam a sua actividade no local, só por eles podendo ser usados e fruídos, sendo administrados exclusivamente pelos compartes ou em regime de associação entre os compartes e o Estado».

Numa apreciação genérica dos diplomas, facilmente se detecta estar em causa a filosofia que Inspirou a elaboração dos decretos de 1976, pois se pretende transferir a administração dos baldios para as juntas de freguesia, deixando de ser administrados pelas comunidades locais.

É nossa convicção que tal iniciativa legislativa, a ser aprovada, determinará, por um lado, um afrouxamento do rendimento dos baldios - estudos feitos apontam para uma significativa diminuição ou desaparecimento do rendimento dos baldios, quando a sua gestão é retirada às comunidades. Por outro lado, tal iniciativa irá quebrar a boa harmonia (secular) entre os vizinhos, possibilitando situações conflituosas entre si, até porque «o baldio» não coincide necessariamente com a divisão administrativa do território nacional, o que provocará problemas de demarcação: há baldios que se situam numa freguesia, em várias freguesias ou concelhos, ou até pode servir o interesse das populações de diferentes distritos. A administração através da autarquia tornar-se-ia, por vezes, impossível face à realidade actual.

Recordo, aqui, o exemplo, trazido já a esta Assembleia pelo deputado Bento da Cruz, da Vacaria do Monte da Maçã, onde os «gados» de várias freguesias do concelho de Montalegre, distrito de Vila Real, e de Cabeceiras de Basto, distrito de Braga, se juntam nos meses quentes de Verão, nas pastagens do Monte Maçã ...

Consideramos que nem todos os baldios têm a mesma estrutura. Talvez não deixe de ser menos verdade que há baldios que já o foram e que hoje ficaram desertos, pela emigração dos seus utentes, pela sua própria natureza de terras pobres e improdutivas.

Consideramos, também, que em muitos deles permanece uma prática consolidada pela tradição e pelos usos e costumes, enquanto noutros essa tradição se foi diluindo ou apagando, há baldios sem entidade administrativa ou por não homologação dos seus administrantes ou por desmobilização e desinteresse dos respectivos compartes.

Consideramos que as mutações sociais, culturais e económicas operadas nos últimos tempos exigem um grande esforço de adaptação às novas realidades, para melhor podermos responder aos desafios que se nos colocam e melhor respondermos aos interesses e aspirações das populações locais.</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3388">Perfeitamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3388">Para formular pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado Aloísio Fonseca, encontra-se inscrito o Sr. Deputado Roleira Marinho, mas o Sr. Deputado já não dispõe de tempo para responder...
Pausa.
Informam-me de que o PRD cede o tempo necessário para o Sr. Deputado Aloísio Fonseca responder, pelo que tem então a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3388">Sr. Deputado Aloísio Fonseca, lamento que tenha feito uma intervenção desse tipo sobre baldios, pois, sendo V. Ex.ª de uma zona onde há tantos baldios, onde as pessoas ainda procuram alguma coisa no seu baldio - e procuram fazer dele alguma coisa -, admira-me que V. Ex.ª fale dessa maneira sobre baldios, sobretudo que fale de uma maneira tão desprendida, com palavras tão soltas, sem dar uma ideia concreta e clara de coisa alguma. 
O Sr. Deputado fala de diminuição de rendimentos, mas diminuição de rendimento, como e porquê?

Fala em centralismo, mas centralismo como e porquê? Onde é que o Sr. Deputado encontra centralismo nos projectos de lei agora em discussão?

Fala em proibição de conselhos directivos de baldios mas onde está isso escrito nos projectos de lei?

Afinal de contas, Sr. Deputado, o que se depreende da sua intervenção é uma desconfiança plena e completa sobre o que é o poder local e sobre quem são os autarcas, neste momento, em Portugal.

É sobre isso que o Sr. Deputado tem de pensar e reflectir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3388">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Aloísio Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aloísio Fonseca (PS)" page-start="3388">Sr. Deputado Roleira Marinho, nessa intervenção um pouco excitada -talvez devido ao adiantado da hora, não sei- que fez, há uma interpelação absolutamente «destemperada»...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3388">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3388">... no mínimo, para uma pessoa que, como eu, deve conhecer - ou, pelo menos, tem obrigação de conhecer - os problemas reais das comunidades locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3388">Posso interrompê-lo, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3388">Sr. Deputado, não me importo que me interrompa, mas há um problema de tempo...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3388">A interrupção conta no tempo do Sr. Deputado que nela consente.</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3389">Eu cedo, depois, tempo do PSD.

Sr. Deputado, pedi para o interromper, apenas, para concluir a minha intervenção e ajudá-lo.


O Sr. Deputado sabe que desde 1980 até 1985, no seu distrito, o número de conselhos directivos era, à partida, de 178 e que hoje é só de 48?
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3389">Não sabe, não.
</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aloísio Fonseca (PS)" page-start="3389">Sei, sei! Sei tudo isso, mas o que gostaria de saber, antes de assumirmos a iniciativa legislativa que hoje está em discussão, são as causas da não homologação ou da desmotivação das comunidades locais para se organizarem em conselhos directivos e assembleias de compartes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3389">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3389">Sabe-se que há obstáculos, mas o que é necessário é fazer o levantamento de toda uma situação real, concreta, que a todos deve interessar, no sentido de avaliarmos experiências, de respondermos satisfatoriamente aos interesses e necessidades das comunidades locais e de podermos, aqui, nesta Assembleia, legislar com a vontade expressa dessas comunidades.

Porque, Sr. Deputado, o poder autárquico, o poder local é um poder legítimo, mas o voto que determina a opção dos eleitores é um voto idêntico àquele a que nos vamos obrigar para que a assembleia de compartes, a assembleia de utentes escolha o modelo de gestão que pretende para os bens comunitários. É exactamente a mesma transparência, a mesma verdade e o mesmo rigor. E, já que VV. Ex.ªs gostam muito de citar, aqui na Assembleia, gestão ou tentativa de gerir com rigor, com verdade, com transparência, eu pergunto-lhe: julga ou não, Sr. Deputado, que estudar convenientemente as situações, fazer o levantamento da situação concreta é ou não actuar com dignidade, com transparência, com rigor?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3389">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3389">
O Sr. Deputado Nogueira de Brito também se inscreveu para formular pedidos de esclarecimento.

Como subsiste o problema de o Sr. Deputado Aloísio Fonseca não ter tempo para responder, pergunto ao Sr. Deputado Nogueira de Brito se o CDS concede ao Sr. Deputado Aloísio Fonseca o tempo necessário para responder, dado que o seu grupo parlamentar ainda dispõe de quatro minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3389">Com certeza, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3389">Então, para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3389">Sr. Deputado, só pretendia ser muito sucintamente esclarecido sobre qual é a intenção do vosso requerimento. VV. Ex.as requerem a baixa à Comissão para alterar profundamente, isto é, para alterar o nosso projecto de lei? - os outros não me interessam, só me interessa o nosso.

Queria saber se é para o descaracterizar profundamente.

V. Ex.ª diz que se opõe frontalmente a todas as iniciativas, pelo que queria saber muito claramente, para podermos orientar o nosso voto em relação ao requerimento, o que pretendem com a baixa à Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3389">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Aloísio Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aloísio Fonseca (PS)" page-start="3389">Vou ser muito breve, mas, entretanto, gostaria de perguntar ao Sr. Presidente se foram distribuídas pelos grupos parlamentares fotocópias do requerimento do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3389">Foram distribuídas, sim, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3389">Então, o Sr. Deputado Nogueira de Brito naturalmente tem em seu poder o requerimento, as razões estão aí...
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3389">Não me chegam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3389">Se não lhe chegam, paciência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3389">Isso do requerimento não me chega. Não, não! Não me chega e vou-lhe dizer porquê: porque o Sr. Deputado Oliveira e Silva, que está aí ao seu lado disse, hoje, aqui, que tinham concordado, na generalidade, com os projectos idênticos da anterior Legislatura, e isto, porque esperavam alterá-los profundamente. De acordo com o discurso do Sr. Deputado Oliveira e Silva, é igual descaracterizá-los na comissão, razão pela qual hoje iam votar contra. Afinal, não vão! Vão é requerer a baixa à Comissão. A intenção é a mesma. Vamos adiar este problema para a próxima Legislatura? Isto é: a coerência do PS fica só para a outra Legislatura? É isto que quero saber.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3389">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3389">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Aloísio Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="989" speaker-name="Aloísio Fernando Macedo Da Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Aloísio Fonseca (PS)" page-start="3389">Sr. Deputado, se esteve atento à parte final da minha intervenção e se consegue - como tem conseguido - fazer uma leitura atenta daquilo que se diz, há aí ou, pelo menos, são aí enunciados alguns princípios, são os que gostaríamos de ver contemplados em qualquer lei sobre esta matéria.

De resto, sabe distinguir naturalmente que uma coisa é descaracterizar e outra coisa é inverter. Há determinados arranjos passíveis de serem atingidos em sede de comissão e se conseguirmos introduzir, dentro de abertura e do diálogo que nos caracterizam, alguns dos nossos princípios orientadores naturalmente que estará tudo bem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3389">Ainda vai descobrir quais são!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3389">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa da Costa.</utterance>
  <utterance speaker-id="81" speaker-name="Francisco Barbosa Da Costa" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Barbosa da Costa (PRD)" page-start="3390">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Srs. Deputados: Depois desta discussão acalorada, talvez uma viagem pela história ajude a acalmar os espíritos... Será isso o que tentarei fazer.

A chamada questão dos baldios, que foi trazida, de novo, a esta Assembleia através da apresentação de três projectos de lei, põe em causa, essencialmente, a sua natureza jurídica, ou melhor, a sua pertença em propriedade ou administração aos utentes ou às autarquias locais.

A complexidade das situações existentes não nos permite uma resolução uniforme já que é multiforme a realidade que se pretende juridicamente regular.

Na verdade, não só se fala indevidamente de baldios a propósito de realidades que não o são, como prosseguem, a tal propósito, tentativas de uniformização a que, apesar de tudo, a tradição e os usos conseguem resistir, nalguns casos, ao longo de séculos.

A distinção remonta já a um passado distante, tendo sido mantida pela vida colectiva como se infere da análise de inúmeros forais: maninhos ou incultos reservados do senhorio; bens do concelho, e logradouros do povo.

De todos eles, como se observa, designadamente, nas Ordenações Filipinas, só os logradouros eram dados aos povoadores de terras «para os haverem como seus».

Aquilo a que rigorosamente se pode chamar baldios não eram, portanto, objecto de propriedade de uma pessoa jurídica - como era o caso dos bens do concelho - mas tinham o carácter de bem em comunidade.

Não se tratava, portanto, e também, de compropriedades, isto é, da mesma coisa possuída em comum por várias pessoas mas todas elas perfeitamente identificáveis como compartes. Deste modo a coisa não era divisível, pelo menos idealmente, em fracções, sendo cada uma dessas pessoas proprietária de x avos da propriedade comum.

Na propriedade comunal são os vizinhos ou moradores, de determinado lugar, que, sem possibilidade de determinação de quota, exerciam em determinadas áreas indivisivelmente a sua posse.

A comunidade dos vizinhos era, assim, uma entidade abstracta mas a única proprietária. Aqueles que, por um dado momento, integrarem essa comunidade exerciam a posse sobre os terrenos que variavam no tempo à medida que ganhavam ou perdiam a qualidade de moradores ou vizinhos.

Na síntese correcta de Mouzinho da Silveira: «Proprietário é a união dos habitantes; ninguém tem posse, todos têm direito de usar.»

Por isso, a administração desses bens era exercida por toda a comunidade, normalmente reunida em assembleias, em exercício conseguido da democracia directa, de que chegaram até ao nosso tempo exemplos como os chamados coutos, concelhos ou adjuntos de vários lugares do Norte do País.

Estas assembleias instituíam e elegiam magistraturas próprias, distintas das municipais, como, por exemplo, os homens do acordo, os seis da fala entre outros.

Destas formas de propriedades evoluiu-se em muitos casos para a propriedade de freguesia ou do concelho.

Contudo tal evolução não evitou uma deliberada confusão, na linguagem legislativa, nomeadamente, no reinado de D. José I, prática essa que ainda hoje permanece, pretendendo-se meter no mesmo saco a propriedade comunal com a propriedade do concelho ou da freguesia.

A maior parte dos civilistas portugueses, designadamente, Teixeira de Abreu, Guilherme Moreira, José Tavares, consideraram os baldios objecto de propriedade pública das autarquias locais, orientação essa que veio colher nova força com o Código Civil de 1966, já que. este suprimiu à categoria das coisas comuns.

Por isso o Dr. Ehrardt Soares afirmou estar ultrapassada a fase da propriedade comunal dos vizinhos, devendo os baldios ser concebidos como coisas particulares, pertencentes ao património da autarquia, embora sujeitos a afectação especial de suportar certas utilizações pelos habitantes de uma dada circunscrição ou parte dela.

Parecia assim ultrapassada a tese dos que, como Marcelo Caetano, consideravam os baldios como não integrando a categoria das coisas públicas.

Aliás o liberalismo tentara a apropriação individual, transformando-os em propriedade privada; o Código Administrativo permitia a sua prescrição e que fossem julgados dispensáveis do logradouro comum.

Poderá ser considerada fastidiosa e dispensável esta breve resenha histórica. Contudo, parece-nos importante relembrar a vivência e enquadramento jurídico do passado para se balizarem correctamente as decisões do presente que terão necessariamente implicações no futuro.

Entretanto, independentemente de tradições, por vezes seculares, o tempo se encarregou também de consolidar novas realidades.

Os terrenos baldios existentes, em muitas freguesias, para utilização de águas, minas, pedreiras, etc., ou foram indevidamente apropriados ou, não o tendo sido, devem ser excluídos do comércio jurídico e integrar o domínio público da autarquia em que se localizam.

A questão é, aliás, pacífica mas vale a pena esclarecê-la porquanto outra confusão reinante é estender o regime apropriado a terrenos de uso agrícola ou florestal a todos os baldios.

Também no que se refere aos terrenos de aptidão e uso agrícola, poucos ou nenhuns restarão que possam classificar-se como baldios.

A proximidade dos lugares habitados que lhes permitiria o uso, e a necessidade de cultivo inerente à sua utilização agrícola, determinaram também, mais ou menos rapidamente, tivessem cessado as suas características de bens comunais para terem sido apropriados individualmente.

É preciso, portanto, ter consciência de que o problema da manutenção, através dos tempos, de formas comunitárias, de utilização de terrenos só se coloca em relação a terrenos de aptidão florestal, utilizados como tal ou para a pastorícia.

Nesta lógica, ter-se-á verificado um certo excesso no movimento lançado pelo MFA em que, sob o lema «Restituir ao povo o que ao povo pertence», se proeurou corrigir, por acção contrária, as acções desencandeadas a partir da década de 40, pelos serviços florestais, ao abrigo da Lei n.º 1971 e que teve consagração legislativa no Decreto-Lei n.º 39/76, de 19 de Janeiro, pelo qual se faria «a entrega de terrenos baldios às comunidades», revogando-se os artigos 359.º a 400.º do Código Administrativo e tornando-se claro que os baldios constituem propriedade comunal dos moradores de determinada freguesia ou freguesias ou parte delas, e nunca bens do património das autarquias locais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3391">Srs. Deputados, o único Sr. Deputado inscrito é o Sr. Deputado Azevedo Gomes, mas o PS já não dispõe de tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Oliveira e Silva (PS)" page-start="3391">Sr. Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3391">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Oliveira e Silva (PS)" page-start="3391">Sr. Presidente, creio que o PRD concede o tempo de que ainda dispõe ao Sr. Deputado Azevedo Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3391">O PRD dispõe ainda de dez minutos. 
O Sr. Deputado Barbosa da Costa deseja pronunciar-se sobre este assunto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="81" speaker-name="Francisco Barbosa Da Costa" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Barbosa da Costa (PRD)" page-start="3391">Sr. Presidente, estamos longe de uma liberalização total, portanto concedemos esse tempo ao Sr. Deputado Azevedo Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3391">Nesse caso, tem a palavra o Sr. Deputado Azevedo Gomes, que dispõe de dez minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Azevedo Gomes (PS)" page-start="3391">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero agradecer ao Grupo Parlamentar do PRD a possibilidade que me dá para produzir a minha intervenção.

Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Subiram a Plenário para discussão e votação, na generalidade, os projectos de lei n.ºs 13/IV, 21/IV e 174/IV sobre baldios, da autoria do PSD, do CDS e do deputado independente Gonçalo Ribeiro Teles, respectivamente.

Todos eles visam substituir disposições chave constantes dos Decretos-Leis n.08 39/76 e 40/76. Visam todos eles substituir as disposições legais em vigor, que atribuem às assembleias de compartes a decisão sobre o modo de administração dos baldios, e a indicação dos respectivos conselhos directivos, por disposições que atribuem às juntas de freguesia essa administração.

Quanto a este aspecto essencial deverá dizer-se das diferenças existentes entre esses três projectos de lei o seguinte: «o mesmo embora de outra maneira».

E assim sendo, os três projectos de lei enfermam de vicio de inconstitucionalidade. Bastará ler o que se contém no n.º 2 do artigo 89.º da Constituição e atender ao facto de uma junta de freguesia ser uma pessoa colectiva pública.

Pelo facto de o assunto já ter sido tratado em intervenção anterior da minha bancada, passo adiante nesta matéria sem mais comentários.

Quando da aplicação, sem grandes estrangulamentos, do Decreto-Lei n.º 39/76, chegaram a estar em funcionamento uns 600 conselhos directivos, constituídos de acordo com as formas de gestão decididas livremente pelas assembleias de compartes, e, destes, 83 % na modalidade «co-gestão com o Estado», representado pelos serviços florestais, por intermédio dos quais o Estado investiu, aliás, desde 1939, grandes somas na criação de um conjunto muito valioso de patrimónios vivos e de vias de comunicação (a célebre rede de estradas e caminhos florestais tão útil às populações dos povoados ermos e tão gabada pelos adeptos dos rallies). De um conjunto muito valioso de patrimónios vivos e de vias de comunicação cuja criação obrigam, de resto, a elevados custos sociais.

Assim, a maior parte dos 420 000 ha de baldios submetidos ao regime florestal encontra-se na modalidade «co-gestão» entre compartes e Estado. Por outro lado, e no geral, os baldios constituem unidades de gestão bem dimensionadas, não sendo raras unidades contínuas, ou praticamente contínuas, de 5000 a 10 000 ha, alcançando mesmo os 15 000 ha, encravadas como regra, em zonas de minifúndio e de pequena propriedade.

Da nossa floresta de três milhões de hectares, o que os serviços florestais do Estado administram para além dos escassíssimos 47 000 ha das chamadas matas nacionais e de algumas dezenas de milhares de hectares de áreas florestais (fundamentalmente montados) na zona de intervenção da Reforma Agrária, são cerca de 300 000 ha de matas baldias em regime de co-gestão com os compartes, por livre decisão das respectivas assembleias, volto a relembrar.

Enquanto os projectos de lei do PSD e do CDS ainda atendem a esta realidade, e em certo grau a acautelam, o caso é que o projecto de lei do deputado independente Ribeiro Teles conduziria, se viesse a fazer lei, a esta desastrosa situação: os serviços florestais fechavam as portas de toda uma organização técnica potencialmente poderosa, regionalizada e bem implantada nas regiões Centro e Norte, a única grande organização existente a nível do agro com forte e descentralizada capacidade executiva, que as próprias assembleias de compartes, em esmagadora percentagem, tiveram a sabedoria de aproveitar, e a Assembleia da República, a ser assim, teria a fantasia de destruir.

A grande maioria das assembleias de compartes tem direito, no exercício pleno do seu direito constitucional e consuetudinário, co-gestão com o Estado através dos serviços florestais; vinha a Assembleia da República e dizia, co-gestão com o Estado através dos únicos serviços que estão apetrechados para bem tratar e explorar as grandes áreas florestais baldias, nem pensar nisso, embora o arrendamento dos baldios às empresas de celulose, com certeza, isso sim!

Neste caso, ao vício de inconstitucionalidade junta-se o vício de uma imensa insensatez, para não dizer irresponsabilidade. A título de curiosidade relembro que em França, por exemplo, o Office National des Forêts</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3392">Sr. Presidente, desejo interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3392">Sr. Presidente, desejo saber se sobeja algum tempo do concedido pelo PRD ao Sr. Deputado Azevedo Gomes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">O PRD ainda dispõe de quatro minutos, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3392">E esses quatro minutos não podem ser distribuídos pelos Srs. Deputados Ribeiro Teles e Azevedo Gomes?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">Sr. Deputado, a gestão do tempo do Grupo Parlamentar do PRD pertence ao próprio PRD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3392">Ficamos esclarecidos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3392">Agora até querem utilizar o tempo do PRD!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos de Vasconcelos (PRD)" page-start="3392">Sr. Presidente, desejo interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos Vasconcelos (PRD)" page-start="3392">Sr. Presidente, desejo que a Mesa me esclareça, pois não entendi bem, se houve algum pedido do Sr. Deputado Ribeiro Teks no sentido de lhe ser concedido tempo, que obviamente concederíamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">Não há nenhum, pedido nesse sentido, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3392">Nesse caso, não percebe a interpelação do Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">Srs. Deputados, terminadas as intervenções, dou por terminado este debate.

Vamos agora proceder à votação do requerimento apresentado pelo PS, que já foi lido e distribuído.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3392">Sr. Presidente, desejo interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3392">Sr. Presidente, se for possível, o PSD sugere aos autores do requerimento que substituam a referência feita à Comissão de Agricultura e Mar por a de Comissão de Administração Interna e Poder Local.

Suponho que assim será mais operacional, pois a generalidade dos deputados que intervieram sobre esta matéria fazem parte da Comissão de Administração Interna e Poder Local.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">Sr. Deputado José Luís Nunes deseja pronunciar-se sobre este assunto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3392">Eu darei uma sugestão que é a de que se juntem as duas comissões, isto é, que se faça uma comissão eventual, mista, como já foi sugerido pelos, senhores deputados dos mais diversos partidos, em conversas informais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3392">Dos mais diversos partidos mas não de todos!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3392">Esta alternativa serve aos senhores deputados?
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3392">A nós não serve nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3392">Não lhes serve nada? Para nós qualquer solução nos serve desde que tenha mais votos. Estamos no nosso pragmatismo...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3392">Tem a palavra o Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos Vasconcelos (PRD)" page-start="3392">Sr. Presidente, entendemos que, se do ponto de vista lógico; for possível, se deverá constituir uma comissão mista, de 13 elementos, das Comissões de Administração Interna e Poder Local e Agricultura e Mar, pois será mais adequado.

Julgo que isso é o que está neste momento a acontecer com o diploma relativo ao estado de sítio e estado de emergência. Entre as opiniões de defesa é óbvio que há a que entende que esse diploma foi já votado na generalidade, mas, se se entender como regimentalmente possível a baixa à Comissão sem a votação na generalidade, preferíamos essa solução. Caso se entenda não ser regimentalmente possível, entendemos ser mais adequado que os diplomas desçam à Comissão de Administração Interna e Poder Local.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3393">Tem a palavra o Sr. Deputado António Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3393">Sr. Presidente, a solução avançada pelo Sr. Deputado José Luis Nunes não é disparatada.

Simplesmente, quando no requerimento se propõe a baixa a uma comissão, pelo prazo de 15 dias, e ainda se propõe que seja a uma comissão mista, a nossa experiência conhece bem o que sucede: vamos estar os 15 dias à espera da designação dos membros para esta comissão.

É muitíssimo mais prático que os diplomas a uma só comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3393">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3393">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3393">Sr. Presidente, desejo expressar a nossa posição relativamente a esta questão.

O que foi sugerido pelo Sr. Deputado José Luís Nunes, e depois retomado pelo Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos, é perfeitamente regimental e está carregado da razão que vem de vários precedentes.

Portanto, é uma solução possível, muito embora preferíssemos que baixasse à Comissão de Agricultura e Mar, que é quem tem tratado desta questão ao longo dos anos.

Ainda assim, é aceitável a solução sugerida no sentido da constituição de uma comissão mista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3393">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3393">Demagogia barata!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3393">Tem a palavra o Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos Vasconcelos (PRD)" page-start="3393">Sr. Presidente, acabo de ser informado de que a comissão que emitiu parecer sobre estes projectos era já uma comissão mista.

Assim sendo, seria de manter essa comissão e de fazer-lhe baixar de novo estes diplomas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3393">Com efeito, Sr. Deputado, a comissão a que V. Ex.ª se refere foi uma subcomissão mista.

Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3393">Esta é uma questão agrícola e administrativa.

O Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos chamou a atenção para a globalidade desta questão, a qual também tinha sido sublinhada, e bem, pelo Sr. Deputado António Capucho.

Portanto, se os senhores deputados se inclinam para esta realidade e não vêem inconveniente em que a comissão que emitiu o parecer seja, também, a comissão que se debruce sobre esta matéria, apoiamos essa solução que poderá ser ampliada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3393">Srs. Deputados, talvez fosse mais operativo que em poucos minutos os Srs. Deputados pudessem chegar a uma conclusão. Tem a palavra o Sr. Deputado António Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3393">Sr. Presidente, penso que depois deste debate o Partido Socialista está perfeitamente apto a propor o que pretender. Não somos nós que vamos votar favoravelmente este requerimento.

Votaríamos favoravelmente, isso sim, os três projectos de lei, e isto se o requerimento não passasse.

Agora não me venham falar em comissões que já apreciaram este diploma, pois deve tratar-se de alguma comissão fantasma ... Com efeito, as comissões criam-se em plenário e aqui não foi criada nenhuma comissão para apreciar na generalidade esta questão. É um grupo de trabalho ad hoc que vai apreciar isto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3393">Ë uma subcomissão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3393">Sr. Deputado António Capucho, dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3393">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3393">V. Ex.ª tem toda a razão. Mas dentro do princípio de bom entendimento e do de se arranjar uma solução que a todos sirva, deve fazer-se «ressuscitar» a «subcomissão ad hoc» que se debruçou sobre o problema e que agrupava membros das duas comissões e que possivelmente até poderia ser alargada.

Portanto, estou a intervir de modo a arranjar uma solução que sirva a todos os senhores deputados tendo em consideração os aporta gerais que foram aqui trazidos.</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3393">Sr. Deputado, estamos por tudo depois de termos assistido a este debate, que se protelou uma ou duas horas depois de dar entrada este requerimento e no pressuposto de que o mesmo vai ser aprovado - sabemos isso. Estar a protelar esta questão é perfeitamente inútil. O Partido Socialista fará a proposta que bem entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3393">Tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3393">Sr. Presidente, ajudando um pouco à demagogia que por aí vai, diria que a melhor solução seria a de os projectos de lei baixarem às duas comissões e de a subcomissão criada para o efeito seguir os trabalhos, a ver se realmente os segue!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3393">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3393">Quero sublinhar que vamos votar essa solução não para «ajudar a demagogia que aí vai», mas porque é uma solução construtiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="3393">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3393">Srs. Deputados, vamos então votar o requerimento tal como foi inicialmente proposto.

Tem a palavra o Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos Vasconcelos (PRD)" page-start="3394">Sr. Presidente, desejamos que V. Ex.ª nos diga exactamente o que vamos votar, porque o PRD votará a parte conclusiva do requerimento, mas, obviamente, não pode votar os pressupostos, isto é, não podendo o PS abdicar de certos princípios; queria saber exactamente o que é que se vai votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3394">Sr. Presidente, nunca se votam pressupostos, vota-se sempre a conclusão.


O Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos, que é um distinto jurista, sabe isto perfeitamente, mas quis-me dar a oportunidade de o dizer, o que faço gostosamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Srs. Deputados, creio que o que vamos votar é um requerimento do PS para que-«antes da votação, na generalidade, os três projectos de lei baixem, pelo prazo de 15 dias, à Comissão de Agricultura e Mar para se tentar a elaboração de um texto único que dê satisfação aos referidos princípios, à Constituição e às situações de facto entretanto criadas», embora esta última parte já seja discutível. É assim; senhores deputados?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Luis Nunes (PS)" page-start="3394">Sr. Presidente, é um bocado mais subtil. Como disse o Sr. Deputado Roleira Marinho, os projectos de lei baixarão às Comissões de Agricultura e Mar e de Administração Interna e Poder Local.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Sr. Deputado Gomes de Pinho, V. Ex.ª pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3394">Sr Presidente, é para pedir um esclarecimento, ao Sr. Deputado José Luís Nunes sobre o teor do seu requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3394">Sr. Deputado José Luís Nunes, o requerimento do PS é longo e creio que não tem nenhum ponto final pelo meio, pelo que fico com a dúvida sobre qual é o seu verdadeiro objectivo.

Pode o Sr. Deputado esclarecer-me se, de facto, o objectivo último é obter um projecto consensual que dê satisfação aos princípios formulados pelo PS sobre esta matéria? É isso que pretendem? Porque parece-me que é isso que decorre do texto que apresentaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3394">Sr. Deputado, gostava de lhe dizer que existe coincidência entre a nossa vontade real e a nossa vontade declarada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3394">Fico esclarecido! Muito obrigado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Sr:. Deputado José Luís Nunes, como autor do requerimento pergunto-lhe: o que se vota é «requerem que antes da votação na generalidade os três projectos de lei baixem por um prazo de quinze dias às Comissões de Agricultura e Mar e de Administração Interna e Poder Local para se tentar a elaboração de um texto único», ou...
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3394">É só isso que se vota, Sr. Presidente. O resto são os devaneios literários do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Sr. Deputado Gomes de Pinho; V. Ex.ª está esclarecido?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3394">Sr. Presidente, não estou esclarecido, embora reconheça que o PS tem abundantes devaneios literários. Não estou esclarecido porque penso que, de facto, a pergunta que o Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos aqui levantou continua a ser pertinente. E é-o sobretudo depois no pretenso esclarecimento do Sr. Deputado José Luís Nunes. É que, ao contrário daquilo que parece, o Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos vai ser obrigado a votar os princípios do PS, dos quais discorda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3394">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Não é isso, Sr. Deputado. Aquele texto que acabei de ler não faz referenciados princípios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3394">Então, Sr. Presidente, julgo que, para podermos saber o que vamos votar, era preferível que o PS reformulasse o requerimento e que ele nos fosse distribuído, porque neste momento já não sabemos se vamos votar os princípios do PS ou contra eles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3394">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3394">Sr. Deputado Gomes de Pinho, antes de mais gostava de. prestar uma; grande homenagem às suas qualidades de parlamentar. Há momentos em que a confusão é mais importante do que a luz, e V. Ex.ª acaba de interpretar, magnificamente e com grande brilho, um desses momentos. O que se vota num requerimento é somente a parte decisória e V. Ex.ª sabe-o. O PS não tem pretensões a ser original, fez um requerimento como se faz nesta Assembleia habitualmente e, portanto, o que vamos votar é que se baixem esses três projectos de lei a essas duas Comissões com o fim de se obter um texto nas condições aí descritas. A parte que está em cima...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3394">Sr. Deputado dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3394">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3394">Mas o objectivo pelo qual o Sr. Deputado quer essa baixa às Comissões não é um objectivo inócuo. Está aqui expresso: é para que se dê satisfação aos referidos princípios, à Constituição...</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3394">Dá-me licença, Sr. Deputado? Assim como os «caminhos do Senhor são imprescutíveis» também os objectivos de quem apresenta este</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Sr. Deputado Gomes de Pinho, o texto que vamos votar é aquele que li há pouco e só esse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3395">Então o Sr. Presidente confirma que o PS abdicou da última parte do seu requerimento, designadamente quando referia os seus princípios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Exacto, Sr. Deputado. Estamos entendidos? Não é o caso de se abdicar ou não, não se vota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="3395">Desculpe, Sr. Presidente, mas o texto do requerimento foi ou não alterado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Não foi alterado, Sr. Deputado, mas o que vamos votar de imediato é esta parte do requerimento.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PRD, do PCP, do MDP/CDE e dos deputados independentes Maria Santos e Ribeiro Telles, e os votos contra do PSD e do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Sr. Deputado José Carlos de Vasconcelos, V. Ex.ª pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos Vasconcelos (PRD)" page-start="3395">Para fazer uma declaração de voto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Sr. Deputado, os requerimentos não admitem declarações de voto. Contudo, como o PRD ainda tem tempo disponível, concedo-lhe a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos Vasconcelos (PRD)" page-start="3395">Sr. Presidente, Srs. Deputados: o PRD votou favoravelmente este requerimento de acordo com a filosofia que aqui tem sempre seguido e que presidiu, designadamente ao seu requerimento para a baixa à comissão da proposta de lei sobre a televisão. Mais: congratula-se que tenham votado a favor deste requerimento partidos que nessa altura votaram contra.

O PRD entende que é sempre útil procurar o consenso, designadamente em matérias tão complexas e delicadas com esta, e tentará dar o seu contributo no sentido de que esse objectivo seja conseguido.

O PRD votou exclusivamente o que V. Ex.ª leu, referente à baixa às Comissões pelo prazo de quinze dias, para se tentar a elaboração de um texto único, obviamente sem os pressupostos e as considerações que adornam o resto do requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">
O Sr. Deputado Roleira Marinho pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3395">Para fazer uma declaração de voto, Sr, Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Sr. Deputado, V. Ex.ª já não dispõe de tempo. Concedi a palavra ao PRD, porque aquele partido ainda dispunha de tempo.

Para interpelar a Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3395">Sr. Presidente, penso que é uma questão perfeitamente clara a de que não há declarações de voto a não ser nas circunstâncias que o Regimento determina.

Ora, quer a interpretação que temos feito do Regimento quer a prática que dele temos seguido têm levado a que não façamos declarações de voto nem nas votações na generalidade, quanto mais na votação de um requerimento. Acho que isso não tem nenhum sentido, mas, se há declarações de voto, passamos todos a fazê-las.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="3395">Sr. Presidente, o PS pensa três coisas: Em primeiro lugar, que não há declarações de voto; em segundo lugar, que, tendo sido dada a palavra ao Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos, deve ser concedida a palavra ao Sr. Deputado Roleira Marinho, e, por fim, que isto não deve constituir um precedente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Srs. Deputados, reconheço que cometi um erro ao dar a palavra ao Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos, mas cometi-o por que fui influenciado pelo facto de o PRD ainda dispor de tempo. No entanto, na medida em que o erro está feito, concedo a palavra ao Sr. Deputado Roleira Marinho, sem que, de facto, isto constitua um precedente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3395">Sr. Presidente, de qualquer modo, levando em consideração as palavras dos senhores deputados e não querendo abusar do Regimento, embora com pena minha porque o queria fazer oralmente, entregarei uma declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3395">Srs. Deputados, a próxima sessão terá lugar amanhã às 15 horas, por deliberação da Conferência de Líderes, e terá período de antes da ordem do dia. A ordem do dia será preenchida com a apreciação do projecto de lei n.º 87/IV, do PCP, sobre a garantia do direito de réplica política dos partidos na televisão.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
