<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="1" number="50" date="1986-04-02">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1791">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 45 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:

Partido Social-Democrata (PPD/PSD):

Adérito Manuel Soares Campos. Alberto Monteiro Araújo. Alípio Pereira Dias. Álvaro Barros Marques de Figueiredo. Amândio Anes de Azevedo. Amândio Santa Cruz Basto Oliveira. Amélia Cavaleiro Andrade Azevedo. António d'Orey Capucho. António Joaquim Bastos Marques Mendes. António Manuel Lopes Tavares. António Paulo Pereira Coelho. António Roleira Marinho. António Sérgio Barbosa de Azevedo. Arlindo da Silva André Moreira. Arménio Jerónimo Martins Matias.

Arménio dos Santos. Arnaldo Ângelo de Brito Lhamas. Belarmino Henriques Correia. Cândido Alberto Alencastre Pereira. Carlos Alberto Pinto. Carlos Miguel Maximiano Almeida Coelho. Cecília Pita Catarina. Cristóvão Guerreiro Norte. Daniel Abílio Ferreira Bastos. Dinah Serrão Alhandra. Domingos Duarte Lima. Domingos Silva e Sousa. Fernando Dias de Carvalho Conceição. Fernando José Alves Figueiredo. Fernando José Próspero Luís. Fernando Manuel Cardoso Ferreira. Fernando Monteiro do Amaral. Francisco Jardim Ramos. Francisco Mendes Costa. Francisco Rodrigues Porto. Guido Orlando de Freitas Rodrigues. Henrique Luís Esteves Bairrão. Henrique Rodrigues Mata. João Álvaro Poças Santos. João Domingos Abreu Salgado. João Luís Malato Correia. João Manuel Alves do Valle. João José Pedreira de Matos. João José Pimenta de Sousa. João Maria Ferreira Teixeira. Joaquim Carneiro de Barros Domingues. Joaquim da Silva Martins.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1793">Pedia aos Srs. Presidentes dos grupos parlamentares para me acompanharem à entrada, a fim de recebermos S. Ex.ª o Sr. Presidente da República.

Está, pois, suspensa a sessão.
Eram 10 horas e 46 minutos.
Pelas 11 horas e 10 minutos deu entrada na Sala das Sessões o cortejo, em que se integravam o Presidente da República, o Presidente da Assembleia da República, os presidentes dos grupos parlamentares, a Mesa, e a comitiva do Presidente da República e a Secretária-Geral da Assembleia da República.

No hemiciclo, além do Primeiro-Ministro e Ministros, encontravam-se também presentes, especialmente convidadas, as seguintes individualidades: o Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, o Chefe do Estado-Maior-General das Forças Armadas, o Chefe do Estado-Maior da Armada, o Chefe do Estado-Maior do Exército, o Chefe do Estado-Maior da Força Aérea, o presidente do Conselho Nacional do Plano, o provedor de Justiça, vários conselheiros de Estado, o presidente da Câmara Municipal de Lisboa, o governador civil de Lisboa, o procurador-geral da República, o secretário-geral do Ministério dos Negócios Estrangeiros, o presidente do Tribunal de Contas, o comandante naval do Continente, o comandante do Comando Operacional da Força Aérea, o comandante-geral da Guarda Nacional Republicana, o comandante-geral da Guarda Fiscal e o comandante-geral da Polícia de Segurança Pública.

Numa das tribunas encontravam-se os restantes membros do Governo e em parte das galerias encontravam-se ainda outros convidados, entre os quais antigos deputados constituintes.

Constituída a Mesa, o Presidente da República ocupou o lugar à direita do Presidente da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1793">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram ll horas e 10 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1793">Para uma intervenção em nome do MDP/CDE, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Tengarrinha.

O Sr. José Manuel Tengarrinha (MDP/CDE): Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Minhas Senhoras e Meus Senhores: O balanço dos primeiros dez anos de vida da actual Constituição da República Portuguesa mostra-nos que, acima das controvérsias e das perturbações conjunturais, ela tem sido, acima de tudo, um factor essencial de estabilidade política e de unidade nacional. Como base fundamental de ordenação da sociedade, tem constituído um quadro de referências indispensável para a nossa jovem democracia, suficientemente preciso mas também suficientemente amplo e maleável para que dele pudessem sair soluções ajustadas para todas as crises que afectaram a nossa vida política.

Perdidos às vezes na turbulência dos acontecimentos imediatos, pensando e agindo condicionados pelas exigências momentâneas, quantos juízos precipitados se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1795">Para uma intervenção em nome do CDS, tem a palavra o Sr. Deputado Adriano Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="571" speaker-name="Adriano Jose Alves Moreira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Adriano Moreira (CDS)" page-start="1795">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Constituintes:

Nesta data, 2 de Abril de 1986, depois de uma experiência que deve considerar-se rica de ensinamentos, e na presença dos que foram os deputados constituintes, será talvez oportuno concluir novamente, como tantos homens de Estado do passado, que uma constituição mais se faz do que se escreve. Há poucos dias o lembrava um dos nossos ilustres historiadores da cultura falando da Constituição Portuguesa in fiere. Não se trata da consagração irreversível do legado político ocidental, da afirmação inequívoca dos direitos, liberdades e garantias do homem e do cidadão, da consagração da tendência para transformar os direitos abstractos em direitos concretos, da democracia como valor cimeiro da construção política do Estado. Trata-se de que, para defender esses valores, em que pelo menos participam, convergentes, as formações políticas que integram o chamado «arco constitucional», se transformaram normas, que deviam ser leis comuns ou simples regulamentos, mutáveis em obediência à vontade do eleitorado que detém o poder de sufrágio, em entraves à criatividade, em obstáculos ao fluir normal da vida, que não se deixa prefigurar em utopias programáticas.

Uma revolução política, inevitável quando as reformas se adiam, como ensinou morrendo o padre Camilo Torres, faz-se num tempo de execução que não tem coincidência com o tempo social exigido pela revolução cultural que a torna existencial e vivida. Querer superar esse tempo pela regulamentação antecipada do futuro, como designadamente faz o artigo 2.º da Constituição vigente, impondo a via para o socialismo, é acreditar nos sistemas em vez de confiar nos homens, é transformar as hipóteses em dogmas, os conceitos operacionais em princípios e, finalmente, expropriar uma parte do poder de sufrágio, tão claramente identificado por Silvestre Pinheiro Ferreira, certamente um dos mestres de todos os constituintes.

Por isso a Constituição, tão minuciosa e longa, se tem mostrado insuficiente para responder às exigências imprevistas da vida real, e temos visto criar inesperadas figuras, como os memorandos constitucionais presidenciais, os governos a prazo, os ministros em suspensão de funções, os ministros em funções contra vontade. O excesso regulamentar e programático não impediu que grande parte do tempo da última campanha presidencial fosse gasto por cada um dos candidatos a explicar como é que entendia a função de Presidente da República, no que não estavam de acordo, e todos deveríamos não precisar já de o discutir; o excesso regulamentar e programático não impediu que, para darem conteúdo às respectivas campanhas, os candidatos presidenciais propusessem frequentemente aquilo que nunca poderiam realizar, porque simples-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1796">Em nome do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="1796">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Convidados, Srs. Deputados Constituintes, Srs. Membros do Governo, Minhas Senhoras e Meus Senhores, Srs. Deputados:

É inteiramente justa a homenagem que hoje prestamos à Constituição, aos constituintes e ao povo português, que é afinal o constituinte dos constituintes, protaganista fundamental destes dez anos velozes em que a Constituição se inscreveu na nossa história como marco decisivo e como o referencial democrático por excelência.

Cumprido que foi um longo ciclo histórico, é positivo que nos encontremos, de novo, reunidos aqui para celebrar a Constituição como coisa viva. É que, dez anos depois, a Constituição continua a ter o valor inestimável de acolher e dar força de lei à enorme esperança que rasgou a nossa história e as nossas vidas em 25 de Abril. Essa esperança permanece intacta sobre todas as vicissitudes graças à tenacidade do povo português, ao empenhamento dos democratas, ao funcionamento das instituições democráticas. E é também isso que hoje saudamos e celebramos.

A nossa reunião adquire, porém, redobrada importância, porque ao decidirmos realizá-la soubemos estabelecer uma profunda sintonia com o mais profundo e generalizado sentimento popular. O povo português não esquece a sua Constituição: celebra-a e luta por vê-la aplicada, não a sente como coisa alheia, mas como coisa sua, e defende-a.</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1798">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1798">Quando o eixo fundamental da política nacional for o seu cumprimento, e não os esforços para a sua destruição, teremos, enfim, rasgados os caminhos que hão-de permitir ao povo português chegar ao 3.º milénio liberto do atraso, da ignorância, das mil carências e sujeições que ensombram ainda este 10.º aniversário da Constituição da República.

É este o nosso voto final, o nosso maior dever e, afinal, é a melhor homenagem que podemos prestar aos constituintes de 1976 e a todos aqueles que em todas as eras, com a sua vida e a sua morte, ajudaram a abrir em Portugal os inestimáveis caminhos da liberdade humana.
tados do PS e do PRD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr: Presidente" page-start="1798">Em nome do PRD, tem a palavra o Sr. Deputado Hermínio Martinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hermínio Maninho (PRD)" page-start="1798">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Srs. Deputados, Srs.: Ministros, Srs. Deputados Constituintes, Minhas Senhoras e Meus Senhores: No seu 10.º aniversário, justifica a Constituição da República que hoje aqui se assinale e homenageie o que ela é, o que significa, e que sobre ela se faça uma reflexão serena.

Ao longo destes anos a Constituição tem sido, por um lado, muito justamente, símbolo e fundamento das instituições democráticas saídas do 25 de Abril e, por outro lado, muito injustamente, pretexto para falsas questões, que adiam os verdadeiros problemas e que se traduzem numa discussão em termos puramente verbais e ideológicos, ignorando a realidade do quotidiano dos Portugueses.

Assim, se alguns têm, em nossa, opinião mal, de certo modo, endeusado e tentado cristalizar a Constituição, outros, pior, têm feito dela instrumento privilegiado das manipulações e dos comportamentos demagógicos de quem a erigiu fonte dos nossos males.

Ainda agora, dez anos passados, há quem recuse o convite para aqui comparecer, esquecendo que sem a Constituição que verbera e o que ela significa não teria liberdade sequer de criticar.

A prática ter-lhe-á, naturalmente, revelado limitações e defeitos. Mas, de igual modo, revela o que falta cumprir dos seus ideais generosos.

Assim, saudamo-la, em primeiro lugar, como quadro institucional, democrático e legitimado pelo voto, que permitiu o clima de paz cívica e tolerância demonstrado pela maioria dos portugueses ao longo destes anos.

A Constituição permitiu vários governos, diferentes

maiorias, diversos programas políticos. De nenhum foi

obstáculo insuperável, embora alguns a tenham preten-

dido erigir como tal.

Se um governo ou partido, na República ou nas regiões autónomas, não fosse capaz de conviver com Constituição, haveríamos de interrogar-nos, não apenas sobre a sua honestidade cívica mas sobre a sua própria legitimidade democrática.

Por isso, aqui nos podemos juntar hoje comemorando os seus dez anos, que, por causa da sua aprovação, correspondem a dez anos de institucionalização da democracia.

Os constituintes de 1976, que queremos saudar especialmente...
... não foram apenas os representantes da vontade colectiva do povo português - e autênticos representantes, porque eleitos por todos os cidadãos. Foram também portadores das novas esperanças, novas ideias, novos projectos, que a liberdade reconquistada no 25 de Abril fez germinar na sociedade portuguesa, e criaram-lhe um quadro de referência e de comunicação que, assente no pluralismo, havia de permitir, em cada momento, que fosse a escolha dos Portugueses a determinar os caminhos à seguir.

A democracia é, também, uma aposta no homem. Só os sistemas democráticos contêm em si mesmos a virtualidade de se auto-reformarem, no inteiro respeito

pela legalidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1799">Em nome do PS, tem a palavra o Sr. Deputado António Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="56" speaker-name="António Cândido Miranda De Macedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Macedo (PS)" page-start="1799">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados Constituintes, Srs. Deputados: Estamos aqui reunidos para a concelebração de uma grande alegria colectiva. A que sublinhou o acontecimento de, após quase meio século de vigência de facto de uma constituição fantoche, imposta aos Portugueses por um diktat disfarçado de plebiscito, termos passado a dispor de uma Constituição livremente aprovada por uma Assembleia Constituinte livremente eleita!

Celebramos, pois, o 10.º aniversário dessa nossa magna carta de alforria. Sobre o significado do facto, pesa já o significado do tempo.

A sua revisão de 1982 exprimiu apenas um acto de confirmação do seu propósito essencial, já que modificá-la periodicamente não é senão uma forma de cumpri-la.

A uma primeira abordagem, dir-se-ia tratar-se apenas de uma lei que revogou outra lei.

Iníqua a primeira, justa a segunda. No mais profundo significado das coisas, foi revogado um país e outro lhe sucedeu.

Éramos uma ditadura, somos uma democracia. Éramos um povo oprimido, somos um povo livre. Tínhamos medo, temos confiança. Tínhamos guerra, temos paz. Vivíamos isolados, temos amigos. A censura nos amordaçava a voz, a liberdade no-la solta.

Ainda assim, e por mais incrível que isso pareça, o passado continua a ter fiéis e, embora em poucos, a despertar saudades. Não há que estranhar. Anómalo é também que um homem oprima outro, que um déspota oprima um povo. E todos sabemos que o não oprime sozinho. Tem seguidores, tem émulos, dispõe de instrumentos humanos de opressão.
1799
Seria ingénuo admitirmos que todos convictamente se converteram à democracia e à liberdade.

Essa ingenuidade é, de resto, proibida pelos não convertidos. Basta ouvi-los dizer da Constituição da República o que lhes vai na alma. Ela é, a seus olhos, a fonte de todo o mal. Boa era a ditadura e a Constituição que a cobria. A liberdade - que horror! - a pior das veleidades.

Por isso vale a pena recolocar de vez em quando a questão do regime, que mais não seja relembrando o que ele é por comparação com aquilo que foi. Consciencializar, sobretudo, os ganhos de Abril no plano da dignidade mais elementar, comemorando a sua matriz, que a Constituição da República continua a ser.

Há jovens sem a consciência histórica da comparação entre o antes e depois de Abril. Sublinham mesmo, com um certo enfado, o que possa haver de repetitivo na memória do inferno político que foi a vida dos pais. E o exemplo do Chile fica demasiado longe para lhes não ser tão alheio como um terramoto na China.

É bom que pensem que a história se não repete.

Essa sua convicção desestimulará a sua repetição.

Mas que nem por isso nos cansemos de lhes lembrar que os homens nem sempre foram livres, que as vozes nem sempre foram soltas, que o poder nem sempre foi uma escolha, que pensar já foi um crime punível com prisão, deportação ou exílio.

Vale a pena pôr a memória do mal ao serviço do bem, como forma de melhor semear a justiça no coração dos jovens.

Não há constituições perfeitas nem jamais se colocou ou se colocará a questão de a nossa o ser.

Nasceu, aliás, num período conturbado pela exaltação dos espíritos. Num período em que a generosidade do sonho com frequência se sobrepôs ao pragramatismo das opções. Tido isso em conta, a Constituição da República veio a ser não apenas a Constituição possível nas circunstâncias do caso mas uma Constituição digna dos constituintes.

Com um aceno de viva simpatia, estima e admiração pelo Prof. Henrique de Barros, que foi Presidente da Assembleia Constituinte, seja-me permitido destacar apenas três dos beneméritos construtores da nova República: aquele que, neste momento, nos honra com a sua presença, na qualidade de Presidente da República.
Aquele que neste momento é o primeiro dos deputados, na qualidade de Presidente desta Assembleia.
Aquele que foi também ilustre Presidente desta Assembleia e que com profunda mágoa levámos há dias à última morada.
Eles simbolizam bem o deputado e o constituinte do país democrático que livremente escolhemos ser.

Excessivamente programática a nossa Constituição? Dizem alguns que sim.

Imbuída de prejuízos ideológicos? É um defeito que lhe apontam outros.

Regulamentar até ao bloqueio? É uma razão de queixa que frequentemente se ouve.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1800">Em nome do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Amândio de Azevedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr: Amândio de Azevedo (PSD)" page-start="1800">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, Srs. Deputados Constituintes, Srs. Deputados: O Partido Social-Democrata sempre entendeu que a aprovação da Constituição em 2 de Abril de 1976 constituiu um dos marcos mais importantes, se não o mais importante, do processo de democratização do nosso país iniciado em 25 de Abril de 1974.

Ao dizer isto, como é sabido, não se pretende significar que o texto constitucional de 1976 definiu com o devido rigor, do ponto de vista conceituai, formal e substancial, os valores, os princípios e as normas em que deve assentar a organização democrática do Estado Português.

Bem pelo contrário: Ontem como hoje, o Partido Social-Democrata considera que a Constituição está eivada de fórmulas ideológicas de raiz marxista, que pretendem impor, contrariando regras fundamentais da democracia, caminhos alheios à sensibilidade, às tradições, à cultura e aos interesses do povo português, que este viria a rejeitar, clara e reiteradamente, em todas as eleições já realizadas, e que continuará seguramente a rejeitar no futuro. Há que reconhecer, todavia, que estas fórmulas, que reflectem a época extremamente conturbada de vanguardismo. revolucionário particularmente activo que se viveu durante o funcionamento da Assembleia Constituinte, em especial até ao 25 de Novembro de 1975, quando não resultaram do pacto com o MFA que os partidos democráticos foram obrigados a aceitar para evitar males que consideraram maiores, nunca poderiam, de acordo com as boas regras de interpretação sistemática, sobrepor-se às normas que, com toda a clareza e rigor ainda que com algumas entorses de natureza formal; consagravam os direitos dos cidadãos, bem como os valores e princípios de um Estado democrático baseado, como se afirma no artigo 1.º, na dignidade da pessoa humana e na vontade popular.

Por mais defeitos que se lhe atribuam, e o Partido Social-Democrata não se tem eximido a apontar aqueles, de que a seu ver enferma, a Constituição de 1976 terá sempre de ser considerada como um documento</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="1801">Muito bem!
De qualquer modo, a revisão da Constituição viria a revelar-se uma tarefa ingente, extremamente difícil e complexa, não só devido à extensão e natureza dos problemas que lhe são inerentes, mas também por causa das acções de vária ordem programadas e desenvolvidas pelas forças políticas que nada têm a ganhar, antes têm tudo a perder, com a institucionalização da democracia plena e com o progresso económico e social.

Se foi levada a bom termo, em tempo razoável, é porque os deputados constituintes da II Legislatura e os partidos por eles representados, além de se terem empenhado a fundo na sua tarefa, se revelaram capazes de enfrentar os problemas a resolver em clima de diálogo vivo, franco, aberto e construtivo, aliado à predisposição recíproca para a transacção e o compromisso, sempre prontos a sacrificar conveniências e disputas partidárias ou pessoais aos valores supremos da democracia e aos superiores interesses nacionais.

Gostaria que esta palavra de apreço aos deputados e partidos a quem se deve a primeira revisão da Constituição, tanto mais merecida quanto é certo que a maioria qualificada de dois terços necessária para a sua aprovação requereu a convergência dos partidos apoiantes do Governo com os partidos democráticos então na oposição, servisse sobretudo para despertar nos partidos que souberam entender-se no passado a consciência do dever que têm de fazer o esforço que lhes é exigível para se entenderem também no presente e no futuro, aceitando que a competição legítima e saudável que entre si devem travar para porem em prática os respectivos programas tem necessariamente como fim superior a salvaguarda dos interesses nacionais e a promoção do bem-estar dos Portugueses, que, por isso, lhes não podem ser sacrificados.

Aproxima-se a segunda revisão constitucional, que terá lugar, se não for antecipada por deliberação de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1802">Sr. Presidente da República, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente do Tribunal de Justiça, Meus Distintos Convidados, Srs. Deputados Constituintes, Srs. Deputados: Em vosso nome, e por vontade expressa dos dignos representantes dos grupos parlamentares, foi-me cometida a honrosa missão de proferir algumas palavras para encerrar esta sessão solene.

Gostaria que fossem breves, sem deixar de referir o que ela teve de essencial e das razões que a justificaram.

Antes, porém, deixai que cumpra o agradável dever de saudar S. Ex.ª o Sr. Presidente da República, que com pronta disponibilidade acedeu ao convite que lhe formulámos. 

Sabe S. Ex.ª que o não faço tão-só por razões protocolares, pois nessa saudação vai todo o sentimento e a justiça com que continuamos a pensá-lo como um dos nossos pares. 

Nesse plano, conhecemos e sabemos nós quanto lhe agrada relembrar e sentir, pela magia da saudade, as horas que como deputado aqui viveu em trabalhos e intervenções que a história parlamentar regista com desvelado interesse e relevo. 

E aquelas são tão fortes que, apesar da sua renúncia formal ao mandato de deputado, S. Ex.ª continuará entre nós lembrado como um daqueles que mais contribuiu para o prestígio desta Casa.

Se respeitamos e estimamos o Presidente da República, na grandeza e responsabilidade das suas funções como supremo magistrado da Nação, não é menos certo que não nos desprenderemos dos laços que admiravelmente teceu como deputado, pesem muito embora as diferenças ideológicas que marcaram e definem o espectro político das bancadas do nosso Parlamento.

A presença de V. Ex.ª tem, assim, para nós um duplo significado: o de dar mais brilho a esta solenidade e o de conviver e reviver com os deputados de ontem e de hoje a memória dos tempos que todos fizeram.

Pelo primeiro, os nossos agradecimentos, pelo segundo, a nossa congratulação.

A S. Ex.a, Sr. Primeiro-Ministro, quero manifestar quanto nos sensibiliza a sua presença, tão imprescindível quanto desejada, em momento tão relevante como o que estamos celebrando.

Imprescindível, porque empresta aos nossos propósitos um insubstituível acréscimo de dignidade; desejada, porque ela se traduz no mútuo respeito e solidariedade que devem enformar os órgãos de soberania que na realização do interesse nacional têm de percorrer caminhos de convergência.

Para V. Ex.a, e para o Governo a que tão distintamente preside, vai o nosso respeito e o nosso agradecimento.

A S. Ex.a, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, lídimo representante do poder judicial, desejo referir o quanto nos apraz a sua comparência, aliás nunca regateada, e sempre apetecida pela oportunidade que nos oferece de em V. Ex.ª prestarmos a justa homenagem a todos quantos, na subida e difícil missão de julgar, vêm prestando um dos maiores contributos na consolidação e desenvolvimento do nosso Estado de direito.

A todos os meus distintos convidados, legítimos titulares dos poderes de Estado, quero agradecer comovidamente a sua presença. Ela constitui um compromisso e uma adesão que se prendem com a dignidade do próprio Estado, expresso na vivência conjunta de factos que a todos dizem respeito.

É por essa razão, e na medida em que ela se exprime numa solidariedade institucional a dar rosto ao próprio regime, que não resisto à tentação de vos transmitir a minha incontida alegria por vos contar neste histórico hemiciclo, que é fulcro da vida de um povo que aqui elaborou, pelos representantes que elegeu, o estatuto fundamental dos seus direitos, dos seus deveres e da estrutura e competência dos órgãos que os tutelam.
Srs. Deputados constituintes:
Quis a vossa gentileza responder à chamada que vos fizemos. Com a vossa presença este Plenário ficou mais rico. Ela era tão necessária quanto é certo que a ordem do dia vos pertence pela nossa voz, pelos nossos desejos, pelo império de uma vontade colectiva de que fostes e sois a mais eloquente expressão.

Por vós, por nós, por todo um povo que nos elegeu, aqui estão reunidos os órgãos de soberania, para comemorar o maior facto histórico do nosso tempo.

Vós sois uma das suas componentes mais importantes. 

Há dez anos, neste mesmo dia, exultávamos por termos levado a seu termo o diploma fundamental do nosso Estado. Aqui fizemos festa por uma «missão cumprida».

Os prolongados e entusiásticos aplausos em que então participámos, entre vivas a Portugal, à democracia e à República, foram o coroamento do êxito e o impulso, incontido de uma alegria sem medida.

Os constituintes tinham aberto caminho, rompendo com determinação e vencendo com fé as dificuldades do percurso. 

Foi uma jornada heróica, onde a angústia do seu termo redobrava a coragem de vencer; onde os fantasmas da derrota insuflavam novos alentos de vitória; onde os obstáculos fabricados incutiam ímpetos a forçar o rumo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1804">Srs. Deputados Constituintes, Minhas Senhoras e Meus Senhores, Srs. Deputados, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Autoridades, Sr. Primeiro-Ministro, Sr. Presidente dá República, com a vossa aquiescência dou por encerrados os nossos trabalhos. 
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
