<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="1" number="47" date="1986-03-19">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1611">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.

Eram 15 horas e 40 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados: 
Partido Social-Democrata(PPD/PSD):
Alberto Monteiro Araújo.

Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amélia Cavaleiro Andrade Azevedo.

Aloísio Fernando Macedo Fonseca.

António Eduardo de Sousa Pereira.

José Manuel Mala Nunes de Almeida.

António d'Orey Capucho.

António Manuel Lopes Tavares.

António Paulo Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

Adindo da Silva André Moreira.

Arnaldo Ângelo de Brito Lhamas.

Aurora Margarida Borges de Carvalho.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Alberto Pinto.

Carlos Miguel Maximiano Almeida Coelho.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Silva e Sousa.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Próspero Luís.

Fernando Monteiro do Amaral.

Francisco Mendes Costa. 

Francisco Rodrigues Porto. 

Guido Orlando de Freitas Rodrigues. 

Henrique Luís Esteves Bairrão. 

Henrique Rodrigues Mata. 

João Álvaro Poças Santos. 

João Domingos Abreu Salgado. 

João Luís Malato Correia.

João José Pedreira de Matos. 

João Maria Ferreira Teixeira. 

Joaquim Carneiro de Barros Domingues, 

Joaquim da Silva Martins. 

José de Almeida Cesário. 

José Assunção Marques. 

José Augusto Santos Silva Marques. 

José Francisco Amaral. 

José Guilherme Coelho dos Reis. 

José Júlio Vieira Mesquita.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1613">Srs. Deputados, antes de entrarmos na ordem do dia de hoje, queria agradecer a todos os grupos parlamentares, a todos os deputados e a este Plenário, que tanto prezo, a solidariedade que quiseram manifestar-me no transe difícil por que passei.

A todos, a minha sentida gratidão e um muito obrigado.

Na continuação do debate, na generalidade, das propostas de lei do Orçamento do Estado e das grandes opções do Plano, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Guido Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="672" speaker-name="Guido Orlando De Freitas Rodrigues" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guido Rodrigues (PSD)" page-start="1613">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: As grandes opções do Plano manifestam uma justa preocupação com a formação bruta de capital fixo (FBCF), isto é, com o investimento.

Na realidade, o que se verificou nos anos anteriores com o investimento foi extremamente preocupante: queda enorme em 1983-1984 e em 1985 um decréscimo; em volume, de 5 %. Os equipamentos do nosso aparelho produtivo estão velhos, as tecnologias ultrapassadas e a produtividade necessariamente reduzida. 

Por outro lado, as carências em infra-estruturas são enormes, o que reproduz no âmbito do sector público administrativo o reduzido investimento realizado. É, portanto, lógica e merece todo o nosso apoio, a aposta das grandes opções do Plano no desenvolvimento e no investimento, como factor básico de desenvolvimento, enquadrado numa estratégia de progresso controlado que permita criar empregos, aumentar o nível de vida da população, enfim, criar riqueza sem promover desequilíbrios na balança de transacções correntes e trazendo a inflação para níveis aceitáveis (14%, em 1986).

Está subjacente às grandes opções do Plano e ao seu instrumento operacional, que é o Orçamento do Estado para 1986, um esforço significativo de investimento no sector público-administrativo e a aposta de igual resposta do sector privado, consciente da necessidade de modernização, disposto a aproveitar a conjuntura internacional favorável e confiante na actuação e na credibilidade de um governo que governa linearmente. As grandes opções do Plano prevêem uma evolução real do investimento no sector público administrativo de 20% em 1986, relativamente a 1985, no sector público empresarial de 2,8%, bem como o aumento real do investimento privado de 10%, como primeira reacção aos impulsos de crescimento da economia contidos nas propostas de lei em apreço.

Só em anos ulteriores, a partir de 1987, se verificará o efectivo e consequente crescimento do investimento privado que todos esperamos.

As taxas de crescimento indicadas, se por si próprias são significativas, ficam aquém do impacte que a menção dos valores absolutos da FBCF, em 1986 a preços correntes, representa: 142 milhões de contos no sector público administrativo, 164 milhões de contos no sector empresarial do Estado e uma expectativa de 643 milhões de contos como resposta do sector privado. Havemos realmente de convir que se trata de um enorme esforço de crescimento dentro dos constrangimentos macroeconómicos que caracterizam a nossa economia actual, nomeadamente o peso do serviço da dívida, as despesas com o pessoal e a necessidade de manter o défice orçamental em nível aceitável e financiável.

O Plano de Investimento da Administração Central atinge cerca de 134 milhões de contos, dos quais cerca de 121 milhões são financiados por receitas gerais do Estado, transferências para o Orçamento e créditos externos. Trata-se da criação de infra-estruturas de transportes e comunicações, de habitação e saneamento básico, de educação e saúde: as infra-estruturas fundamentais e indispensáveis a um país que se quer aproximar do nível de vida dos seus parceiros da CEE. De notar a figura dos Planos Integrados de Desenvolvimento Regional, com investimentos multidisciplinares, cujo êxito é fundamental para o desenvolvimento das zonas mais carenciadas do País.

O Plano de Investimentos do Sector Empresarial do Estado atinge cerca de 40 milhões de contos, destinados a dotações de capital para investimento e saneamento financeiro das empresas públicas. Nesta área, impõe-se a tomada de decisões que foram, no passado e por diversas razões, sistematicamente adiadas, e que não o poderão ser mais: conhecem-se numerosos diagnósticos e igual número de estudos de viabilidade técnico-económico-financeira das nossas empresas públicas.

O Estado tem obrigação de conhecer já, bem, os pontos fracos e fortes de cada uma das suas empresas públicas. Algumas são autênticos sorvedouros das receitas públicas. Outras, pelo contrário, operam com rentabilidade dentro de sãos princípios de gestão. Chegou o momento de separar as águas e tomar decisões. Estamos confiantes e espectantes de que assim o Governo fará. O investimento privado só indirectamente tem a ver com o Estado.

O Governo define os objectivos, fixa a estratégia de desenvolvimento económico e cria os instrumentos que julga adequados para fomentar o investimento privado, para criar a apetência do investidor privado. Todo este mecanismo de desenvolvimento é indicativo, nada tendo de imperativo. Os graus de liberdade são, portanto, numerosos. Alguns deles têm mais a ver com a confiança, sensibilidade, sentido de oportunidade e outras características subjectivas do que com estudos de mercado, análises financeiras previsionais e outras ferramentas do âmbito concreto da economia.

A actuação do Governo, de forma a produzir no sector privado as reacções de investimento que deseja e que irão concretizar os objectivos nacionais a curto e médio prazo, reveste assim duas actuações perfeitamente distintas: uma de fomento e mentalização, outra de colocação à disposição dos investidores de instrumentos concretos, ou seja, incentivos fiscais, financeiros ou outros.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O  Sr. Presidente" page-start="1614">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Gama.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O. Sr. José Gama .(CDS)" page-start="1614">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Passar a discussão do Orçamento sem trazer aqui a voz da emigração seria, de alguma forma, dar razão aqueles para quem os emigrantes são tema de referência obrigatória nos discursos de Ano Novo, nas horas de ponta das férias e do Natal ou, mais frequentemente, quando se olha o fiel da balança de pagamentos.

Sob pena de haver uma quebra de continuidade na nossa coerência e 'menos seriedade na campanha eleitoral que promovemos junto dos emigrantes, não podemos deixar dê olhar, a verba atribuída à Secretaria de Estado das Comunidades Portuguesas sem amargura e inconformismo. 

Dê-se o jeito que se quiser dar às palavras, a verdade é que a emigração continua a ser o parente pobre do Orçamento. Hoje, como ontem, a voz unânime de todos os deputados da subcomissão da emigração ao pedirem um reforço de 90 000 contos foram vozes que clamaram do deserto.

Os ventos do Terreiro do Paço não correm de feição para a emigração: 

Houve, um corte substancial de cerca de 200 000 contos, em números reais; em relação ao Orçamento anterior. Não vamos esperar, por isso, que os emigrantes batam palmas confiados a este facto. E ninguém nesta Sala, Sr. Presidente e Srs. Deputados, pode esperar o meu silêncio, sob pena de ser confundido com cumplicidade: 

Esta discussão acaba por ter. lugar quando se desconhece o destino do sistema da poupança-crédito suspenso há poucos dias Milhares de emigrantes com as vidas programas são vítimas desta medida radical. Não queremos com isto significar que não louvemos a atitude do Governo quando decidiu declarar a guerra aos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1615">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro do Plano e da Administração do Território.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Plano e da Administração do Território (Valente de Oliveira)" page-start="1615">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Conhecem VV. Exas. os textos que hoje estão em debate, de modo que não vou repetir o que neles se contém, nem retomar a análise da lógica da sua construção.

Não vou também referir de novo os princípios orientadores da nossa acção porque eles constam do Programa do Governo e foram comentados, em devido tempo, por mim próprio, no que respeita aos sectores que me estão atribuídos, e discutidos com os Srs. Deputados.

Limitar-me-ei, assim, a focar com maior atenção alguns dos pontos que, durante as discussões no seio das diversas comissões parlamentares, mereceram reparo por parte de VV. Exas.

Antes, porém, permitir-me-ão que sublinhe alguns aspectos do modo como decorreu a preparação dos dois documentos que formam o conjunto hoje em discussão. Não pode o Governo deixar de ficar sensível aos comentários positivos recebidos do Conselho Nacional do Plano em relação ao conteúdo e à forma das grandes opções do Plano.

Fizemos o que pudemos, no tempo escasso de que dispúnhamos; a verdade é que nenhum dos intervenientes regateou tempo e esforços para que tudo ficasse pronto oportunamente e que se verificasse um aumento substancial da qualidade do documento apresentado.

Como fui seguramente dos que menos tempo e energias devotou à preparação do documento, estou à vontade para afirmar à Assembleia que, ao contrário do que muitas vezes se diz, existem na administração pública bolsas de funcionários muito competentes e dedicados que merecem o respeito e a consideração de todos nós.

A eles quero neste lugar prestar a minha homenagem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1615">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1615">O parecer genericamente positivo do Conselho Nacional do Plano, mais do que um conforto, constitui para nós um incentivo. O processo de planeamento, no quadro do actual sistema, está em vias de experimentar acréscimos substanciais de operacionalidade e de eficiência, esperando-se naturalmente que isso se reflicta na eficácia do trabalho desenvolvido.

É esta que os Portugueses avaliarão.

Devo dizer, por outro lado, que o trabalho nas comissões parlamentares, com os Srs. Secretários de Estado e comigo próprio, foi estimulante e útil.

Cumpre-nos agradecer aos Srs. Deputados que nele participaram, a frontalidade dos comentários, a vivacidade da discussão e o reconhecimento patenteado em numerosas notas inseridas nos relatórios das comissões, da cooperação pronta, por parte do Governo, no fornecimento dos necessários elementos de informação e no esclarecimento dos pontos que reclamaram justificações complementares. Foi particularmente gratificante para nós ter-se verificado e registado que, no que respeita ao gasto de dinheiros públicos, está o Governo a desenvolver uma acção tenaz no sentido da transparência de processos e da racionalização das escolhas.

Não fazemos com isso senão a nossa obrigação; mas é reconfortante e estimulante verificar que esse esforço é reconhecido como positivo por VV. Exas. porque nos compensa de alguns custos políticos que o rigor nos impõe.

Os comentários que se seguem estão arrumados em quatro capítulos correspondentes às Secretarias de Estado que tenho a honra de coordenar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="1616">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1616">A acessibilidade, juntamente com os recursos hídricos, são dois domínios que foram considerados prioritários na preparação das grandes opções do Plano para 1986.

Daí que a repercussão dessa opção se faça sentir nos ministérios respectivos.

Sublinha-se o impacte destes dois sectores, não só no crescimento mas também no desenvolvimento do País. Eles potenciam tanto a criação de riqueza como a sua distribuição.

Como pilar fundamental no processo do desenvolvimento, que queremos encetar, encontra-se a investigação cientifica. Se bem que não podem ser só os indicadores de natureza quantitativa os únicos que podem garantir se o caminho a percorrer é ou não correcto, o significativo aumento das verbas para este domínio da Administração terá de ser enquadrado num conjunto de reformas, algumas das quais já concretizadas, outras em avançado estado de preparação.

Foi dedicada uma atenção muito especial aos programas integrados de desenvolvimento regional. Tive ocasião, aquando da apresentação do Programa do Governo, de referir que iríamos aproveitar todas as oportunidades possíveis de fazer sínteses das actuações da Administração Pública.

Por outras palavras, é firme propósito do Governo aproveitar todas as vantagens que podem advir do recurso a métodos e modelos que permitam esforços convergentes em torno de objectivos bem definidos. Ao fim e ao cabo, um programa integrado de desenvolvimento regional é disso que cura: áreas territoriais com problemas complicados, cuja resolução não passa pela actuação mais diligente de um ou outro sector da Administração, mas antes por uma acção convergente e negociada de vários sectores e também de vários níveis da administração: A forma como o nosso sistema de administração pública está montado não facilita este tipo de abordagem, mas a forma como foram preparados os PIDR que constam das grandes opções do Plano para 1986 permitem-nos ter boas razões para continuar, de forma persistente, neste caminho.

Cada um dos programas integrados de desenvolvimento regional a prosseguir terá de conter ingredientes cada vez mais complexos. Um PIDR não é seguramente e apenas um somatório de infra-estruturas. Elas são necessárias, mas à luz de objectivos bem mais ambiciosos e que têm a ver com a animação da actividade económica e a criação do emprego.

Hoje, a concretização de uma política regional não se justifica apenas porque urge corrigir as assimetrias regionais. A razão é mais profunda e mais urgente: do que se trata é do robustecimento do tecido produtivo, do aproveitamento inteligente dos recursos que possuímos, da dinamização das muitas energias adormecidas da periferia. Por outras palavras, temos de aproveitar o crescimento e o desenvolvimento de cada uma das partes para que o desenvolvimento do todo seja uma realidade.

Gostaria de deixar uma palavra em relação à metodologia seguida na preparação dos aspectos quantitativos do PIDDAC/86.

Procurou-se atingir um nível que consideramos satisfatório de compatibilização entre sectores. Todavia, muito há a fazer no que respeita à preparação de idêntica tarefa para o futuro. Refiro-me, especialmente, à necessidade de um maior cruzamento de informação entre sectores e, entre estes e as regiões, fundamentalmente, à urgente concretização de métodos que permitam uma avaliação contínua dos investimentos que se vão realizando.

Com efeito, mostra a experiência que não basta a análise exclusivamente financeira que revele a maior ou menor capacidade de execução dos serviços. É preciso ir mais longe e curar de avaliar o verdadeiro impacte, em termos de desenvolvimento, das acções que se vão realizando. Tem sido recentemente referida, de forma que considero menos correcta, a questão referente às verbas provenientes do FEDER e destinadas às câmaras

municipais.</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="1621">Sr. Ministro, sendo V. Ex.ª um técnico brilhante e um profundo conhecedor destes problemas, não há, no entanto, na sua intervenção, novidade nenhuma.

Nestes seis meses que leva de Governo, V. Ex.ª não criou nada, não modificou nada, não apresentou nada de novo.

Fez alguns cortes e foi tudo.

Com a experiência que V. Ex.ª tem, não compreendo que pense que o que se tem de fazer para o desenvolvimento regional, num país como Portugal, seja aproveitar as energias das regiões. Sr. Ministro, andamos a aproveitar as energias das regiões deste o princípio do século, pelo menos. Julguei que V. Ex.ª ia indicar algo para a criação das condições que permitam aproveitar as energias das regiões.

V. Ex.ª não conseguiu responder a cerca de metade das questões que constavam da minha intervenção...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="0 Sr. António Capucho (PSD)" page-start="1621">Era o que faltava!</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1621">... , e teve todo o tempo para o fazer. Não disse uma palavra sobre o reforço do poder local. Falou de verbas, mas o poder local não se reforça só com o envio de dinheiro - embora isso seja importante -, mas sim com uma vontade política e descentralizadora que eu não encontro no discurso deste governo. Não disse uma palavra sobre a discricionariedade que hoje V. Ex.ª pode ter para resolver como entender as questões. Não falou dos 5 milhões de ECUS nem da resposta que deu às Comunidades, quando fez uma opção por planos vultosos, centrais.

Disse V. Ex.ª, por exemplo, o seguinte: «Se o FEDER nos der dinheiro, o Estado Português colocará a sua quota-parte.» Onde?

Com que autorização?

Onde está inscrito e qual o valor?

A isso V. Ex.ª não se referiu! O que nós estamos a analisar é este Orçamento e não um orçamento suplementar que V. Ex.ª vai ter de apresentar antes do fim do ano.

Contudo, para que a Câmara e V. Ex.ª possam reflectir devidamente, gostaria de chamar a atenção para algumas questões, às quais V. Ex.ª já se referiu, quanto a mim não muito bem! 
O Sr. Ministro não disse como é que se iam financiar os 300 mil contos de obras por terminar nas juntas de freguesia, disse que para os cataclismos há uma verba provisional.

Há uma verba provisional e há sempre um ministro das Finanças em cada governo. Gostava era de saber como é que V. Ex.ª vai resolver as duas coisas. Não disse uma palavra sobre novos investimentos intermunicipais. Falou do imposto de veículos como se isso fosse uma grande coisa. São apenas umas centenas de contos para as grandes cidades e não há terra nenhuma do interior que beneficie com o aumento desses selos.

Falou da orografia. Disse que tinha mudado um coeficiente de 1-2 para 1-5. V. Ex.ª talvez não tenha percebido que ao passar de 1-2 para 1-5 transformou todo o Alentejo em aumentos inferiores a 5 % e aumentou muitos dos pontos do litoral em 36 %. Quando mudou esse coeficiente, o Sr. Ministro ou não deve ter reparado nos resultados ou então fê-lo para alcançar os mesmos. Falou dos transportes escolares e disse que os valores estavam juntos. Ora, legalmente não podem estar, V. Ex.ª tem de indicar o valor dos transportes escolares.

Relativamente ao FEDER, gostaria de dizer ao Sr. Ministro o seguinte: não esqueça que o Orçamento do Estado tem de individualizar a verba de contribuição do Estado Português para as verbas do FEDER.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1621">Sr. Ministro, V. Ex.ª deseja responder já ou pretende responder no final, em conjunto, a todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Plano e da Administração do Território (Valente de Oliveira)" page-start="1621">No final, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1621">Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Correia Gago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Correia Gago (PRD)" page-start="1621">Sr. Ministro do Plano, pedidos de esclarecimento concretos tenho apenas um a fazer-lhe. Não queria, no entanto, deixar de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1622">Tem a palavra o Sr. Deputado Horácio Marçal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="681" speaker-name="Horácio Alves Marçal" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Horácio Marçal (CDS)" page-start="1622">Sr. Ministro, ouvi com muita atenção a exposição de V. Ex.a, a qual, na generalidade, me agradou. Dela ressaltam não só os aspectos positivos relativos aos aumentos das verbas para a ciência e tecnologia mas também a taxa do crescimento real do PIDDAC, que se cifra em 39,7 %.

No entanto, tenho uma pequena preocupação - a qual também já aqui foi suscitada - que diz respeito à contestação quase permanente das autarquias que vêm reclamando porque as verbas que lhes são atribuídas pelo FEDER e pelo FEFE - a Associação Nacional de Municípios confirma-o são menores do que as dos anos anteriores. V. Ex.ª disse que as coisas não se passam realmente assim, contudo gostaria que V. Ex.ª informasse em concreto esta Câmara do que se passa porque, na realidade, a opinião pública encontra-se confrontada com duas posições: a Associação Nacional de Municípios diz que este ano a verba a atribuir é menor do que a dos anos anteriores enquanto o Governo afirma que o seu valor é superior.

Disse também que não cabe ao Estado, mas sim à CEE, a decisão quanto ao FEDER.

Parece-me, porém, que também ao Estado cabe essa decisão, já que este órgão tem de insistir, perante a CEE, com a apresentação de programas para a concessão de determinadas verbas.

Já se falou aqui da revisão da Lei das Finanças Locais, contudo gostaria que V. Ex.ª explanasse melhor quais os pormenores que propõe para essa revisão.

V. Ex.ª falou no ambiente e recursos naturais. Tendo o nosso país um desenvolvimento de certo modo anárquico do parque industrial, em que se localiza uma fábrica quase a bel-prazer do investidor pergunto a V. Ex.ª se não haverá necessidade urgente em reorganizar todo esse planeamento e em atribuir verbas mais substanciais para o combate à poluição.

Por exemplo, em relação ao distrito de Aveiro sei bem o que se passa com a poluição permanente do rio Vouga, da ria de Aveiro, da Pateira de Fermentelos e, até, no caso do Algarve, com a ria Formosa, tantas vezes já aqui focada. Não deveria o Estado preocupar-se mais com estes aspectos para os evitar e para corrigir os locais que estão a ser altamente poluídos?

Uma última questão: não vi V. Ex.ª insistir muito com os investimentos no campo da saúde. As carências ao nível dos hospitais são enormes. Lembro, por exemplo, o caso do hospital do meu distrito - o Hospital da Feira - cuja construção, na altura das campanhas eleitorais, se inicia todos os anos e o mesmo se pode dizer em relação aos Hospitais de Águeda e de Ovar.

Agradecia que V. Ex. a me dissesse se o Estado não pode reforçar estas verbas. Numa altura em que o défice do Fundo de Abastecimentos está a ser diminuído, não se poderiam privilegiar os investidores nesse sector?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1622">Tem a palavra o Sr. Deputado Daniel Bastos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="426" speaker-name="Daniel Abílio Ferreira Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Daniel Bastos (PSD)" page-start="1622">Sr. Ministro, na qualidade de autarca, participei no último congresso da Associação Nacional de Municípios, no qual o Sr. Ministro e o Governo foram acusados publicamente de falta de diálogo quanto à discussão do Orçamento do Estado e no que se refere, de entre outros factos, às dotações para as autarquias.

Na sua intervenção, o Sr. Ministro aludiu a que teria tido várias horas de diálogo com a Associação Nacional de Municípios.

Pretendo saber se tais conversações foram somente realizadas com o presidente dessa associação ou se nessas reuniões estavam também presentes outros elementos do respectivo conselho directivo.

Aproveito, entretanto, a oportunidade para felicitar o Sr. Ministro pela decisão - que creio ter referido na sua intervenção - de alterar os critérios de distribuição do FEF, no sentido de serem mais equilibrados e correctos, especialmente para beneficiar as zonas mais desprotegidas do interior do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1622">Tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="1622">Sr. Ministro, como de costume, V. Ex.ª brindou-nos com um brilhante discurso e com ideias sempre oportunas sobre estas matérias.

Quero, no entanto, colocar algumas questões ao Sr. Ministro.

Relativamente aos recursos hídricos, que projectos em concreto se pensa implementar para aproveitamento e uso criterioso dos mesmos, particularmente naquilo que se designa por «regadios tradicionais»?

Numa outra área suspendem-se os investimentos inter-municipais e podemos considerar que, em alternativa, surgem os Programas Integrados de Desenvol-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1623">Tem a palavra o Sr. Deputado Raul Junqueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1120" speaker-name="Raúl Manuel Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Raul Junqueiro (PS)" page-start="1623">Sr. Ministro, V. Ex.ª tem no seu Ministério uma área que todos consideramos de importância fundamental para o desenvolvimento do País, que é a da Ciência e Tecnologia.

Começo por saudar a decisão do Governo em criar uma Secretaria de Estado da Investigação Científica, o que me parece ser um instrumento extremamente importante para a promoção dessa política de desenvolvimento e modernização.

No entanto, a circunstância de essa Secretaria de Estado não depender do Sr. Primeiro-Ministro, mas sim do Sr. Ministro do Plano e da Administração do Território, pode comprometer a sua eficácia, na medida em que a sua actuação é essencialmente horizontal. Hoje, no nosso país, residindo nas universidades a força essencial da ciência e da tecnologia, quer nas novas universidades como nas clássicas, ou seja, residindo nas nossas universidades o fulcro em matéria de investigação e de desenvolvimento, como é possível coordenar os projectos levados a cabo pelos laboratórios de Estado com os levados a cabo pelas universidades, muitos dos quais estão em estreita ligação com o sector industrial?

Por outro lado, reconheço ter havido, de facto, um aumento significativo de verbas destinadas aos laboratórios de Estado, mas penso haver uma situação extremamente preocupante nesses laboratórios, para a qual gostaria de chamar a atenção de V. Ex.ª, Sr. Ministro, situação essa que reside, fundamentalmente, nos poucos recursos humanos e no envelhecimento progressivo desses laboratórios de Estado.

A decisão governamental de congelar indiscriminadamente as admissões na função pública poderá comprometer de uma forma definitiva o trabalho positivo e altamente relevante que está a ser desenvolvido por esses mesmos laboratórios.

Sr. Ministro, da leitura das grandes opções do Plano e da própria intervenção de V. Ex.ª, não fiquei elucidado sobre quais os projectos que o Governo considera prioritários em matéria de ciência e de tecnologia. Um país como o nosso naturalmente que não se pode candidatar a todas as áreas da ciência e da tecnologia, pelo que tem de apostar nalgumas em particular.

Pergunto, pois, ao Sr. Ministro quais são essas áreas e quais os projectos em que o Governo se vai empenhar.

Finalmente, qual o esforço, o grau de participação que, na área da ciência e da tecnologia, o Governo está disposto a fazer no que toca aos projectos da Comunidade Económica Europeia?

Refiro-me concretamente a projectos como o Esprit, o Eureka e o Race, projectos fundamentais que podem contribuir para o reforço da ciência e da tecnologia nacional, bem como para o reforço da iniciativa empresarial portuguesa e para o aparecimento de novas iniciativas empresariais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1623">Tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="81" speaker-name="Francisco Barbosa Da Costa" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Barbosa da Costa (PRD)" page-start="1623">Sr. Ministro, retomarei a questão que já lhe foi formulada relativamente aos transportes escolares. Entendo ser da maior necessidade que seja distinto da verba transferida do FEF para as autarquias o que corresponde aos transportes escolares.

Se hoje é possível ver o quantitativo relativamente a uma e outra coisa, daqui a uns anos talvez não o seja. Além disso, isso vai manter e aumentar as assimetrias existentes, porque não é irrelevante o facto de haver transportes escolares nos meios urbanos ou rurais. Importaria esclarecer essa matéria e fazer essa distinção que é fundamental realizar.

Por outro lado, creio não ser da competência do Sr. Ministro do Plano e da Administração do Território, mas sim do Sr. Ministro da Educação, a necessidade de elaborar a portaria regulamentadora do apoio aos alunos do ensino secundário, conforme previsto no decreto-lei que o anterior Governo emitiu. Sem isso, os alunos do ensino secundário estão sujeitos à bondade das câmaras municipais, dado Pão existir qualquer diploma normativo que regule essa matéria. Daí a necessidade em fazer sair a referida portaria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1623">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (Indep.)" page-start="1623">Sr. Ministro, quando V. Ex.ª fez a abordagem dos aspectos relativos à Secretaria de Estado do Ambiente e Recursos Naturais referiu que o iria fazer muito rapidamente e como deve compreender, isso preocupa-me. Entendo que a política ambiental assenta fundamentalmente num desenvolvimento sustentado e na conservação.

Parece-me que deveriam ser tidos em conta problemas de importância global, como os da abrangência, da formação, de uma política antecipativa, que envolvessem toda a dinâmica social, cultural e económica do País.

Uma política ambiental deveria ser aquela que, de forma abrangente, traçaria toda uma política de intervenção aos diferentes níveis da dinâmica social, política e económica e, nesse sentido, fiquei um pouco preocupada com o tipo de apreciação que V. Ex.º fez. A seguir, o Sr. Ministro fez uma apreciação que foi, quanto a mim, um pouco generalista e teórica. Também a primeira parte do próprio documento que o Sr. Secretário de Estado do Ambiente teve a amabilidade de fazer chegar à Comissão de Equipamento Social e Ambiente é extremamente teórica, tratando-se de uma série de previsões. Aliás, nestes últimos tempos a ecologia em Portugal tem servido muito para uma série de discursos de carácter teórico e a acção concreta, o agir efectivamente para a resolução dos problemas não tem sido muito cuidado.

Por outro lado, quero colocar algumas questões que se prendem com os aspectos normativos que normal-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1624">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="1624">Imagine que a negociação continuava ainda hoje. Nesse caso, não poderíamos estar a realizar, hoje este debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1624">Tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="1624">Sr. Ministro, suponho que o que todos esperávamos da intervenção que produziu era que ela contivesse a resposta a uma pergunta que todos fazemos e que é a seguinte: porque é que este ano são tão exíguas as verbas para as autarquias locais? 
O Sr. Ministro teria de nos explicar por que é que; com que base, com que critérios e por que razões o Governo fez a opção de privilegiar os investimentos da administração central e de prejudicar os das autarquias locais.

V. Ex.ª sabe perfeitamente - não o pode negar - que o valor transferido a título do FEF para as autarquias locais é significativamente inferior ao valor de acréscimo dos investimentos do Plano;. sabe que diminui o valor do FEF em termos de despesa pública total e que esse valor diminui em termos de despesa pública mesmo se não considerarmos os encargos da divida.

Por todas essas razões, na decisão do Governo está clara uma opção centralizadora. Pergunto-lhe se é ou não legítima a conclusão de que o Governo encara o desenvolvimento regional da seguinte forma: «nós, cá na administração central, decidimos o que é regional e em que é que se deve investir: o dinheiro» ou, de outra forma, «às autarquias vão-se diminuindo as verbas, mas isso pouco interessa»:
</utterance>
  <utterance speaker-id="1021" speaker-name="José Carlos Pereira Lilaia" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Carlos Lilaia (PRD)" page-start="1624">Sr: Ministro, ouvi com bastante atenção a sua exposição e tive oportunidade de constatar que também o Governo reconhece a necessidade de revisão urgente da Lei das Finanças Locais.

Tem sido essa também a posição do Partido Renovador Democrático e por, isso mesmo quero perguntar ao Sr. Ministro qual o alcance e a profundidade dessa mesma revisão, procurando esclarecer-me também acerca dos trabalhos que neste momento estão já em curso relativos, à revisão da referida lei.

Por outro lado, não posso estar de acordo com a parte da intervenção do Sr. Ministro relativa à aplicação, ainda este ano, dos critérios relativos à distribuição do Fundo de Equilíbrio Financeiro, pois ao reconhecer-se que os critérios actualmente utilizados para distribuição desse fundo merecem grandes críticas as quais levam ao reconhecimento da necessidade de revisão da referida lei - e uma vez que as únicas alterações feitas se, reportaram, como V. Ex. referiu, a dois casos pontuais - o da orografia e o do turismo - ficam-nos certas dúvidas sobre se as alterações feitas terão mesmo levado a um acentuar das disparidades existentes entre os diferentes municípios.

Por isso, talvez tivesse sido preferível que neste ano de  1986 se optasse por não se aplicar directamente os</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1625">Tem a palavra o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.

O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Sr. Ministro, não tive oportunidade de ouvir a intervenção de V. Ex.a, mas vou colocar-lhe algumas questões. Se o Sr. Ministro entender que já respondeu através da sua intervenção, remeta-me para ela pois tenciono lê-la. Em relação ao ambiente e aos recursos naturais temos algumas preocupações e a principal observação que nos sugere a leitura deste capítulo é a de que a expressão «recursos naturais» não tem o seu âmbito muito bem definido. Assim, que recursos naturais se pretende abranger dentro dos objectivos a prosseguir e nas acções a pôr em prática?

Tanto quanto se pode depreender, os recursos naturais que estão fundamentalmente nas preocupações do Governo são os recursos hídricos e, só de passagem, o solo agrícola e as florestas e em relação a estas últimas, essa preocupação deve-se à referência aos fogos florestais. Confirma-se isso pelo facto de as acções a empreender apenas se referirem à realização sobre fogos florestais - e isto diz tudo -, para além de uma extensa enumeração de acções no domínio do ambiente e dos recursos hídricos.

Em relação à questão das bacias hidrográficas, fala-se na criação dos órgãos gestores das bacias hidrográficas.

É evidente que isto é extremamente importante mas gostaria de lhe perguntar se para cobrir o País com esses órgãos gestores não é necessário um estudo extremamente aprofundado e a preparação de infra-estruturas capazes de proporcionar a criação desses órgãos. Como é que isso vai ser feito e em que prazo, uma vez que todos sabemos que nesse capítulo Portugal está, infelizmente, no ponto zero?

Uma última questão que lhe quero colocar, e que já lhe coloquei quando V. Ex.ª esteve presente na reunião da Comissão Parlamentar, diz respeito a um aspecto que nos preocupa bastante e que se refere à ausência de orientações quanto à «defesa» do País, nomeadamente dado o processo de integração na CEE. Como todos sabemos, há uma tentativa de divisão internacional de trabalho e de lançar para países periféricos, como é o caso de Portugal, indústrias poluentes ou fortemente desgastantes dos recursos naturais.

Perante isto e o facto de todos sabermos as tendências que sobre este aspecto existem na Europa, que defesa pode Portugal ter para impedir que se implantem cá indústrias desse tipo, e, assim, defendermos melhor o nosso país?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1625">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª lida Figueiredo (PCP)" page-start="1625">Sr. Ministro, relativamente às questões de ambiente de que falou quero dizer-lhe que mais importante do que enunciar princípios de defesa do ambiente é estabelecer prioridades de acordo com as carências do País e, acima de tudo, inscrever verbas no Orçamento para que, de facto, seja possível resolver alguns dos mais graves problemas sentidos pelas nossas populações.

Neste Orçamento o que mais falta é essa inscrição de verbas para fazer face e resolver alguns desses mais graves problemas, como sejam o do combate à poluição e o do combate às gravíssimas carências de saneamento básico, nomeadamente nas zonas urbanas.


O Sr. Ministro, por exemplo, conhece a zona do Grande Porto e sabe as enormes carências que existem neste campo e as dificuldades tremendas com que as autarquias se têm debatido para, de alguma forma, as tentarem minorar. No entanto, no Orçamento o que mais falta é a inscrição de verbas para esses problemas.

Tão grave como isso foram as promessas feitas no ano passado, nomeadamente em campanha eleitoral, e aquilo que através das comissões de coordenação regional - inclusive, à Comissão de Coordenação Regional da Região Norte - foi prometido às autarquias através dos possíveis fundos do FEDER para a resolução de alguns desses problemas. Veja-se agora o que se está a passar: situações de autarquias que dizem terem iniciado obras por lhes terem sido prometidas pelas comissões de coordenação regional e também pelo Governo, verbas, nomeadamente do FEDER, para levar essas obras por diante. Neste momento as verbas não existem e essas autarquias não têm possibilidade de continuar as obras.

Como vão ser resolvidos estes problemas?

Ainda recentemente as autarquias do Vale do Sousa tomaram posição sobre esta questão. Como sabe, os presidentes das Câmaras de toda essas
região alertaram o Governo para esta situação. Que resposta lhe vai ser dada, Sr. Ministro?

Que resposta vai ser dada para o grave problema como é o do abastecimento de água à zona do Grande Porto?

Não é com aquela pequena verba que está inscrita através do FEDER que esse problema vai ser resolvido. A solução continua a ser o endividamento das autarquias da região. Como vão ser resolvidos os graves problemas de saneamento e as carências que, de alguma forma, se fazem sentir na zona dos municípios a sul do Douro?

Como bem sabe, Sr. Ministro, não é com a diminuta transferência de verbas para as autarquias que o Governo pretende fazer através do FEF que estes problemas podem ser encarados de frente.

Então, Sr. Ministro, que verbas vão ser afectas a estas zonas para encarar de frente este problema?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1625">Tem a palavra o Sr. Deputado Andrade Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="584" speaker-name="José Maria Andrade Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Andrade Pereira (CDS)" page-start="1625">Sr. Ministro, ainda recentemente nesta Câmara manifestei a minha angústia face ao problema das assimetrias do desenvolvimento regional existentes no nosso país. É um problema que me preocupa, não só por eu ser oriundo de um dos distritos mais atrasados do País mas também porque pertenço a uma bancada cujos princípios são preocupadamente iluminados pela doutrina social da Igreja, à luz da qual importa que os pobres sejam cada vez menos pobres mas, também, que as regiões atrasadas o sejam cada vez menos. Foi pois com lógico aplauso que, aquando da discussão do Programa do Governo, registei que este se propunha definir um conjunto de medidas de política susceptíveis de contribuírem para a atenuação das assimetrias regionais.

Porém, se bem percebi, o Sr. Ministro acaba de referir que havia, pelo menos para já, que sacrificar esse objectivo. Realmente, no Orçamento que apreciamos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1626">Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Maciel.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1112" speaker-name="Mário Jorge Belo Maciel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Maciel (PSD)" page-start="1626">Sr. Ministro do Plano e da Administração do Território, teceu V. Ex.ª algumas considerações, necessariamente superficiais, mas, oportunas, acerca da problemática do ambiente em Portugal. 
Gostaria de lhe fazer uma pergunta breve, mas, antes disso, não queria deixar de explicar porque é que as suas considerações foram oportunas. Porque esta Assembleia se prepara para debater quatro projectos de lei de base do ambiente e este momento será, certamente, muito importante - e até histórico,- para que Portugal venha a conseguir uma verdadeira política de ambiente adaptada à Europa onde já nos inserimos.

A questão que gostaria de lhe pôr é a seguinte: considera o Sr. Ministro que a adaptação da legislação portuguesa, evidentemente indispensável ao direito Comunitário em matéria de ambiente - que é um direito exigente e responsabilizante -, passa inevitavelmente pela consagração, numa lei quadro do ambiente, do princípio, que reputamos de fundamental do, poluidor/pagador? Lembro ao Sr. Ministro que, dos quatro projectos entrados nesta Casa; só há um, - precisamente o do PSD - que defende esse princípio.

Gostaria de saber a sua opinião, certamente autorizada, sobre a matéria e se se justifica e se é indispensável que uma lei de bases - no prisma da tal adaptação da legislação portuguesa ao direito comunitário - tenha de consagrar o princípio do poluidor/pagador. Tenho a minha opinião formada, Sr. Ministro, mas gostaria de a reconfirmar e de a consolidar com a sua opinião.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma Voz do PSD" page-start="1626">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="380" speaker-name="Zita Maria De Seabra Roseiro" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Zita Seabra (PCP)" page-start="1626">Ò que é que isso tem a ver com o Orçamento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="1626">Não percebes?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1626">Para responder, tem ,a palavra o Sr. Ministro do Plano e da Administração do Território V. Ex.ª dispõe de 15 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Plano e da Administração do Território" page-start="1626">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Agradeço muito o interesse da Câmara, demonstrado pelas, numerosas e interessantes perguntas que me foram colocadas, e vou tentar responder à maior parte - em 15 minutos vai ser muito difícil fazê-lo em relação a todas -, mas, de qualquer forma, vou começar por algumas que me foram ontem colocadas na intervenção do Sr. Deputado Eduardo Pereira e que hoje foram retomadas.

Começaria pela que se refere à forma como este governo se propõe aplicar uma política de desenvolvimento regional, onde fui acusado de não ter vindo dizer novidade nenhuma relativamente ao aproveitamento das energias latentes da periferia.

Está enganado, o Sr. Deputado Eduardo Pereira, pois o instrumento «programas integrados» é um instrumento vital e que está a ser implementado com rigor. Já tomaram posse alguns dos administradores dos gabinetes desses programas, com instruções muito severas acerca do calendário que têm que cumprir relativamente a toda uma série de acções, e é evidente que, com o tempo de que aqui disponho para expor tudo isto, não poderia elaborar sobre a mecânica de o fazer em relação a cada um.

Devo dizer que estamos a tentar fazê-lo com toda a economia de meios, mobilizando a inteligência que está também na periferia. Tal é o caso dos Institutos Universitários de Trás-os-Montes e da Beira Interior, o caso do Projecto Integrado de Trás-os-Montes e o Projecto da Cova da Beira. Tudo isso, no que diz respeito à parte que parece mais fulcral da sua intervenção, está a ser associado. Mas não chega.

Como ontem foram feitos também alguns reparos acerca de participação das populações, devo dizer que não há nenhum destes programas que não tenha o conselho dos autarcas a apoiá-lo e a intervir directamente na sua elaboração. Eles existem, e a sua mobilização, ou a falta dela, está, em boa parte, tanto nas mãos dos autarcas como nas da administração central que têm desconcentrado os elementos para os levar por diante. 

Um outro ponto, que foi referido ontem e que hoje voltou a sê-lo, visa a questão dos investimentos intermunicipais. Acho interessante que esta questão tenha vindo da parte do Sr. Deputado Eduardo Pereira porque, apesar de o PS ter criticado fortemente o aparecimento dos investimentos intermunicipais em 1980, depois, quando foi Governo, estimulou-os, e vem agora dizer outra vez que gostaria de os ver renascer. Deve ter modificado bastante a sua posição inicial pois agora considera bons esses investimentos.

Os investimentos intermunicipais, na ocasião, respondiam a uma, necessidade evidente: a de ser preciso dar escala a certos investimentos e a de conciliar as vantagens da participação local com a economia de uma certa escala para certos tipos de investimento. Assim sendo, foi por aí que se juntaram, num esquema conjunto, várias autarquias para levar a cabo, com o estímulo do Governo, um certo número de realizações.

Agora; é exactamente no quadro de programas de desenvolvimento regional que se pode ir buscar essa mesma figura, renascendo-a, com um benefício manifesto para as autarquias porque estas agora têm fundos da CEE e quiçá da administração central, que os podem estimular, embora se tenham que fazer sínteses - tal como dizia na minha exposição e tal como disse aqui aquando da apresentação do Programa do Governo - a todos os níveis em que estas possam ser feitas, neste momento há uma necessidade enorme de as</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="1627">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1627">Em relação a uma outra questão aproveito já para referir um ponto retomado por vários senhores deputados. Dá ideia, na discussão, de que há dois países: o país das autarquias e o país do PIDDAC, quando tenho até referências de autarcas com quem tenho falado que me dizem o seguinte (neste extremo de forma): «Eu não me importava nada da alteração das transferências do FEF desde que me fizessem a estrada não sei quantas... »
</utterance>
  <utterance speaker-id="426" speaker-name="Daniel Abílio Ferreira Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Daniel Bastos (PSD)" page-start="1627">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1627">Isto é respeitante aos I.P. - N.ºs 3, 4 e 5, que são as grandes infra-estruturas. Assim, devolvo a pergunta e pergunto: então as grandes obras estruturantes do espaço não são também obras que vão para as autarquias? Aplausos do PSD. Como é que se pode estar a fazer, em antinomia, o PIDDAC, que se calcula de uma certa maneira para mostrar que ele está a crescer muito, e se minimiza o outro crescimento, quando, ao fim ao cabo, é da articulação dos investimentos da administração central e da administração local que se obtém o desenvolvimento do País?

Não é, de maneira nenhuma, pondo em antinomía os dois universos que se chega à coordenação e àquilo que é propósito do Governo, isto é, fazer coordenação e sínteses em todos os momentos em que seja possível fazê-lo e onde seja também possível fazê-lo, porque só assim garantiremos a melhor aplicação dos dinheiros públicos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1627">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2656" speaker-name="Luís Valente De Oliveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1627">Passando a uma outra questão, o Sr. Deputado Eduardo Pereira - estou a responder-lhe a propósito de perguntas por si feitas que, sob uma forma ou outra, foram retomadas por outros Srs. Deputados -, diz que não fomos nós a fazer a escolha dos projectos para Bruxelas.

Não tenho culpa que o Governo anterior não tenha apresentado projectos hierarquizados nessa escolha. E exactamente por essas razões - e volto a dizer que a primeira sessão de avaliação, no Comité de política regional em Bruxelas, foi feita no dia 26 de Novembro e que tivemos o nosso Programa de Governo aprovado nesta Câmara no dia 20 de Novembro - que não temos nada a ver com essa falta de hierarquização dos projectos anteriores.

Devo dizer, desde já, que vamos, naturalmente, curar - e temos tentado fazê-lo - do equilíbrio daqueles projectos que estão agora a ser analisados, e para a ano irão com certeza para Bruxelas as prioridades por nós defendidas para não deixarmos nas mãos de outros aquilo que possa ser feito por nós. Quanto aos critérios de distribuição do FEF, eles são sempre muito criticados. Devo dizer que se tivéssemos aplicado esses critérios tal como foram aplicados no ano anterior estaríamos aqui hoje a justificar a razão de não termos feito nenhuma adaptação e nenhuma melhoria. As críticas, relativamente a três dos indicadores, eram muito severas: o número de camas e o número de utentes -- e deve estar aí a insatisfação relativamente a Aljezur -, a questão da orografia e a questão dos emigrantes.

Quanto a esta última foi-se tão longe quanto era possível, buscando as estatísticas existentes a nível concelhio. Nos outros indicadores servimo-nos do que havia e pareceu-nos que a intensificação da utilização das infra-estruturas turísticas era mais adequadamente traduzida pelo número de dormidas do que, propriamente, pelo número de camas existentes. É evidente - e agora não vamos encetar uma discussão, que nos levaria dias, acerca da correcção de cada um dos indicadores - que o que é importante é o seguinte: temos de montar um observatório que nos diga continuamente qual é a justeza de cada um dos indicadores.

Nunca teremos as autarquias satisfeitas porque é evidente que se há umas que ganham há outras que perdem, e aquelas que este ano ganham muito com o indicador do número de dormidas em vez do número de camas é evidente que não protestam; mas foram essas que protestaram no ano passado. Do que esta Câmara tem de ficar consciente é que temos todos de montar um observatório de dados para ir afinando continuamente estes critérios porque nunca haverá - e digo isto numa procura de situações equitativas - uma total concordância acerca dos resultados.

Quanto à questão referente aos transportes escolares, devo dizer que a ser respeitada a sugestão feita no sentido de distinguir os transportes escolares o mesmo valeria para as estradas, para o saneamento básico, etc., e queria dizer que foi acordado com a Associação Nacional dos Municípios que se distribuíssem os fundos pelos critérios gerais do FFF, ficando o propósito de vir a incluir um indicador apropriado em próxima revisão da Lei das Finanças Locais.

Como a este propósito me foi posta uma outra questão - embora com críticas - relativa ao número de horas das reuniões havidas, da sua distribuição e de saber com quem foram, devo dizer que essas reuniões foram as seguintes: uma reunião de duas horas, em 27 de Dezembro, com o Ministro e com o Secretário de Estado, em que as questões analisadas foram a de satisfazer a pretensão da Associação Nacional de Municípios quanto ao mínimo de 20% do FEF, a substituição do imposto de turismo e os transportes escolares; uma reunião de 3 horas, no dia 21 de Janeiro, com o Secretário de Estado da Administração Local; uma reunião de 2 horas, no dia 30 de Janeiro, outra vez com o Secretário de Estado da Administração Local; uma reunião de 2 horas, no dia 4 de Fevereiro, comigo próprio e com o Secretário de Estado; mais uma reunião de 2 horas, desta vez em Coimbra, comigo próprio e com os Secretários de Estado do Planeamento e do Desenvolvimento Regional e da Administração Local; uma reunião de 1 hora e meia, com o Primeiro-Ministro e comigo próprio, no dia 13 de Dezembro e mais uma outra reunião, no dia 1 de Março, com</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr: Presidente" page-start="1628">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira:

O Sr. Octávio Teixeira (PCP): Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Contraria ao proclamado pelo Governo, e ontem aqui mesmo referido pelo Ministro das Finanças, o Orçamento do Estado apresentado à Assembleia da República depois de esgotados os prazos legais e os que o Governo dizia ter imposto a si próprio não é um orçamento de rigor, não é um orçamento de verdade ou de disciplina das finanças públicas, nem é um orçamento de desagravamento fiscal dos rendimentos do trabalho e dos rendimentos familiares, nem tão-pouco é um «passo na estratégia gradualista de redução do peso do défice orçamental».

É sim um orçamento classista que sobrecarga os portugueses de menores recursos e não dá reposta às carências sociais com que se debatem, e que por isso se vão agravando um orçamento que não tem por objectivo resolver a prazo aos problemas económicos e financeiros do País antes visa os imediatos interesses políticos do Governo.

Não é um orçamento de rigor.

Cinco dias após a sua entrega na Assembleia da República já o Governo estava a substituir mapas e quadros, e outros foram sendo substituídos ao longo do tempo entretanto decorrido.

Como se afirma no relatório da Comissão de Economia ainda hoje continuam a verificar-se divergências em diversos dos valores apresentados, permanecem as imprecisões, cálculos há que não correspondem às premissas enunciadas, em alguns casos a evolução das receitas e despesas propagandeada diverge substancialmente da realmente constatada. Não é por, acaso ou por mera incompetência que tal sucede. Nota-se aqui, na verdade, a tal «ginástica orçamental» de que ontem falava o Ministro das Finanças: a ginástica para lançar a confusão que tão bem serve os propósitos da propaganda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Ilda Figueiredo. (PCP)" page-start="1628">Muito bem!
O Orador: As previsões de receitas do imposto de capitais, do imposto complementar e do imposto extraordinário têm erros de cálculo, estão subavaliadas. As despesas correntes, excluídos os juros e os encargos com pessoal, não foram contidas, antes apresentam um crescimento real.

O défice orçamental para 1986 não é inferior em 1,7 milhões de contos ao de 1985, como foi escrito pelo Governo e ontem afirmado pelo Ministro das Finanças.

Antes apresenta um agravamento na ordem dós 60 milhões de contos. Como não é manifestação de rigor dizer, como o disse o Ministro das Finanças, que «havia que aumentar o investimento do SPA», quando se sabe que isso encobre a diminuição do investimento das autarquias locais, financiado pelo Orçamento do Estado. E muitos outros exemplos poderiam ser dados sobre a falta, de rigor que caracteriza a proposta de orçamento e o verbo dos Ministros.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP : - Muito bem! O Orador" page-start="1629">Não é manifestação de verdade e disciplina

orçamentais continuar a não inscrever no orçamento receitas efectivas do Estado, como as decorrentes da utilização da Base

das Lajes pelos EUA e de outras bases pela RFA e França, e que atingem as dezenas de milhões de contos. Não é uma prova

de verdade orçamental continuar a recusa de envio das contas e orçamentos do Fundo de Garantia de Riscos Cambiais e de

elementos informativos sobre a economia de combustíveis requeridos pela Comissão de Economia. Nada tem a ver com a

disciplina financeira e a verdade orçamental inscrever dotações insuficientes para o Serviço Nacional de Saúde, para as

pensões e reformas da função pública e para a ADSE, para a Acção Social Escolar, ou para os encargos com pessoal na PSP

e na GNR, como consta do relatório da Comissão. Não há disciplina financeira quando o real aumento das receitas fiscais do

Fundo de Abastecimento não são objecto de inscrição orçamental. Não há clarificação das finanças públicas quando se

mantém a prática das operações de tesouraria para escamotear efectivas despesas orçamentais. O que há, isso sim, é a

intenção de subavaliar contabilística e artificialmente o défice orçamental e criar «almofadas» e «sacos azuis» para uso do

Governo, ao arrepio de qualquer controle da Assembleia da República. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP : - Muito bem! O Orador" page-start="1629">E, Sr.

Presidente e Srs. Deputados, muito menos deparamos com um orçamento que vise «o desagravamento dos rendimentos do

trabalho» e «dos rendimentos familiares». Ontem, o Sr. Ministro das Finanças atingiu as raias do fantástico, arriscando-se a

entrar para o Guiness Book, ao tentar demonstrar que não havia aumento da carga fiscal. Chama um equívoco ao facto

incontroverso de o peso dos impostos passar de 28,8% do PIB para 31,5%a, ou para 31% se excluirmos a cobrança de

atrasados. E argumentava: se os senhores deputados não incluírem o aumento de cobranças decorrentes do IVA e não

considerarem os efeitos dos aumentos reais das taxas de outros impostos, chegarão à conclusão de que «é praticamente nulo o

aumento da carga fiscal no final de 1986»! O senhor de La Palisse certamente que corou no túmulo. Risos do PCP. A verdade

é que a carga fiscal aumenta e que esse agravamento se verifica fundamentalmente nos impostos indirectos, em especial nos

impostos sobre consumo. Pelo que se agrava também a distribuição da carga fiscal pelas diversas camadas da população, com

sobrecarga acrescida das camadas sociais de menores recursos. A realidade, que nenhuma ginástica consegue escamotear, é

que as receitas dos sete principais impostos indirectos, designadamente o IVA, o IT e os impostos sobre o consumo de

tabacos, bebidas alcoólicas e cerveja, aumentam 46% nominais e mais de 24% em termos reais. E mesmo na óptica estrita dos

impostos directos, é falso que se verifique «um desagravamento fiscal dos rendimentos do trabalho». Certo que há um

desagravamento efectivo em imposto profissional para os rendimentos superiores a 1750 contos anuais, e um desagravamento

em imposto complementar para os rendimentos colectáveis superiores a 1900 contos (casados) ou 1560 contos (solteiros).

Não sei quantos serão os beneficiados em imposto profissional, quantos têm salários superiores a 1750 contos anuais. Mas sei

que em imposto complementar serão beneficiados pouco mais de 2000 dos mais de 250 mil contribuintes. E sei que desses

2000, com benefício médio de 140 contos, 51 contribuintes pouparão em média mais de 1300 contos, e outros 102

contribuintes mais de 800 contos. Cada um! Mas, se fossem aprovadas as propostas do Governo, a grande maioria dos

trabalhadores portugueses sofreria um agravamento real de 0,5 pontos percentuais em imposto profissional, que na melhor das

hipóteses poderá ser compensado com o Fundo de Desemprego, e que seria tributada mais pesadamente em imposto

complementar com a mudança de escalão por efeito do imposto inflação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP : - Muito bem! O Orador" page-start="1629">Esta é a

verdade dos números, e dos factos. Quando fala de «desagravamento fiscal», quando fala em trabalhadores, o Governo apenas

está a pensar numa pequena minoria. Tal como apenas pensa nos empresários com lucros superiores a 3 mil contos, aos quais

baixa a taxa de contribuição industrial em 5 pontos percentuais, isenta de imposto de capitais os respectivos dividendos e lhes

reduz em 5007o a taxa de imposto complementar. Mas esquece a grande maioria dos pequenos e médios comerciantes e

industriais. A realização social do País é muitíssimo diferente da visada pelo Governo. E é ela, fundamentalmente, que necessita

de ser beneficiada, pois é ela que mais tem sido, e continua a ser, duramente sacrificada. Há aqui, sem dúvida, divergências, Sr.

Ministro das Finanças. E a maior dessas divergências é que os senhores defendem os interesses do grande capital, e nós

lutamos peia resolução dos problemas da maioria dos portugueses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP : - Muito bem! O Orador" page-start="1629">Finalmente, Sr.

Presidente e Srs. Deputados, este orçamento não é um passo para a redução do peso do défice orçamental. Bem pelo

contrário, contém em si o gérmen de novos agravamentos do défice nos próximos anos. O elevado aumento de receitas

decorrente da conjugação de uma série de factores, da ordem dos 160 milhões de contos, é de natureza excepcional e não terá

paralelismo nos anos seguintes. E no entanto o Governo manteve o défice orçamental ao nível real do de 1985, criando

pressões para o seu agravamento futuro, já que o crescimento das receitas, a partir do novo patamar, apenas acompanhará

mais ou menos proporcionalmente a evolução da actividade económica.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Castro (MDP/CDE) : - Muito bem! O Orador" page-start="1630">A quese soma a rigidez das receitas fiscais, que este

orçamento prossegue, resultante da crescente concessão de isenções e reduções fiscais que, surgindo como temporárias, se

vão tornando progressivamente permanentes. E depois assistimos ao recurso contínuo ao agravamento das taxas reais dos

impostos. Aliás, é nesta linha, nesta política nefasta, que o actual governo avança já com a sua proposta de agravamento real

dos impostos indirectos de 1% ao ano.:: Acresce que o Governo compromete já verbas elevadas para os próximos anos,

designadamente no PIDDAC. Por exemplo, o Governo prevê para este ano :gastos de 101 milhões de . contos em projectos

plurianuais que geram compromissos para 1987 superiores a 120 milhões de contos. Não é o lançamento de projectos

plurianuais que está em causa. O que está em causa é a sobreavaliação da capacidade de execução financeira, visando por um

lado criar «almofadas» ou «colchões», como disse agora .º Sr. Ministro; para este governo e, por outro lado,, comprometer

futuros orçamentos e futuros governos. O que se questiona, pois, é o excessivo valor de compromissos assumidos e, mais do
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="que isso, a natureza eleitoralista que em muitos casos lhe está subjacente. Uma voz do PCP : - Muito bem!'.- O Orador" page-start="1630">

Um exemplo por todos: os projectos por desagregar no Ministério das Obras Públicas, Transportes e Comunicações, os tais

projectos quê o Governo diz serem pequeninas obras sem grande significado, atingem este ano apenas 704 mil contos. Mas

comprometem .para 1987 cerca. de 9,5 milhões, de contos! É a política de «lançamento da primeira pedra», que nada tem a

ver com os interesses do País e das populações e que apenas serve os interesses da sobrevivência política do Governo. Srs.

Deputados, o Governo quer este orçamento para si. À Assembleia da República compete transforma'-1o num Orçamento para

Portugal.º Aplausos do PCP e do MDP%CDE. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1630">Srs. Deputados,, penso terem chegado a acordo quanto à

transferência de posições e às prioridades estabelecidas. Teria agora a palavra o Sr. Deputado Victor Ávila, mas julgo que

trocou com o Sr. Deputado... : . , . </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="1630">Sr. Presidente, dá-me licença? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1630">Faça

favor, :Sr. Deputado. . </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="1630">Sr. Presidente, a troca era na pressuposição de que o Sr. Deputado

Victor Ávila falaria no início da sessão da tarde. Se ainda for possível falar cie manhã, pela nossa parte manteríamos então a

primeira intervenção da tarde... , </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1630">Sr. Deputado, vou perguntar ao Sr. Deputado Victor Ávila quanto tempo

demorará a sua intervenção </utterance>
  <utterance speaker-id="1138" speaker-name="Victor Manuel Ávila Da Silva" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Victor Ávila (PRD)" page-start="1630">Penso que cerca de 20 minutos,. Sr.

Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1630">Então ficará, para a parte da tarde... , Srs. Deputados, chegados à hora regimental, vamos

suspender os nossos trabalhos que recomeçarão às 15 horas.: .. ' Eram !2 horas e 50 minutos. ' </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1630">Srs.

Deputados, está reaberta a Eram IS horas e 20 minutos. ' Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco

Teixeira. </utterance>
  <utterance speaker-id="1051" speaker-name="Francisco António Oliveira Teixeira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Francisco Teixeira (CDS)" page-start="1630">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No seguimento do parecer da Comissão de

Agricultura e Mar sobre as grandes opções do Plano e Orçamento do Estado para 1986, a que tenho a honra de pertencer, é

no qual, embora tenhamos dado a nossa concordância na generalidade, não deixamos de expressar algumas reservas quanto

ao modo como irão ser aplicados os recursos comunitários, gostaria de tecer algumas considerações sobre certos temas que

julgo da maior importância. Reconhecemos, desde logo, com agrado a forma construtiva como têm decorrido com o Sr.

Ministro da Agricultura os encontros que, com frequência, se têm realizado nos últimos tempos e que desejamos ver

prosseguidos num clima de diálogo sincero e construtivo entre o Ministério da Agricultura e esta Comissão. Entendemos que a

abertura que se tem verificado deverá prosseguir garantindo um permanente acompanhamento das acções que permitam

aproveitar os fundos que a Comunidade vai pôr à disposição com vista a um desenvolvimento sério, moderno e eficaz dos

nossos recursos agrícolas. Não basta programar actividades avulsas, quer a nível do FEOGA, quer a nível do FEDAP, é

necessário pensar desde já e com muito interesse na forma de sensibilizar' o agricultor a enquadrar-se nesses planos. Por

conseguinte , impõe-se o reforço das acções de extensão dos serviços do Ministério da Agricultura, bem como a intensificação

dos recursos de aprendizagem agrícola. Todos sabemos que durante os últimos anos se aumentaram os cursos de ensino

superior mas descuraram-se os de índole elementar, correndo assim o risco de não termos executores de base, lacuna essa que

tem vindo a ser preenchida' pela direcção e esforço sério dos técnicos da extensão rural. A estes serviços deverá ser conferida

prioridade de modo que a sua acção mais eficaz, quer no que respeita à divulgação de técnicos que permitam ó aumento de

produtividade das culturas tradicionais, quer no que respeita à inovação de culturas que poderá ser uma forma de atrair. e fixar

o agricultor e aumentar os seus rendimentos, nomeadamente guando se trata de jovens agricultores, por natureza, mais

receptivos a novas técnicas ou inovações. .:. O aumento da produtividade agrícola e a correcta utilização dos solos são

condições essenciais para a resolução de um dos estrangulamentos fundamentais da nossa economia sem a qual não é possível

conhecer um verdadeiro plano de desenvolvimento nacional.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="(PRD)" page-start="1631">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Não seria curial uma análise ao Orçamento de 1986, no

que respeita à previsão das receitas e sua composição, sem uma breve referência à situação actualmente existente no nosso

pais no campo do 'sistema fiscal que afecta os contribuintes, sobre a sua eficácia, e efeito redistributivo do rendimento nacional.

Os deputados do PRD assumiram perante o eleitorado, aquando das eleições de 6 de Outubro, o compromisso solene de

pugnar por uma política fiscal eficaz, por uma maior justiça distributiva, com menor penalização da produção e do trabalho e

por uma decidida actuação contra a fraude e evasão fiscais. O sistema fiscal português já se encontra estudado, e a Comissão

de Economia, Finanças e Plano teve oportunidade de ouvir várias críticas ao mesmo, mas considera-se pertinente a referência

às suas principais características, a fim de que se possa analisar até que ponto a proposta de orçamento resolve ou não, na

generalidade, os principais problemas fiscais com que se defronta o País. O nosso sistema fiscal é muito disperso e o número

de impostos, excessivo, existindo actualmente cerca de 80 tributos. Em 1982 cerca de dezoito impostos tendiam perto de 98,6

0lo das receitas fiscais, quando em 1970 esse peso era de 88 %, verificando-se assim que existe uma cada vez maior

concentração de receitas em menos impostos, pelo que muitos deles poderão já considerar-se ineficazes e geradores de

burocracia evitável. Outra característica do nosso sistema fiscal é a sua desactualização e distorsão da base tributável, como se

verifica nos rendimentos prediais onde os valores matriciais já não são alterados desde 1975, e uma correcção aos mesmos, de

acordo com a inflação verificada desde 1963, faria passar a base tributável de 4 milhões de contos para 30 a 35 milhões de

contos. Neste caso da contribuição predial o sistema é iníquo quando se trata de comparar a contribuição predial rústica com a

urbana,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1634">Para pedir esclarecimentos, tem a

palavra o Sr. Deputado Próspero Luís. </utterance>
  <utterance speaker-id="1119" speaker-name="Fernando José Próspero Luís" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Próspero Luís (PSD)" page-start="1634">Sr. Deputado Victor Ávila, queria apenas fazer-lhe duas

simples perguntas: se não acha perfeitamente natural que, face à evolução que se verificou na economia portuguesa desde o 25

de Abril até este momento, a evolução do peso dos impostos parcelares no imposto complementar tenha evoluído como evolui

e se não é natural que, após os aumentos significativos dos salários depois do 25 de Abril e a quebra imensa dos lucros das

empresas, o peso do imposto profissional tenha de subir no conjunto do imposto complementar. A segunda pergunta que

queria fazer-lhe, Sr. Deputado, é a seguinte: face ao facto de as rendas dos prédios urbanos, nomeadamente os de 'Lisboa e

Porto, terem estado fixas até ainda há relativamente pouco tempo, não acha natural que a evolução do peso da contribuição

predial urbana tenha evoluído como evoluiu? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1634">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Victor Ávila. O
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Sr. Victor Ávila (PRD)" page-start="1634">Sr. Deputado Próspero Luís, quanto ao peso do imposto profissional, o que acontece é o seguinte:

neste momento cerca de três quartos dás receitas fiscais do sector público administrativo provêm do trabalho. Se é natural ou

não, o que acho é que isto é exagerado e que, portanto, este peso devia ser corrigido. Quanto à questão das contribuições

prediais, existe um sistema de iniquidade - penso - entre os contribuintes da contribuição predial rústica e os da contribuição

predial urbana. Estou de acordo consigo em que os contribuintes da contribuição predial urbana estão desfavorecidos

relativamente aos da contribuição predial rústica, uma vez que, nas rendas agrícolas, o contribuinte tem possibilidade de cobrar

mais rendas, porque essas rendas estão indexadas ao valor dos produtos perdidos pela terra, enquanto na contribuição predial

urbana há um congelamento sendo os respectivos contribuintes mais prejudicados. No entanto, à partida, qualquer das

matrizes está congelada. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1634">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Lobo Xavier. 
O Sr. Gomes
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="de Pinho (CDS)" page-start="1634">Sr. Presidente, dá-me licença? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr: Presidente" page-start="1634">Faça favor, Sr. Deputado: 
O Sr. Gomes de Pinho
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="-(CDS)" page-start="1634">Sr. Presidente, o Sr. Deputado Lobo Xavier não se encontra, neste momento, presente na sala porque não

prevíamos que a sua intervenção fosse feita agora, uma vez que acabámos de fazer uma outra intervenção acerca de um quarto

de hora. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1634">Nesse caso, para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Zita Seabra. 1 SÉRIE -

NÚMERO 47 </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Srª Zita Seabra (PCP)" page-start="1634">.Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O Orçamento da

Segurança Social, em debate conjunto com o Orçamento do Estado, merece a devida atenção da Assembleia. Trata-se, antes

de mais, de um Orçamento que acentua a caminhada para a rotura financeira do sistema: Em 1983 a transferência do

Orçamento dó Estado para a Segurança Social foi de 8,3 milhões de contos, em 1985 já foi de 30,8 milhões de contos, para

este ano vai ser de 32,7 milhões! Mas é importante dizer que estas transferências não se traduziram em nenhuma melhoria dos

:direitos sociais dos Portugueses, em nenhum aumento significativo das reformas, por exemplo, mas antes resultam da ineficácia

do sistema e dos responsáveis políticos por ele. Esta crescente transferência de milhões de contos do Orçamento resulta

simplesmente de uma acentuada quebra de receitas. O Governo não tomou nenhuma medida tendente ao saneamento

financeiro do sistema mas, ao contrário, aquelas que vêm enunciadas no Orçamento agravarão a situação. Os trabalhadores do

regime geral continuam assim a financiar com os seus descontos, em grande medida, os regimes não contributivos ou

reduzidamente contributivos e continuam a financiar (2 milhões e 200 mil contos) - o PIDDAC da Segurança Social. A

manter-se tal situação, e sabendo nós que neste momento em Portugal existe uma relação de um trabalhador activo para cada

dois inactivos, nunca os Portugueses poderão ter na velhice, na doença ou no desemprego a certeza de o Estado, através da

solidariedade social, lhes assegurar a dignidade mínima de vida. Mas este Orçamento é também um orçamento que revela a

mais profunda e descarada injustiça social. Os patrões que devem milhões de contos à Segurança social são amnistiados. É

importante dizer-se que com este Governo as dívidas do patronato atingiram não só os maiores valores de sempre como o

maior ritmo de crescimento. Os patrões devem presentemente mais de 125 milhões de contos à Segurança Social (e não

adianta o Sr. Ministro tentar não contabilizar como dívidas as letras que estão para desconto na banca). Mas o Governo, em

vez de tomar medidas concretas para cobrar as dívidas, e premeia os patrões devedores com uma amnistia dos juros da dívida

e premeia os patrões devedores todos - e não só aqueles das empresas que se encontram numa situação muito difícil. São

amnistiados mesmo aquelas entidades patronais que dolosamente desviam dinheiro da Segurança Social para

autofinanciamento. Um prémio à fraude, um convite ao dolo, eis a política do Governo! Mas um prémio, e isto tem de ser dito,

dado à custa dos reformados, dos deficientes, dos desempregados, das creches e dos lares da terceira idade que não se

constróem. Mas não se fica por aqui. O Governo vai mais longe e além de premiar os patrões que não pagam, penaliza os

trabalhadores e precisamente os trabalhadores que têm os salários em atraso. Um despacho publicado no Diário da República

no dia 15 deste mês de Março veio estabelecer que as entidades patronais deixam de entregar a folha de pagamento dos

trabalhadores com salários em atraso. 15to é, o Governo corta um direito até agora existente aos trabalhadores com salários em

atraso, o direito de manterem todos os benefícios da Segurança Social. Tira-lhes, por exemplo, o subsídio de doença, o abono

de</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1635">É um
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="escândalo! A Oradora" page-start="1635">Tais medidas são inaceitáveis quando no País existem mais de 100 mil trabalhadores nesta situação.

Mas este despacho tem ainda uma outra consequência: é que os patrões recebem outro prémio, pois deixam assim de dever à

Segurança Social, uma vez que não há folha de salários. Tais medidas só não nos espantam porque conhecemos de há muito a

política do PSD e a quem ela serve. Por fim, diríamos que ò Orçamento da Segurança Social não contém nenhuma medida que

venha melhorar a vida de todos aqueles que estão em situação de precaridade ou porque são reformados, doentes, deficientes

ou famílias carecidas, ou simplesmente porque passem fome. A despesa com as reformas ascende a cerca de 250 milhões de

contos, no entanto o valor da imensa maioria das reformas não reúne condições mínimas de sobrevivência. O Governo, que é

tão lesto a isentar e amnistiar os patrões, que baixa a taxa de descontos, como encara efectivamente a situação dos

reformados? A OIT e o Conselho da Europa recomendam que a pensão mínima seja igual a 50% do salário mínimo nacional.

No entanto, em Portugal mais de 800 mil reformados agricultores têm uma pensão de 49005. </utterance>
  <utterance speaker-id="997" speaker-name="António Manuel Da Mota Celorico Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Mota (PCP)" page-start="1635">É
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="uma vergonha. A Oradora" page-start="1635">A mínima do regime geral é de cerca de 30 % do salário mínimo nacional (SMN)! Foi

exactamente a equiparação da pensão mínima a 50º70 do salário mínimo nacional que o PCP propôs nesta Assembleia um

projecto de lei cuja urgência já foi votada. Não venha o Governo dizer que não há meios para os reformados quando não só

não cobra as dividas do patronato à Segurança Social como ainda por cima os isenta de taxas e amnistia. Sr. Presidente, Srs.

Deputados: Este Orçamento da Segurança Social não conduz, pois, nem à racionalização do financiamento, nem à correcção

das graves distorções existentes, nem ao bem-estar dos Portugueses. Para. isso era necessário: a) A uniformização das taxas

de contribuições relativas a esquemas iguais; b) A revisão das bases da incidência das contribuições sempre que se não

identifiquem com os salários efectivos; 1635 c) A contabilidade autónoma que dos regimes com taxa diferenciada que, em

resultado do maior envelhecimento, sejam presumivelmente deficitários; d) A cobertura pelo Orçamento do Estado dos

encargos com regime não contributivo e acção social e a dos défices dos regimes não contributivos e com despesas de

administração; e) A adopção de medidas tendentes à efectiva recuperação das dividas de contribuição, actuando

prioritariamente sobre os grandes devedores. Estas são, no entendimento do PCP, algumas das linhas que deveriam presidir à

elaboração do orçamento da Segurança Social. O Governo, esse optou por manter tudo o que vinha de trás, acrescentando

apenas diversas medidas avulsas de pequenas, médias e grandes benesses ao patronato. Nós consideramos que a prioridade

devia ser outra; deviam ser os trabalhadores quando desprotegidos na velhice, na doença ou na deficiência. Aplausos do PCP,

do MDP/CDE e da deputada independente Maria Santos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1635">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr.

Ministro da Agricultura, Pescas e Alimentação. </utterance>
  <utterance speaker-id="873" speaker-name="Álvaro Roque De Pinho Bissaia Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Pescas e Alimentação (Álvaro Barreto)" page-start="1635">Sr.

Presidente, Srs. Deputados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Está esta Assembleia a fazer a análise e a apreciação do

Orçamento do Estado para 1986. Trata-se do primeiro Orçamento do Estado que é estudado, analisado e votado após a

adesão de Portugal à Comunidade Económica Europeia, o que, como todos sabemos, teve efeito no passado dia 1 de Janeiro

de 1986. Se esta adesão tem impacte nos diversos sectores da actividade económica do nosso país, tem certamente um

impacte muitíssimo mais importante no sector agrícola, que, a nível comunitário, é o único sector onde existe desde já uma

política comum extensível e aplicada em todos os países da CEE. Deste modo, é evidente que o orçamento do Ministério da

Agricultura, Pescas e Alimentação para 1986 não poderia deixar de ter em linha de conta - e, penso, ainda bem que assim é -

as condicionantes que advêm deste processo de adesão. E basta começar por fazer uma comparação das verbas globais que

estão previstas para o meu Ministério no ano de 1986 com os mesmos valores de 1985. Trata-se de um aumento substancial -

como, aliás, a própria Comissão de Agricultura e Mar da Assembleia da República reconheceu -, em especial no sector de

investimento, porque se na realidade compararmos somente as despesas correntes o aumento não é significativo dentro da

política, que todo o Governo seguiu unanimemente, de contracção das despesas correntes, mas há um aumento substancial nas

verbas que estão previstas para os investimentos. Mas mesmo já na apresentação do orçamento corrente do Ministério se

deram passos, que consideramos importantes, embora ainda não suficientes, no sentido, que pensamos ser o correcto, da

reorganização do próprio Ministério. Fez-se a separação das verbas por cen-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1638">Para pedir esclarecimentos ao Sr. Ministro da Agricultura, Pescas e

Alimentação, inscreveram-se os Srs. Deputados Rogério de Brito; Magalhães Mota, Raul Castro, António Barreto, Neiva

Correia, Andrade Pereira e Maria Santos. Tem a palavra o Sr. Deputado Rogério de Brito. </utterance>
  <utterance speaker-id="838" speaker-name="Manuel Rogério De Sousa Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rogério de Brito (PCP)" page-start="1638">

Sr. Ministro da Agricultura, Pescas e Alimentação, a sua intervenção suscitou-me duas ou três questões. Sendo inquestionável

o facto de que o Orçamento do Estado revela um aumento substancial das verbas para investimento, o que é positivo, gostaria

de dizer ao Sr. Ministro que o Orçamento vale o que vale. O que é que quero dizer com isto? Quero dizer que tudo depende

da política. Assim, se houver uma má política de nada serve haver muito dinheiro disponível! 
O Sr. Ministro colocou uma

questão que tem a ver com a capacidade de resposta em relação à apresentação de projectos junto da Comunidade. Se temos

projectos, ainda bem, e se a sua qualidade for boa, tanto melhor! Mas uma coisa é haver capacidade de resposta para

apresentar projectos e outra é haver capacidade de resposta para os executar. Gostaria, pois, que, se fosse possível o Sr.

Ministro me informasse de quais os graus de execução relativos à aplicação dos programas do Programa de Apoio ao

Desenvolvimento Agrário Regional (PADAR) e dos Programas de Investimento e Desenvolvimento Regionais (PIDR). Ao

mesmo tempo, gostaria que o Sr. Ministro me informasse de qual o montante das taxas de penalização que já pagámos pela

não utilização de linhas de crédito concedidas a Portugal, designadamente ao nível dos projectos de desenvolvimento integrado.

Uma outra questão é a que tem a ver com o problema dos preços. 
O Sr. Ministro manifestou o seu agrado pelos êxitos

alcançados nas negociações com a CEE relativamente aos preços para os produtos agrícolas. De qualquer modo, no

pressuposto de que a taxa de desvalorização do escudo em relação ao ECU se situará na base dos 10% a 12%, temos como

previsível a possibilidade de, em 1986, haver aumentos dos preços dos produtos à produção na mesma ordem dos 10% a

12% . Diria que isto não compensa por absoluto a desaceleração da inflação que poderá ser mais ou menos acentuado, mas

que conduzirá, de qualquer modo, a uma quebra do rendimento real dos agricultores. É porque, dando como boa a taxa de

inflação de 14%, já teremos aqui um diferencial que se traduzirá numa quebra de rendimento. 15to parece-me importante se

tomarmos em conta que, hoje em dia, os consumos intermédios já absorvem provavelmente mais de 50% do valor da

produção efectiva e cerca de 80% do valor acrescentado bruto. Portanto, a margem não é muito grande para poder continuar

a suportar quebras de rendimento. Independentemente disso, vamos admitir a possibilidade de, ao longo do período de

transição, termos a tal margem dos 10% a 12% correspondente à taxa de desvalorização para o aumento dos preços agrícolas.

Mesmo assim, e admitindo que vamos ter a possibilidade, de promover uma melhoria substancial dos rendimentos físicos das

produções, pergunto ao Sr. Ministro se eles serão de modo a, entretanto, compensar o alargamento do diferencial que já hoje

existe entre os preços pagos aos nossos produtores e os preços da Comunidade. O que quero dizer é que se hoje temos, por

exemplo ao nível de cereais, um diferencial da ordem de 30, temos de ter em conta que os aumentos previsíveis para esses

mesmos cereais na Comunidade não ultrapassarão 1,5% e provavelmente nalguns casos até se verificará uma descida de

preços. 15to quer dizer que o diferencial vai aumentar progressivamente e certamente não será compensado pelo crescimento

dos rendimentos físicos. Por fim, terminando o período de transição, gostaria que o Sr. Ministro me explicasse como será:

vamos reduzir, aí necessariamente, os preços dos produtos pagos à produção, e então os agricultores sofrerão nessa altura o

forte impacte dessa acção, ou então o Governo terá de suportar esses diferenciais e pagá-los à Comunidade? Não sei se há

outra saída, mas se existe gostaria que o Sr. Ministro me esclarecesse. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1638">Deseja responder já ou no final,

Sr. Ministro da Agricultura, Pescas e Alimentação? </utterance>
  <utterance speaker-id="873" speaker-name="Álvaro Roque De Pinho Bissaia Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Pescas e Alimentação" page-start="1638">No final, Sr.

Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1638">Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota. </utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PRD)" page-start="1638">Sr.

Ministro, o Tribunal Europeu acaba de reprovar o Orçamento da Comunidade para 1986; que consequências para Portugal e,

designadamente, para a agricultura portuguesa? O segundo problema respeita ao facto de os agricultores portugueses

necessitarem naturalmente de saber as regras e a que locais se devem dirigir para obter os seus pedidos de financiamento. Na

verdade, relativamente ao IFADAP, cuja extinção se anunciou mas está agora em reconversão, gostaria de saber quando é que

essa mesma reconversão estará concluída. Quando é que os agricultores portugueses poderão conhecer as regras do jogo com

que se devem movimentar? O terceiro problema prende-se com a questão de decorrerem negociações em relação à

reconversão da vinha e, naturalmente, que os agricultores portugueses gostariam que essas reuniões, que têm a ver com o seu

futuro, não se realizassem em secretismo, mas tivessem ocasião de as conhecer antecipadamente, atempadamente, bem como

as suas consequências. . No respeitante aos problemas estruturais da nossa agricultura, que tipo de resolução, para quando,

que mobilidade para os nossos técnicos agrícolas, que, ao que penso e pensamos todos, não farão a reconversão da agricultura

portuguesa nem a chamada «extensão rural» se continuarem sediados em Lisboa e no Terreiro do Paço? Não é propriamente

no Terreiro do Paço onde vamos plantar alguma coisa! O ultimo problema relaciona-se com a questão fundamental, que talvez

se esteja a colocar neste momento à Comunidade Económica Europeia, da reconversão de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1639">Tem a palavra o Sr. Deputado Raul Castro. 
O Sr.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Raul Castro (MDP/CDE)" page-start="1639">Sr. Ministro, tem-se designado normalmente como choque da adesão à CEE aquilo a que V. Ex.",

numa linguagem mais suave, chamou o impacte da adesão à CEE na agricultura. Tem-se falado em impacte e em choque por

duas ordens de razões: por um lado, porque o sector da agricultura é o mais crítico da economia portuguesa no que diz

respeito à adesão à CEE, e, por outro lado, porque se passa precisamente o contrário quanto aos outros países que fazem

parte da CEE. Trata-se de países com uma agricultura altamente evoluída e até, em vários casos, com uma produção de

produtos agrícolas que excede as necessidades do consumo interno e que leva ao armazenamento de produtos que não são

abrangidos por esse mesmo consumo. Daí que, naturalmente, esses países pensem em exportar para outros, como o nosso,

produtos que lhes sobram e que tenhamos, embora também com uma agricultura atrasada, alguns produtos agrícolas com

susceptibilidade de exportação - como se sabe -, nomeadamente o caso do vinho e do tomate, não obstante o facto de na

maior parte dos produtos não nos bastarmos a nós próprios. Por conseguinte, em primeiro lugar, pergunto ao Sr. Ministro:

para além dos sete projectos propostos para a CEE apoiar, o que é que o Ministério da Agricultura, Pescas e Alimentação, no

respeitante à modernização das explorações agrícolas - sabendo-se que a maior parte do País se caracteriza por pequenas e

médias empresas agrícolas com uma técnica agrícola rudimentar e antiquada - decidiu levar a cabo para enfrentar o choque de

adesão? Em segundo lugar, o artigo 100. º da proposta de lei do Orçamento refere que o Governo pretende receber

autorização para extinguir os organismos de coordenação económica, como a Junta Nacional dos Vinhos, a Junta Nacional das

Frutas ou a dos Produtos Pecuários, não garantindo sequer o emprego aos trabalhadores destes organismos. Discordando

frontalmente desta extinção, desejaria perguntar ao Sr. Ministro se o Governo considerou que, através da reestruturação, se

poderia garantir o reforço do papel desses organismos no apoio à produção, no combate à especulação, no abastecimento de

produtos essenciais a preços acessíveis e garantindo simultaneamente a continuidade do emprego dos seus actuais

trabalhadores, visto que eles têm efectivamente desempenhado na economia portuguesa um papel importante, que importava

continuar a assegurar mediante medidas meramente de reestruturação e não da projectada extinção por parte do Governo. O
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="1639">Tem a palavra o Sr. Deputado António Barreto. 1639 </utterance>
  <utterance speaker-id="44" speaker-name="António Miguel Morais Barreto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Barreto (PS)" page-start="1639">Sr. Ministro, sabe que

me regozijo com a ideia geral do orçamento agrícola; que me congratulo pela quantidade de informação que os parlamentares

receberam relativamente a este tema e, igualmente, com o facto de registarmos neste ano certamente o maior aumento relativo

do orçamento agrícola que a agricultura portuguesa conheceu. V. Ex.º sabe também que tenho sido bastante crítico da sua

acção, sobretudo em matéria de reforma agrária - o que não é assunto de hoje - como o tenho sido igualmente no que toca aos

atrasos na preparação dos agricultores perante o futuro comunitário. Com o mesmo tom o felicito por alguns resultados que

tem obtido nas negociações em Bruxelas e que constituem algumas vantagens para a agricultura portuguesa. Devo acrescentar

que ao acompanhar o que se passa, isto é, a discussão, que desejo seja um dos últimos debates essenciais no que toca ao

rendimento de referência da agricultura portuguesa, dir-lhe-ei que, em nome próprio e espero que em nome da maior parte dos

deputados, V. Ex.ª terá o nosso apoio na defesa dos interesses portugueses e que, como muito bem sabe, a definição última

deste rendimento de referência pode prejudicar ou beneficiar a agricultura portuguesa. Dito isto, vou tentar resumir rapidamente

as três ou quatro perguntas que lhe colocarei. Em primeiro lugar, pergunto se V. Ex. ou o Sr. Ministro da Educação e Cultura,

ou os dois, não têm planos, intervenções, desejos e ideias mais concretos relativamente ao grande desenvolvimento do ensino

médio e técnico agrícola que é necessário em todo o País e em todas as regiões. Em segundo lugar, a meu ver, o que vem na

proposta de lei do Orçamento não chega, pelo que lhe pergunto se V. Ex.º não tem planos mais concretos e mais meios para o

grande desenvolvimento da formação dos agricultores, que é um assunto diferente. Em terceiro lugar, questiono V. Ex.ª sobre

qual é a sua expectativa do que pensará a Comunidade Económica Europeia do acesso das cooperativas da Reforma Agrária

aos fundos comunitários. Uma vez mais não é este o dia para discutir as questões relativas à Reforma Agrária, todavia há um

certo número de dificuldades de carácter jurídico e fundiário que não estão ainda esclarecidas, pelo que receio que possa

alguém pensar que as cooperativas da Reforma Agrária seriam genericamente excluídas dos fundos de investimentos e fundos

estruturais da Comunidade Económica Europeia. Para terminar, V. Ex.º sabe que foram feitos estudos em diversos países

europeus das consequências e dos efeitos da adesão à Comunidade, bem como das consequências em várias regiões rurais

europeias. E verificou-se que, dez ou quinze anos depois do início da Comunidade Económica Europeia e da política agrícola

comum, em certos casos esta última política provocou e aumentou consideravelmente as desigualdades sociais e económicas

entre agricultores e teve, por vezes, nas regiões de pequena agricultura ou de agricultura pouco produtiva consequências sociais

muito graves. Sabendo da tónica exageradamente liberal da política económica deste Governo - liberal do ponto de vista

económico, evidentemente -, receio que, no campo da agricultura, se entregue ao mercado, e apenas a este, os efeitos e as

consequências da adesão à CEE.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Neiva Correia (CDS)" page-start="1640">Sr. Ministro, faz parte da

proposta de lei das grandes opções do Plano, como meta da sua política fiscal, o alívio da carga que incide sobre a iniciativa

empresarial, de modo a incentivar o investimento. Contudo, na área das actividades que estão na órbita do seu Ministério, o

que esta proposta de lei do Orçamento contém, no seguimento, de resto, da proposta de lei do Orçamento do ano passado,

não é de molde a afastar graves preocupações quanto aos efeitos dos seus aspectos fiscais sobre os nossos agricultores.

Refiro-me ao facto de a proposta de lei em causa voltar à carga com a cobrança do imposto sobre a indústria agrícola e do

efeito do IVA sobre o vinho. É evidente o impacte negativo que estes aspectos fiscais terão sobre a adaptação da nossa

agricultura às novas condições resultantes da adesão, que tornam necessária uma reconversão, devido ao facto de a estrutura

da nossa agricultura repousar sobre um número muito grande de pequenos agricultores e um número razoável de médios

agricultores, que são aqueles que poderão introduzir, absorver e desenvolver os factores do progresso. Estes agricultores

terão de aguentar e sobreviver ou, mais do que isso, necessitarão de suportar de uma forma saudável as modificações que

essas novas circunstâncias impõem. 15so significa esforços de investimento que devem ter como contrapartida uma capacidade

de reposição desses montantes investidos. Tem, pois, que haver crescimento assente na recuperação dos montantes investidos,

o que não é facilmente compatível com uma atitude de ir nesta fase aplicar o imposto sobre a indústria agrícola. Recordemos

que já no antigo regime o Presidente do Conselho de Ministros, que era uma pessoa que contabilizava muito ciosamente

quaisquer pequenas fontes de recursos, acabou por desistir de algumas tentativas nesse sentido. Temos assistido, ano após

ano, à tentativa de introduzir a cobrança do imposto sobre a indústria agrícola, mas parece-me totalmente inoportuno que isto

seja feito numa fase em que é preciso que os agricultores de progresso possam, por autofinanciamento, ter a sua viabilidade

assegurada. Por outro lado e recordando aquilo que o ano passado já dissemos a respeito do efeito negativo da cobrança do

IVA sobre o vinho a uma taxa diferente de zero temos já este ano problemas graves de escoamento, de preços baixos ao

produtor, que levaram à necessidade de efectuar uma intervenção. Melhor seria que o Governo, em vez de ser obrigado a fazer

uma intervenção tivesse aceite aquilo que no ano passado foi dito, ou seja, que o vinho, à semelhança de outros produtos

agrícolas como os cereais e o azeite, deveria estar na taxa zero. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1640">Tem a palavra o Sr. Deputado Andrade

Pereira . </utterance>
  <utterance speaker-id="584" speaker-name="José Maria Andrade Pereira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Andrade Pereira (CDS)" page-start="1640">Sr: Ministro, coloco-lhe duas perguntas muito simples, muito rápidas, cuja resposta,

creio, interessa a milhares de pequenos agricultores portugueses. . A primeira tem a ver com as ajudas da adesão à CEE: V.

Ex.ª deu-nos conta das várias linhas de apoio; deu-nos conta também da capacidade que temos demonstrado para utilizar

essas mesmas ajudas. No entanto, havia um ponto que importava esclarecer, que é o de saber qual a distribuição geográfica

que é feita dessas mesmas ajudas? , Esse volume total das 'diferentes ajudas da CEE é distribuído uniformemente por todo o

País ou mais a sul ou mais a norte? Mais no litoral ou mais no interior? Para grandes empresas, para cooperativas ou, também,

para pequenos agricultores? Os destinatários podem só candidatar-se a grandes projectos ou, igualmente, a pequenos? Creio

que é muito importante que os nossos agricultores, sobretudo os pequenos, pois são os que mais dificuldades têm no acesso à

informação, sejam esclarecidos, sobre esta matéria. A segunda questão é a de saber se o Ministério que V. Ex.ª chefia tem

previstas acções concretas para desenvolver exactamente junto dos pequenos agricultores, no sentido de os aconselhar, de os

persuadir até a. substituírem as culturas tradicionais, que têm vindo a fazer, por culturas alternativas de maior rentabilidade.

Estou a pensar designadamente na cultura da batata, que muito se produz na minha região e que com a adesão à CEE

necessariamente tem de ser abandonada, porque deixa de poder ser praticada em termos de rentabilidade económica. Julgo

que o apego que o pequeno agricultor tem às culturas que tradicional e ancestralmente vem fazendo vai criar obstáculos difíceis

de serem ,ultrapassados e vencidos, se não houver uma acção pedagógica insistente junto deles. Por isso, importava saber se

efectivamente há acções desse tipo programadas pelo Ministério de que V. Ex.ª é titular. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1640">.Tem a palavra a

Sr.ª Deputada Maria Santos. 
A Sr.ª Maria Santos . (Indep.):. Sr. . Ministro, V. Ex.ªa produziu uma intervenção que incidiu

fundamentalmente sobre os aspectos da agricultura, nomeadamente sobre aqueles que têm a ver com a dinâmica da

Comunidade Económica Europeia. Ao que sei a Direcção-Geral das Florestas pertenceu ao seu Ministério e como V. Ex.ª não

faz nenhuma referência sobre essa questão, gostaria de saber qual a política florestal que pensa seguir nesse campo, pelo que

lhe colocaria algumas perguntas. Assim, pergunto-lhe se a política- florestal deste governo. pensa contemplar o equilíbrio

ecológico das zonas em harmonia com os interesses dos nossos agricultores, pastores, industriais, nomeadamente de

imobiliários, resineiros, corticeiros entre outros, dos caçadores e de todos aqueles que dependem da floresta. Ou será que

quando se refere à intensificação da florestação - como se vê na p. 79 da proposta de lei das grandes opções do Plano - isso

terá a ver com o problema da eucaliptização indiscriminada, que, de facto,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1641">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Agricultura, Pescas e Alimentação, que dispõe

de quinze minutos. </utterance>
  <utterance speaker-id="873" speaker-name="Álvaro Roque De Pinho Bissaia Barreto" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Agricultura, Pescas e Alimentação" page-start="1641">Srs. Deputados, tentarei responder sucintamente às

diversas perguntas que me colocaram. Em relação ao Sr. Deputado Rogério de Brito, devo dizer que fez algumas

considerações acerca da matéria em debate, referindo que o que importava era a política subjacente a um orçamento, mas que

a proposta de lei em análise, por si, já a considerava positiva. Quanto a isso, estamos de acordo! Eu não disse que iríamos

apresentar um orçamento positivo - já que está realmente perturbado com essa minha interpretação devo dizer que não disse

isso mas, sim, que se verificava no Orçamento para 1986, pelo menos, um aumento substancial em relação ao do ano passado.

Deste modo, quero dizer-lhe que o Governo, ao apresentar um determinado orçamento para a agricultura, era porque isso

correspondia a uma intensificação do apoio ao sector agrícola como sector prioritário que desde a primeira hora tem sido

estabelecido com a orientação do Governo. Relativamente às considerações quê fez aos atrasos do PADAR e dos PIDR

gostava de dizer-lhe que no respeitante ao primeiro não há qualquer atraso, pois a Convenção de financiamento foi assinada no

dia 16 de Dezembro de 1985 e visa, como V. Ex.º sabe, a montagem de toda a rede de extensão rural no nosso país, que vai

ser lançada ainda este ano. Portanto, não há qualquer atraso. Infelizmente já terei de concordar consigo quando diz que houve

realmente atrasos em alguns PIDR. De facto, houve no passado descoordenação entre serviços que fizeram com que, muitas

vezes, os serviços da agricultura estivessem a preparar obras de regadio sem se prever as ligações dos serviços de

abastecimento a esses regadios. 15so hoje está ultrapassado e embora, reconhecendo que no passado houve atrasos, estou

convencido de que o Governo até pela sua própria estrutura vai conseguir que isso deixe de acontecer. Relativamente ao

problema dos preços agrícolas não vou entrar em pormenores sobre como é que se chegaram aos preços de 1985 e 1986,

mas queria lembrar que não foi só devido à desvalorização. Na realidade, houve problemas mais complexos, como seja o dos

preços de 1985 e 1986, quando comparados com os de 1984 e 1985, situação essa que tivemos de ultrapassar; houve o

problema do congelamento da desvalorização do escudo - se se tivesse realizado o simples congelamento os preços só

aumentavam 4% a 5%. Portanto, os 10% a 12% representam todo um conjunto de renegociações que o Governo realizou e

que já tive ocasião de explicitar em mais detalhe na Comissão de Agricultura e Mar. Perguntou-me ainda se isso representa ou

não uma quebra de rendimento. Devo dizer que estes rendimentos vão aplicar-se, parte deles, já no ano seguinte, pois, como

V. Ex.º sabe, os produtos agrícolas começar-se-ão a receber numa fase em que a taxa de inflação -- estamos convencidos -

estará abaixo já dos 14%. Porém, é evidente nunca o Governo o escondeu - que, para certas produções onde os nossos

preços estão substancialmente acima dos da Comunidade, haverá que fazer a reconversão de muitas áreas, que hoje tem um

certo número de produções que não poderão continuar a fazê-las à luz do novo regime comunitário. Daí a importância que

sempre demos no Ministério ao aspecto estrutural do investimento, a reconversão, para que realmente se possa fazer essa

substituição das produções agrícolas. Há no entanto, um aspecto técnico para o qual gostaria igualmente de chamar a atenção -

sei que o Sr. Deputado o compreende - e que é o de muitas vezes a comparação em Portugal ser feita entre os nossos preços

e os da Comunidade, tomando como referência os nossos preços, que são simultaneamente de intervenção e de mercado, com

os da Comunidade, que são exclusivamente de intervenção. Se V. Ex.º fizer a comparação entre os preços comunitários de

mercado e os nossos, que são simultaneamente de mercado e de intervenção, verá que a diferença não é tão grande como

temos muitas vezes referido e, portanto, que a aproximação não vai ser tão grave como igualmente se diz. Na verdade, no

momento em que essa aproximação dos preços se estabeleça no mercado interno é possível fazer-se o abaixamento do preço

de intervenção e, nessa altura, reduzir substancialmente em muito os problemas com que nos debatemos hoje. A política que

vamos desenvolver relativamente aos preços agrícolas não vai aumentar a diferença no respeitante aos preços da Comunidade.

Vai verificar-se e poderei demonstrar-lhe, que os 10% a 12% de aumento dos preços agrícolas até estão dentro daquilo que

está acordado com a Comunidade. Em ECU a taxa é de 150 355, o que quer dizer que vamos ter uma redução em ECU, pelo

que vamos no caminho dos nossos compromissos comunitários. Desculpe, Sr. Deputado, este aspecto telegráfico mas não

tenho tempo para mais! 
O Sr. Deputado Magalhães Mota formulou-me cinco perguntas. A primeira relaciona-se com a

redução das verbas decididas pelo Tribunal Europeu. Como V. Ex.º sabe, esta decisão deriva de um contencioso existente

entre a Comissão e o Parlamento Europeu, em que a Comissão assentou os seus orçamentos na base das suas próprias

previsões e foi o Parlamento que votou um aumento. Portanto, o facto de se ter dado razão à Comissão em nada, neste caso

concreto, irá afectar as verbas que virão para Portugal. Agora, isso não retira relevância ao outro problema, que não está

relacionado com essa pergunta, que são as dificuldades orçamentais que a Comunidade tem.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1644">Tem a palavra, para intervir, o Sr. Deputado Armando Fernandes.

Entretanto, solicito ao Sr. Vice-Presidente Carlos Lage que me substitua na presidência da Mesa e convido os representantes dos grupos parlamentares a dirigirem-se ao meu gabinete, a fim de termos uma breve reunião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1049" speaker-name="Francisco Armando Fernandes" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Armando Fernandes (PRD)" page-start="1644">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo:

Desde sempre a cultura e tudo quanto lhe está adjacente tem merecido uma, mais que débil atenção por parte do Poder.

Episodicamente, assistimos a um ou outro acto mais relevante no campo cultural, funcionando na maioria das vezes como uma ilustração do próprio Poder, tal como a pluma de um chapéu tirolês, mas, no essencial, a cultura em Portugal fez e faz papel de parente pobre, sendo-lhe atribuído sempre os desperdícios do banquete do Orçamento. E não fugindo à regra do bom andamento apaziguador da má consciência governamentalizante, propõe-se para o ano de 1986 a verba de 5 798 749 contos destinada aos pendões rotos da triste festa da Secretaria de Estado da Cultura, correspondendo a 0,35% do estandarte triunfal do Orçamento do Estado. É a mesma percentagem de 1980 e 1983, é inferior à percentagem dos anos de 1981 e 1982, 0,42 % e 0,41 % do Orçamento do Estado, respectivamente.

Isto é, quanto mais se anda para a frente na cronologia, sempre acompanhada com as taxas de inflação de todos conhecidas, mais se caminha para trás no investimento cultural, o que, numa lógica de ironia, está perfeitamente correcto: com o progredir dos tempos chegar-se-á à não atribuição de qualquer verba à cultura, porque a cultura ... não tem preço.

O respeito pela cultura portuguesa continua a estar em perigo, o que significa que o homem português continua a ser truncado, mormente no momento em que temos de defender a nossa identidade contra os embates da aculturação (como, de resto, a bancada do PRD já lembrou nesta Câmara). . Os desafios são muitos e ou nos capacitamos dessa asserção, e encontramos os mecanismos para combater o estado de crise, ou então esperamos um horizonte onde irremediavelmente seremos um tímido crepúsculo ofuscado por outros países membros da CEE mais poderosos, mais clarividentes e com uma política cultural virada para uma contínua expansão. Vejam-se os exemplos da França e da Espanha. Saiba-se que uma civilização se salva pela cultura, ou não se salva.

Se em relação a 1985 (efectivamente, um ano onde mais um governo continuou a não dar grande relevo à política cultural -0,29% do Orçamento do Estado) pode considerar-se de algum modo significativo o au-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1645">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Joaquim Luís. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Joaquim Luís (PSD)" page-start="1645">Sr. Deputado Armando Fernandes, foi com muito interesse que ouvi a sua intervenção e sobre ela gostaria de lhe colocar a seguinte questão: se bem entendi, globalmente a sua apreciação é extremamente negativa em relação ao capítulo do Orçamento do Estado relativo à cultura. No entanto, tive oportunidade de ler no Jornal de Artes, Letras e Ideias, dirigido por um seu companheiro de bancada, uma apreciação genericamente positiva, pelos menos quanto ao global das verbas atribuídas ao orçamento da cultura. Gostaria que me explicasse se a sua posição é unicamente pessoal ou se traduz a posição do grupo parlamentar em que se integra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1645">Tem a palavra o Sr. Deputado Armando Fernandes, para responder.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1646">Para intervir, tem a palavra o Sr. Deputado

Lobo Xavier... </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lobo Xavier (CDS)" page-start="1646">Sr. presidente, Srs. Deputados, Srs. Membro do Governo: Quando nos detemos

sobre as circunstâncias que rodeiam a discussão deste Orçamento apetece dizer que muita coisa mudou. Mudou, segundo

cremos, a forma de encarar os grandes problemas das finanças públicas e da economia portuguesa. - Por um lado, vimos no

parecer da Comissão de Economia, Finanças e Plano - aliás de um rigor e de uma perfeição técnica que nos apraz registar -

que 'se perderam alguns complexos no tratamento de questões controversas como a da situação do sector empresarial do

Estado. Por outro lado, reparávamos, há pouco, num debate sobre a esquerda portuguesa reproduzido num semanário que ela

própria sente o imperioso de assumir a necessidade do recuo do Estado em matéria de intervenção económica. Não iremos tão

longe como alguns que, perante a aceitação do recuo do Estado por aqueles que sempre defenderam o seu avanço, afirmam

que há uma perda de identidade da esquerda. Diremos simplesmente «bem-vindos» ao campo da livre empresa ,e das

liberdades económicas! Tem sido abundantemente glosada nesta Câmara a questão da conjuntura internacional que envolve

este Orçamento. De facto, para um país pequeno e dependente, com um elevado nível de endividamento, a descida do dólar e

do preço do petróleo são factores altamente estimulantes. Num ponto, no entanto, concordamos com o Governo: é preciso

prudência na gestão deste plus. Sem querermos parecer alarmistas, julgamos que se corre o risco de grandes desestabilizações

da economia internacional, se não mesmo, mais concretamente, de uma grave crise do sistema monetário internacional. Por ser

assim, em lugar de se clamar pela distribuição dos benefícios oriundos daquela conjuntura, o Governo deve optar por libertar a

economia, quer através da redução do nosso endividamento, quer ainda através do afrouxamento da carga que pesa sobre

empresas e famílias. Dir-se-ia, assim, que, enquanto a esquerda se está a tornar liberal, aqueles que defendem as liberdades

económicas estão a tornar-se prudentes. 
O Sr. Ministro das Finanças falou aqui de rigor. Nós esperamos que o rigor de que

fala se trate de rigor com liberdade económica e que se não trate do rigor socialista que o sector privado teve de pagar. Não

deixa, no entanto, de se revelar como 'assustador o nível previsto de despesas públicas. Nota-se, é certo, uma grande

preocupação com o realinhamento dessas mesmas despesas, como é demonstrado pela intenção de investimento público com

vista ao relançamento do sector privado. Apesar de tudo, no entanto, para além de não absolvermos todo e qualquer

investimento público, as despesas de capital constituem ainda uma percentagem reduzida das despesas totais. Julgamos que

quanto mais se actua sobre o lado das despesas, mais as políticas de relance tradicionais perdem eficácia, quer porque os

impostos se tornam insuportáveis, quer porque os agentes económicos tendem a escapar-se do campo institucional das

políticas económicas. Vemos, assim, apreensivo o crescimento anual das massas orçamentais, que podem transformar os

orçamentos em autênticos instrumentos de agressão, em vez de instrumentos de relance ou de regulação. E não vemos como,

no futuro, esta tendência possa ser invertida pelo carácter cada vez menos elástico de cada nova despesa. Pela nossa parte, já

não acreditamos que a alternativa entre crescimento ou diminuição das despesas públicas corresponde realmente à alternativa

entre igualdade e liberdade. Estamos antes convencidos de que a redução de peso deste «estado permanente» pode, a um

tempo, trazer mais igualdade e mais liberdade. Por outro lado, parece ser importante para o Governo estimular a poupança e o

investimento. Mas a verdade é que quanto mais crescem as despesas públicas, mais têm de crescer os impostos, com a

consequente redução da poupança e do estímulo ao consumo imediato. Do nosso ponto de vista, portanto, o montante do

défice é ainda muito preocupante. É que, embora concordemos com, alguns dos objectivos do Governo e estejamos dispostos

a fazer obstáculo a qualquer aumento deste défice e da despesa global, preferíamos, com certeza, utilizar outros meios.

Preferíamos, de certo - sendo reconhecido, como já foi nesta Câmara, o diminuto multiplicador das despesas públicas em

Portugal -,actuar no sentido da redução da carga fiscal que recai sobre as famílias e as empresas e dos custos de produção

destas últimas, em vez de aumentar a despesa. No domínio das receitas fiscais, há, também, vários comentários a fazer. De

resto, verifica-se aqui um certo círculo vicioso: quanto mais aumentam os impostos mais se desincentiva o trabalho, sendo a

diminuição dos rendimentos fiscais suportada por aqueles que apesar de tudo ainda continuam a trabalhar. Cremos, em

primeiro lugar, que enquanto as receitas de alguns dos impostos directos, segundo parece, se encontram subavaliados, as

receitas previstas quanto ao IVA enfermam exactamente do vício contrário, o que vem aumentar os nossos receios sobre o

futuro agravamento do défice ao longo deste exercício orçamental. Aliás, estas nossas preocupações são acrescentadas pelo

facto de estarem em risco as despesas comunitárias a favor de Portugal. Em. segundo lugar, é bem verdade que seria esperar

muito pensar que, com a aprovação deste Orçamento, grandes melhorias iriam ser introduzidas no sistema fiscal português. Ao

contrário, no entanto, encontramos poucas benfeitorias e notamos a persistência de algumas distorções evidentes. ' Assim,

enquanto o Parlamento se manifesta preocupado com a defesa das suas competências financeiras - como se viu, recentemente,

no caso dos combustíveis -, a correcção proposta pelo Governo dos efeitos da inflação sobre o sistema fiscal será, porventura,

apenas timidamente eficaz, o que nos faz temer que estejamos perante uma autêntica omissão legislativa que diria quase

inconstitucional. . Revoga-se, ainda, a suspensão do imposto sobre 'a indústria agrícola e do imposto complementar</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1647">Srs. Deputados, somos chegados à hora regimental para o intervalo, pelo

que declaro suspensa a sessão até às 18 horas. Eram 17 horas e 30 minutos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1647">Srs. Deputados, está reaberta

a sessão. Eram 18 horas e 15 minutos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1647">Srs. Deputados, antes de conceder a palavra ao Sr. Secretário de

Estado da Juventude, gostaria de lhes fornecer algumas informações: ontem e hoje já realizámos 9 horas e 15 minutos de

debate, faltando ainda 10 horas. Os trabalhos decorrem em bom ritmo, e é assim possível eliminar o trabalho nocturno previsto

para hoje, prolongando a sessão, ininterruptamente, até às 21 horas. Creio que é uma boa notícia para todos. Tem a palavra

para uma intervenção o Sr. Secretário de Estado da Juventude. 
O Sr. Secretário de Estado da Juventude (Couto dos Santos):

- Sr. Presidente, Srs. Deputados: É com regozijo e satisfação que se torna hoje possível reconhecer, no âmbito do Orçamento

do Estado, as principais linhas orientadoras e definidoras de uma política de juventude, que visam consagrar as vertentes mais

importantes para os jovens: informação, participação, cooperação e pragmatismo. A importância crescente desta realidade

social que é a juventude, na verdadeira dimensão dos seus problemas, mas também das suas potencialidades, impõe que se dê

expressão, ao nível do Estado, à preocupação de criar mecanismos enquadradores e reguladores que estejam de acordo com

as expectativas dos jovens. A criação da Secretaria de Estado da Juventude constitui já, em grande parte, essa expressão. Mas

expressa também a convicção de que a problemática da juventude não é susceptível de redução a uma qualquer soma de

políticas sectoriais, tal como se não compadece, pela vastidão das áreas que abrange, com a constituição de qualquer estrutura

vertical ao nível do Estado. A criação da Secretaria de Estado da Juventude reflecte, portanto, a consciência de que o

tratamento da problemática dos jovens, no âmbito de uma política da juventude, tem necessariamente de assumir um cariz

global e integrado, ou seja, horizontal. Estamos certos de que só nesta perspectiva será possível encontrar as melhores

soluções para a diversidade e multiplicidade de problemas que envolvem a condição da juventude. 
O Sr. Carlos Coelho
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="(PSD) : - Muito bem! O Orador" page-start="1647">Os jovens conhecem hoje novas dificuldades de integração social que derivam grandemente

de conjunturas económicas adversas, mas que decorrem ainda de um conjunto de circunstâncias bem conhecidas. Os

problemas no mercado de emprego, os condicionalismos que se verificam na transição da escola para a vida activa, com

especial incidência na falta de saídas profissionais, ou inclusivamente as insuficiências no domínio da habitação, são realmente

condições negativas à integração social do jovem e que obstam naturalmente à valorização e desenvolvimento das

potencialidades da juventude. E não podemos dissociar esta ideia das próprias necessidades de desenvolvimento do nosso

país. Empenhamo-nos hoje num redobrado esforço de mudança e de modernização que seja capaz de revitalizar o nosso

tecido social e que nos permita acompanhar a senda da evolução das sociedades europeias. E, Sr. Presidente, Srs. Deputados,

não poderemos por isso prescindir ou desprezar aqueles que são um dos nossos melhores recursos humanos. Com efeito, os

jovens constituem um elevado potencial de inteligência, de capacidade criativa e inovadora, que aceita a flexibilidade, a

mobilidade e o risco. Ora são estes precisamente os factores que se perspectivam determinantes na evolução das sociedades

modernas. E aqui reside a importância e a oportunidade de levar à prática uma política global e integrada de juventude. 
O Sr.
</utterance>
  <utterance speaker-id="418" speaker-name="Carlos Miguel Maximiano De Almeida Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="Carlos Coelho (PSD) : - Muito bem! O Orador" page-start="1647">Nesta perspectiva, a tradução deste objectivo no Orçamento da Secretaria

de Estado da Juventude encontra-se expressa em algumas linhas de força: A primeira diz respeito à implementação efectiva dos

serviços que a nível do Estado, e de forma continuada, possam garantir a recolha, o tratamento e a divulgação da informação e

dos dados base relativos a questões de juventude. Nesta área, salientamos os projectos relativos à constituição da

Direcção-Geral da Juventude, da Base de Dados de Juventude, dos estudos sociológicos de base já em curso e da

institucionalização de centros de documentação e sistemas de difusão da informação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Presidente" page-start="1648">Inscreveram-se para formular pedidos de esclarecimento os Srs. Deputados Ana Gonçalves, António Tavares,

Jorge Patrício, Miguel Relvas, José Apolinário e Carlos Coelho. Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Gonçalves. 
A Sr.ª Ana
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Gonçalves (PRD)" page-start="1648">Sr. Secretário de Estado da Juventude, na parte das grandes opções do Plano relativa à juventude

referem-se várias condicionantes que, na opinião do Governo, impedem a definição de uma política de juventude. Considera o

Governo que é necessário esperar por estatísticas completas e análises sociológicas rigorosas para então actuar? Keynes disse:

«a longo prazo os pobres estão mortos». A frase foi glosada em 1968 dizendo-se que «a médio prazo os jovens estão velhos».

Não correremos esse risco, Sr. Secretário de Estado, se o Governo estiver à espera dessas análises sociológicas e dessas

estatísticas? Considera que a falta desses elementos de caracterização do universo dos jovens impede que o Governo enfrente,

desde já, os clamorosos problemas da juventude, nomeadamente o primeiro emprego, o problema da habitação, o baixo

rendimento escolar, o abandono prematuro do sistema escolar, a marginalidade e criminalidade juvenis, a vulnerabilidade à

droga, etc.? Pensa ou não o Governo articular, sob a óptica de uma política de juventude cometida à Secretaria de Estado

respectiva, a gestão de todas as verbas que se encontram dispersas por diversos programas do PIDDAC para, por exemplo, a

formação profissional, a agricultura e o apoio a jovens agricultores, a habitação, etc., que têm directamente a ver com a

juventude? Em relação a este ponto, devo dizer que o Sr. Secretário de Estado nos trouxe elementos novos e que, portanto, já

terá respondido, em parte, a esta questão. Ainda em relação à formação profissional, pode o Sr. Secretário de Estado explicar

como, por quem e com que critérios vão ser geridas as verbas inscritas no Orçamento do Estado?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1649">Tem a palavra o Sr. Deputado António Tavares. </utterance>
  <utterance speaker-id="1009" speaker-name="António Manuel Lopes Tavares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Tavares (PSD)" page-start="1649">Sr. Secretário de Estado

da Juventude, ouvi com atenção a sua intervenção e gostaria de sublinhar a importância, para este debate sobre o Orçamento

do Estado, de ouvirmos o titular da Secretaria de Estado da Juventude expor as principais linhas orientadoras e definidoras de

uma política de juventude, num tempo em que a componente económica e a integração social tantas dificuldades levantam aos

jovens, em Portugal. Neste âmbito, gostaria de lhe colocar duas questões. A primeira é a seguinte: sabe V. Ex.` que nesta

Câmara nos batemos sempre pela necessidade de existir um programa de ocupação de tempos livres, não só durante o

período de férias escolares, mas, também, durante todo o ano. Se na Comissão Parlamentar de Juventude nos sentimos

esclarecidos quanto às verbas apontadas para este projecto, entendemos, contudo, ser útil à Câmara, que V. Ex.ª nos

esclareça sobre qual o seu âmbito. A segunda questão, Sr. Secretário de Estado, relaciona-se com uma parte do seu discurso

em que V. Ex.º falou do intercâmbio com os países de expressão portuguesa, mas não fez qualquer referência aos programas

da juventude, ao nível da Comunidade Económica Europeia. Gostaria de saber quais os programas consagrados para esse fim

e qual a actuação concreta da Secretaria de Estado da Juventude, neste domínio, no sentido de podermos aproveitar, da

melhor maneira, essas mesma verbas que são colocadas pela CEE ao dispor do nosso país. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1649">Muito bem! O
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="1649">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Patrício. </utterance>
  <utterance speaker-id="720" speaker-name="Jorge Manuel Lampreia Patrício" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Patrício (PCP)" page-start="1649">Sr. Secretário de Estado da

Juventude, antes de lhe colocar as perguntas que pretendo ver esclarecidas gostaria de lhe dizer o seguinte: não é a primeira vez

que, na Assembleia da República, ouvimos membros do Governo subirem à tribuna e falarem sobre as questões juvenis.

Estamos fartos de palavras - não é a primeira vez, repito -, e, certamente, o Sr. Secretário de Estado compreenderá que todas

essas palavras não nos dizem nada. Aquilo que é necessário que se faça é, exactamente, indicar quais são as medidas e, neste

caso do Orçamento do Estado, quais são as verbas que estão inscritas, no sentido de poder ser possível resolver os problemas

juvenis, tal como o Sr. Secretário de Estado da Juventude enunciou. Nestes termos, gostaria de lhe colocar a seguinte questão:

a Secretaria de Estado da Juventude tem afecta a si a verba de 450 000 contos. É evidente que o Sr. Secretário de Estado vai

dizer que existem mais verbas, noutros Ministérios, para dar resposta aos problemas da juventude. Recordo apenas ao Sr.

Secretário de Estado que enviou à Comissão Parlamentar de Juventude um mapa com algumas verbas, que somam cerca de 1

271 000 contos, dos quais 951 000 contos são do Ministério do Trabalho e Segurança Social, para um programa do INATEL

que não é só para a juventude. Podia dizer-me, então, que parte desta verba de 951 000 contos que atinge quase o milhão de

contos - está destinada à juventude, para eu poder ficar esclarecido? Relativamente à formação profissional, não basta ter

verba, é necessário saber quais são as acções, é necessário saber quem organiza a formação profissional e é necessário saber

quantos jovens vão por ela ser abrangidos. Mas isso o Sr. Secretário de Estado da Juventude não o disse. Aliás, ainda ninguém

do Governo nos disse quais são, efectivamente, as acções a tomar. Impõe-se que o Governo explique à Assembleia da

República quais são as acções de formação profissional a implementar, quem as vai organizar e quantos jovens vão ser

abrangidos, para podermos ter uma ideia clara daquilo que o Governo nos transmite. E mais: interessa saber igualmente para

que é essa formação profissional. É que não basta formar. Vão formar-se jovens para o desemprego ou para o em rego? Esta

é outra questão que importa esclarecer. que se se trata de formar para o desemprego, dizem-se palavras mas o problema não

fica resolvido. Neste sentido impõe-se, também, que o Governo explique qual é a política que vai adoptar no sentido de criar

novos postos de trabalho. Quais são e quantos são esses postos? 15so é que é necessário saber. Relativamente ao ensino, por

exemplo, porque razão é que no Ministério da Educação existe um decréscimo de verbas para o Apoio Social Escolar, quando

o Sr. Secretário de Estado da Juventude sabe que um dos problemas de base, no momento, é o de existirem centenas e

centenas, para não falar em milhares, de alunos que abandonam os estudos por incapacidade económica e que necessitam,

efectivamente, de um apoio? Este apoio, no Orçamento de Estado, é reduzido relativamente a 1985, ano em que já não chegou

nem mesmo para corresponder às necessidades. Portanto, falar-se da política de juventude, falar-se de um Orçamento de

Estado para a juventude não é apenas falar de números nem de intenções. É necessário que se explique quais são as acções,

quais são as medidas concretas que vão ser tomadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP) : - Muito bem! O Orador" page-start="1649">Deixe-me

dizer-lhe, Sr. Secretário de Estado, que não é com uma política global para a juventude que o consegue fazer. Ou seja, o Sr.

Secretário de Estado da Juventude daquela Tribuna faz um discurso, mas quem vai gerir as verbas não é o Sr. Secretário de

Estado da Juventude, quem vai gerir as acções não é o Sr. Secretário de Estado da Juventude. Como é que é possível, então,

o Sr. Secretário de Estado da Juventude vir aqui dizer que vai implementar uma política de juventude quando ela não passa

pela sua Secretaria de Estado? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1649">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1650">Tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Relvas. 
O Sr. Miguel Relvas (PSD):

- Começaria por felicitar o Sr. Secretário de Estado da Juventude pela sua intervenção e, essencialmente, pelo seu conteúdo.

Felizmente, ao contrário do que sucedeu ao Sr. Deputado Jorge Patrício, do PCP, fiquei esclarecido. 
Vozes de protesto do

PCP. No entanto, há aqui duas questões que gostaria de referir: constato, com agrado, a referência à criação de uma base de

dados de juventude, pois a que existe, neste momento, é escassa e dispersa e aqueles que entre nós mais se interessam sobre

esta problemática deparam-se, várias vezes, com grandes necessidades de informação. Mas não deve esta nova situação

traduzir-se em burocratização de sistemas e, assim sendo, agradecia ao Sr. Secretário de Estado que 'revelasse à Câmara

quais são as conexões que pensa estabelecer com outras instituições, como o Instituto Nacional de Estatística e as

Universidades? Outra questão que me parece ter tido bastante importância na sua intervenção e que gostava que fosse

aprofundada é a da criação da Direcção-Geral de Juventude. " ' Como não foi claro, até agora, qual seria a sua área de

intervenção gostaria que justificasse o investimento (aliás, pequeno) para a sua constituição e que explicasse também quais os

objectivos e o âmbito das competências de tal organismo? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1650">Tem a palavra o Sr. Deputado José Apolinário.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1070" speaker-name="José Apolinário Nunes Portada" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Apolinário (PS)" page-start="1650">Sr. Secretário de Estado da Juventude, começo por dizer que; no geral, a sua intervenção não

trouxe nada de novo em relação àquilo que tem sido o discurso e a perspectiva de actuação seguidos pela Secretaria de

Estado; mas gostaria, contudo, de colocar algumas questões encarando o problema na perspectiva de uma Secretaria de

Estado de actividade horizontal em relação à política de juventude. Em primeiro lugar, a questão do emprego. Tem a Secretaria

de Estado programada alguma intervenção no processo de atribuição de apoios por via do Fundo Social Europeu e, assim

sendo, qual é a componente e qual é a percentagem de jovens, envolvidos nesses projectos? ' A segunda questão é a seguinte:

no âmbito - do Governo faz-se, continuamente, uma política de promoção e de propaganda em relação às actividades no

âmbito da juventude. Recentemente falou-se, por exemplo, da ocupação de tempos livres e do fomento ao apoio profissional

em relação aos jovens. A um requerimento que dirigi ao Sr. Secretário de Estado, foi-me respondido que a actividade de

ocupação de tempos livres tem uma verba de 575 OOO contos para movimentar 35 000 jovens e que o incentivo à formação

profissional tem uma verba do Fundo Social Europeu calculada em 180 000 contos, o que me parece, à partida,

manifestamente insuficiente para tanta publicidade e propaganda. Mas, já que o Sr. Secretário de Estado se referiu à conjuntura

económica e à necessidade de ter em atenção aspectos como o do emprego, coloco a seguinte questão: ' d que é que o

Governo pensa em relação à evolução do desemprego juvenil? Pensa o Governo que essa percentagem de desemprego dos

jovens pode baixar? Se sim, como? Por exemplo, pensa o Governo fazer a diminuição da taxa de desemprego dos jovens à

custa' da diminuição do tempo de serviço militar obrigatório, integrando mais jovens nas Forças Armadas? Sr. Secretário de

Estado, coloco ainda uma outras questão: no âmbito do Ministério da Justiça existe um serviço chamado Centro de Estudos e

Profilaxia da Droga que tem como funções a prevenção e a defesa dos jovens em relação à droga. Sabe qual é a verba

prevista segundo o Orçamento? É de 400 contos, Sr. Secretário de Estado. 15to é, perante uma questão social tão importante

em termos de juventude, o Governo- prevê, em termos financeiros, 400 contos para o' Centro de Estudos e Profilaxia da

Droga. Colocarei, finalmente, três questões muito breves: Qual é a política da Secretaria de Estado em relação ao Conselho

Nacional de Juventude? Gostaria de saber quais vão ser os apoios - a nível do FEOGA - em relação aos jovens agricultores,

ou se ficamos, apenas, com 400 contos para 100 jovens? Por último, qual é a perspectiva da Secretaria de Estado da

Juventude em relação à reintegração e ao regresso à Pátria dos jovens emigrantes da segunda geração? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1650">

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Coelho. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr., Carlos - Coelho (PSD)" page-start="1650">Sr. Secretário de Estado da Juventude,

começaria por lhe dizer que, ao contrário, daquilo que o Sr. Deputado Jorge Patrício afirmou agora mesmo, não é costume

vermos membros do Governo subir a esta tribuna, falar dos problemas dos jovens e propor mecanismos para a sua resolução.

Assim, começaria por congratular o Sr. Secretário de Estado da Juventude por o ter feito hoje, agora mesmo. 
Vozes do PSD:
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="- Muito bem! O Orador" page-start="1650">Não gostaria de enumerar as diversas políticas e propostas que o Sr. Secretário de Estado aqui

expôs, pois já, tive ocasião de o fazer nesta Câmara. Em relação a uma delas, que gostaria de sublinhar e que se refere ao

programa de ocupação de tempos livres, já o meu, colega de bancada, Sr. Deputado António Tavares, lhe formulou alguns

pedidos de esclarecimento. Centrar-me-ei somente na seguinte questão: no nosso entender, na relação Estado-jovens há duas

formas de conceber e executar a política de juventude. . Uma primeira será uma forma paternalista e tutelar que o. Estado

impõe aos jovens. Uma segunda será uma forma na qual o Estado dá voz aos jovens, fazendo-os participar. Julgo que, tanto

quanto entendi das palavras do Sr. Secretário de Estado, é esta última a política que o Governo quer seguir e é esta a política

que tem seguido, nomeadamente com a constituição do Conselho Consultivo de Juventude e com a plataforma de diálogo que

tem estabelecido com o Conselho Nacional de Juventude, o qual a JSD se orgulha de ter ajudado a construir.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1651">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1651">Para responder,

tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Juventude. 
O Sr. Secretário de Estado da Juventude: Sr.º Deputada Ana

Gonçalves, estou de acordo consigo quando diz que os problemas dos jovens são profundos e graves. Porém, pergunto-lhe,

Srª Deputada, quantos governos se preocuparam até hoje com os problemas da juventude. Quantos? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1651">Muito
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="bem! O Orador" page-start="1651">A segunda questão que lhe coloco relaciona-se com o facto de que V. Exª não deve ter lido ultimamente os

Diários da República nem acompanhado a própria imprensa. É que o Governo não precisou de se preocupar com as

condicionantes. Quando se fala em condicionantes, tal não quer dizer que elas não se vençam. Deve, somente, assumir-se e

perceber-se que existem esses obstáculos, cabendo aos responsáveis tentar ultrapassá-los. E foi isso que o Governo fez. Nas

medidas que até hoje tomou não existiram condicionantes, tomou-as em tempo oportuno e outras tomará. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Muito bem! O Orador" page-start="1651">A articulação das verbas do PIDDAC - esta questão prende-se com outras que abordarei mais à

frente - trata-se, necessariamente, segundo a visão que temos, de um assunto de gestão do Estado. Uma Secretaria de Estado

da Juventude não precisa de ser um mini-governo de jovens, com todos os ministérios e com uma pesada estrutura de

funcionários, mas um serviço flexível, com quadros e técnicos que percebam de política de juventude, que proponham e

acompanhem, junto dos respectivos ministérios, as medidas mais adequadas e que dêem resposta aos jovens. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Muito bem! O Orador" page-start="1651">Sobre a questão que o Sr. Deputado António Tavares me colocou quanto aos tempos livres, gostaria

de lhe dizer que os tempos livres constituíram - os jovens sabem-no um dos programas mais importantes. O que a Secretaria

de Estado fez foi alterar a sua filosofia. Por isso, este ano, os tempos livres funcionam por projectos, ou seja, cada entidade

preenche uma ficha de projecto, onde diz o que cada jovem vai fazer, e, então, o jovem inscrever-se-á de acordo com esse

mesmo projecto. Pretende-se com isto permitir que alguns jovens tenham, pela primeira vez, uma experiência profissional e que

tal contribua para a descoberta de vocações profissionais. i Outra questão que me foi colocada pelo Sr. Deputado, prendeu-se

com os Programas de Juventude da CEE. A Secretaria de Estado tem, efectivamente, três programas que chamou a si na sua

coordenação. Dois deles dizem respeito à Universidade-Empresa-Estudantes - O Comet e o Erasmus e estão,

necessariamente, no Ministério da Educação. Porém, um deles, de extrema importância, inclui a Transição da Escola para Vida

Activa, onde já existem 30 projectos-piloto em execução na Europa. Neste momento, com a Secretaria de Estado da

Juventude, estamos em condições de apanhar o comboio que perdemos há 3 ou 4 anos. Outro programa - o do âmbito da

CEE - é o do Yes à Europa. É um programa que a Comissão aprovou, que o Conselho aprovará muito brevemente e que será

lançado em 1987. A coordenação a nível interno caberá à Secretaria de Estado da Juventude, permitindo que o intercâmbio de

jovens trabalhadores atinja níveis elevados. Aliás, devo desde já dizer que privilegiaria, neste caso, o intercâmbio com Espanha.

Sr. Deputado Jorge Patrício, o documento que lhe enviei foi, efectivamente, através da solicitação da própria Comissão

Parlamentar nesse sentido e nele dei toda a informação necessária aliás como mais tarde o veio a fazer o Sr. Ministro do

Trabalho, que forneceu toda a documentação necessária à autorização das verbas. </utterance>
  <utterance speaker-id="720" speaker-name="Jorge Manuel Lampreia Patrício" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Patrício (PCP)" page-start="1651">Não nos
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="chegou nada! O Orador" page-start="1651">As verbas do INATEL, no valor de 951 000 contos, correspondem a cerca de 51 000 contos para

as regiões autónomas e a 900 000 contos para o continente, e serão utilizadas em infra-estruturas que já existem hoje para

apoio a jovens e a trabalhadores. Quanto às verbas em outros Ministérios, devo dizer-lhe, Sr. Deputado Jorge Patrício, que

não estou de acordo com à sua visão de Estado. Só pontuo duas posições possíveis daquilo que argumenta: ou diz que a

Secretaria de Estado não deve existir - não sei se é essa a conclusão - ou então pretende dizer-nos que para se ter uma política

global e integrada da juventude, será necessário ter uma estrutura enorme, ou seja, um certo paternalismo de Estado, posição

que não perfilho. É uma questão de concepção de Estado, de filosofia de governação. Quanto à questão colocada pelo Sr.

Deputado sobre uma base de dados, queria dizer-lhe que para a Secretaria de Estado da Juventude o acesso dos jovens à

informação constitui o primeiro passo para garantir a todos a igualdade de oportunidades. Hoje, o fluxo de informação é

extremamente importante nas decisões que tomamos, na maneira como se determinará o nosso futuro. Não se poderá dizer

que o jovem de Bragança estará em igualdade de oportunidades com o jovem de Lisboa se ele não tiver acesso à mesma

informação e ao mesmo tempo. Quanto à Direcção-Geral de Juventude, responderia, muito rapidamente, que este organismo

corresponde exactamente a isto: uma estrutura pequena, flexível e dotada de quadros técnicos, a fim de poder fazer um

acompanhamento, colocando propostas específicas que dêem também respostas específicas e próprias aos problemas que os

jovens enfrentam hoje.</utterance>
  <utterance speaker-id="418" speaker-name="Carlos Miguel Maximiano De Almeida Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Coelho (PSD)" page-start="1652">Muito bem! ' O
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="1652">Srs. Deputados, penso que respondi às matérias constantes das perguntas que me colocaram. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1652">

Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1652">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro Poças. 
O Sr. Álvaro Poças
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="(PSD)" page-start="1652">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Ao usar da palavra em representação dos deputados da

Juventude Social-Democrata, gostaria de recordar as palavras que o meu companheiro de bancada, deputado Carlos Coelho,

aqui proferiu quando, em Novembro passado, se apreciava o Programa do Governo: A nossa contribuição na apreciação

regular da actividade do Governo terá, pois, além da melhoria do presente em que vivemos, que acautelar os horizontes de um

Portugal futuro, mais moderno e europeu, que nós, jovens, queremos ajudar a construir desde já. É

de acordo com esta perspectiva, então enunciada, que agora nos propomos dar a nossa achega na discussão, na generalidade,

das propostas de lei do Orçamento do Estado e das grandes opções do Plano para 1986, que o Governo apresentou a esta

Assembleia. Sr. Presidente, Srs. Deputados: As propostas em análise traduzem a vontade expressa pelo Governo, e que

aplaudimos, de corrigir os principais desequilíbrios que vêm caracterizando a nossa economia e se reflectem negativamente na

situação dos jovens portugueses. Ao apontarem para a eliminação duradoura do desequilíbrio das contas com o exterior, para

a redução da inflação a níveis mais próximos da média europeia e para a redução progressiva do desemprego e aumento do

nível de vida da população constituem um motivo de esperança para os jovens. É certo que o Orçamento apresentado não será

o ideal, mas a situação económico-financeira do País também o não é (antes pelo contrário). Aliás, é para nele se introduzirem

possíveis melhorias, que o debate parlamentar sempre proporciona, que agora o estamos a analisar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1652">Muito
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="bem! O Orador" page-start="1652">Mas, sendo o Orçamento, no dizer de conhecido autor, o mais importante instrumento de definição e

execução material de toda a política do Estado», e competindo ao Governo o poder executivo, é lógico e curial que as

alterações a introduzir preservem a coerência global da proposta e mantenha os objectivos gerais traçados. 
O Sr. Carlos
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Coelho (PSD) : - Muito bem! O Orador" page-start="1652">Registamos positivamente, como o fez no seu parecer a Comissão de Economia,

Finanças e Plano, que nas grandes opções do Plano se não reduza a política de desenvolvimento a uma política de crescimento.

Apreciamos o esforço do Governo no campo das despesas de pessoal, preconizando o não crescimento do número de

funcionários, com a excepção, que aplaudimos, dos sectores da Saúde e da Educação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1652">Muito bem! O
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="1652">Concordamos com o Sr. Ministro das Finanças quando afirma que «os défices do Orçamento do Estado não são,

em si mesmos, condenáveis; são-no quando surgem associados à indisciplina orçamental» ou «quando prejudicam as condições

de financiamento do sector produtivo». Quando isto sucede, onera-se o futuro dos jovens e impede-se o desenvolvimento. Se

1986 se tornar no ano em que, como se propõe ó Governo, se dê o primeiro passo na estratégia gradualista de redução do

peso do défice orçamental, serão as novas gerações as mais beneficiadas, visto que será menor a herança, esta sim pesada,

que um dia fatalmente lhes irá parar às mãos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD : - Muito bem! O Orador" page-start="1652">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nos

aspectos que sectorialmente mais interessam à juventude, .têm também as propostas do Governo virtualidades que cumpre

realçar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1653">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1653">Na política de juventude traçada nas grandes opções do Plano e que decorre do próprio Programa do Governo, é já bem patente a influência benéfica da criação da Secretaria de Estado da Juventude. A intervenção que me antecedeu, do respectivo titular, demonstra-o claramente.

Os objectivos definidos neste sector revelam que a problemática da juventude está a ser encarada de forma coerente, global e integrada, através de uma perspectiva «horizontal» que harmoniza as acções que visam as camadas mais jovens da população, levadas a cabo pelos diversos Ministérios.

É certo que a Secretaria de Estado da Juventude não terá ainda uma dotação orçamental muito significativa, mas este facto é compreensível se se atender ao carácter ainda recente deste departamento.

No entanto, as iniciativas programadas permitem-nos concluir que se superou a possível insuficiência financeira com um acréscimo de imaginação e criatividade.

Entre aquelas avultam a dinamização do FAOJ, o relançamento do Programa de Ocupação de Tempos Livres, a implementação de uma base de dados sobre questões de juventude, a criação dos primeiros centros de juventude, a continuação do Projecto Inforjovem - revisto e reformulado nos seus objectivos e conteúdo - e o lançamento de programas de intercâmbio juvenil, nomeadamente com os países africanos de expressão portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1653">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="1653">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É importante este momento para a instituição parlamentar, porque é a consagração, que por ser anualmente repetida não deixa de ter o maior significado, de um princípio pelo qual os povos lutaram durante séculos: o da aprovação do Orçamento pelas assembleias representativas.

É igualmente importante este momento, porque estamos a discutir um orçamento que não se limita a enquadrar a situação existente, mas aponta novos rumos às finanças públicas do nosso país.

Todo o Orçamento é uma previsão e, por isso, através dele perspectiva-se a resolução de problemas e apontam-se novos caminhos.

Por se tratar da discussão e aprovação do Orçamento, por se tratar da discussão e aprovação deste Orçamento, é de esperar desta Assembleia, quer apoiemos o Governo - como é o nosso caso - quer estejamos em oposição a ele, a maior seriedade e rigor. Critiquemos o que, em consciência, acharmos poder ser melhorado, mas apoiemos o que estiver correcto, reconhecendo o esforço do Governo nesta matéria.

É isso que, a nosso ver, o País, e especialmente a juventude portuguesa, espera de nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1653">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Raul de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul de Brito (PS)" page-start="1653">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Algumas foram as discussões, os debates e as reflexões que, nesta Câmara e por todo o País, se fizeram ao longo dos últimos anos, acerca da integração de Portugal nas Comunidades Europeias. Este tema é inesgotável. O binómio integração/desenvolvimento representa mesmo a linha de política nacional mais fecunda para o progresso e modernização de Portugal.

Conquanto a nossa opção se tenha determinado por razões mais profundas e diversificadas do que as de carácter meramente económico-financeiro, a verdade é que foi a apreciação positiva que ambas a as partes fizeram do impacte e consequências destes dossiers que permitiu o êxito das negociações, traduzido pela assinatura do Tratado de Adesão.

A quantificação dos resultados numa negociação tão complexa como aquela que participámos não é fácil. Se na área financeira é possível estimar os fluxos, já no campo económico a avaliação está dependente de factores tão heterogéneos que qualquer cálculo tem sempre uma grande percentagem de falibilidade.

A leitura do Orçamento de Estado para 1986 permite, desde logo, constatar que a solidariedade intercomunitária funcionou neste primeiro ano após a nossa adesão, já que Portugal irá beneficiar de uma transferência líquida positiva da ordem dos 32,8 milhões de contos, para além da verba de 7,5 milhões de contos de ajudas de pré-adesão.

Contudo, a existência de um saldo positivo para o nosso país, por si só, não mais representa do que isso mesmo, isto é, que há uma transferência positiva, de valor significativo, em benefício da nossa economia.

Importa agora questionar: porquê uma transferência de 32,8 milhões de contos e não uma outra de valor superior?

De facto, esta pergunta é não só pertinente como necessária por, pelo menos, duas ordens de razões:

A primeira delas é porque o acesso aos fundos estruturais comunitários, donde provêm as transferências mais importantes, depende da fixação de uma quota por país, como foi o caso do FEDER, em que a nossa quota oscila entre os 10,65% e 14,2%.

A segunda delas é porque o acesso a esses fundos está dependente da capacidade de cada país em os utilizar: caso do FEDER, FEOGA - Orientação e Fundo Social Europeu.

Por isso nos interrogamos, por que é que sendo Portugal o país menos desenvolvido da Europa teve uma quota bastante inferior a países tais como a Itália, o Reino Unido ou a Espanha?

Por isso inquirimos dos motivos por que as previsões dos fundos a transferir para Portugal, no âmbito do FEOGA - Orientação, se limitam a 1,472 milhões de contos, obtidos, aliás, não propriamente do FEOGA, mas sim do chamado Plano Específico de Desenvolvimento da Agricultura Portuguesa, plano esse que, por si só, irá movimentar, nos termos do Tratado de Adesão, durante os primeiros dez anos, qualquer coisa como 100 milhões de contos. De facto, não só</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1654">Para formular pedidos de esclarecimento, inscreveram-se os Srs. Deputados Cristina Albuquerque e José Manuel Casqueiro.

Tem então a palavra a Sr.ª Deputada Cristina Albuquerque.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1034" speaker-name="Maria Cristina Gomes Da Silva Cardoso De Albuquerque" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Cristina Albuquerque (PRD)" page-start="1654">Sr. Deputado Raul de Brito, na sua intervenção o Sr. Deputado disse, que considerava uma inexperiência da parte do Governo a sua posição no que respeita ao acordo firmado na CEE, com vista às negociações do Acordo Multifibras n.º 4.

Pergunto-lhe se não acha também uma inexperiência da parte do Governo as posições por ele tomadas relativamente aos protocolos de adaptação, no âmbito do Acordo de Comércio Livre entre a CEE e os países da EFTA.

Gostaria também de fazer aqui um apelo ao Governo, para que esclareça a opinião pública em geral e os agentes económicos em particular sobre a posição efectiva por ele tomada relativamente a estes acordos, no que diz respeito aos têxteis portugueses.

Efectivamente, os nossos industriais estão incorrectamente informados sobre o que se passou e sobre as declarações do Governo, que disse que os mercados comunitários se abriram quase livremente.

Penso que esta afirmação só poderá ser feita baseada num acto de fé, dado que a única coisa que existe são declarações de intenção por parte desses países.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1655">Tem a palavra o Sr. Deputado

José Manuel Casqueiro. </utterance>
  <utterance speaker-id="484" speaker-name="José Manuel Rodrigues Casqueiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Casqueiro (PSD)" page-start="1655">
O Sr. Deputado Raul de Brito afirmou, na sua intervenção,

que o Governo podia ter por objectivo, na sua acção - e é grave a insinuação que fez -, o desvio dos fundos comunitários para

alguns grupos de agricultores ou de agentes económicos ligados ao comércio. Julgo, Sr. Deputado, que é grave que não tenha

tido o cuidado de ler a regulamentação comunitária, abordando-a aqui, e que tenha admitido que o regulamento n.º 797, que

deve ser utilizado pelos agricultores e que, de forma explicita, define parâmetros máximos, quanto a volume de utilização dos

créditos, do subsídio atribuído pela CEE, possa ser utilizado em benefício de pequenos grupos de grandes agricultores e em

prejuízo dos pequenos agricultores. As regras comunitárias são perfeitamente claras e são para ser utilizadas por todos os

agricultores da CEE, numa legislação perfeitamente clara e na qual o Governo Português tem de, pelo menos, seguir as linhas

orientadoras da regulamentação comunitária. Assim, é lógico, Sr. Deputado, que lhe coloque a seguinte questão: acha que o

Governo Português não vai respeitar as regras comunitárias e que a própria Comunidade vai aceitar que a regulamentação

portuguesa viole a regulamentação europeia na aplicação dos fundos comunitários ligados, concretamente, ao regulamento n. I

797? Se assim é, como é que é possível que se desviem os fundos de um grupo de agricultores extremamente numeroso que,

para terem o direito à utilização dos mesmos, têm que ser agricultores a tempo inteiro e fazer prova dessa sua qualidade? Sr.

Deputado, penso que é importante que se esclareça sobre essa matéria e que não se façam declarações de intenção ao

Governo nesse processo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1655">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1655">Para um pedido de esclarecimento ao Sr.

Deputado Raul de Brito, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pinto. </utterance>
  <utterance speaker-id="1029" speaker-name="Carlos Alberto Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Pinto (PSD)" page-start="1655">Sr. Deputado Raul de Brito,

ouvi a sua intervenção sobre política externa, do ponto de vista das relações económicas, e quero reportar-me exclusivamente

ao que referiu sobre os têxteis e as respectivas exportações. Naturalmente que o Sr. Deputado, fazendo as afirmações que fez,

revela que tem estado desatento ao enorme interesse que este Governo colocou nas negociações e nas relações para evitar que

o sector industrial têxtil deparasse com os obstáculos que uma má negociação do Governo anterior proporcionou a esse sector,

E o Sr. Deputado quando, efectivamente, traz a esta Câmara algum alarme sobre a situação do Acordo Multifibras (AMF),

está a cometer uma incorrecção. É que, neste momento, não temos ainda concluído um acordo do ponto de vista bilateral,

temos, sim, negociações concluídas no que respeita à EFTA. E aí, posso afirmar-lhe, porque é do domínio público, que as

negociações constituem uma tremenda vitória para este governo, que talvez não tenha sabido usar devidamente os meios de

comunicação para fazer saber isso ao País e à opinião pública, dado que os resultados obtidos possibilitam inclusivamente que,

neste momento, possamos, em termos de país exportador de têxteis, compensar algumas dificuldades que temos nas

exportações para os Estados Unidos, exactamente com o alargamento, que é possível agora verificar-se, das trocas comerciais

que efectuaremos com os países da EFTA pois, no âmbito do acordo concluído, apenas funcionarão - se o Sr. Deputado não

tem conhecimento, informo-o meros sistemas de informação estatística, por parte do organismo de coordenação económica

nacional, relativamente aos países importadores de têxteis daquela organização. Portanto, e em resumo, queria dizer ao Sr.

Deputado que, na realidade, há um acordo concluído, que é o da EFTA, há um acordo ainda a ser renegociado, que é o

Acordo Multifibras, e no que respeita às negociações com os Estados Unidos julgo que a posição portuguesa, tomada no

âmbito da CEE, isto é, passando para o âmbito desta Comunidade e do seu comité negociador a defesa dos interesses de

Portugal, concluirá e levará certamente a um bom resultado. Por conseguinte, a minha tese central é a de que da forma como o

Governo tem conduzido as negociações no âmbito externo e no campo do sector industrial, estas vão exactamente contra o

que o Sr. Deputado afirmou e constitui a demonstração de que o Governo está atento e que, por esta parte, tem defendido

muitíssimo bem os interesses nacionais. Aplausos do PSD. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1655">Para responder aos pedidos de esclarecimento

que lhe foram formulados, tem a palavra o Sr. Deputado Raul de Brito. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul de Brito (PS)" page-start="1655">Sr. Presidente, Srs.

Membros do Governo, Srs. Deputados: Começaria por responder simultaneamente à questão colocada pela Sr.º Deputada

Cristina Albuquerque e pelo Sr. Deputado Carlos Pinto, no que se reporta ao Acordo EFTA. Naturalmente que não subscrevo

a opinião emitida pelo Sr. Deputado Carlos Pinto, quanto ao que considera resultados obtidos pelo Governo Português. Penso

que essa preocupação não é só comungada por mim e as recentes reuniões que se têm realizado, e que o Governo tem

promovido junto das associações patronais para lhe retirar os receios, são uma prova inequívoca desse facto. Porque, Sr.

Deputado Carlos Pinto, contrariamente ao que o Governo diz, que foram eliminadas as restrições quantitativas, isso não é

verdade, não é exacto. O que se verificou é que essas restrições, tendo terminado por parte dos países receptores, foram

introduzidas em termos de país emissor, que é Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raúl Junqueiro (PS)" page-start="1656">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1656">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da

Educação e Cultura. </utterance>
  <utterance speaker-id="2764" speaker-name="João De Deus Pinheiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Cultura (João de Deus Pinheiro)" page-start="1656">Sr. Presidente, Srs. Membros do

Governo, Srs. Deputados: O orçamento do Ministério da Educação e Cultura para 1986 procura reflectir o sempre difícil

equilíbrio entre aquilo que saudavelmente se tesa como desejável e o que realisticamente se mostra como possível. Desejável, tendo em vista as reconhecidas carências do sector e a vontade repetidamente expressa pelo

Governo de colocar a educação e cultura em lugar de destaque nas suas prioridades. Possível, tendo em atenção os meios

globais limitados, as necessidades noutros sectores importantes da vida nacional e os compromissos assumidos. Trata-se, de

facto, de um orçamento encorajador, que demonstra clara vontade do Governo em inflectir uma prática dos últimos anos de

manutenção da educação e cultura a um nível orçamental modesto. Este Orçamento é, pois, um sinal visível de mudança, como

de mudança e de esperança são outros sinais que se divisam no horizonte próximo. A elaboração e aprovação da tão ansiada

Lei de Bases do Sistema Educativo, a determinação de promover a reforma do mesmo sistema com o sustentáculo na

comissão recém-empossada para o efeito, o novo ímpeto na criação de infra-estruturas, o acrescido apoio à ciência e

tecnologia, a introdução de novas tecnologias nos ensinos básico e secundário, a aceitação crescente de modelos e práticas de

formação contínua, são alguns dos sinais de que o sistema educativo está realmente em fase de mudança. Como característica

importante da proposta do Orçamento para 1986 deverá referir-se a concentração em quatro grandes capítulos: serviços

centrais, estabelecimentos de ensino básico e secundário, estabelecimentos de ensino superior e cultura. Tem esta concentração

como objectivo agilizar a gestão, na medida em que permite a procura de contrapartidas ou ajustes na esfera de cada capítulo,

sempre que a execução o aconselhe. Esta flexibilização é tanto mais necessária quanto se torna difícil quantificar com rigor os

montantes exactos a despender em certas rubricas estimadas por extrapolação da evolução de anos transactos. É convicção

do Governo que esta agilização terá como reflexo a execução do orçamento em valores próximos dos 100%, em vez dos

cerca de 97% verificados em 1985. Este um aspecto a reter na apreciação do orçamento do Ministério para 1986, e na

comparação do mesmo com o equivalente de 1985. Entrando, agora, numa apreciação global da parte referente à educação,

refiro que o montante das dotações atribuídas ao sector em 1986 representa cerca de 4,7 % do PIB, percentagem jamais

alcançada em Portugal. Com efeito, até 1974, o máximo atingido cifrou-se em 2,8 % do PIB, tendo seguidamente, e até 1983,

oscilado entre os 4,1 e 4,3 % , para em 1984 e 1985 cair para valores inferiores a 4%. Assim, em 1986 regista-se não só a

inversão da tendência notada de 1983 para cá, como se atingem valores mais próximos da média dos países da OCDE, e que

se situam entre 5 % e 7 % do PIB. As comparações, embora indicativas, podem na prática vir falseadas pela utilização de

valores afastados da realidade. E, a este respeito, é interessante conhecer os números do Orçamento da Educação em 1985 e

a sua evolução. Assim, a dotação para a educação inscrita no Orçamento do Estado para 1985, tal como apresentado à

Assembleia da República cifrava-se em cerca de 116 milhões de contos. Contudo, logo na própria Lei do Orçamento, e no

decreto de execução orçamental, se impunham cortes no montante aproximado de 5 milhões de contos, ou seja, reduzindo na

prática o orçamento da Educação para 111 milhões de contos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="voz do PCP : - Não sabem fazer propostas de alterações orçamentais? O Orador" page-start="1657">Vê-se, assim, que a comparação de 1986

com 1985 poderá conduzir a conclusões diferentes, consoante se tome como base de referência para 1985 os valores globais

inscritos, o utilizável ou o efectivamente utilizado. Relativamente ao orçamento potencialmente utilizável em 1985, que ascendia

a cerca de 136,5 milhões de contos, correspondiam a 114 milhões em pessoal, 19,7 em correntes e 2,8 em capital, o

orçamento proposto para 1986 apresenta um aumento global de cerca de 11 01o, sendo o crescimento real de 7 0lo em

pessoal, 34,5 01o em correntes e 7 01o em capital. Se fosse considerado em 1985 apenas o efectivamente despendido, o

acréscimo global em pessoal subiria para 10,5%, e o acréscimo global do Orçamento em 1401o. Agregando a fatia

correspondente ao PIDDAC, o montante global do sector educação em 1986, também sem aumento de vencimentos, ascende

a cerca de 176 milhões de contos, ou seja, um acréscimo de 25,5 milhões de contos, correspondente a um aumento real um

pouco superior a 1701o, sendo o crescimento do PIDDAC da ordem dos 73,5 01o, assente essencialmente em

infra-estruturas fixas e equipamentos ou reapetrechamento. A afectação de montantes às diferentes instituições e serviços

reflecte naturalmente o compromisso entre a necessidade de não introduzir sobressaltos bruscos no sistema - o que leva a ter

sempre presente os orçamentos anteriores -- e a indispensável injecção de meios financeiros acrescidos, nos segmentos em

desenvolvimento ou com carências mais notórias. Relativamente às grandes rubricas orçamentais, os aumentos mais

significativos verificam-se nos estabelecimentos de ensino básico e secundário mais 26,5 07o, do ensino superior, mais

21,507o, enquanto nos serviços centrais os acréscimos incidem no GEP, por aí se centrar a gestão das despesas com a

reforma do SE e trabalhos conexos, no INIC -Instituto Nacional de Investigação Científica, pelo apoio acrescido à

investigação universitária e ao novo programa de apoio aos jovens investigadores e, nos equipamentos educativos, para acções

no âmbito da segurança de instalações. Diminuem, por outro lado, as verbas dos gabinetes ministeriais e contêm-se os gastos
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="correntes da Administração. Uma voz do PSD : - Muito bem! 1657 O Orador" page-start="1657">Refiro que, no que respeita à política de

recursos humanos subjacente à proposta do Orçamento, se poderá promover o redimensionamento e revisão dos quadros e

carreiras do pessoal não docente, o alargamento dos quadros de pessoal docente no ensino não superior, e também no

superior, e a actualização do ordenamento de carreiras do pessoal docente, através da revisão do Decreto-Lei n.º 513-M1/79.

No que concerne a infra-estruturas pode dizer-se que o crescimento do sistema educativo verificado na última década tem

colocado graves problemas no âmbito das instalações de todos os níveis de ensino, com maior acuidade no ensino preparatório

e secundário, quer no domínio da construção de novas instalações, quer no que respeita à conservação e reparação das

existentes. A quebra verificada nos dois últimos anos no investimento do Estado não pôde deixar de reflectir-se negativamente

no âmbito das instalações escolares, e por isso os problemas acrescidos com que o sistema educativo se tem debatido nesse

domínio, com especial intensidade nos anos de 1984 e 1985. Para adequada resposta à situação, sucintamente descrita,

prevêem-se no orçamento do Ministério da Educação e Cultura, no âmbito do investimento, verbas significativas que irão

permitir intensificar o esforço de recuperação, e cujo aumento relativamente a 1985 se cifra em 57,60lo, sendo 39,10lo no

ensino preparatório e secundário e 84,1 % no ensino superior. A acrescer ao esforço financeiro que as verbas inscritas vão

permitir, adiciona-se ainda uma maior eficácia da sua utilização e que resulta da fusão numa única direcção-geral das duas

anteriormente existentes e dependentes de departamentos ministeriais diferentes. Os meios financeiros afectos a esta acção no

âmbito das infra-estruturas vão possibilitar que neste ano se construam 107 novas instalações para o ensino preparatório e

secundário, e se lancem 58 para entrarem em funcionamento no ano lectivo de 1987-1988, o que constitui o maior programa

alguma vez lançado em Portugal no âmbito das construções escolares. As 165 novas instalações atingem cerca de 5007o das

249 construídas nos últimos seis anos. De referir ainda que este esforço se prolonga em 1986 no domínio da segurança das

instalações escolares, tendo para o efeito sido consideradas verbas, cujo valor global se cifra na ordem dos 1,5 milhões de

contos. Sublinha-se, também, a atribuição de uma verba próxima do milhão de contos destinada especificamente ao combate

ao insucesso escolar pelo apoio directo aos estudantes com menores condições de sucesso. No ensino superior, o crescimento

médio dos orçamentos das Universidades, relativamente ao orçamento utilizável de 1985, é de cerca de 15 07o, enquanto os

ISE e ISCAS e os politécnicos têm subidas percentualmente maiores, uns em consequência da reestruturação empreendida,

outros por estarem em fase de arranque. Julga-se, assim, que as instituições de ensino superior poderão dispor de orçamentos

de pessoal, de funcionamento, de investimento e ainda de investigação, que lhes permitirá fazer uma utilização mais eficaz dos

meios humanos e materiais de que dispõem. Meios esses que vão induzindo receitas próprias acrescidas, que tendem a

aumentar e a proporcionar meios-extra para reapetrechamento científico das instituições. No sector da cultura, presidiu à

elaboração da proposta orçamental o princípio de que as transformações</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1658">Inscreveram-se para pedir esclarecimentos ao Sr. Ministro da Educação e

Cultura os Srs. Deputados Jorge Lemos, Gomes de Pinho, Daniel Bastos, Fillol Guimarães, Maria Santos, Agostinho

Domingues, José Apolinário, João Corregedor da Fonseca e Fernando Conceição. Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge

Lemos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jorge lemos (PCP)" page-start="1658">Sr. Ministro da Educação e Cultura, independentemente das questões sobre cultura que

devido à escassez de tempo não colocaríamos neste momento e deixaríamos para o debate na especialidade, gostaria de lhe

apresentar duas ou três questões muito concretas e a primeira tem a ver com o início da sua intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1659">Tem a palavra o Sr. Deputado Gomes de Pinho. 
O Sr. Gomes de Pinho
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="(CDS)" page-start="1659">Sr. Ministro da Educação e Cultura, gostaria de lhe pôr algumas questões sobre a vertente pobre do seu Ministério,

isto é, a cultura. Ela é tão pobre que V. Ex.ª já vem sendo tratado nesta Câmara, aliás sem reacção, por Ministro da

Educação. Sabe V. Ex.ª que, quando da apresentação do Programa do Governo, nos insurgimos contra a extinção do

Ministério da Cultura e prevíamos já que isso iria ter consequências nefastas para a cultura em Portugal, pese embora o seu

esforço pessoal e o mérito da Sr. e Secretária de Estado da Cultura no exercício das suas funções. De facto, o Orçamento que

agora nos é apresentado não invalida essas nossas previsões, antes as confirma, porque aquela recuperação a que se alude

reporta-se àquilo que poderíamos considerar o Orçamento mais atentatório da cultura em Portugal que foi elaborado nos

últimos doze anos da vida nacional e que foi o Orçamento do anterior Governo, isto é, o do Ministério da Cultura elaborado

pelo Partido Socialista. Em relação a isso há realmente alguma recuperação, mas parece-nos que ela é manifestamente

insuficiente e pouco mais resolve do que os problemas de sobrevivência dos serviços que, aliás, por estarem eventualmente

dimensionados para outro tipo de actividades, quer do ponto de vista quantitativo quer qualitativo, absorvem uma parte

significativa desse aumento. Não poderemos, portanto, acompanhar V. Ex.ª quando diz que à prioridade na Educação

correspondeu uma prioridade na Cultura. Julgamos que não é assim. Há de facto uma prioridade na Educação, mas não nos

parece que haja uma prioridade na Cultura. E porquê? Talvez seja uma resposta que nos interesse ouvir, Sr. Ministro. Mas,

mais grave do que isso, do nosso ponto de vista, é que, reconhecendo o Governo (e nós também o fazemos) que é difícil neste

momento encontrar um modelo de financiamento da cultura exclusivamente público, não se vislumbram - ou se assim não é

gostaria que V. Ex.º nos referisse esses aspectos - no Orçamento caminhos no sentido de criar, ou desenvolver, um modelo

alternativo que assente em outras fontes de financiamento que não as do financiamento público. Pensamos que era possível,

desde já, haver uma tradução mais evidente desse novo modelo que nos poria, aliás, no rumo de alguns países da Europa ou

do mundo ocidental. Por outro lado, há uma preocupação suplementar, Sr. Ministro: a integração na Comunidade Económica

Europeia e, sobretudo, o desenvolvimento de técnicas de comunicação de massa e a abertura do nosso país a culturas vem pôr

um claro problema de defesa da nossa identidade cultural. E não vemos, na execução orçamental, qualquer tipo de prioridades

para atender a esses problemas, não apenas do ponto de vista interno reafirmando a capacidade criativa dos nossos artistas e

criando condições para uma protecção cultural mas, sobretudo, no plano externo, permitindo uma afirmação clara da nossa

identidade cultural na Europa em que agora vamos concorrer e não apenas no plano económico. Finalmente, Sr. Ministro da

Educação, gostaria de referir que num Governo que tem - e tão galhardamente assume - as preocupações da tecnocracia, ou

melhor, da competência tecnocrática, talvez não ficasse mal uma certa reverência pela cultura. É que as duas coisas não são

incompatíveis e quando olhamos para este Orçamento e comparamos as várias rubricas, quer do seu Ministério quer dos

outros, com as rubricas do orçamento da Cultura, ficamos, de facto, ainda mais convencidos que a vertente tecnocrática

subverteu completamente a vertente da Cultura, o que, a nosso ver, é não só inadequado como inconveniente para o País.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1660">Tem a palavra o Sr.. Deputado Daniel Bastos. 
O Sr. Daniel Bastos (PSD):

- Sr. Ministro da Educação e Cultura, tem chegado ao meu .conhecimento que os coordenadores concelhios para a educação

física estão totalmente desactivados, sem qualquer verba que possibilite desencadear acções decorrentes da missão para que

foram nomeados. Sendo assim estes professores mantêm-se inactivos há longo tempo, sem que da sua acção haja qualquer.

benefício para a juventude ou para as comunidades locais em que. se inserem. A pergunta que desejaria colocar é a seguinte:

não entende o Sr. Ministro que estes lugares deveriam ser extintos imediatamente e os professores em causa ficarem na

dependência das delegações escolares até ao fim do ano, altura em que deveriam retomar. o seu lugar nas suas próprias
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="escolas, ou, em caso contrário, serem-lhes dadas condições que possibilitassem a sua acção? O, Sr. Presidente" page-start="1660">Tem a

palavra o Sr. Deputado Fillol Guimarães. . </utterance>
  <utterance speaker-id="731" speaker-name="José Augusto Fillol Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fillol Guimarães (PS)" page-start="1660">Sr. Ministro da Educação e Cultura, como disponho

de muito pouco tempo, .colocar-lhe-ia apenas uma pergunta muito concreta. Segundo penso, a política de educação de adultos

deste Ministério é um dos factores que tem merecido maior número de reparos, quer em Comissão, quer no exterior desta

Assembleia, Penso que o Sr. Ministro conhece relativamente bem as carências do sector da educação de adultos neste país

e que tem uma opinião formada a esse respeito, mas penso também que há um aspecto que não foi tido em linha de conta.

É que é precisamente neste ano de 1986 que o CNAEBA efectua uma avaliação do que foi a educação de adultos durante os

últimos 5.anos. Penso que será a partir dessa avaliação dos resultados a ter em conta e de novas reformulações possíveis para

o: plano que poderemos reformular a política de educação de adultos ou continuar a insistir no mesmo aspecto, o que me

parece errado. Dadas estas considerações, perguntaria ao Sr. Ministro se, atendendo à exiguidade da verba que é necessária

para manter em funcionamento o actual plano de educação de adultos e aos trabalhos em curso, não seria possível ainda

inverter-se a tendência para este despir de verbas neste capítulo? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1660">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria

Santos. ' . </utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (Indep.)" page-start="1660">Sr. Ministro . da Educação e Cultura; também tenho muito pouco tempo para falar,

pelo que me irei cingir a alguns dos aspectos que vêm consignados nas grandes opções do Plano. Nomeadamente, o aspecto

da inovação cultural está certo. Porém, lembraria que, há um século atrás, José Leite Vasconcelos referiu que «para que um dia

se possam estudar completamente as nossas tradições populares, é da máxima importância formar colecções parciais

correspondentes às províncias ou aos concelhos». 15to tem a ver com o levantamento cultural do nosso país. Não considera o

Ministério da Educação e Cultura um instrumento fundamental a necessidade do levantamento cultural do nosso país? 15so vem

reforçado depois por Jorge Dias quando diz que «nós, portugueses, estamos não nas vésperas, tuas em plena fase de

perdermos toda essa riqueza do passado». Vamos continuar, pois, apostados na indiferença que os poderes políticos mostram

pela nossa memória colectiva? 15to parece-me extremamente importante quando se avança para o problema da inovação

cultural, o que, como eu disse, está correcto. Não podemos é esquecer a importância do levantamento cultural do nosso país,

que ainda não está feito. Relativamente ao reforço da dimensão cultural da política educativa, também isso está muito bem.

Vamos é' ver o que é que acontece em termos práticos. •! Em termos de opções vocacionais existentes, por exemplo, no

ensino secundário, sabemos que a maior parte das nossas escolas apenas conta com uma turma ou de música, ou de teatro, ou

de outro tipo de área de vocação eminentemente artística e que depois, a partir do 10.º ano, já não há essa componente. Este é

um aspecto que temos de acautelar. Por outro lado, em termos do Conservatório Nacional, as crianças que frequentam o ciclo

preparatório ou as que já frequentam o ensino secundário não têm condições efectivas, porque não existe um plano de ensino

artístico integrado em que elas tenham oportunidade de ter a sua formação normal e académica e uma dimensão artística.

Perguntar-lhe-ia também o seguinte: para quando o plano nacional de educação artística? Parece-me que isso é também outra

pedra basilar, por um lado, na componente cultural e, por outro, na formação, nomeadamente na formação de um povo que

tem tradições em termos musicais extremamente importantes. . </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP : - Muito bem! A Oradora" page-start="1660">Falando agora da

questão do patrocínio particular empresarial com que terminou a sua intervenção, esta é, quanto a nós, uma orientação política

que. não nos parece nem capaz de melhorar minimamente a situação nem a mais ajustada à nossa realidade, cultural e

educacional. A lógica particular empresarial, porque baseada no lucro, não pode acautelar de modo eficaz assuntos de natureza

história e cultura, nem corresponder adequadamente a tamanho interesse nacional. Por outro lado, em termos da difusão

cultural que também vem aqui contemplada, também está certo. Então, vamos criar as condições para que os órgãos de

comunicação social, nomeadamente a televisão, adeqúem a sua intervenção no espaço nas noites portuguesas com a

diversidade regional, a nossa cultura, a divulgação dos nossos valores regionais. É isso o que se diz aqui na difusão cultural?

Eram estas algumas das questões que queria colocar. Desejaria colocar mais, mas não disponho de tempo para esse efeito. O
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente" page-start="1660">Tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Domingues. </utterance>
  <utterance speaker-id="384" speaker-name="Agostinho De Jesus Domingues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Agostinho Domingues (PS)" page-start="1660">Sr. Ministro da

Educação e Cultura, dada a escassez de tempo, vou circunscrever-me a uma única questão. 
O Sr. Ministro sabe melhor do

que eu que um dos problemas mais graves da educação é o da carência de escolas, nomeadamente ao nível do ensino

preparató-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1661">Tem a

palavra o Sr. Deputado José Apolinário. </utterance>
  <utterance speaker-id="1070" speaker-name="José Apolinário Nunes Portada" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Apolinário (PS)" page-start="1661">Sr. Ministro da Educação e Cultura, em matéria de

política social no que concerne ao ensino superior, um dos problemas que ciclicamente tem animado os meios estudantis

universitários e a universidade em geral relacionasse com os serviços sociais universitários. Neste sentido, pergunto o seguinte:

quais as perspectivas político-financeiras do Ministério da Educação e Cultura nesta matéria para o ano em curso? Tenciona o

Ministério propor ao CASES alterações no valor das propinas, nos preços dos serviços, designadamente nos preços das

refeições nas cantinas e residências e nas bolsas? Qual a resposta do Ministério em relação às reclamadas alterações ao nível

da gestão dos serviços sociais universitários? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1661">Tem a palavra o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.


O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Sr. Ministro da Educação e Cultura, embora o Governo apresente um

Orçamento do Estado para 1986 com um acréscimo positivo das despesas públicas para a educação e tenha definido no seu

Programa este sector como prioritário, o que - não há dúvida - é sempre de saudar, a omissão na proposta de lei de

Orçamento do Estado de alguns sectores prioritários a definir na educação justifica algumas dúvidas. Por exemplo, em termos

reais, parece que o peso da verba para a Acção Social Escolar baixa. Perante isto, coloco-lhe apenas a seguinte pergunta: com

as verbas que este Orçamento atribui à educação, sector que regista o maior aumento relativo, poderá o Sr. Ministro fazer face

a todas as dificuldades enunciadas, a outras específicas, como, por exemplo, as ligadas à Acção Social Escolar e a outras mais

gerais, como a de uma correcta articulação entre o sistema escolar, o desenvolvimento económico e o emprego? 
O Sr.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Presidente" page-start="1661">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Conceição. </utterance>
  <utterance speaker-id="1042" speaker-name="Fernando Dias De Carvalho Conceição" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Conceição (PSD)" page-start="1661">Sr. Ministro da

Educação e Cultura, em primeiro lugar, gostaria de me congratular com a prioridade dada à educação, que se reveste de duas

vertentes fundamentais: a criação de infra-estruturas, ou seja de escolas, e a formação de professores, para se obter um ensino

de qualidade. É certo que todos lamentamos a insuficiência de verbas. Com certeza que esta Câmara não vai buscar a outros

ministérios verbas para dar à educação nem pensa aumentar a carga fiscal ou a dívida pública. Daí que o Sr. Ministro tenha

naturalmente de procurar racionalizar os gastos. É neste sentido que gostaria de lhe colocar três questões. Uma delas diz

respeito à possibilidade de, para reduzir os gastos, se caminhar para uma efectiva descentralização, isto é, de se criarem nas

diversas regiões órgãos com poderes de decisão para poderem implementar as acções que se tornem indispensáveis. Outra,

ligada a um sector que se diz esquecido, consiste na seguinte pergunta: não seria possível que a educação dos adultos fosse

uma educação integrada - não apenas de alfabetização, chamando em auxílio as autarquias e outras instituições de carácter

privado? Em terceiro lugar, dado, que entrámos na CEE e que regressam cada vez mais jovens portugueses de segunda

geração, que pensa o Ministério fazer em sentido social e educacional e em apoios financeiros a ir buscar algures para facilitar a

integração dos jovens no nosso sistema educacional? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1661">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da

Educação e Cultura. </utterance>
  <utterance speaker-id="2764" speaker-name="João De Deus Pinheiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Cultura" page-start="1661">Sr. Presidente, começaria por pedir autorização a V. Ex.ª para

que, na parte referente à cultura, pudesse usar da palavra a Sr.ª Secretária de Estado da Cultura. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1661">Com

certeza, Sr. Ministro. </utterance>
  <utterance speaker-id="2764" speaker-name="João De Deus Pinheiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação e Cultura" page-start="1661">O tempo também é escasso, pelo que vou procurar sei tão

rápido quanto possível. No que diz respeito ao Orçamento proposto pelo Ministério da Educação, diria ao Sr. Deputado Jorge

Lemos que todas as verbas que referi e todas as comparações que foram feitas tiveram como base o Orçamento para 1986 já

deduzido dos aumentos do vencimento. Quanto à questão da lei de bases, não posso deixar de me congratular por a

Assembleia da República a vir a aprovar em Junho, tanto mais que haverá que sintonizar uma série de acções do Governo,

quer no domínio da gestão corrente quer no da criação de infra-estruturas, com aquilo que essa lei de bases vier a propor e a

ser aprovada. A proposta de lei não foi feita para evitar a rigidez. 
O Sr. Deputado sabe que o Governo mudou entretanto, no

final do ano, o que dificultou, naturalmente, a acção potencialmente possível a esse respeito. No que diz respeito às questões

colocadas pelo Sr. Deputado Daniel Bastos, devo dizer que os serviços de educação física e desporto escolar a que se refere

vão ser integrados na direcção-geral dos Desportos. O objectivo é o de não duplicar estruturas e utilizar o melhor possível os

meios. Não vão ser eliminados todos os cargos concelhios que estavam criados, mas apenas aqueles que se mostravam

supérfluos, o que vai ser articulado num programa que, aliás, já está aprovado neste momento com a Direcção-Geral dos

Desportos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Muito bem! O Orador" page-start="1662">A descentralização está programada e pensamos poder levá-la a efeito dentro em breve. No que diz

respeito à educação de filhos de emigrantes ou emigrantes de segunda geração, pensamos poder beneficiar de um programa

que existe ao nível da CEE precisamente com esse objectivo. Aliás, ainda hoje à noite vou ter uma reunião precisamente para

esse efeito. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1662">Julgo que os Srs. Deputados que pediram esclarecimentos ao Sr. Ministro da Educação e

Cultura no âmbito do sector cultural não vêem qualquer inconveniente em que seja a Sr.ª Secretária de Estado da Cultura a

responder a esses pedidos de esclarecimento. Há alguma objecção? Pausa: Não havendo objecções, assim se fará. 
O Sr.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Gomes de Pinho (CDS)" page-start="1662">Peço a palavra, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1662">Para que efeito, Sr. Deputado? 
O Sr. Gomes de
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Pinho (CDS)" page-start="1662">Sr. Presidente, .como o Sr. Ministro anunciou que o Governo dispunha já de pouco tempo, estamos na

disposição de ceder algum à Sr.ª Secretária de Estado, se dele necessitar, para responder às perguntas que lhe foram

colocadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1662">Certo, Sr. Deputado. Aliás, pelas indicações de que a Mesa dispõe, é natural que o Governo

precise de tempo. Para responder, tem a palavra a Sr.º Secretária de Estado da Cultura. 
A Sr.º Secretária de Estado da
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Cultura (Teresa Patrício Gouveia)" page-start="1662">Julgo que não precisarei de muito tempo. Começo por responder às questões que foram

levantadas pelo Sr. Deputado Gomes de Pinho, agradecendo-lhe a sua referência aos meus eventuais méritos:</utterance>
  <utterance speaker-id="1049" speaker-name="Francisco Armando Fernandes" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Armando Fernandes (PRD)" page-start="1663">Eu não falei no Instituto Português do Livro! A
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Oradora" page-start="1663">Em todo o caso, relativamente à área da leitura, verificam-se aumentos de 6107o no PIDI3AC para este efeito. A

verba inscrita de 65 500 contos constitui uma verba realista para lançar um programa de leitura pública que a Secretaria de

Estado da Cultura decidiu promover. Essa verba não se dedica, evidente mente, a comprar livros ou páginas de livros para os

10 milhões de portugueses, mas a iniciar uma acção, em profundidade, nesta área que aparentemente, até hoje, ninguém

entendeu necessário promover. É certo que não tem o rendimento a curto prazo mas, mesmo assim, decidimos empreendê-la.


ele foi interrompido por excesso de ambição. Foi iniciado há uns anos atrás e penso que estava organizado de maneira a

corresponder a uma espécie de curiosidade universal que só poderia ter um carácter académico. Pretendemos agora promover

algumas acções de levantamento relacionadas com projectos que, efectivamente, queiramos promover. Concretamente, é o

raso do livro - e penso que tem conhecimento das intenções do Governo nesta matéria - e é o caso dos recintos de

espectáculos, porque eles correspondem, efectivamente, a projectos de intervenção. Relativamente aos municípios, falou-se

aqui em fontes alternativas de financiamento. De facto, o orçamento da Secretaria de Estado da Cultura beneficiou de um

aumento de 49 % relativamente ao ano passado. Contudo, este aumento não é suficiente. Aliás, não seria suficiente nem um

aumento de 100% nem, porventura, aumentos ainda maiores. Postas as questões nestes termos, seremos levados a concluir

que a expectativa de resolução de problemas culturais em Portugal não pode dirigir-se exclusivamente à administração central.

Aproveito a oportunidade para pedir aos Srs. Deputados que digam aos vossos constituintes que dirijam também as suas

expectativas para a administração local. Sem querer abdicar das responsabilidades que cabem à administração central, penso

que uma mudança de atitude nesta matéria viria não só provocar porventura um reforço de fontes alternativas de financiamento,

mas também criar progressivamente a possibilidade de uma autonomia relativamente à resolução, necessariamente mais

adequada, de um grande número de problemas. Penso que isto vai, aliás, de acordo com o desejo generalizado de

descentralização. Falando em fontes alternativas de financiamento - e vou já terminar -, sublinha-se a intenção de implicar, não

só a administração central e local, mas a sociedade portuguesa no desenvolvimento da cultura do País e, por isso, foi pedida à

Assembleia uma autorização legislativa para promover acções em matéria de incentivos fiscais. Mais do que medidas de

alcance financeiro, penso que estas medidas poderão ter consequências culturais importantes e profundas na responsabilização

cultural da própria sociedade. Respondendo às reservas que a Sr.º Deputada Maria Santos fez sobre esta eventual demissão -

digamos assim - de responsabilidades por parte do Governo, devo dizer que penso que isso não tem lugar. As fontes

alternativas de financiamento, neste caso as privadas que se poderiam conseguir, pela experiência verificada em muitos países,

aplicam-se, sobretudo, a actividades culturais supletivas e não àquilo que é essencial e que compete ao Estado assegurar,

àquilo que é estrutural. Aliás, isto faz-se há muitos anos na Europa e tem sido especialmente promovida até por governos com

insuspeitas preocupações em matéria social. Aplausos do PSD e do CDS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1663">Tal como foi sugerido, o tempo

gasto pela Sr.` Secretária de Estado da Cultura será descontado no tempo de que o CDS dispunha, representando um

verdadeiro tempo cultural do CDS. Para uma intervenção, está inscrito o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.

Contudo, ele não se encontra na Sala, mas é natural que não se demore. Pausa. Aliás, Srs. Deputados, a prontidão com que

um funcionário acaba de entrar em contacto com o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca é um exemplo que devemos

seguir para o futuro no Plenário da Assembleia da República. Tem então a palavra, Sr. Deputado João Corregedor da

Fonseca.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1664">Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, não estamos

propriamente a travar diálogo. Faça favor de fazer a sua intervenção. 
O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Sr.

Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Um debate sobre as grandes opções do Plano e sobre o Orçamento

do Estado tem necessariamente de concitar as atenções gerais, não só desta Assembleia da República, como da própria

população, já que, na nossa opinião, é o principal debate político que decorre no nosso Parlamento. Entendemos no

MDP/CDE que, - numa discussão deste género, em que estão em causa as grandes linhas que podem, ou não, proporcionar o

arranque da nossa economia, o desenvolvimento, ou não, do País, o debate deve ser desdramatizado, pelo que não aceitamos

qualquer tentativa, nomeadamente por parte do Governo, de manipular a opinião pública com afirmações que não concorrem

para a criação de um ambiente propício a uma apreciação serena e rigorosa de propostas de lei tão importantes como as que

neste momento são objecto de análise. Extremar posições, como por vezes acontece, não facilita o relacionamento entre o

Governo e a Assembleia da República. O que nos deve preocupar é a análise dos problemas, é a proposta governamental. O

facto de haver deputados e grupos parlamentares fortemente críticos em relação às intenções governamentais, essas posições

não podem nem devem ser entendidas, como já se propalou, como 

assim só podemos classificar essa actuação como pouco democrática. Não vamos, por isso, aceitar de bom grado as posições

assumidas por uns quantos, governantes ou não, que, sem aceitarem regras eminentemente democráticas, se situam num

pólo que só visa a propaganda fácil. Quando o Sr. Ministro das Finanças declara, como aconteceu, ontem, aqui, que o que

está em causa é uma «questão de interesse nacional», ligando esta frase à necessidade de se impor a «dignidade das instituições

democráticas», à «solidez do regime» e ao «prestígio dos órgãos de soberania», esta Assembleia da República deve, e, pela

nossa parte, fazêmo-lo sem dificuldade, informar o Governo de que na Assembleia da República esses preceitos são

respeitados e que esta Assembleia da República só espera e exige que o Governo os saiba, também, respeitar. Sr. Presidente,

Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: As linhas de força da política económica que o MDP/CDE defende situam-se

essencialmente no seguinte: no aumento da produção, predominantemente dirigido para a substituição das importações e

valorização dos recursos nacionais; na redução progressiva da dependência tecnológica e na busca de um novo

posicionamento de Portugal na Divisão Internacional do Trabalho; no reconhecimento da imperiosa necessidade de planear o

desenvolvimento económico numa perspectiva de longo prazo. O MDP/CDE considera que o País carece de uma política

económica que tenha como objectivos prioritários: a elevação da qualidade de vida do povo português, particularmente das

camadas mais desfavorecidas, mediante a progressiva melhoria das necessidades básicas; a recuperação do aparelho produtivo

nacional, baseado na resposta ao mercado interno e na diversificação das exportações; a redução da dependência externa,

com particular incidência nos domínios alimentar, energético, dos transportes, dos bens intermédios e de consumo. Poderão

dizer alguns Srs. Deputados, e mesmo o próprio Governo, que também desejam atingir esses objectivos. Não duvidamos. A

questão é a de se saber se, através das grandes opções do Plano e do Orçamento do Estado apresentados, se conseguirão

atingir esses objectivos e melhorar substancialmente as condições de vida dos Portugueses, se a nossa economia vai finalmente

arrancar, se o desenvolvimento e o crescimento do País virão a ser uma realidade, enfim, se aquelas prioridades virão ou não a

ser atingidas. Temos, Srs. Deputados, algumas dúvidas. E a primeira dessas dúvidas reside no facto de o Governo basear toda

a estratégia da sua política de recuperação económica no sector privado, relegando para plano inferior o sector público

produtivo. Será essa uma boa política? Conduzirá a resultados positivos? Quer-nos parecer, Srs. Deputados, que não. Nós, no

MDP/CDE, não temos preconceitos nem complexos de nenhuma espécie. A nós nunca nos repugna aceitar o que, na nossa

óptica, é uma actuação positiva, quer por parte do Governo, quer por parte dos partidos que o apoiam, quer por parte da

oposição. E assim nos manteremos. Por isso, não vamos declarar que tudo nestas propostas de lei é negativo, nomeadamente

quando a margem de manobra é elevada. No entanto, receamos que mesmo medidas correctas enunciadas possam vir a

manifestar-se de forma incorrecta, como, por exemplo, as intenções do Governo de aumentar as infra-estruturas no sector

público administrativo. Receamos, contudo, que as prioridades nem sempre considerem os interesses nacionais pelo simples

facto, bem grave, de tudo poder vir a ser subordinado apenas ao interesse privado. Por outro lado, também temos sérias

dúvidas porque o Governo se mantém muito ligado a sectores privados dos mais retrógrados, o que causará, a breve prazo,

novas e mais acrescidas dificuldades ao País. E porquê, Srs. Deputados? Passemos então a exemplificar os motivos que nos

levam ao nosso cepticismo. Os objectivos apontados pelo Governo para a sua política - eliminação duradoura do desequilíbrio

da balança de transacções correntes, a redução da infla-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1666">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr.

Deputado Gomes de Pinho. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Gomes de Pinho (CDS)" page-start="1666">Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, já estávamos a ficar

preocupados pela ausência manifesta neste debate do discurso da ortodoxia socialista. Só que, com alguma: surpresa nossa,

ele não veio da bancada do costume, que é a do Partido Comunista Português, mas do Sr. Deputado João Corregedor da

Fonseca. </utterance>
  <utterance speaker-id="416" speaker-name="António José Borges Gonçalves De Carvalho" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Borges de Carvalho (Indep.)" page-start="1666">É a mesma coisa! O Orador: Aliás, o Partido Comunista tem estado,

estranhamente, moderado neste debate, regra a que o seu discurso, Sr. Deputado João Corregedor da- Fonseca, não

obedeceu. Dito isto, gostava de lhe fazer uma pergunta breve, porque, com as nossas liberalidades, já não temos muito

tempo. Ora bem, o Sr. Deputado considerou que os empresários portugueses, reunidos na única confederação patronal - a

Confederação da Indústria Portuguesa -,são reaccionários (enfim, qualificou-os, como, aliás, é costume) e considerou que com

eles não é possível fazer qualquer política de desenvolvimento, construir riqueza, promover a justiça social. 1 Pergunto-lhe: tem

ideia do número de empresários portugueses que a Confederação da Indústria Portuguesa representa? Tem alguma indicação

do peso das indústrias representadas na CIP, em termos de criação de emprego, em termos de participação do Produto

Interno Bruto, em termos, ao fim e ao cabo, de criação de riqueza? Pelo contrário, tem alguma ideia do peso relativo daqueles

empresários que chamou de empresários democráticos ou de empresários democratas e da relação que existe entre esses dois

tipos de empresários? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1666">Para responder, tem a palavra o Sr: Deputado João Corregedor da Fonseca. 
O Sr.

João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Sr. Deputado Gomes de Pinho, devo dizer-lhe que gosto sempre de o ouvir,

particularmente quando está bem disposto. Í. V. Ex.` disse que classifiquei certos empresários de reaccionários. Não foi assim.

Chame-lhe como quiser, mas eu chamei-lhes retrógrados e conservadores. V. Exª sabe qual tem sido a posição assumida

pelos empresários que fazem parte da Confederação da Indústria Portuguesa? Com certeza que o mesmo já não poderá V.

Ex.º dizer dos empresários que estão associados na Associação Industrial Portuguesa, que, como sabe, tomam posições

completamente diferentes, ou seja, tomam posições mais avançadas e mais claras, sem nunca deixarem de ser capitalistas, sem

nunca deixarem de ser empresários. Eu disse, Sr. Deputado, que não somos contra o sector empresarial, mas, isso sim, contra

aquele sector mais conservador, que o que deseja é a liberalização dos despedimentos, o avanço claro sobre os trabalhadores

e beneficiar, também, das chamadas muletas dos subsídios estatais. Como o Sr. Deputado sabe, estamos perfeitamente

desconfiados em relação a determinado tipo de empresários. Felizmente que alguns há que têm um cariz claramente

democrático e que favorecem o crescimento do País e o seu desenvolvimento, sem criar qualquer tipo de conflito social, ao

contrário daqueles que V. Ex.ª tanto e. tão bem tenta defender. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1666">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr.

Deputado Vasco de Melo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vasco de Melo (CDS)" page-start="1666">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo Srs. Deputados: Esta é

a rainha primeira intervenção no Parlamento, o que muito me honra, mas também introduz uma certa trepidação, especialmente

depois da intervenção do Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca. Parece que vem a propósito.</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Mas não foi combinado. O Orador" page-start="1667">Não

sei! Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, um dia, quando tiver interesse ou curiosidade, gostava muito de o convidar a

visitar a CIP para verificar o que ela é e o que é que lá está. 
O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE): Lá iremos! O
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="1667">Como deve lembrar-se, fui eu quem criou e presidiu àquela organização durante oito anos e, por isso, conheço-a

razoavelmente bem. O objectivo básico traduzido nas grandes opções do Plano para 1986 consiste na «correcção dos

desequilíbrios fundamentais da balança de transacções correntes» através de «uma estratégia de progresso controlado» que

permita aproximar a nossa economia à dos restantes países da Comunidade Europeia, sem que daí resulte um agravamento

incomportável das contas externas. Assim, espera-se que, durante os próximos quatro anos, se registem taxas de crescimento

do produto interno da ordem dos 4 % a 5 % e que, durante o mesmo período, se atinja o nível de inflação semelhante aos dos

restantes países da Comunidade, ao mesmo tempo que se procura a contenção do défice da balança de transacções correntes,

de modo a que não ultrapasse os 3,5 % do Produto Interno Bruto. A opção afigura-se-nos correcta, tanto mais que a nossa

integração nas Comunidades Europeias exige um esforço considerável de desenvolvimento e de harmonização económica, só

assim sendo possível tirar dividendos do processo de integração, mas não podemos esquecer os estrangulamentos que

caracterizam a nossa economia e que, a não serem atempadamente removidos, poderão inviabilizar todo o processo. Na linha

de «progresso controlado» proposta, pretende o Executivo, em 1986, uma taxa de crescimento do produto interno de cerca de

4 %, através de um aumento da procura interna de cerca de 6 % e de uma contracção do sector externo da ordem dos 2 %

(aumento das exportações e das importações de 5,5 %,e de 10,5 % a 11 %, respectivamente, com um défice da balança de

transacções correntes na ordem dos 700 milhões de dólares, conforme a documentação que nos foi enviada. Qual o realismo

destas previsões? Em primeiro lugar, espera-se que o aumento de 6 % da procura interna venha a ser conseguido pela acção

conjugada de três variáveis: um aumento do investimento da ordem dos 10 %, uma expansão do consumo público de apenas 1

% e um crescimento do consumo privado de cerca de 3,5 %. Se, em relação ao consumo privado, é possível afirmar que os

valores previstos são realistas, uma vez que se prevê um aumento dos rendimentos reais resultante de um abrandamento do

ritmo de crescimento dos preços da ordem dos 3,5 % ou 4 %, o mesmo já não é possível dizer-se quanto ao aumento previsto

do consumo público. De facto, o crescimento de apenas l % deste consumo revela-se demasiado ambicioso, visto que, no

passado, os resultados sempre se afastaram das previsões neste domínio, excedendo-as sensivelmente, pelo que se afigura

indispensável uma extrema disciplina e controlo das despesas públicas para que o défice corrente se mantenha dentro dos

limites previstos. Finalmente, relativamente ao investimento fixo, que se pretende venha a registar um aumento de 10%, o

Governo, no receio de que certas componentes do mesmo, com uma construção habitacional, não respondam de imediato aos

incentivos governamentais, propõe-se realizar um acréscimo substancial do investimento do sector público, que se traduzirá

num défice global que não deverá exceder os 11 % do Produto Interno Bruto. Mas, para além de este valor ser, de per si,

demasiado elevado, há ainda que contar com as necessidades de financiamento do sector empresarial do Estado que, na

hipótese muito optimista de não excederem em termos nominais o valor atingido em 1985, 210 milhões de contos, elevará o

défice do sector público alargado para os 16,5 % do Produto Interno Bruto, ou seja, cerca de 700 milhões de contos. Por

outro lado, é vontade do Governo que o investimento do sector privado atinja um crescimento da ordem dos 10%, o que,

considerando a taxa de crescimento do produto interno prevista para 1986 (4 %), implicará que as necessidades de

financiamento excedam, sensivelmente, a capacidade da poupança interna bruta (cerca de 20 % a 23 % do produto interno

bruto nos últimos anos), De facto, a verificarem-se as taxas de poupança interna bruta registadas nos últimos anos,

restar-nos-ia, apenas, o equivalente a cerca de 6,5 % do produto interno bruto para financiar o investimento de particulares e

empresas, cujas necessidades de financiamento, considerando as taxas de crescimento do investimento e do produto

apontadas, deverão situar-se à volta dos 15,5 % do produto interno bruto. Assim, sendo, pergunta-se: de que modo pretende

então o Governo atingir os objectivos propostos? Basicamente, através da acção conjugada de quatro políticas sectoriais: a

política monetária e orçamental, a política de rendimentos e preços e a política cambial, a política de investimentos e a política

de desenvolvimento regional. Em relação à política monetária e orçamental, o Governo escolheu o volume global de crédito

como o instrumento fundamental de controle da liquidez da economia, estabelecendo uma taxa máxima de crescimento de

cerca de 19%. Trata-se de uma fórmula eficaz de controle de défice externo e do nível de inflação. Na verdade, partindo do

pressuposto de que a taxa média de inflação será da ordem dos 14 % e que a velocidade de circulação da moeda diminuirá de

1 %, então facilmente se atingirá um crescimento de 4 % do produto interno bruto em termos reais. Aliás, esta fórmula de

fixação de limites de expansão do crédito não difere da utilizada nos últimos anos, pelos sucessivos executivos. Mas, apesar de

se ter fixado uma «franja» para a variação do crédito de 19%, se as necessidades de financiamento do sector público forem

superiores ao previsto (o que, como já se referiu, é bastante provável), as disponibilidades de crédito para o sector privado

ficarão bastante reduzidas, fazendo assim perigar o objectivo do Governo de fazer do investimento privado o motor do

desenvolvimento económico do País; a prática demonstra que as necessidades de financiamento do sector público se revelam

normalmente imperativas, arriscando-nos assim, partindo do princípio de que os limites de crédito serão respeitados, a assistir a

uma estagnação, ou mesmo a um decréscimo, em termos reais, do fluxo de crédito ao sector privado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP : - Muito bem! O Orador" page-start="1669">Fez-se um grande alarido em torno do aumento de verbas para a

educação. Finalmente, iam-se inverter as tendências que vinham do passado. Nada mais ilusório, como o próprio Governo o

reconhece, quando nos anexos informativos à proposta do Orçamento do Estado justifica o aumento de verbas «pela variação

dos encargos com o pessoal, que têm grande peso nas despesas desse Ministério». Contudo, importa referir que tal aumento

não corresponde ao alargamento dos quadros que a actual situação reclama, mas tão-só ao aumento de despesas resultantes

da progressão na carreira ou da reestruturação das carreiras docentes. Mais: em alguns serviços é inclusive prevista uma

diminuição, em termos reais, das despesas com o pessoal, o que só pode significar a existência de despedimentos. É do

conhecimento público o mau funcionamento das escolas no ano lectivo anterior. Pelo orçamento agora apresentado é de

esperar que elas venham a funcionar ainda pior, já que a verba orçamentada em despesas correntes, para este ano, prevê

crescimentos que estão longe de atingir a taxa de inflação. Esta situação é tanto mais grave quanto é verdade que nesta análise

estamos a comparar a verba gasta em 1985 com a orçada para 1986, porque se compararmos a verba orçada para 1985 com

a de 1986 esses aumentos vêm a transformar-se em diminuições. No que respeita às despesas de capital nem se põe a questão

de qual o método comparativo a utilizar. Qualquer que ele seja permite verificar uma diminuição significativa das despesas de

capital. Sr. Presidente, Srs. Deputados: Poderão alguns pensar que os investimentos previstos no PIDDAC irão resolver todos

esses problemas. Errado! o PIDDAC para a educação é uma mistificação. </utterance>
  <utterance speaker-id="418" speaker-name="Carlos Miguel Maximiano De Almeida Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Coelho (PSD)" page-start="1669">Não é verdade! O
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="1669">Um exemplo só que, pela sua importância, é significativo. Da verba para a Universidade do Porto vai receber, via

PIDDAC, 22% são para pagar dívidas herdadas das construções escolares. A restante verba destina-se, quase

exclusivamente, a assegurar obras de remodelação (vulgo: remendos) no degradado parque de edifícios da Universidade. Para

começar algo de novo fica a reduzida verba de 16 % do total orçado. A política subjacente à proposta de orçamento que

estamos a apreciar é claramente discriminatória e desrespeitadora do normativo constitucional. Quem quer educação pague-a!

Este é o princípio político norteador do Executivo. Não somos nós que o dizemos. São os números que o demonstram.

Enquanto em 1985 as verbas transferidas para o IASE, para apoio às crianças e famílias de menores recursos, representavam

a ridícula percentagem de 1,5 das despesas funcionais com a educação, este ano a situação á bastante mais grave, já que esse

peso desce para 1,2. E não se diga, como há pouco aqui disse o Sr. Ministro, que estas verbas se destinam no próximo ano

lectivo, já que nada o impede, nem ao Governo, de alterar as capitações para este ano. </utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="1669">Muito
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="bem! O Orador" page-start="1669">Chega-se ao cúmulo de inscrever no Orçamento do Estado para o ensino particular (que abrange cerca de

40 000 alunos) uma verba superior a 3 milhões de contos, enquanto que para a Acção Social Escolar (que abrange centenas

de milhares de crianças e de jovens) a verba inscrita se resume a 2 milhões e meio de contos. Sr. Presidente, Srs. Deputados:

Este Orçamento do Estado não visa a democratização do ensino, como a Constituição o determina; bem pelo contrário, aponta

para a sua elitização. Este é o sentir da própria Comissão de Educação, bem patente no parecer que emitiu sobre a proposta

de Orçamento. Cabe agora à Assembleia da República adoptar as medidas correctivas necessárias a atenuar a

discricionariedade que o Governo quer impor. Pelo nosso lado, estamos dispostos a dar o nosso contributo empenhado para

que tal venha a acontecer. Mais do que o imperativo de consciência é uma reclamação do País. Aplausos do PCP e do

MDP/CDE. </utterance>
  <utterance speaker-id="1019" speaker-name="Carlos Joaquim De Carvalho Ganopa" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Carlos Ganopa (PRD)" page-start="1669">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Feita uma análise

atenta dos documentos em debate, verifica-se que os projectos de alcance estrutural mormente os que são tributários do

aproveitamento dos recursos naturais, que são indispensáveis para assegurar ò crescimento económico e dotar de maior

coerência o tecido produtivo, não estão devidamente contemplados nas grandes opções do Plano, limitando-se o Governo a

enunciar grandes mas vagas declarações de princípios de boas intenções.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1670">Srs. Deputados, apesar de estarmos a

aproximarmo-nos da hora prevista para o término dos nossos trabalhos, penso que o Sr. Deputado Vasco Miguel, que está

inscrito para uma intervenção, poderá usar da palavra, ainda hoje, pois, contando com a brevidade da sua intervenção, em

pouco ultrapassamos as 21 horas. Assim sendo, e se não houver objecções, concederei a palavra ao Sr. Deputado Vasco

Miguel. Tem a palavra o Sr. Deputado Vasco Miguel. </utterance>
  <utterance speaker-id="858" speaker-name="Vasco Francisco Aguiar Miguel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vasco Miguel (PSD)" page-start="1670">Sr. Presidente, Srs. Membros do

Governo, Srs. Deputados: A situação de certo modo degradante em que se encontra a agricultura, requer por parte do

Governo, um certo cuidado, direi mesmo, uma dedicação e empenhamento que conduzam a uma correcção gradual da

estrutura fundiária, a um aumento significativo dos índices de produtividade e, ainda, à formação profissional dos agricultores,

de molde a serem introduzidas novas normas culturais, para se fazer face ao contexto criado pela nossa adesão à Comunidade

Económica Europeia, que nos vai obrigar a um conjunto de opções estruturalmente bem definidas, para que possamos usufruir

de todo o apoio que nos é facultado pela Comunidade. Nas grandes opções do Plano estão bem patentes as prioridades

optadas pelo Governo e que considera essenciais para a implementação de uma política agrícola que passa, e muito bem,

segundo o nosso ponto de vista, por uma modernização efectiva de todos os vectores que influem directamente na

rentabilização da empresa agrícola. Merecem especial destaque, por constituírem há já longos anos grande preocupação para o

PSD algumas medidas, para as quais ainda não tinha havido a coragem política suficiente para as pôr em prática, porque

dependem acima de tudo de um acreditar convicto nas suas potencialidades. Refiro-me, precisamente, aos jovens agricultores

e às cooperativas agrícolas, que desta vez vão ser apetrechados dos meios necessários para se constituírem na mola da

dinâmica, se não mesmo na trave mestra da nossa agricultura. Além destas duas opções, que consideramos de importância

vital, muitas outras poderiam ser referenciadas, não só pelo conteúdo técnico que encerram, como também pela clareza como

definem a linha de desenvolvimento e de orientação política que é necessário atingir. A fim de se conseguir o prestígio e a

valorização desta componente económica, de modo a cumprir a missão por que todos anseiam e que se consubstancia numa

redução efectiva da importação de bens alimentares, na estabilidade económica e dignificação das pessoas que nela trabalham.

Um vasto e diferenciado leque de programas acompanham os diplomas que estamos a apreciar, uns envol-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1671">Srs. Deputados,

Srs. Membros do Governo, somos chegados ao final da sessão de hoje. A sessão de amanhã terá como ordem de trabalhos a

continuação do debate sobre os diplomas que hoje temos vindo a apreciar e que amanhã serão votados. A sessão inicia-se às

10 horas e prolongar-se-á por todo o dia. É difícil prever a que horas terminarão os nossos trabalhos de amanhã, muito

embora o tempo total de debate para amanhã seja de 7 horas e 45 minutos, sendo os seguintes os tempos disponíveis pelo

Governo e pelos grupos parlamentares: Governo, 67 minutos; PSD, 88 minutos; PS, 84 minutos; PRD, 48 minutos; PCP, 73

minutos; CDS, 67 minutos, e MDP/CDE, 33 minutos. Estão inscritos para produzirem intervenções na sessão de amanhã os

seguintes Srs. Deputados: João Cravinho, Sá Furtado, João Amaral, Próspero Luís, Fernando Dias de Carvalho, Vidigal

Amaro, Amélia de Azevedo, Angelo Correia, Cecília Catarino, Mendes Bota, Luís Martins, Vítor Crespo, Jerónimo de Sousa,

António Guterres e Almeida Santos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="1671">Sr. Presidente, dá-me licença? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1671">Pede a

palavra para que efeito? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Cruz (CDS)" page-start="1671">Sr. Presidente, presumo que, por lapso da minha bancada, ainda não

promovemos a inscrição do Sr. Deputado Abreu Lima. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1671">Sr. Deputado, quando outros grupos parlamentares

inscreveram outros Srs. Deputados, naturalmente que será observada a regra da alternância. Srs. Deputados, está encerrada a

sessão. </utterance>
</debate>
