<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="1" number="26" date="1986-01-22">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="849">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 50 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Adérito Manuel Soares Campos.

Alberto Monteiro Araújo.

Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amândio Basto Oliveira.

Amélia Cavaleiro M. de Andrade Azevedo.

António d'Orey Capucho.

António Joaquim Bastos Marques Mendes.

António Manuel Barata Portugal.

António Paulo Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

Arlindo da Silva André Moreira.

Arménio Jerónimo Martins Matias.

Arménio dos Santos.

Arnaldo Ângelo de Brito Lhamas.

Aurora Margarida Borges de Carvalho.

Belarmino Henriques Correia.

Cândido Alberto Alencastre Pereira.

Carlos Alberto Pinto.

Cecília Pita Catarino.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Duarte Lima.

Domingos Silva e Sousa.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Alves Figueiredo.

Fernando José Próspero Luís.

Fernando José Russo Roque Correia Afonso.

Fernando Manuel A. Cardoso Ferreira.

Fernando Monteiro do Amaral.

Francisco Jardim Ramos.

Francisco Mendes Costa.

Francisco Rodrigues Porto.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Henrique Luís Esteves Bairrão.

Henrique Rodrigues Mata.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="851">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai anunciar os diplomas que deram entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="851">Deram entrada na Mesa os seguintes diplomas: projecto de lei n.º 103/IV, apresentado pelos Srs. Deputados Luís Manuel Geraldes e outros do PSD, versando sobre o recenseamento eleitoral dos cidadãos portugueses residentes no estrangeiro, que foi admitido e baixa à 1.ª Comissão; projecto de lei n.º 104/IV, apresentado pelo Sr. Deputado José Leio do PS, propondo a elevação de Vila do Conde a cidade, que foi admitido e baixa à 10.ª Comissão; projecto de lei n.º 105/IV, apresentado pelo Sr. Deputado Independente Gonçalo Ribeiro Teles, sobre a Lei Quadro do Ambiente e Ordenamento do Território, que foi admitido e baixa à 9.ª Comissão; projecto de lei n.º 106/1 V, apresentado pelos Srs. Deputados João Cravinho e outros do PS, sobre iniciativas locais de criação de emprego, que foi admitido e baixa à 3.ª Comissão; projecto de lei n.º 107/IV, apresentado pelos Srs. Deputados António Vitorino e outros do PS, versando as consultas directas aos cidadãos eleitores a nível local, que foi admitido e baixa à 10.ª Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="851">Srs. Deputados, vou proceder à proclamação do resultado dos escrutínios ontem realizados. Antes disso, porém, quero agradecer a todos os Srs. Deputados escrutinadores que exaustivamente até cerca das 22 horas se mantiveram aqui no Plenário para proceder a esse trabalho. A todos os meus agradecimentos.

Começando pela eleição para o conselho directivo do Grupo Português da União Interparlamentar (UIP), a respectiva acta, assinada pelo Sr. Deputado Costa Andrade, diz o seguinte:

Aos 21 de Janeiro de 1986, procedeu-se à eleição do Grupo Português à UIP, numa das salas do Palácio de São Bento. Votaram 177 Srs. Deputados, com a seguinte distribuição de votos:
Votos sim, 161; votos não, 5; abstenções, 6; votos brancos, 3; votos nulos, 2; verificando-se assim que foi eleita a lista apresentada a sufrágio.
A referida lista tem a seguinte composição:
Presidente - Mário Júlio Montalvão Machado (PSD);

Vice-presidente - António Almeida Santos (PS); Secretário - António Feu (PRD); Tesoureiro - Jorge Manuel Abreu de Lemos (PCP);

Vogais:
Guido Orlando de Freitas Rodrigues (PSD); Manuel da Costa Andrade (PSD); Reinaldo Alberto Ramos Gomes (PSD); Raúl d'Assunção Pimenta Rêgo (PS); José Manuel Torres Couto (PS); Vasco da Gama Fernandes (PRD); Narana Sinai Coissoró (CDS).
Quanto às eleições para o Conselho Nacional de Alfabetização e Educação de Base de Adultos (CNAEBA) a respectiva acta diz que foram obtidos os resultados constantes do boletim e que levaram à eleição de todos os Srs. Deputados apresentados a sufrágio, a saber:

PSD - Amélia Cavaleiro Monteiro de Azevedo:

117 votos sim, 70 votos não, 10 abstenções, 6

votos nulos e 2 brancos; PS - José Augusto Fillol Guimarães: 145 votos

sim, 20 votos não, 35 abstenções e 5 brancos; PRD - Eurico Lemos Pires: 127 votos sim, 37

votos não, 35 abstenções e 6 brancos; PCP - Rogério António Fernandes: 117 votos

sim, 50 votos não, 30 abstenções e 20 brancos; CDS - Adriano Vasco da Fonseca Rodrigues:

127 votos sim, 44 votos não, 28 abstenções e 6

brancos; MDP/CDE - José Salvado Sampaio: 113 votos

sim, 47 votos não, 37 abstenções e 8 brancos.
No que respeita à eleição para o Conselho Nacional do Plano, a respectiva acta diz o seguinte:
Aos 21 de Janeiro de 1986 realizaram-se as eleições para o Concelho Nacional do Plano, com os seguintes resultados:
Votantes, 203:
PSD - Apolinário Vaz Portugal: votos sim, 96; votos não, 92; abstenções, 10, e votos brancos, 5 (não eleito);</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="PS - José António Rebelo da Silva Barreiros" page-start="852">votos sim, 140; votos não, 27; abstenções, 35, e votos brancos, 4;

PRD - Fernando José Matos; Pinto Monteiro: votos sim, 119; votos não, 33; abstenções, 49, e votos brancos, 5;

PCP - Fernando Freitas Coutinho da Silveira Ramos: votos sim, 120; votos não, 51; abstenções, 28, e votos brancos.

Por seu lado, a acta respeitante à eleição pára o Conselho de Fiscalização dos Serviços de Informação diz o seguinte: 

Aos 21 ,dias do mês de Janeiro de 1986, em reunião plenária da Assembleia da República procedeu-se à eleição para o Conselho, de Fiscalização dos Serviços de Informação.

Foram apurados os seguintes resultados: 
Votantes, 204:
Mário Júlio Montalvão Machado: votos sim, 142; votos não, 39; abstenções, 21,; e votos brancos, 2 (eleito); è José Anselmo Dias Rodrigues: votos sim, 130; votos não; 38; abstenções; 32, e votos brancos, 4'(não eleito por não obter dois terços dos votos expressos); António Alves Marques Júnior: votos sim, 132; votos não, 48; abstenções, 19, e votos brancos, 5 não eleito por não obter dois terços dos votos expressos);

Quanto à eleição para o Conselho de Liberdade de Ensino, a respectiva acta é do seguinte teor:
Aos 21 dias do mês de Janeiro de 1986; em reunião plenária da Assembleia da República procedeu-se à eleição para o Conselho de Liberdade de Ensino.
Foram apurados os seguintes resultados:
Votantes, 203:
PSD - Victor Pereira Crespo: votos sim, 147; : votos não, 27 abstenções, 21; e 1 votos brancos, 2 (eleito);

PSD - Luís António de Almeida Ramos: votos sim, 129; votos não, 27; abstenções, 37, e votos brancos, 10 (eleito);

PSD - Carlos Miguel Maximiano Almeida Coelho: votos sim, 123; votos não, 31; abstenções, 39, e votos brancos, 10 (eleito);

PSD - Fernando Dias Carvalho Conceição: votos sim, 126; votos não, 29; abstenções, 24, e votos brancos, 10 (eleito);

PS - Mário Augusto Sottomayor Leal Cárdia: votos sim, 139; votos não, 29; abstenções, 25; e votos brancos, 10 (eleito);

PS - Agostinho de Jesus Domingues: votos sim, 142; votos não, 18; abstenções, 35, e votos brancos, 8 (eleito);

PRD - Maria Emília Brederode Santos: votos sim, 137; votos não, 28; abstenções, 

31 e votos brancos, 7 (eleita);

PRD - José Pinto Correia: votos sim, 132; votos não, 32; abstenções, 31, e votos brancos, 8 (eleito);

PCP - Maria Luísa Raimundo Mesquita: votos sim, 113; votos não, 48; abstenções,

32. e votos brancos, 10 (eleita);

CDS - Oscar Soares Barata: votos sim, 106; votos não, 49; abstenções, 49, e votos brancos, 9 (eleito);

MDP/CDE - José Salvado Sampaio: votos sim, 111; votos não, 40; abstenções, 28, e votos brancos, 9 (eleito);
Como suplentes:
PSD - Mário Jorge Belo Maciel: votos sim, 120; votos não, 34; abstenções, 37, e votos brancos, 12 (eleito);

PSD - Maria Raquel Ribeiro: votos sim, 125; votos não, 40; abstenções, 25, e votos brancos, 13 (eleita);

PS - Maria Clara Ilharco de Sá Junqueiro: votos sim, 122; votos não, 26; abstenções, 47, e votos brancos, 8 (eleita); : PRD - José Augusto Pereira Neto: votos . , . sim, 135; votos não, 35; abstenções, 23, e votos brancos, 10 (eleito).

No que diz respeito à eleição para o Instituto da Defesa do Consumidor, a respectiva acta é do seguinte teor:
Aos 21 dias do mês de Janeiro de 1986 realizou-se no Plenário da Assembleia da República a eleição para o Instituto de Defesa do Consumidor. Foram apurados os seguintes resultados:
Votantes, 204:
João Francisco Cidreira Lopes: votos sim, 132; votos não, 40; abstenções, 28, e votos, brancos, 4 (eleito);

Madalena Santos Ferreira: votos sim, 138; votos não, 29; abstenções, 34, e votos brancos, 3 (eleita).

Em relação à eleição para o Conselho Superior de Defesa Nacional, a acta é a seguinte:
Aos 21 dias do mês de Janeiro de 1986, em reunião plenária da Assembleia da República</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="853">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Está em discussão o 2.º orçamento suplementar da Assembleia da República, que não envolve um aumento das despesas globais da Assembleia da República, porque se trata, única e exclusivamente, de transferências de verbas superavitárias para verbas deficitárias. Isto é, há rubricas que não chegaram a gastar a verba que estava prevista e há determinado tipo de serviços que ultrapassaram, por razões compreensíveis, essas verbas.

Trata-se assim de uma mera transferência interna que não representa, como já referi, um aumento global. O orçamento da Assembleia da República envolvia despesas e receitas no valor de l 515 140 contos, número este que se mantém.

Naturalmente que esta explicação visa apenas eliminar, à partida, qualquer dúvida sobre se teria ou não havido um reforço de verbas globais da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="853">Tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PRD)" page-start="853">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Pensamos que este orçamento suplementar não oferece grandes dificuldades. Como já foi dito, ele não altera o montante global do Orçamento e traduz-se apenas em transferências de verbas entre rubricas orçamentais.

No entanto, gostaria de salientar que essas transferências se traduzem numa diminuição da dotação para despesas de capita] em 11 800 contos e no correspondente acréscimo das despesas correntes. No fundo, o que foi anulado foram dotações para obras e melhoramentos de instalações sociais e de instalações a que o público tem acesso e que, aliás, tinham sido inscritas no 1.º orçamento suplementar para cumprimento das disposições sobre a distribuição prioritária dos saldos positivos apurados, ou seja, nos termos do artigo 13.º da Lei Orgânica da Assembleia da República.

As transferências de verbas dentro das despesas correntes correspondem, no geral, a uma aproximação das despesas a efectuar, tendo em conta as verbas despendidas até 30 de Novembro de 1985. Os ajustamentos são percentualmente pouco significativos e até na sua maior parte conhecidos. Por exemplo, há diferenças nas verbas despendidas com comunicações que são derivadas da elevação dos preços das comunicações.

Em todo o caso, é importante anotar uma despesa que, muitas vezes, é assinalada nas contas da Assembleia da República e que desta vez merece ficar assinalada no Diário da Assembleia da República como uma situação em que, pelo controle exercido, pela modificação da composição da Assembleia, se traduziu numa diminuição substancial. A verba orçamentada para reembolso de transportes em viatura própria dos deputados foi diminuída em 12 000 contos e creio que isso merece ser assinalado.

Embora esta diferença também tenha a ver com a interrupção do funcionamento da Assembleia da República, motivada pela sua dissolução, julga-se importante que os saldos que começam a acumular-se tenham uma aplicação visto que, neste momento, o saldo positivo é de cerca de 200 000 contos. Creio que tem aqui uma palavra a informatização dos trabalhos parlamentares e a informatização da Assembleia da República. Penso também que no futuro Orçamento deverão ser contempladas as situações funcionais graves já aqui denunciadas, como é o caso da existência de grande número de tarefeiros com a sua situação por regularizar ao longo de anos na Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="853">Srs. Deputados, visto não haver mais inscrições, vamos passar à votação do 2.º orçamento suplementar da Assembleia da República para 1985.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência do MDP/CDE e dos deputados independentes Lopes Cardoso e Ribeiro Teles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="853">Srs. Deputados, a segunda parte da ordem do dia diz respeito à ratificação n.º 51/IV do Decreto-Lei n.º 4/86, de 6 de Janeiro, que dá nova redacção ao artigo 81.º do Decreto-Lei n.º 267/85, de 16 de Julho (Lei do Processo dos Tribunais Administrativos).

Está em discussão.
Pausa.</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="854">Do privado!</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="854">Do privado, evidentemente não estou a falar da autoridade recorrida, mas dos chamar dos contra interessados.

Aliás, é nesse sentido que há uma proposta de alteração do CDS, que me parece extremamente oportuna e importante, porque, na realidade, isto significa uma alteração, profunda daquilo que era a ideia primitiva do instituto da suspensão da executoriedade dos actos. Por isso mesmo é que ganha uma outra relevância a ideia do contraditório. 

Enquanto a comparação era apenas entre o interesse do requerente e o interesse da autoridade recorrida, não tinha grande, sentido estar a exigir o contraditório. Quando, pelo contrário, se pensa dever comparar os interesses daqueles que são prejudicados e daqueles que são beneficiados com a suspensão e que, de algum modo, reproduz, a propósito do incidente a situação que existe a propósito do recurso principal, compreende-se que o contraditório, seja indispensável para, assegurar ao tribunal um pleno conhecimento da matéria que está a ser discutida aí, justamente, na proposta de alteração que tive honra de subscrever, o vir referir que deve ser garantido o contraditório. Já agora, cumpre-me esclarecer um ponto, que há pouco foi mencionado pelo Sr. Deputado José Magalhães, no sentido de que seria objecto da situação uma imensidade de pessoas. 

Aqui não se faz mais nem menos - aliás, tive o cuidado de reproduzir os termos, que vêm no Regulamento do Supremo Tribunal Administrativo, do que reduzir o preceito, a propósito da legitimidade dos contra interessados, que existe no Regulamento do Supremo Tribunal Administrativo. É que a ideia do destinatário do acto é uma ideia que conduz ou pode conduzir a situações altamente injustas, como, aliás, foi salientado pelo Sr. Deputado José Magalhães e também, de algum modo, foi referido pelo Sr. Deputado Magalhães Mota.

Não podemos analisar nem o problema da legitimidade nem a questão dos actos de duplo efeito usando o- conceito, demasiado restritivo, de destinatário do acto: Aliás, a meu ver, esse foi um dos defeitos do diploma que agora é objecto de ratificação, na medida em que os interesses prejudicados podem ser de titulares que não figurem como destinatário dos actos.

Num acto de duplo efeito - de resto, essa foi a novidade introduzida pela doutrina quando definiu a figura do acto de duplo efeito - pode haver, e há; interesses tão dignos de serem acautelados e protegidos do ponto de vista do contencioso administrativo como os interesses dos destinatários directos do acto e que, por isso mesmo, toda a doutrina reconheceu que devem ser tomados em consideração. Aliás, as normas constitucionais que protegem os interesses legítimos são normas que, naturalmente, abrangem também estes titulares desses interesses.

No entanto, embora todo o preâmbulo do decreto ratificando aponte no sentido de ponderar os interesses dessas pessoas, no fim, afinal de contas, não se acaba por consignar, pelo menos no que respeita aos actos já executados, este instituto do contraditório. Daí que na proposta de alteração que tive a honra de subscrever justamente se refira esta ideia do contraditório, para que todas as pessoas a quem directamente o assunto respeita possam intervir no processo. Portanto, não haverá um círculo mais alargado do que o das pessoas que devem ser citadas a propósito do recurso principal - essa é a ideia; eventualmente se houver alguma coisa a corrigir pois que se corrija, mas o conteúdo essencial daquilo que está proposto é manter o mesmo círculo de interessados e mesmo círculo de legitimados a recorrer ou a contradizer. Essas pessoas devem igualmente poder vir ao processo dizer de sua justiça e, nesse sentido, a explicitação do CDS parece-me perfeitamente pertinente porque, no fundo, está subjacente à ideia do contraditório a comparação com o interesse dos particulares recorridos.

Por outro lado, há um outro ponto que gostaria igualmente de sublinhar. De facto, temos vindo a assistir - não apenas, em Portugal, mas nos outros países latinos onde infelizmente a justiça administrativa tem vindo a registar demoras cada vez maiores, isto é, em que os processos têm vindo a alongar-se no tempo - a uma substituição, compreensível, por parte dos recorrentes, do uso do incidente da suspensão da executoriedade como uma forma de obviar aos gravíssimos inconvenientes resultantes do facto de só se obterem sentenças ou acórdãos 4, 5, 6 anos depois da introdução da petição de recurso.

Ora; isto representa um desvio extremamente significado do uso do citado instituto - perfeitamente compreensível e legítimo do ponto de vista dos recorrentes, repito, visto que eles não têm culpa dos atrasos, das demoras em termos de justiça administrativa -, que do ponto de vista desta justiça introduz efectivamente um gravíssimo inconveniente. É que, como os Srs. Deputados sabem, esta suspensão da executoriedade do acto é um recurso de plena jurisdição, não é um recurso de mera legalidade e é um recurso em que, portanto, o tribunal pratica, de algum modo faz admi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="855">Tem a palavra, para intervir, o Sr. Deputado Carlos Candal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="97" speaker-name="Carlos Manuel Natividade Da Costa Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Candal (PS)" page-start="855">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Não subirei à tribuna porquanto a minha intervenção será bem mais modesta do que a do Sr. Deputado Magalhães Mota. De qualquer modo, gostaria de tecer algumas considerações sobre o tema em debate.

É exacto que, quanto mais acentuada for a legalidade na Administração Pública, menos se justifica o princípio da suspensão, por recurso, dos actos administrativos executórios, não só na prática mas também nas soluções legislativas. Em contrapartida, num Estado de direito, onde a Administração prima pela legalidade, tendo em conta os interesses em jogo, aumentam os casos específicos e seleccionados de suspensão automática. Daí que, à partida, não deva haver um preconceito quanto à suspensão dos actos administrativos recorridos, sob pena de cairmos no excesso de admitir ou defender que o recurso deva ter sempre esse efeito. Pensamos que as situações devem ser casuisticamente analisadas, remetendo-se para os tribunais a ponderação dos interesses em jogo e da aplicação da legislação.

No entanto, o problema é mais gravoso e preocupante quanto aos actos já executados. Está ultrapassada a ideia de que, quando o acto recorrido já está executado, não deve nunca ser declarada a suspensão. Isto porque há situações em que, mesmo assim, mesmo estando o acto já executado, podem advir interesses ou utilidades relevantes para o recorrente, aliás como se refere no n.º l do artigo 81.º do diploma em análise.

O disposto no n.º 2 deste artigo, que constitui o tema da polémica e sobre o qual há uma alargada posição crítica, parece andar perto do problema concreto das situações da Reforma Agrária. Aliás, a intervenção feita há pouco pelo Sr. Deputado Magalhães Mota inculca nesse sentido.

É evidente que o analista jurídico não pode deixar--se cair na ingenuidade de esquecer as situações e os casos concretos, mas também não deve perder de vista a análise abstracta e teórica dos institutos.

Ora, é nosso entendimento que, com este preceito do n.º 2, se terá estado, porventura, demasiado perto de situações gravosas. Parece até que se trata de um preceito com um endereço.

Essa suspeição indicia-se, desde logo, pela circunstância de o preceito não constituir conclusão que brote dos pressupostos do preâmbulo do Decreto-Lei n.º 4/86. O que aí se diz é que não deverá, não convirá, não é correcto tecnicamente que, no caso de haver um terceiro interessado, digamos assim, um destinatário do acto recorrido, todo o processo de apreciação do pedido de suspensão corra à sua revelia.

Essa consideração é, na verdade, exacta. Só que, na prática, já os tribunais vinham solicitando a intervenção dos terceiros interessados para, eventualmente, se oporem ao pedido de suspensão.

Porém, dar contraditório ao destinatário do acto administrativo já em execução e sobre o qual se pediu a suspensão é diferente de, como consta no dispositivo, vedar a possibilidade da suspensão havendo terceiros destinatários do acto. Parece-nos ser esta uma solução excessivamente radical e limitativa, até porque já é difícil em qualquer situação obter a suspensão do acto recorrido. Entendemos mesmo que o teor do preceito padece de uma petição de princípio, visto que o que aí se diz é que a suspensão não será concedida quando o acto recorrido vise reconhecer um direito ou interesse legalmente protegido. Ora, presuntivamente dever-se-ia dizer «legalmente protegido ou legítimo», porque é evidente que se o recurso vier a ser provido terá de concluir-se que esse direito ou interesse não era legítimo.

Pensamos que o problema da suspensão da execução dos actos administrativos recorridos merece uma analise mais ampla, demorada e desligada da obcecação de situações concretas. Apresentámos uma proposta de alteração porque pensamos que o texto deve ser alterado e para permitir que se suspenda a execução do diploma e, a curto prazo, a Assembleia possa encontrar - já que há três textos de alteração, um do MDP/CDE, outro do CDS e outro nosso - um regime consensual que seja aprovado por esta Câmara.

Afigura-se-me que a suspensão da vigilância do diploma se torna necessária, não só para evitar a rapidez no aproveitamento da vigência precária, temporária - já que, segundo creio, este n.º 2 vai ser alterado - para conseguir determinadas benesses ou situações irreversíveis em termos práticos e teóricos, mas também porque não é correcto que regimes jurídicos diferentes se sucedam num curto espaço de tempo. É da equidade que os regimes jurídicos sejam aplicáveis à universalidade dos cidadãos no caso concreto dos administrados. Pelas razões expostas, ficamos à espera que o pedido de suspensão mereça deferimento e votação favorável por parte da Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="855">Tem a palavra, igualmente para um intervenção, o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="855">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O Decreto-Lei n.º 4/86, o primeiro do Governo minoritário do PSD em matéria do contencioso administrativo, está a ser apreciado - é importante sublinhá-lo - a requerimento dos Grupos Parlamentares do PS, do PRD, do PCP e do MDP/CDE. Isto é um facto excepcional,</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="856">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="856">Que actos que interessem a - terceiros - porque, evidentemente, é disso que se trata - seriam susceptíveis de suspensão, nos termos desta lei? Isto é um pouco como se o legislador tivesse dito, com um tom generoso, que todos podiam beber água potável, dizendo, logo a seguir, que, no entanto, ninguém podia beber água insípida, incolor e inodora, isto é; água potável. Todos podem beber, ninguém pode beber o que nesta matéria, que não é bebida, é gravíssimo, em termos práticos, como já se aflorou aqui em algumas intervenções.

Como técnica legislativa, Sr. Presidente, Srs. Deputados, isto é uma fórmula porventura tímida, enviesada e envergonhada, mas certamente péssima e pouco frontal - e estou a ser extremamente delicado.

Em segundo lugar, a solução introduzida é inaceitável, diria mesmo inconstitucional, em si mesma, isto é, quanto ao conteúdo. Isto porque; proibindo legalmente a suspensão de actos executados - todos acordaremos que é isto que está em causa -, acaba por conceder tutela legal absoluta, privilegiada e discriminatória a uma das partes em detrimento da outra, em casos em que essa outra parte é vítima de prejuízos de difícil reparação, pois só a esses a lei se refere. Quer isto dizer que ao proibir a suspensão, a lei manteria intacta a posição do recorrido particular, mantê-lo-ia na posse dos bens controvertidos - isto tem um gravíssimo significado, como os Srs. Deputados bem! atentarão - e remeteria tudo para o período posterior à execução da futura sentença de anulação, obrigando o recorrente, que é igualmente particular, à privação de bens, suportando prejuízos durante meses, se não anos, apesar de serem de difícil reparação, apesar de ter interposto recurso legalmente e apesar de a suspensão não determinar grave lesão do interesse público.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="857">Tem a palavra o Sr. Deputado Rui Machete.
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Machete (PSD)" page-start="857">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estamos hoje a discutir o pedido de ratificação do Decreto-Lei n.º 4/86, o qual introduz uma modificação ao artigo 81.º, acrescentando-lhe um número, do Decreto-Lei n.º 267/85, de 16 de Julho, que veio regular alguns aspectos, em termos inovadores, do processo dos tribunais administrativos e fiscais.

Gostaria de, muito rapidamente e para enquadrar aquilo que vou dizer a seguir, recordar que o instituto da suspensão da executoriedade dos actos administrativos está directamente ligado, como foi aqui referido e bem pelo Sr. Deputado Magalhães Mota, à ideia de que os actos administrativos, apesar de actos unilaterais, modificam, independentemente da vontade dos destinatários, a situação jurídica de que estes são titulares. Por isso mesmo, quer no Direito francês, quer no Direito italiano, no Direito espanhol ou no Direito português, se entendeu que, em determinadas circunstâncias, justamente porque os processos contenciosos levam algum tempo, incompatível com a urgência com que se registam prejuízos em relação aos prejudicados com os actos administrativos e que vêem essa sua situação modificada pelo acto, se deve permitir que o tribunal, através de um processo simplificado e de uma forma incidental, de uma forma que é acessória em relação ao pedido principal que é objecto do recurso administrativo, venha pedir a suspensão provisória da executoriedade do acto.

Trata-se, portanto, de um meio que é acessório, de um meio que está ligado não ao privilégio da execução prévia, como muitas vezes se diz, mas à eficácia do acto administrativo, visto que o privilégio da execução prévia, ao contrário do que em muita doutrina é referido, não é um princípio geral do Direito Administrativo português ou do Direito Administrativo francês - tal</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="858">Do privado!</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="858">Do privado, evidentemente - não estou a falar da autoridade recorrida, mas dos chamar dos contra-interessados.

Aliás, é nesse sentido que há uma proposta de alteração do CDS, que me parece extremamente oportuna e importante, porque na realidade, isto significa uma alteração, profunda daquilo que; era a ideia primitiva do instituto da suspensão da executoriedade dos actos. Por isso mesmo é que ganha uma outra relevância a ideia do contraditório.

Enquanto a comparação era apenas entre o interesse do requerente e o interesse da autoridade recorrida, não tinha grande, sentido estar a exigir ,o contraditório. Quando, pelo contrário, se pensa dever comparar os interesses daqueles que são prejudicados e daqueles que são beneficiados com a suspensão e que, de algum modo, reproduz, a propósito do incidente, a situação que existe a propósito do recurso principal, compreende-se que o contraditório, seja indispensável para, assegurar ao tribunal um pleno conhecimento da matéria que está a ser discutida aí, justamente, na proposta de alteração que tive a honra de subscrever, o vir referir que deve ser garantido o contraditório, Já agora, cumpre-me esclarecer um ponto, que há pouco foi mencionado pelo Sr. Deputado José Magalhães, no sentido de que seria objecto da situação uma imensidade de pessoas.

Aqui não se faz mais nem menos - aliás, tive o cuidado de reproduzir os termos, que vêm no Regulamento do Supremo Tribunal Administrativo,- do que reduzir o preceito, a propósito da legitimidade dos contra-interessados, que existe no Regulamento do Supremo Tribunal Administrativo. É que a ideia do destinatário do acto é uma ideia que conduz ou pode conduzir a situações altamente injustas, como, aliás, foi salientado pelo Sr. Deputado José Magalhães e também, de algum modo, foi referido pelo Sr. Deputado Magalhães Mota.

Não podemos analisar nem o problema da legitimidade nem a questão dos actos de duplo efeito usando o- conceito, demasiado restritivo, de destinatário do acto: Aliás, a meu ver, esse foi um dos defeitos do diploma que agora é objecto de ratificação, na medida em que os interesses prejudicados podem ser de titulares que não figurem como destinatário dos actos.

Num acto de duplo efeito - de resto, essa foi a novidade introduzida pela doutrina quando definiu a figura do acto de duplo efeito - pode haver, e há; interesses tão dignos de serem acautelados e protegidos do ponto de vista do contencioso administrativo como os interesses dos destinatários directos do acto e que, por isso mesmo, toda a doutrina reconheceu que devem ser tomados em consideração. Aliás, as normas constitucionais que protegem os interesses legítimos são normas que, naturalmente, abrangem também estes titulares desses interesses.

No entanto, embora todo o preâmbulo do decreto ratificando aponte no sentido de ponderar os interesses dessas pessoas, no fim, afinal de contas, não se acaba por consignar, pelo menos no que respeita aos actos já executados, este instituto do contraditório. Daí que na proposta de alteração que tive a honra de subscrever justamente se refira esta ideia do contraditório, para que todas as pessoas a quem directamente o assunto respeita possam intervir no processo. Portanto, não haverá um círculo mais alargado do que o das pessoas que devem ser citadas a propósito do recurso principal - essa é a ideia; eventualmente se houver alguma coisa a corrigir pois que se corrija, mas o conteúdo essencial daquilo que está proposto é manter o mesmo círculo de interessados e mesmo círculo de legitimados a recorrer ou a contradizer. Essas pessoas devem igualmente poder vir ao processo dizer de sua justiça e, nesse sentido, a explicitação do CDS parece-me perfeitamente pertinente porque, no fundo, está subjacente à ideia do contraditório a comparação com o interesse dos particulares recorridos.

Por outro lado, há um outro ponto que gostaria igualmente de sublinhar. De facto, temos vindo a assistir - não apenas, em Portugal, mas nos outros países latinos onde infelizmente a justiça administrativa tem vindo a registar demoras cada vez maiores, isto é, em que os processos têm vindo a alongar-se no tempo - a uma substituição, compreensível, por parte dos recorrentes, do uso do incidente da suspensão da executoriedade como uma forma de obviar aos gravíssimos inconvenientes resultantes do facto de só se obterem sentenças ou acórdãos 4, 5, 6 anos depois da introdução da petição de recurso.

Ora isto representa um desvio extremamente significado do uso do citado instituto - perfeitamente compreensível e legítimo do ponto de vista dos recorrentes, repito, visto que eles não têm culpa dos atrasos, das demoras em termos de justiça administrativa -, que do ponto de vista desta justiça introduz efectivamente um gravíssimo inconveniente. É que, como os Srs. Deputados sabem, esta suspensão da executoriedade do acto é um recurso de plena jurisdição, não é um recurso de mera legalidade e é um recurso em que, portanto, o tribunal pratica, de algum modo faz admi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="859">Para formularem pedidos de esclarecimento, pediram a palavra os Srs. Deputados José Manuel Mendes e António Vitorino.

Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="859">
O Sr. Deputado Rui Machete sabe certamente que o Supremo Tribunal Administrativo (STA) não encontrou nenhuma dificuldade na aplicação da lei de processo a que há pouco fazia alusão, como também sabe que o Decreto-Lei n.º 4/86 tem, efectivamente, endereço, visa dar resposta, de forma atrabiliária e insustentável, a situações que, porventura, contendem gravemente com os interesses do poder político estabelecido, mas não vai ao encontro daquilo que seria a necessária defesa dos administrados.

Aquilo que o Decreto-Lei n.º 4/86 vem, um pouco a trouxe-mouxe, introduzir não é mais do que um mecanismo que regride, do ponto de vista doutrinário, do ponto de vista jurisprudência! e do ponto de vista elementar da justiça administrativa em relação às soluções do texto que altera e que tinham, como sabe, uma prática relativamente curta - 4 meses, se tanto.

Invoca-se, muitas vezes, nesta Câmara, a necessidade do laboratório do tempo para que se pondere a modificação de um normativo qualquer, mas, desta feita, esqueceu-se isto e, de forma expeditista, imediatamente se avançou com um diploma que já foi provado nesta Casa ser perfeitamente iníquo.

A proposta do PSD, que o Sr. Deputado Rui Machete agora acaba de defender, mantém, a nosso ver, no essencial, o que está no decreto ratificando. Limita, de forma drástica - eu diria, inaceitável - o uso desse instrumento útil para a realização da justiça, que é a suspensão da eficácia dos actos, sejam eles actos já executados ou não. Por outro lado, vai, de forma contaminadora, abrir o caminho para ultra-tutelar uma das partes em detrimento das outras, mesmo que para tanto se procure, distorcendo, o apoio teórico da necessidade de introdução do contraditório nesta instância.


O Sr. Deputado Rui Machete não ignora, naturalmente, que a doutrina é bastante pouco pacífica neste domínio, nem sequer é preciso aludir àqueles que defendem, com razões próprias, que não se justifica qualquer contraditório numa instância destas, tanto mais que se trata de uma figura muito mais devotada ao Direito Privado e muito mais inserida na dinâmica e na lógica desse direito do que na do Direito Administrativo.

Não vou, é óbvio, à maneira de uma aula de faculdade, citar autores e fazer referências; o Sr. Deputado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="860">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PS)" page-start="860">Sr. Deputado Rui Machete, a sua intervenção chamou a atenção para a importância que a introdução de um princípio de contraditório no processo de declaração da suspensão da executoriedade ou da execução dos actos administrativos, poderia ter para que o tribunal fosse chamado a ponderar os sacrifícios de interesses e até de direitos, quando tivesse de decidir no sentido de dar ou não provimento a um requerimento de suspensão da execução desses actos administrativos.

Quanto a isso, parece haver neste momento duas alternativas perante a Câmara: ou retornamos ao regime do Decreto-Lei n.º 267/85, com a consciência de que esse regime onera essencialmente os destinatários directos do acto, ou mantemos o regime do Decreto-Lei n.º 4/86, com a consciência de que aqui a oneração recai essencialmente sobre os terceiros que também podem vir a ser afectados pela execução do acto. Parece-me ser difícil neste momento a Câmara decidir ponderadamente a qual dos sacrifícios deve dar prevalência e, até, que tipo de juízo de equidade é que é susceptível de ser encontrado numa questão deste género.

É por isso que pensamos que a atitude mais prudente e mais correcta é aquela que conduz à declaração da suspensão da vigência do decreto-lei.

Fazemo-lo em primeiro lugar, decerto, em nome das próprias preocupações do Governo. O preâmbulo do decreto-lei aponta para um tipo de preocupações e de soluções que manifestamente não encontram correspondência no articulado. Estou certo de que a suspensão da vigência do decreto-lei daria oportunidade a que os grupos parlamentares e o próprio Governo ponderassem mais adequadamente qual seria a solução de direito positivo que responderia às preocupações constantes do preâmbulo do decreto-lei, as quais também perfilhamos.

Por outro lado, com a suspensão da vigência do Decreto-Lei n.º 4/86, estaríamos a evitar a continuada produção de efeitos deste regime. E, embora o Sr. Deputado Rui Machete tenha dito que era aplicável a raros casos, naturalmente que a raridade dos casos tanto milita no sentido de o deixar subsistir, como no de retornarmos à fórmula originária, tão despiciendo é, pois, o universo a que se aplica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="860">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="860">Nesse sentido, pensamos que seria possível num prazo curto - por exemplo, de 15 dias - que a Comissão ponderasse as propostas de alteração não só a este decreto-lei mas também ao projecto de lei que o CDS vai apresentar e que têm em vista reformular, com uma visão de conjunto, o instituto da suspensão da executoriedade dos actos administrativos.

Acho que o regime jurídico sairia altamente beneficiado por uma atitude deste género que permitisse a suspensão da vigência deste decreto-lei e uma reapreciação global de tal instituto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="860">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Machete.
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Machete (PSD)" page-start="860">Começando por responder ao Sr. Deputado José Manuel Mendes, gostaria de sublinhar, em primeiro lugar, que efectivamente estamos apenas neste caso a discutir o problema da suspensão dos actos já executados.

Por isso, qualquer das generalizações a outros casos que o Sr. Deputado fez no que respeita à minha argumentação carece de sentido, por estarem fora do objecto daquilo que estamos a discutir neste momento. Portanto, a sua observação «sejam eles já executados ou não» tem de ser corrigida, porque é só em relação aos actos já executados, e dentro destes circunscritos limites, que naturalmente a minha proposta tem de ser apreciada neste caso, pelo menos no que diz respeito ao seu n.º 3.

Depois, o Sr. Deputado fez uma observação em relação à qual me permito sublinhar o meu inteiro desacordo, o qual traduz visões filosóficas ou ideológicas completamente diferentes. Ao referir-se à desnecessidade do contraditório, o Sr. Deputado diz que, no fundo, esse é um instituto que, de algum modo, não é co-natural ao contencioso administrativo ou à justiça administrativa, visto que aí o que interessa basicamente é a consideração do interesse público ou, quando muito, a consideração do interesse público com a do interesse particular do destinatário do acto.

Quero dizer-lhe que, no fundo, isso se liga a uma outra velha questão, que é a de saber se o contencioso administrativo tem uma natureza objectiva ou subjectiva e tem igualmente a ver com a consideração dos</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="861">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="861">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="861">Sr. Deputado Rui Machete, apenas quero dizer que não há contradição, pelo menos profunda e insanável, entre o que exprime e aquilo que exprimi.</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="861">Ainda bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="861">Apenas referi que não faltam, na doutrina, autores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="861">Não faltam, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="861">... que defendem posições bem diferentes daquelas que temos estado a cotejar aqui.

Pela minha parte, apenas aduziria, algo lateralmente, a circunstância de haver, no universo jurídico, institutos que não carecem de contraditório, dada a sua natureza.

É o caso, em certas circunstâncias, das providências cautelares não especificadas, é o caso do arresto e de situações processuais quejandas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="861">De resto, como sabe, V. Ex.ª está muito bem acompanhado no Direito português pelo Prof. Marcelo Caetano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="861">Está esclarecida a minha posição e, segundo suponho, também a do Sr. Deputado Rui Machete. Como se vê, não há uma contradição insanável, ao contrário do que quer fazer crer.</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="861">Ainda bem que não há contradição e que, portanto, se aproxima de uma visão subjectiva acauteladora dos direitos fundamentais dos administrados.

Em relação à última questão que referiu, V. Ex.ª circunscreveu a questão essencialmente ao problema da Reforma Agrária. Ora, esta questão não pode ser vista exclusivamente na perspectiva da Reforma Agrária, porque é algo de muito mais vasto e que se aplica a todas as zonas onde a Administração Pública pode praticar actos Administrativos definitivos e executórios.

Quanto às questões colocadas pelo Sr. Deputado António Vitorino, diria que estou obviamente de acordo no que diz respeito à questão do contraditório. Penso que não é bom andarmos a mudar sucessivamente de regimes jurídicos, de regulamentação, num período demasiado curto.

Dai me ter parecido que deveríamos encurtar ou poupar as etapas, adoptando apenas o regime instituído por este diploma, que porventura não foi feliz (e tem toda a razão quando diz que o preâmbulo não condiz com a estatuição), e depois a lei de ratificação com as alterações que virão a ser introduzidas.

Assim, V. Ex.ª obriga a uma outra etapa com a suspensão do decreto-lei, visto que se retoma o regime do decreto-lei anterior (o Decreto-Lei n.º 267/85), para só depois fazermos as modificações que, espero, virão a ser introduzidas. Na prática, isto significa acabarmos por ler, num curto espaço de tempo, o regime do Decreto-Lei n.º 267/85, o regime introduzido por este diploma de 1986 e o retorno ao regime anterior, para depois termos uma nova modificação.

Ora, do ponto de vista da estabilidade, esta não é a melhor solução. No entanto, posso compreender que a oposição tenha razões políticas para a defenderem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PS)" page-start="861">Não é o caso! Podia ser, mas não é.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="861">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="861">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As outras bancadas já se encarregaram, muito amavelmente, de explicitar em larga extensão a posição do CDS, que suponho ser correcta e justa neste processo. Assim, farei apenas algumas considerações que considero ainda necessárias para justificar essa posição.

Para além das considerações que hoje foram feitas aqui, principalmente pelo Sr. Deputado Magalhães Mota, em torno do instituto da suspensão da executoriedade dos actos administrativos e da sua própria natureza, e as características definidoras do próprio acto administrativo, o que é certo é que esse mesmo instituto da suspensão significa em si uma homenagem aos interesses atingidos pela actividade da Administração.

É por isso mesmo que até hoje, numa visão puramente dictómica, apenas se tem procurado, na sua regulamentação, acautelar a salvaguarda do interesse público face aos interesses dos administrados requerentes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="862">Para formular um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Machete.


O Sr. Deputado já não dispõe de tempo, mas penso que irá ser muito breve e por isso, a Mesa concede-lhe a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Machete (PSD)" page-start="862">Muito obrigado, Sr. Presidente. Vou ser realmente muito breve, tanto mais que a intervenção do Sr. Deputado Nogueira de Brito só me suscita uma observação de pormenor. Ë que na sua proposta ele usa o conceito de destinatário do acto.

Penso que esse conceito é, nesse caso, inutilizável, porque, justamente, há muitos casos em que a suspensão pode ser pedida ou em que o contra-interessado não é destinatário do acto e, portanto, não é esse o conceito que devemos utilizar, mas um conceito que, justamente como referiu,, diz respeito às questões da legitimidade. Assim, por exemplo, se for autorizada a abertura de uma farmácia, é evidente que os concorrentes não são destinatários do acto e eles podem ter interesse em, designadamente, pedir a suspensão do acto de autorização.

Utilizar um conceito tão restrito conduz a inutilizar uma parte dos objectivos da proposta que V. Ex.ª subscreveu e que me parecem ser extremamente correctos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="862">Para formular um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PSD)" page-start="862">Sr. Deputado Nogueira Brito, apreciei muito a sua intervenção, mas</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PRD)" page-start="863">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="863">Não será esta uma solução em que a Assembleia se está a co-responsabilizar por um regime jurídico que é mais restritivo dos direitos em presença que o regime jurídico do Decreto-Lei n.º 267/85? Porque na realidade hoje proíbe-se, de facto, que os terceiros venham a requerer a suspensão da executoriedade do acto, enquanto anteriormente o que acontecia era que a suspensão podia ser requerida por esses terceiros, mas daí não resultava nenhum dano irreparável para os destinatários directos do acto, na medida em que corria o processo de impugnação contenciosa e afinal seria julgada a questão de fundo e não apenas o efeito prejudicial ou interlocutório da suspensão.

Portanto, lastimo muito. Gostei muito da sua intervenção. Pelos vistos V. Ex.", tal como o poeta, em matéria de Direito Administrativo, posiciona-se como no amor, «sente contra o que sente». Camões já o dizia, mas lastimo muito que nesta matéria sinta contra o que sinta, porque acho que a lógica da sua iniciativa legislativa era dar a suspensão da vigência do decreto-lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="863">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.

</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="863">Em primeiro lugar, suponho que o Sr. Deputado Rui Machete faz confusão, porque quando no nosso projecto de lei - que é um projecto de alteração do Decreto-Lei n.º 267/85 - tratamos o problema da consideração ou da necessidade de ponderação de todos os interesses em presença e de, portanto, assegurar o princípio do contraditório, não restringimos, é óbvio, a formulação ao destinatário.

Cito: «[...] deve ser acompanhado de tantos duplicados quantos os interessados a que se refere o número anterior e mais um» e mais adiante «[...] os interessados a quem a pretendida suspensão da eficácia possa directamente prejudicar». Portanto, nesse caso que citou, o Sr. Deputado terá, com certeza e muito facilmente, resposta à sua observação.

Quanto à proposta de alteração do n.º 2 do artigo 81.º o que dizemos é diferente. O que dizemos é que terão de ser ponderados todos os interesses e só quando o interesse relevante do destinatário seja gravemente ofendido é que será de negar a suspensão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Machete (PSD)" page-start="863">Porquê só nesse caso?</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="863">Bom, porque aí o que está em jogo é um triângulo em que estão nos vértices três interesses: o interesse público, cuja ponderação já é necessário acautelar, o interesse do destinatário e os interesses dos outros indivíduos afectados pelo acto administrativo e consequentemente pela suspensão.

Ora, o que é que diz a lei? Neste momento a lei diz que sempre que haja acto executado e ele vise reconhecer interesses ou direitos legalmente protegidos de um destinatário não há suspensão. Nós dizemos que só não haverá suspensão se ponderado e equacionado esse interesse, bem como os interesses de outros indivíduos afectados pelo acto e os da Administração, resultar que o interesse do destinatário é relevante e pode resultar gravemente afectado.

É só a esse interesse e à sua grave ofensa que a negação da suspensão terá de atender, mas em ponderação com todos os outros interesses.

Tendo o Sr. Deputado António Vitorino concordado com a minha intervenção, que fundamentalmente se dirigia à discussão da bondade ou não da alteração introduzida pelo Governo ao acrescentar o n.º 2 do artigo 81.º do Decreto-Lei n.º 267/85 e, portanto, à oportunidade de esta Assembleia aceitar, recusar ou aceitar com emendas a ratificação dessa iniciativa legislativa do Governo, acho curioso que o Sr. Deputado sé tenha centrado na parte acessória da intervenção. Com efeito, para mim é «acessória» porque estou completamente alheio a quaisquer objectivos do Governo que, pelos vistos, o Sr. Deputado parece conhecer, muito naturalmente por recentemente o ter integrado, e os ter praticado ou defendido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PS)" page-start="863">Agora, o Governo é outro.</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="863">No discurso do meu partido é completamente acessória essa circunstância da suspensão do diploma ratificando.

O que me preocupa é a possibilidade que esta Câmara tem de corrigir ou não um diploma que considera errado do ponto de vista do interesse público e de todos os interesses que com ele convém e importa acautelar. Esse aspecto e o da celeridade que esta Câmara pôs no seu processo é que são realmente importantes.

De resto, parece-me que, em nome da estabilidade legislativa, não será positivo o facto de os interessados conhecerem vários regimes, primeiro, através da mutação da jurisprudência do Supremo Tribunal Administrativo nesta matéria - como foi hoje aqui ilustrado pela intervenção do Sr. Deputado Magalhães Mota - e, depois, através das próprias alterações de legislação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="864">Para: uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça (Mário Raposo)" page-start="864">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado: A intencionalidade do Governo ao preparar o Decreto-Lei n.º 4/86 foi a de definir um regime equilibrado que, sem afectar os) interesses públicos necessariamente prosseguidos, pela Administração, pudesse permitir aos administrados uma tutela eficaz dos seus direitos e interesses. No âmbito dos limites à actividade administrativa vinculada à realização de interesses arroga-se o direito administrativo, por destinacão teleológica, num dever activo de protecção do cidadão através de uma adequação do comportamento da Administração a:&gt;ama cabal prossecução do interesse público.

De um lado, a realização, do interesse público e; de outro, a defesa dos direitos é garantias dos administrados moldam a actividade administrativa por, forma a que o exercício de um poder de autoridade seja cabalmente, controlado pela jurisdição administrativa.

Ao actuar no plano, não normativo; a Administração fá-lo no exercício, de um poder de autoridade, voluntária e unilateralmente, e intenta produzir efeitos jurídicos imediatos e concretos, assumindo ser como parte de uma relação jurídica, sopesando; simultaneamente, o objectivo prosseguido e os interesses dos destinatários, certos ou eventuais, dos seus actos.

Constitui um dos núcleos fundamentais da teoria do Estado de direito democrático, que Administração, vinculada como se encontra a cumprir as suas atribuições e competências respeitando-as; actua legal- e imparcialmente, e admite-se, por outro lado, que o particular, enquanto destinatário de acto e eventualmente por ele prejudicado, possa contenciosamente impugná-lo.

Deve, assim, a Administração abster-se de praticar actos contrários ao estabelecido em normas gerais anteriores - como se deve obrigar à reparação das ilegalidades que haja cometido - e o particular, por seu turno, deve poder «acreditar» na validade dá conduta da Administração, assim se fortalecendo-a certeza e a segurança jurídicas, indispensáveis à construção! do Estado de direito.

Em termos de funcionalidade, deverá o sistema conciliar a estatuição autoritária da Administração, a qual concede ao acto a imperatividade que retorna executável, com o alargamento do conceito, da legalidade administrativa, não se limitando este ao dever de realizar, o interesse público de acordo com a lei mas implicando, também, a obrigatoriedade de o realizar por meios susceptíveis de garantir a defesa dos interesses dos administrados e a boa fé - suponho ser este um princípio, que temos aqui de tomar muito em consideração de que os cidadãos devem pressupor resulte da Administração.

Neste enquadramento, deve o contencioso administrativo, ser entendido não só como a garantia contra uma Administração progressivamente tentacular mas também como meio de controlar a Administração prestadora, de serviços.

- A Junção, das garantias contenciosas tem naturalmente relação com a natureza jurídica do recurso contencioso. O problema da natureza estrutural do recurso contencioso de anulação é, sem dúvida, o mais difícil que se pode colocar a este propósito. Em termos pessoais, propendo para uma tese subjectivista na medida em que a revisão constitucional de 1982 enveredou neste sentido e por entender que ela é a que melhor defende os administrados.

Destas ideias fundamentais se fez eco o Estatuto dos Tribunais Administrativos e, em 1985, a Lei de Processo nos Tribunais Administrativos. e Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado: O instituto de suspensão da eficácia dos actos administrativos foi regulado de forma inovadora e o Decreto-

Lei n.º 4/86 pretendeu apenas completar o seu alcance. Isto na medida em que em relação a actos permissivos, e só a estes, proeurou reforçar a garantia dos administrados destinatários de actos que conferem ou ampliam vantagens, ou de actos que eliminam ou reduzem encargos.

Anteriormente ao regime da Lei de Processo dos Tribunais Administrativos, só era possível, nos termos do Regulamento do Supremo Tribunal Administrativo, decretar a suspensão da executoriedade após a verificação cumulativa de dois requisitos: um positivo, outro negativo.

Param ser concedida a suspensão era necessário, em primeiro lugar, resultarem da execução do acto prejuízos irreparáveis ou de difícil reparação e, em segundo lugar, não determinar a suspensão grave dano para o interesse público.

Aditou a jurisprudência a estes dois requisitos um terceiro; ou não execução do acto, anteriormente ao pedido de suspensão, como condição de procedência do pedido.

No. domínio deste esquema legal cometeram-se abusos que não devem ser escamoteados. A eles pretendeu nova Lei de Processo, a de 1985, pôr cobro.

Será de referir, para verificar a distância a que nos encontramos da possibilidade de praticar actos que frustrem direitos e expectativas, a interpretação feita pela a Administração a propósito do pressuposto processual da reclamação prévia, instituído pelo Decreto-Lei n.º. 256-A/77...

Como é sabido, existia a obrigatoriedade de o recorrente entregar a petição, dirigida ao tribunal, junto da autoridade recorrida. Era nesse momento que teria de requerer a suspensão da executoriedade do acto cuja legalidade punha em crise.

Deste modo, algumas vezes a Administração terá, porventura, pois não tenho elementos exactos sobre isto, utilizado o expediente de executar o acto após o recebimento da petição de recurso, por forma a que, uma vez executado, ficasse inviabilizado aos administrados o direito de verem suspensa a executoriedade.

Assim, ao arrepio dos objectivos do instituto causavam-se prejuízos irreparáveis, ou de difícil reparação, quando, até nos termos da lei, não estavam em causa interesses públicos relevantes.

Veio pois, a Lei de Processo de 1985 cair nos antípodas desta situação, preocupada em ultrapassar o descrito estado de coisas.</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="866">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="866">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="866">Sr. Presidente, dadas as questões levantadas agora pelo Sr. Ministro da Justiçai a complexidade da matéria que aqui estamos a tratar, o meu grupo parlamentar requer, nos termos regimentais, a interrupção da sessão por 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="866">O pedido é regimental, pelo que a sessão está interrompida.

Eram 12 horas e 50 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="866">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.</utterance>
</debate>
