<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="1" number="3" date="1985-11-12">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 30 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):

Adérito Manuel Soares Campos.

Afonso de Sousa F. de Moura Guedes.

Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amândio Anes de Azevedo.

Amândio dos Anjos Gomes.

Amélia Cavaleiro Monteiro de A. Azevedo.

António Branco Malveiro.

António Augusto Lacerda de Queiroz.

António Barbosa de Azevedo.

António d'Orey Capucho.

António Machado Lourenço.

António José Baptista Cardoso Cunha.

António Manuel Lopes Tavares.

Arlindo Moreira.

Arménio Jerónimo Martins Matias.

Aurora Margarida Borges de Carvalho.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Miguel M. de Almeida Coelho.

Cecília Pita Catarino.

Cipriano Rodrigues Martins.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Duarte Lima.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Russo R. Correia Afonso.

Fernando Manuel A. Cardoso Ferreira.

Fernando Monteiro do Amaral.

Fernando T. Matos Vasconcelos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Vai proceder-se à leitura do expediente.
Deu-se conta do seguinte:
Expediente
Cartas
De Mário Tavares Moreira, residente na Estrada de Benfica, referindo várias divergências entre os trabalhadores do sector privado e público no que diz respeito às condições de reforma, assistência médica e medicamentosa, pensões e obtenção de financiamento para compra de habitação, solicitando a tomada de medidas que possam igualar esses direitos.

Do Sindicato Nacional dos Trabalhadores dos Correios e Telecomunicações, remetendo fotocópia de moção aprovada no conselho nacional realizado em Lisboa no dia 25 de Outubro findo acerca dos problemas suscitados com a detenção de trabalhadores bolivianos e do regime de apartheid na África do Sul.

Do secretariado da Conferência Internacional sob o tema «Paz para o Povo Saharaui: o Papel da Europa», a realizar nos próximos dias 23 e 24 do corrente em Paris, convidando os Sr. Deputados para participarem na mesma conferência através de uma representação.
Ofícios
Da Assembleia de Freguesia de Canelas, Vila Nova de Gaia, enviando cópia da moção aprovada por unanimidade naquela autarquia na sessão realizada em 11 de Outubro findo, acerca das graves carências naquela freguesia com a rede de água potável.

Da Câmara Municipal de Tomar transcrevendo a deliberação tomada naquela autarquia, em reunião extraordinária, acerca da Escola Superior de Tecnologia, naquela cidade, solicitando a melhor atenção desta Assembleia para o problema invocado.
«Telexes»
Da direcção do Sindicato dos Jornalistas no sentido de serem garantidos os direitos à informação livre, sem a censura que alguns dirigentes de clubes desportivos pretendem impor.

De Gumerzindo Pereira António, residente em Meirinhas, no Pombal, acerca do mau funcionamento dos serviços aduaneiros nalgumas fronteiras, com prejuízos para as empresas de camionagem, designadamente a «Transportes Pombalense».

Contendo um comunicado aprovado em plenário de trabalhadores da UCP Cravo Vermelho, de Foros de Vale Figueira, realizado no dia 5 do corrente, chamando a atenção para a situação de instabilidade e desemprego no Alentejo e para a entrega de reservas que estão sendo feitas, que consideram ser ilegais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="27">Deram entrada na Mesa e foram admitidos os seguintes diplomas: projecto de lei n.º 1/IV, apresentado pelo Sr. Deputado Henrique Soares Cruz, do CDS, para a criação da freguesia de Covão do Coelho, Vale Alto, no concelho de Alcanena, e baixou à 10.ª Comissão; projecto de lei n.º 2/IV, apresentado pelo Sr. Deputado Carlos Brito e outros, do PCP, que aprova medidas urgentes para combater e eliminar a calamidade dos salários em atraso; projecto de lei n.º 3/IV, apresentado pelo Sr. Deputado Jorge Patrício e outros, do PCP, referente</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Srs. Deputados, levo ao conhecimento de V. Ex.as de que no dia 7 do corrente mês recebi em audiência o Ex.º Sr. Primeiro-Ministro cessante para me apresentar cumprimentos de despedida, bem como do Parlamento, a quem endereçou as melhores saudações.

Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nesta primeira reunião de trabalho da IV Legislatura parece-nos útil para o funcionamento da Assembleia transmitir-vos e transmitir ao País as nossas perspectivas e os nossos planos de trabalho nesta nova fase da vida parlamentar.

Entendemos desde logo oportuno começar precisamente por sublinhar a expressão nova fase, pois, como as circunstâncias evidenciam e todos os observadores reconhecem, a composição política da Assembleia eleita em 6 de Outubro é tão diferente da que a antecedeu que não pode deixar de determinar uma actuação e uma intervenção diferentes na vida do País.

A nosso ver, e como também temos salientado, as diferenças traduzem a condenação pelo eleitorado da política seguida nos últimos anos e das fórmulas governativas que lhe serviram de suporte, favorecem objectivamente a concretização de uma verdadeira alternativa democrática na política e nas soluções de governo, reforçam o papel da Assembleia da República nas grandes decisões nacionais.

A simples circunstância de não existir à partida nenhuma maioria política e do próprio Governo empossado ser de natureza minoritária implica que o centro de decisão de questões políticas de maior importância, mesmo que este Executivo obtenha investidura parlamentar, transitará com alta probabilidade do Governo, ou das chamadas «cimeiras» partidárias que indevidamente o tinham usurpado, para a Assembleia da República onde constitucionalmente deve ter lugar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="28">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="28">As diferenças são à partida positivas no nosso modo de ver, mas tudo dependerá de se saber se vai existir na nova composição da Assembleia da República a vontade política capaz de as transformar em orientações que dêem solução aos mais gritantes problemas nacionais, e que contribuam para o reforço do regime democrático no caminho de Abril, de acordo com a inequívoca expressão da vontade popular manifestada nas umas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="28">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="28">É com esta preocupação que nos propomos abordar três questões da maior actualidade neste período do relançamento da actividade parlamentar:
1.ª As respostas aos problemas do País;

2.ª O funcionamento interno e a eficácia;

3.ª As relações com o Governo e a governamentalização.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="29">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="29">Falando do funcionamento da Assembleia, não podemos deixar de lamentar profundamente a tentativa de lançamento pelo PS de uma polémica política e ideológica em torno da eleição do Presidente da Assembleia da República, cujos argumentos e ataques repudiamos e que seguramente em nada contribuem para o prestígio deste órgão de soberania.
Quanto ao 3.º ponto, o que mais importa salientar é que a Assembleia da República tem de reagir pronta e energicamente contra o processo de governamentalização a que foi sendo submetida pelas coligações maioritárias nos últimos anos e que, como vimos, chegou a tomar expressão regimental com a famigerada «maior maioria de sempre».

Só o hábito de governamentalização da vida parlamentar e o propósito de constranger a Assembleia pode explicar que um Governo tão minoritário como o que está empossado possa arrogar-se proclamações de como a de que «não aceitaremos, passiva e resignadamente, os obstáculos criados por outras forças políticas e sociais à realização dos objectivos que nos propomos», faça projectos de governar com autorizações legislativas e sobretudo faça constar que apresentará uma moção de confiança no seguimento da apresentação do Programa do Governo. A ser assim, nós não compreendemos como é que, num regime como o nosso, algum partido possa viabilizar a confiança de um governo se não estiver politicamente comprometido com ele.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="29">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="29">Por isso mesmo, acompanhamos com o maior interesse a bravata da moção de confiança.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="29">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="30">Nós não pretendemos aqui antecipar o debate do Programa do Governo. Em todo o caso e como a questão da relação da Assembleia da República com o Governo é uma questão essencial da vida da própria Assembleia da República, não podemos deixar de afirmar que o Governo minoritário de Cavaco Silva não corresponde às perspectivas e às condições objectivas criadas pelas eleições de 6 de Outubro e pela nova composição da Assembleia da República, porque, como tudo indica, tentará continuar a política de direita de resultados desastrosos para o povo e para o País e que foi derrotada nas umas, porque, em vez da estabilidade de que o País carece, vai abrir um novo período de instabilidade governativa e institucional.

Exactamente porque é certo que o Programa do Governo retomará as grandes linhas da política de direita seguida nos últimos anos é que já podemos dizer que é certo que o PCP se oporá a esta política e apresentará uma moção de rejeição.

Com esta posição, clarificamos um ponto capital da questão das relações da Assembleia com o Governo e contribuímos para soluções de verdadeira mudança na política e no Governo do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, peço a palavra para formular pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Sr. Deputado, acontece que o PCP já não dispõe de tempo para responder.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="0 Sr. António Capucho (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, o meu partido concede ao PCP o mesmo tempo que eu utilizar a formular o pedido de esclarecimento, para que o Sr. Deputado Carlos Brito possa responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Com certeza, Sr. Deputado. Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="30">Sr. Deputado Carlos Brito, ouvi com muita atenção a declaração política que V. Ex.ª formulou, que não trouxe nenhuma novidade a esta Câmara, a não ser a seguinte: disporá já V. Ex.ª do Programa do Governo? Caso a sua resposta seja afirmativa, ficaríamos muito gratos que V. Ex.ª nos facultasse uma cópia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="30">Branco é, galinha o põe!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">
O Sr. Deputado José Luís Nunes pretende formular pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, não posso formular pedidos de esclarecimento na medida em que o PCP não dispõe de tempo para responder.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="0 Sr. Presidente" page-start="30">Assim é, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="30">Então prescindo de usar da palavra para formular qualquer pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, em primeiro lugar, gostaria de ouvir o Sr. Deputado José Luís Nunes e então depois responderia conjuntamente aos pedidos de esclarecimento formulados por estes dois Srs. Deputados.

Assim, gostaria de saber quanto tempo é que utilizei a formular a minha declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">V. Ex.ª utilizou 10 minutos certos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="30">Então, vou esperar um pouco para ouvir os pedidos de esclarecimento do Sr. Deputado José Luís Nunes e depois responderei conjuntamente aos dois Srs. Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">
O Sr. Deputado José Luís Nunes - salvo se porventura pretender tomar outra orientação - declarou que, uma vez que o PCP não dispõe de tempo para responder, não formulará qualquer pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, proponho que se dê essa oportunidade ao Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Mas é que, na certeza de que V. Ex.ª não dispõe de tempo para responder, o Sr. Deputado José Luís Nunes - e muito bem - prescindiu de formular o pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, a minha proposta é no sentido de conceder ao Sr. Deputado José Luís Nunes a oportunidade de formular o pedido de esclarecimento e de me conceder algum tempo para poder responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Não posso dispor do Regimento até esse ponto, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="30">Mas, Sr. Presidente, vamos dar essa oportunidade ao Sr. Deputado José Luís Nunes e depois se verá qual a sua resposta.

Apenas peço ao Sr. Presidente que dê oportunidade de ouvir o Sr. Deputado José Luís Nunes e depois que me dê oportunidade para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Não concedo algum tempo ao Sr. Deputado José Luís Nunes porque ele tem esse direito e só ele é a pessoa que tem a disponibilidade de exercitar ou não esse direito. Porém, quanto a V. Ex.ª é que não posso conceder tempo para responder ao Sr. Deputado José Luís Nunes, a não ser que algum Sr. Deputado o faça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, o Sr. Deputado José Luís Nunes, que não é um deputado menos elegante que o Sr. Deputado António Capucho, ao terminar as suas alegações, pode dizer que me concede o tempo suficiente para responder às questões que me colocou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Só que se o Sr. Deputado José Luís Nunes pretendesse fazer isso já o teria feito.</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Faça o favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, V. Ex.ª tem razão: o único deputado que merecia uma oportunidade de resposta era o Sr. Deputado Carlos Brito. Ora, se quisesse dar essa oportunidade ao Sr. Deputado dar-lha-ia, mas acontece que estou inscrito para formular uma declaração política e, portanto, ficaria sem tempo suficiente para esse efeito.

Sr. Deputado Carlos Brito, muito obrigado por me ter querido dar oportunidade para formular pedidos de esclarecimento, mas a verdade é que não tenho oportunidade de lhe conceder tempo para V. Ex.ª me responder. Portanto, este incidente fica deste modo encerrado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, penso que haverá aqui um tremendo equívoco e pretendia intervir no sentido de o poder esclarecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr. Deputado, fico-lhe muito grato, mas não estou equivocado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, serei extremamente rápido!

Nos termos do artigo 73.° do Regimento há um período máximo de 10 minutos para as declarações políticas. Porém, não tendo sido estabelecido, em conferência de grupos e agrupamentos parlamentares, qualquer limite de tempo para a utilização da palavra pêlos partidos durante o período de antes da ordem do dia, o que se tem de respeitar é apenas os 10 minutos para a declaração política, não havendo qualquer outra limitação. Quanto aos pedidos de esclarecimento ou protestos, limitar-se-á o prazo previsto para o período de antes da ordem do dia, com eventual prolongamento, se for caso disso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Só que a subtileza do raciocínio não convence, na medida em que o período de antes da ordem do dia tem a duração de 60 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, peço desculpa, mas insisto no seguinte: quando se trata de declarações políticas, o próprio Regimento prevê que o período de antes da ordem do dia possa ser prolongado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Mas ainda não foi solicitado o prolongamento do período de antes da ordem do dia, Sr. Deputado.

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito, para responder ao pedido de esclarecimento formulado pelo Sr. Deputado António Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, vou responder ao Sr. Deputado António Capucho dentro das condições que ficaram estabelecidas e lamento não ter  

ouvido as afirmações que o Sr. Deputado José Luís Nunes pretendia fazer, porque gostava de lhe poder responder.

Sr. Deputado António Capucho, é evidente que nesta bancada não conhecemos o Programa do Governo, mas conhecemos bastante sobre este Governo: conhecemos à «sua composição e, como uma parte substancial dos Ministros transitou do Governo anterior para este, não é crível que vão fazer uma política substancialmente diferente. Aliás, atiraram por terra uma grande parte das críticas que o actual Primeiro-Ministro empossado dirigia ao anterior Governo, uma vez que foi recuperar tanto dos seus elementos colocados em posições estratégicas mais significativas.

Já conhecemos também o discurso da tomada de posse do Sr. Primeiro-Ministro e até tive ocasião de citar uma passagem desse mesmo discurso.

Conhecemos igualmente as posições do vosso partido, afirmadas ao longo de vários anos na Assembleia da República e, segundo calculo, o PSD é o partido que está há mais tempo no Governo. Portanto, creio que o PSD não irá agora adoptar uma política completamente incoerente com esse passado governativo tão prolongado.

Por tudo isso, não temos dúvidas de que será uma política de direita e, portanto, podemos antecipar uma oposição geral em relação a essa mesma política - não uma oposição no concreto de detalhe sectorial em relação a orientações concretas, que iremos fazer com o empenhamento habitual durante o debate do Programa do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a palavra para fazer uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="31">Sr. Presidente, gostaria de saber se, tal como dispõe o n.° 2 do artigo 71.° do Regimento, foram atribuídos tempos aos grupos e agrupamentos parlamentares para a utilização do período de antes da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr. Deputado, tal assunto não foi abordado na conferência de líderes parlamentares e, entretanto, dei-me ao cuidado de fazer uma distribuição proporcional que serve apenas como apontamento para esta primeira reunião e que é a seguinte: 15 minutos para o PSD; 13 minutos para o PS; 11 minutos para o PRD; 7 minutos para o CDS e 5 minutos para o MDP/CDE.

Este é apenas um apontamento através do qual se dividiram os 60 minutos, que é o tempo destinado ao período de antes da ordem do dia e que serve como princípio orientador para esta primeira reunião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (Indep.)" page-start="31">Sr. Presidente, não quero entrar em questões processuais, mas penso que, nos termos do Regimento, a quem cabe a atribuição de tempos é à conferência de líderes parlamentares e não havendo tempos atribuídos aplica-se a regra geral, ou seja, 10 minutos para uma intervenção política, podendo cada um dos deputados intervir no quadro do Regimento sem limitações de tempo.

É à conferência de líderes parlamentares que compete fixar o tempo, mas não quero entrar nesta dis-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Entretanto, Sr. Deputado, lembro a V. Ex.ª o favor de ter presente o n.° 2 do artigo 71.° do Regimento que refere que «[...] tem a duração normal de l hora e é distribuído proporcionalmente ao número de deputados»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, quando há pouco V. Ex.ª colocou a questão de o meu grupo parlamentar já não dispor de tempo para responder, não estava certo que a conferência de líderes parlamentares não se tivesse pronunciado sobre esta questão. Portanto, verificada agora a omissão de uma posição da conferência de líderes parlamentares nesta matéria, creio que não será da competência do Sr. Presidente fazer a distribuição de tempos, mas sim da conferência de grupos e agrupamentos parlamentares. Aliás, devo dizer que seria uma posição muito rígida por parte de V. Ex.a fazer essa aplicação às declarações políticas que desfrutam de um tratamento especial no Regimento da Assembleia da República, mesmo depois de revisto.

Portanto, Sr. Presidente, proponho que reconsidere as regras com que deve decorrer este período de antes da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Sr. Deputado, as regras são precisamente as que estão fixadas no artigo 71.° do Regimento. Temos um período de 60 minutos proporcionalmente distribuído pêlos grupos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, suponha que, tal como aconteceu com um ou dois Srs. Deputados que não estavam presentes no momento em que iniciámos o período de antes da ordem do dia, não estava presente nenhum dos deputados que se tinham inscrito para fazer declarações políticas e que vinham chegando aos poucos.

Portanto, iniciado o período de antes da ordem do dia, que podia durar durante 30 minutos, quando fosse produzida a primeira declaração política, o Sr. Presidente entendia que era competência sua prejudicar alguma declaração política que algum grupo parlamentar pretendesse produzir?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Certamente que não, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="32">Por analogia, creio que a hora que o Regimento fixa para o período de antes da ordem do dia é adquirida pela Assembleia. Portanto, tratando-se de declarações políticas, elas beneficiam de um regime especial.

Ora, o que me parecia curial era que até se consumir a primeira hora deveria haver debate após as declarações políticas. Consumida a primeira hora, os pedidos de esclarecimento ou protestos que surgissem no seguimento de qualquer declaração política transitar para o próximo período de antes da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="32">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="32">Sr. Presidente, é evidente que, em princípio, podemos admitir o facto de V. Ex.ª ter decidido propor agora a distribuição de tempos.

V. Ex.ª tem razão quando diz que, segundo o artigo 71.° do Regimento, o tempo é distribuído proporcionalmente ao número de deputados, mas a verdade é que este mesmo artigo refere que é à conferência de líderes que compete essa tarefa.

Portanto, das duas, uma: ou o Sr. Presidente prossegue com os trabalhos de acordo com o que acabou de referir o Sr. Deputado Carlos Brito e quando atingirmos os 60 minutos destinados ao período de antes da ordem do dia transitarão para a próxima sessão as respostas aos pedidos de esclarecimento, ou, caso contrário, o Sr. Presidente não terá nada mais a fazer senão convocar uma conferência de líderes parlamentares e irmos discutir a distribuição de tempos a utilizar durante o período de antes da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Vou tomar isso em consideração, Sr. Deputado.
Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Nunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As eleições do passado dia 6 de Outubro permitiram aos Portugueses expressarem a sua vontade.

No que nos toca, essa vontade ficou claramente expressa: o PS deverá ser um partido da oposição.

É como o primeiro partido da oposição que nos assumimos nesta conjuntura política.

Ao iniciar as actividades da nova Assembleia da República, afigura-se necessária esta clarificação a fim de que uma leitura apressada ou partidista dos resultados eleitorais não falsifique o seu sentido e intencionalidade.

É axioma de qualquer democracia o princípio de que tão importante é servir o País no Governo como na oposição.

Simplesmente, desta verdade, impõe-se tirar especiais consequências no actual momento político.

As eleições legislativas trouxeram uma maior instabilidade à vida política portuguesa.

A emergência de um novo partido - o PRD - veio tornar a situação política mais instável e fluida.

A inexistência de uma maioria clara obrigará a que a acção governativa se processe numa constante negociação que terá, necessariamente, de passar pela Assembleia da República.

Ou melhor: o Partido Socialista não permitirá qualquer processo de negociação às ocultas que, falsificando o posicionamento político dos diversos partidos, permita aparecer como oposição aos que mais ou menos ocultamente apoiem o Governo ou o não são.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Também para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado José Carlos Vasconcelos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos de Vasconcelos (PRD)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao fazer a sua primeira declaração política nesta Casa, o PRD deseja salientar a altíssima importância que atribui ao Parlamento e saudar calorosamente todos os partidos aqui representados.

O Parlamento constitui o coração da democracia. Porque assim é, pretendemos dar o nosso contributo para uma maior dignificação e operacionalidade desta Assembleia e para a consequente melhoria da sua imagem junto da opinião pública.

Apenas à luz destes objectivos se devem entender as críticas que várias vezes fizemos não ao Parlamento enquanto instituição, mas a diversos aspectos do seu funcionamento e da sua acção, ou inacção.

Face à realidade, que é a imagem negativa do Parlamento junto de vastas faixas da população, não se pode meter a cabeça na areia e responder apenas que se trata de inimigos da democracia. Bem certo, há alguns que atacam o Parlamento para combater o próprio regime democrático saído do 25 de Abril. Mas são excepções.

Pela nossa parte, as críticas que fizemos e fazemos destinam-se exactamente, ao invés, a defender o Parlamento e, por isso, o regime democrático. E pensamos que a melhor maneira de a ambos defender não é através de flores de retórica, mas pela via mais exigente e mais difícil da correcção de erros e desvios, do aprofundamento do debate e do diálogo, do aumento da eficácia.

Quando o Presidente desta Assembleia, Dr. Fernando Amaral, no decurso da última sessão legislativa, teve a lucidez e a coragem de assumir publicamente algumas daquelas justas críticas e propor depois o modo de lhes retirar fundamento, prestou um relevante serviço a esta Casa e à democracia.

Mas o que preconiza o PRD para a dignificação da Assembleia da República e para a melhoria da sua imagem? Muito em síntese, diremos que:
Primeiro, uma maior ligação dos eleitos aos eleitores, para tanto se admitindo como necessária, designadamente, a modificação da Lei Eleitoral vigente;

Segundo, uma maior liberdade dos deputados face aos partidos a que pertencem ou em cujas listas são eleitos, em prejuízo de uma rígida disciplina partidária, para que possam ser sempre verdadeiros representantes dos Portugueses e não representantes apenas ou sobretudo dos respectivos partidos;

Terceiro, um maior acompanhamento crítico e uma maior fiscalização da acção do Governo e da Administração Pública, mostrando que, como a Constituição determina, é o Governo que depende (também) do Parlamento e não o Parlamento que depende do Governo;

Quarto, maior operacionalidade no seu funcionamento e maior eficiência legislativa.
Pela nossa parte, deputados do PRD, assumimos com o eleitorado o compromisso solene de colocar em primeiro lugar, em todas as votações em que participemos, os interesses do povo português, tal como em nossa consciência (e só em nossa consciência) os entendermos, isto é, pela forma livre e independente que os nossos estatutos consagram. Comprometemo-nos a desempenhar o nosso mandato de forma empenhada e activa, a respeitar os que pensam de maneira diferente da nossa, a contactar os cidadãos para saber os seus problemas e anseios e a prestar-lhes contas da nossa acção. Hoje, já eleitos, perante os legítimos representantes dos Portugueses, reafirmamos este nosso solene compromisso.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Com esta declaração política o PRD deseja também, como disse, saudar de forma efusiva e calorosa todos - repito, todos - os partidos políticos aqui representados e manifestar-lhes o desejo de manter com eles relações amistosas e diálogo fecundo. Também os partidos são elementos essenciais do regime democrático - e poucos povos estão em tão boas condições para o saber de ciência certa, porque de experiência feita, como o povo português, que durante 48 anos viveu sob uma ditadura que tinha como suportes fundamentais a polícia política, a censura e o partido único.

À semelhança do que acontece em relação ao Parlamento, há que distingir os que atacam os partidos para pôr em causa a sua existência e, por isso, o regime democrático e os que combatem alguns aspectos do seu funcionamento e da sua acção para, ao invés, defenderem os próprios partidos e, evidentemente, o regime democrático.

É nesta inequívoca posição que o PRD se coloca quando, nomeadamente, critica a partidocracia, no sentido de excessiva partidarização, às vezes quase «clubística», da vida política portuguesa, e as formas de clientelismo a que conduz.

É nesta posição que o PRD se coloca quando diz ser inadmissível que só os partidos políticos possam apresentar listas às eleições para as câmaras municipais, direito que também deve caber aos cidadãos, sem necessidade de uma «chancela» partidária.
É nesta posição, ainda, que o PRD se coloca quando salienta o significado e possível papel das «organizações populares de base» previstas na lei fundamental ou quando propugna, para próxima revisão constitucional, a consagração do direito das petições dos cidadãos serem objecto de debate parlamentar e a consagração do referendo sobre problemas específicos, cuja importância o justifique.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PRD" page-start="35">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="35">Quando falamos de seriedade e competência, é fundamentalmente neste sentido que o fazemos e nunca para insinuar que as pessoas sérias e competentes estão só no PRD e não nos outros partidos, como alguns têm tentado sugerir. Pelo contrário, combatemos todas as formas de maniqueísmo e sempre afirmámos, designadamente na campanha eleitoral, que em todos os partidos há gente boa, mesmo excelente, e outra que o não é, salientando que o PRD não constituiria excepção, antes corria mesmo, de imediato, especiais perigos, dada a sua insuficiente organização, derivada dos seus apenas 4 meses de vida.

O que se passou com as listas do PRD para a Câmara e Assembleia Municipal de Lisboa, cujo processo formal dependia apenas - como os processos de todos os concelhos - da respectiva estrutura local, embora possa não ter a interpretação que alguns já lhe quiseram dar, parece ter-se encarregado rapidamente de confirmar aquela asserção e retirar quaisquer veleidades de erradicarmos de imediato aqueles perigos.

Como partido efectivamente novo que desejamos ser, defensor de uma nova moral e de uma nova prática políticas, o que o PRD pretende e promete é lutar para que se modifique um estado de coisas em que tantas vezes os melhores são marginalizados ou penalizados, enquanto os outros sobem e comandam.

O que o PRD pretende e promete, por outro lado, é fazer tudo o que esteja ao seu alcance para manter o melhor relacionamento com todos os partidos, para com eles ampliar e aprofundar um diálogo aberto e constante, para criar um clima de respeito pelas opiniões divergentes e de mútua compreensão, de que sejam afastadas todas as formas de violência, mesmo verbal, de radicalização e de agressividade. Foi, aliás, nesse sentido que pedimos, desde logo, a todos os partidos com assento parlamentar que nos recebessem a fim de lhes apresentarmos os nossos cumprimentos e com eles trocarmos pontos de vista.

Nenhum partido será para nós um inimigo, nenhum será por nós secundarizado. Aos adversários queremos vê-los não numa posição de afrontamento mas de tensão ou oposição dialécticas constantemente superadas, na procura do que cada um pensa ser o melhor para o nosso país e para o nosso povo.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Com esta declaração política o PRD deseja, enfim, sublinhar dois pontos e precisar um terceiro.
Assim, o PRD tem como símbolo e como referência fundamental o General Ramalho Eanes e a sua acção política enquanto Presidente da República, mas constituiu-se em volta de princípios, de um projecto, de um programa. Temos uma esperança, um ideário, uma vontade muito firme de contribuir para uma mudança indispensável na nossa pátria. Dizemos, porém, de modo inequívoco, que essa não pode ser obra só de um homem, até de um partido ou mesmo de um governo; tem que ser obra de todo um povo ou pelo menos da maioria dele. O PRD quer contribuir para esta indispensável mobilização da maioria dos portugueses, o que pressupõe viabilizar a capacidade de intervenção dos cidadãos e renovar a sua confiança nas instituições democráticas.

O PRD sabe que existem clivagens ideológicas e a elas não se furta. Porém, nega a rigidez das ideologias tradicionais e defende um espaço de diálogo que tem como balizas a defesa da liberdade política, da democracia política pluralista e a luta pela democracia económica, social e cultural.

O nosso espaço ideológico é aquele que tradicionalmente se designa por socialismo democrático e a social-democracia. Por isso nos situamos, neste hemiciclo, entre os partidos que se reclamam dos seus valores, sem cuidarmos de saber agora se com eles têm conformado a sua prática, embora recusemos, obviamente, posicionarmo-nos estritamente entre aqueles que se reclamam desses mesmos valores.

Pretendemos ser diferentes e quando dizemos diferentes não dizemos nem melhores nem piores.

Uma das aflorações deste plano diferente consiste em que, no actual quadro político-partidário, não seremos neste Parlamento nem situação, nem posição, no sentido tradicional, mas sim alternativa. Assim nos assumimos e assim pautaremos constantemente a nossa acção.

No dia 6 de Outubro, após uma luta para nós desigual, para que partimos em condições de grande inferioridade, mais de um milhão de portugueses votaram no PRD; e no futuro é nossa convicção que mais o irão fazer. Tal demonstrou a exuberância que o aparecimento deste partido novo era um imperativo político fundamental e inadiável, face ao bloqueamento para que caminhava a situação política portuguesa.

Temos consciência das grandes responsabilidades que contraímos perante o povo português em geral e perante os nossos eleitores em particular, como temos consciência das dificuldades de toda a ordem que se nos deparam. Assim tenhamos força, capacidade e coragem para cumprir a esperança que tantos portugueses depositaram em nós. Assim saibamos todos ser dignos do povo que nos elegeu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, apesar de faltar ainda cerca de um quarto de hora para o termo do período de antes da ordem do dia, encontra-se na Mesa um requerimento para o prolongar por mais 30 minutos, ao abrigo do artigo 74.º do Regimento.

Vamos, assim, votar o requerimento.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Silva Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não se estranhará que, numa circunstância propícia a declarações políticas genéricas e de comentário sobre o desdobramento de cenários (tantas vezes a areia aqui já referida), me ocupe de uma questão muito concreta, que, aliás, espelha um dos maiores problemas com que se defronta o regime democrático e que, de qualquer modo, incide sobre as condições</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Menezes Falcão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Menezes Falcão (CDS)" page-start="36">Sr. Deputado Silva Marques, se não fosse a circunstância de V. Ex.ª produzir esta intervenção na sequência de uma outra que já aqui produziu há tempos, limitar-me-ia a dizer que estou inteiramente de acordo com as afirmações por si proferidas e a solidarizar-me com todas as considerações que fez acerca do gravíssimo problema da eventual instalação de uma central térmica nos limites do concelho de Pombal.

Acontece, porém, que na outra intervenção do Sr. Deputado ficaram-me algumas dúvidas no que respeita àquilo que será a sua interpretação quanto à posição da Câmara Municipal de Pombal, a cujo elenco me sinto honrado de pertencer.

Quero declarar aqui que, não obstante todas as dúvidas que possam ser levantadas acerca da posição daquela Câmara, não há a mais pequena possibilidade de admitir-se que alguém na Câmara de Pombal deixe de repudiar veementemente a iniciativa que aponta para a ideia da instalação desse instrumento de tortura que é uma central térmica numa zona altamente povoada, rica em povoação e vegetação.

Gostaria que o Sr. Deputado Silva Marques fizesse a fineza de acentuar aqui que tem conhecimento de que a autarquia a que pertenço está inteiramente solidária com a posição por ele assumida e, da mesma forma, com a mesma veemência, com a mesma energia, contesta, repudia esse instrumento de tortura (como há pouco lhe chamei) que se pretende instalar na orla marítima, com graves prejuízos para o concelho de Pombal. Isto não obstante apontar-se para indemnizações, que são uma utopia, uma fantasia, pois a saúde não tem preço. Não venham para cá dizer que pagam milhões pelos prejuízos causados à saúde das pessoas, porque quem pode receber esses milhões são as autarquias, mas para fazer estradas e caminhos e não para restaurar pulmões, corações ou quaisquer outros órgãos vitais das pessoas.

É esta a minha. declaração, é este o meu pedido de esclarecimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Sr. Deputado Silva Marques, dado estar inscrito mais um Sr. Deputado para pedir esclarecimentos, gostaria de saber se pretende responder já ou apenas no fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="37">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Nesse caso, dou a palavra ao Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="37">Sr. Deputado Silva Marques, seguindo com atenção as suas palavras, fiquei, todavia, sem poder compreender se V. Ex.ª era veementemente a favor ou contra a implementação da central térmica nos limites do concelho de Pombal.

Em todo o caso, ao referir-se ao comportamento das tecno-estruturas ou das plutotecnocracias, pareceu-me ver aí uma crítica directa ao comportamento da EDP.

Queria dar-lhe aqui um testemunho que é o facto de a EDP se queixar - com razão ou sem ela, não estou em condições de avaliá-lo - de que os contactos feitos até agora com várias autarquias do País, tendo-se iniciado por processos relativamente amistosos, têm vindo de alguma maneira a fracassar por ambiguidades no comportamento dessas autarquias, senão, por vezes, por oposições demagógicas como aquelas que, do meu ponto de vista, ouvimos agora nas palavras do Sr. Deputado Menezes Falcão.

Tendo em vista essas dificuldades de relacionamento com as autarquias locais, a EDP convidou recentemente todos os partidos com representação num dos concelhos do País, o concelho de Abrantes, onde, nos programas da EDP, também se põe a possibilidade de implantação de uma central térmica a norte, na zona do Vale do Tejo.

Sucede que, a um convite destes, todos os partidos representados no concelho de Abrantes aceitaram e participaram numa visita às centrais termo-eléctricas de Sines e Setúbal, onde todos os problemas de ordem energética enquadrados no Plano Energético Nacional, os impactes ambientais possíveis, foram devidamente apreciados.

Suponho que uma iniciativa destas, partida de uma empresa pública, é meritória, na medida em que põe à disposição dos partidos políticos o maior número de informações possível, os quais, depois, responsavelmente, estão em melhores condições de tomar posição sobre a informação que, assim, recebem, em termos pluralistas, por parte dessa empresa pública.

Dito isto, gostaria que o Sr. Deputado me esclarecesse se é ou não francamente favorável à implementação da central térmica nos limites do concelho de Pombal, dizendo-lhe, desde já, que a partir deste momento é muito provável que o concelho de Abrantes, bem como outros concelhos do País, se venha a manifestar interessado na implementação de uma central térmica na região, a qual, estando situada na zona centro do País, é uma das zonas preferenciais possíveis para uma correcta cobertura da estrutura energética nacional no que diz respeito à produção de energia eléctrica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Tem a palavra o Sr. Deputado Silva Marques, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É francamente auspicioso que, sobre os problemas concretos de Portugal, se levante tanto entusiasmo nesta Câmara.

Relativamente ao pedido de esclarecimento formulado pelo Sr. Deputado Menezes Falcão, respondo à questão que me colocou dizendo-lhe exactamente o que já declarei nesta Câmara, e até em jornais, noutra ocasião.

O presidente socialista, felizmente cessante, da Câmara de Pombal tem tido, com mais ou menos habilidade, um comportamento de colaboracionismo com o monstruoso atropelo que se estava preparando e que espero não seja cometido.

Se a minha resposta o satisfaz, muito bem. Se não, continue a pedir-me esclarecimentos, que poderei desenvolver.

Há uma questão importante: os candidatos do CDS autarcas têm uma óptima ocasião de marcar, sem equívocos, a sua posição face ao problema, o que, aliás, já aconteceu relativamente aos candidatos sociais-democratas.

No que diz respeito à questão colocada pelo Sr. Deputado Jorge Lacão, devo dizer-lhe, sem a menor dúvida, que sou contra a implantação da central naquela região do País. Mas, mais grave do que discutir a implantação concreta, tem sido o processo desta tão importante decisão, os estudos... os bons estudos, Sr. Deputado! Repare que inicialmente davam como óptimo um determinado sítio; repentinamente, já não era, afinal, aquele o sítio óptimo... era um outro; e ainda mais repentinamente já não era o segundo mas sim um terceiro... Que credibilidade, Sr. Deputado, têm estes estudos?!

Pôs-me a questão do comportamento e da atitude de certos autarcas. Admito que tenha havido ambiguidades, mas muito mais grave do que as ambiguidades de certos autarcas tem sido a ambiguidade do poder central.

Foi isso o que já denunciei noutra ocasião e que pus em relevo na minha intervenção. É esse o aspecto mais grave de toda esta questão, à qual me referi em termos de oportunismo político, de insegurança das instâncias de decisão. É isso que tem gerado - e com razão - uma ainda maior indignação das populações, que se vêem, afinal, sujeitas àquilo que designei de encontrões elefânticos da plutotecnocracia.

É esta a resposta que lhe posso dar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="37">Peço a palavra para protestar em nome da minha bancada, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Como V. Ex.ª sabe, os pedidos de esclarecimento não dão lugar a protestos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, não tenho aqui à mão o Regimento mas, salvo erro, será sempre possível fazer-se um protesto em nome da bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Não pode, não, Sr. Deputado. O artigo 90.° do Regimento da resposta a essa dúvida.</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="38">Tem razão, Sr. Presidente. Queira desculpar esta minha intervenção extemporânea.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Ora essa, Sr. Deputado;. De qualquer forma, obrigado pela sua atenção. 

Ainda para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Tengarrinha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="490" speaker-name="José Manuel Marques Do Carmo Mendes Tengarrinha" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. José Manuel Tengarrinha (MDP/CDE)" page-start="38">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As profundas alterações registadas na Assembleia da República em consequência das eleições de 6 de Outubro vieram demonstrar ser com inteira justificação que defendíamos não corresponder a anterior composição parlamentar à realidade política do País.

O IV Congresso do MDP, em 1981, havia concluído sobre a existência de dois factores que, a agravarem-se como se verificou -, iriam afectar gravemente a estabilidade, a credibilidade e a eficácia do regime democrático. Eram eles: em primeiro lugar, o desajustamento entre o plano social e o quadro partidário, que já então estava a manifestar-se através de um crescente descrédito da população em relação aos partidos, em virtude da sua actuação, especialmente quando nos governos, não corresponder às expectativas que neles tinham sido depositadas e provocar até instabilidade permanente no interior dos próprios partidos; e, em segundo lugar, um bloqueamento do regime resultante de um crescente afunilamento das saídas políticas em torno de dois partidos, rivalizando entre si na ambição de desempenhar o papel de árbitro ou eixo da vida política.

Os ensaios de alternância no poder, que pareciam querer assumir-se como a velha fórmula do rotativismo político, falharam, por serem obviamente desajustados à realidade social e económica do País. A coligação dos dois partidos que disputavam entre si o papel de arbitragem, embora na base da «maior maioria de sempre», só poderia ter estabilidade se a sua actuação merecesse amplo apoio. Não se tendo isso verificado, desde muito cedo a luta entre eles assumiria outros contornos: sobre qual deles recairia menos os custos de uma governação cada vez mais impopular.

E, com isto, queríamos concluir com o que a queda do governo PS/PSD tornou ainda mais evidente: qualquer avaliação sobre a viabilidade, estabilidade, eficácia de um governo falhará inevitavelmente se, acima das análises políticas super estruturais, não se tiver na devida conta a relação dinâmica entre realidade social e plano político-partidário. Não queremos com isto dizer que qualquer governo, para se sustentar, tenha inevitavelmente de dar resposta pronta a todas as legítimas exigências dos Portugueses. Sabemos que isso não é possível, nas actuais circunstâncias - a não ser que , se pretenda governar demagogicamente para obter benefícios eleitorais a curto prazo. Mas qualquer governo, para se sustentar, terá de, pelo menos, abrir a esperança nos Portugueses.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dizem alguns que, com a nova composição parlamentar, ainda mais complexo e dificultoso teria ficado o quadro político. Muito mal andaria a democracia portuguesa se de uma maior clarificação política e de uma mais fiel projecção da vontade do eleitorado no Parlamento resultassem malefícios para o nosso regime. Muito mal andaria a democracia se se, admitisse que a estabilidade do regime só poderia ser assegurada por um estreito e rígido afunilamento das saídas políticas. A vitalidade do regime democrático mede-se, sim, em grande medida, pela capacidade de, dentro de si, utilizando os seus mecanismos, encontrar soluções novas para novas situações políticas, numa permanente dinâmica de renovação.

O que é evidente é que, após estas eleições, com a nova composição parlamentar, muito mais dificilmente o Governo instrumentalizará a Assembleia da República, colocando-se esta em posição de melhor poder desenvolver as suas competências constitucionais de fiscalização dos actos do Governo e produção legislativa própria.

É altura de recordar, com efeito, quanto a acção e o papel político desempenhados por esta Assembleia estiveram, em especial no passado recente, longe de corresponder à eficácia e dignidade exigidas a este órgão de soberania.

A explicação para este grave fenómeno - todos o sabemos - está longe de esgotar-se na escassez de meios técnicos, na falta de assiduidade dos deputados ou em qualquer outra desta natureza. A razão fundamental e evidente é não ter havido, por parte da maioria, vontade política de que o Parlamento assumisse, em toda a plenitude, as competências que a Constituição lhe traça. Esgotou-se no papel de sustentação do Governo, remeteu-se à função menor de mera caixa de ressonância do poder.

Verifica-se, ao mesmo tempo, que a oposição estava em grande medida limitada na sua capacidade de fiscalização dos actos do Governo por ser mantida à margem de muitos dos mais importantes problemas nacionais. Foi o caso, porventura, entre todos os mais flagrante, da ignorância em que, até poucos dias antes da assinatura do Tratado de Adesão à CEE, o Parlamento foi mantido sobre as responsabilidades que o Governo assumira e que eram fundamentais para o futuro de Portugal; como ainda hoje ignora muitas outras questões centrais do País, como por exemplo, o exacto montante das dívidas e dos compromissos do Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="38">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="490" speaker-name="José Manuel Marques Do Carmo Mendes Tengarrinha" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Orador" page-start="38">Oposição que viu também drasticamente coarctados os seus direitos parlamentares pela anterior maioria, que assim visava impedir o debate profundo dos grandes temas que se colocavam à Assembleia da República. Tal situação, incidindo também fortemente sobre esta legislatura, obrigará necessariamente a uma revisão do Regimento para que seja salvaguardada a amplitude de actuação de todos os grupos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="38">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="490" speaker-name="José Manuel Marques Do Carmo Mendes Tengarrinha" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Orador" page-start="38">Aliando estas normas de comportamento a uma estreita manipulação - como nunca se assistira até aqui - dos órgãos de comunicação social estatizados, vimos como esta Assembleia, além de ter desempenhado sobretudo o papel menor de caixa de ressonância do poder, tendeu a ser também, por culpa</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="490" speaker-name="José Manuel Marques Do Carmo Mendes Tengarrinha" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Orador" page-start="39">Dir-nos-ão que não houve vontade política para concretizar tais consensos. Mas essa falta de vontade deriva de se considerar serem completamente inviáveis esses consensos ou de que prejuízos ideológicos e interesses estritamente partidários impedem que eles se concretizem ou sequer sejam tentados?

Inclinamo-nos mais para a segunda ordem de razões.

A gravidade dos problemas nacionais, a necessidade de enfrentá-los com força política e social e moral exigirá a remoção das obstruções existentes e que hoje podem parecer intransponíveis.
Estamos certos de que o futuro virá a dar-nos razão, mais tarde ou mais cedo. E talvez mais cedo do que tarde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputados, a Mesa está confrontada com o seguinte problema: foi pedida uma prorrogação de 30 minutos, que é de conceder sempre que estejam em causa declarações políticas. Acabaram agora as declarações políticas e há apenas uma inscrição de um deputado do PRD para fazer uma intervenção. Ora, segundo o entendimento da Mesa, ela teria de ficar para uma próxima ocasião.

Há ainda uma inscrição da Sr.ª Deputada Maria Santos, cujo enquadramento não sei ainda como deverá fazer-se visto que é um assunto a tratar na conferência de líderes pois é necessário sabermos qual o estatuto próprio a conceder à Sr.ª Deputada Maria Santos.

São dois casos distintos mas, de qualquer forma, gostaria de ouvir os presidentes dos grupos parlamentares sobre cada um deles.

Tem a palavra o Sr. Deputado Magalhães Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PRD)" page-start="39">Sr. Presidente, o nosso entendimento, atendendo ao elevado número de declarações políticas que se verificaram na sessão de hoje, é a de que seria possível - e se os outros grupos parlamentares nisso consentirem - que houvesse um prolongamento um pouco maior da meia hora regimental, para que ainda hoje pudessem ser feitas algumas intervenções no período de antes da ordem do dia.

Pela nossa parte, teríamos conveniência em fazer a nossa e se os outros grupos não vissem nisso nenhum inconveniente agradecíamos essa liberalidade, atendendo a que hoje, por ser a primeira sessão parlamentar, houve de facto, muitas declarações políticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">
O Sr. Deputado pronunciou-se apenas quanto ao primeiro problema.

Quanto ao segundo, Sr. Deputado, quer porventura manifestar-se?
</utterance>
  <utterance speaker-id="283" speaker-name="Joaquim Jorge De Magalhães Saraiva Da Mota" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Magalhães Mota (PRD)" page-start="39">Sr. Presidente, quanto ao segundo problema, que julgo que é o da apresentação de um voto de pesar, também não veríamos nisso inconveniente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Não era só um voto de pesar, Sr. Deputado!

Tem a palavra o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (MDP/CDE)" page-start="39">Sr. Presidente, em relação à pretensão do Sr. Deputado Magalhães Mota nada temos a opor.

Em relação à pretensão da Sr.ª Deputada Maria Santos, e se é para a apresentação de um voto de pesar, creio, Sr. Presidente ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Não é só para a apresentação do voto de pesar, mas também para uma intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Orador" page-start="39">Creio que, uma vez que o Sr. Deputado Magalhães Mota também fez apelo ao facto de ser a primeira reunião desta 4.ª Sessão Legislativa, se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Alguém se opõe a esta posição proposta pelo Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca?
Pausa.
Com este precedente, mas sem exemplo, vamos conceder a palavra ao Sr. Deputado do PRD e à Sr.ª Deputada Maria Santos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Correia Gago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Correia Gago (PRD)" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou referir-me à execução do Programa de Investimentos do Sector Empresarial do Estado - em sigla, o PISEE.
A lei aplicável, na redacção que lhe foi dada pelo Decreto-Lei n.º 29/84, de 20 de Janeiro, dispõe o seguinte (artigo l3.º, n.º 1):
A tutela económica e financeira das empresas públicas é exercida pelos Ministros das Finanças e do Plano e da Tutela e compreende:
C) O poder de autorizar ou aprovar os orçamentos anuais de exploração, de investimento e financeiros [... ]
Dispõe mais (artigo 24.º, n.ºs 1, 2 e 3):
As empresas prepararão para cada ano económico o plano de actividade e os orçamentos anuais [...]
Os projectos do plano de actividade e do orçamento anual serão [...] remetidos para aprovação, acompanhados do parecer da comissão de fiscalização, até 30 de Novembro.

As empresas prepararão até 30 de Setembro de cada ano uma primeira versão de elementos básicos dos seus orçamentos de exploração, de investimento, financeiro e cambial, para o ano seguinte.
Temos, portanto, que, se o Governo fizer cumprir a lei, dispõe, em 30 de Setembro de cada ano, de uma primeira versão básica dos orçamentos das empresas públicas, sobre a qual pode intervir, orientando. E, em 30 de Novembro, terá projectos orçamentais completos. Para exercer o seu poder de aprovação por forma a que o ano económico se inicie com o PISEE definido e o orçamento do Estado possa, também nesta parte, entrar em efectiva execução em 1 de Janeiro de cada ano, como é exigível que aconteça, para exercer o referido poder de aprovação sobre documentos que já pôde previamente orientar, dispõe, portanto, o Governo, de 1 mês inteiro.

Que se passou em 1985?

Atenção, Srs. Deputados: foi apenas em 3 de Setembro, repito, 3 de Setembro, que foram publicadas na 2.ª série do Diário da República as Resoluções do Conselho de Ministros que aprovaram a distribuição, por empresas, das verbas incluídas no Orçamento do Estado para aumentos de capital, indemnizações compensatórias e subsídios. E foi apenas em Outubro passado, já bem dentro do último trimestre do ano, que a Direcção-Geral do Tesouro começou a libertar verbas em execução das referidas Resoluções.

Verbas que eram parte integrante dos orçamentos financeiros submetidos a aprovação e algumas das quais, como é o caso flagrante das indemnizações compensatórias às empresas de transportes, fazem parte dos orçamentos mensais de tesouraria dessas empresas.

Se tais verbas não entram, os défices resultantes terão de tentar cobrir-se por crédito a curto prazo, nas gravosas condições que se conhecem.

Quanto às verbas destinadas a financiar investimentos, sob a forma de aumentos de capital estatutário, a Resolução do Conselho de Ministros, tomada em Setembro, ainda rezava, a certo passo, o seguinte:
Incumbir o Ministro das Finanças e do Plano e, os ministros das tutelas sectoriais de proceder à aprovação dos despachos conjuntos (é textual, aprovação dos despachos conjuntos), através dos quais são definidos os projectos de investimento autorizados e todos os demais elementos para elaboração do PISEE.
Foi em Setembro, Srs. Deputados, que o Governo resolveu elaborar um programa que devia ter começado a executar-se em 1 de Janeiro!

Mas há mais: reza também a mesma Resolução de Setembro que «as dotações de capital para investimento a realizar em 1985 serão entregues com base em memória descritiva do investimento efectivamente realizado [...]». Realizado com que dinheiro? Com fundos próprios retirados de outras aplicações? Quantas empresas o podem fazer? Por recurso intercalar ao crédito? Quantas empresas se disporão a correr destes riscos?

E diz, ainda, outra das Resoluções, de Setembro:
As verbas a entregar a título de indemnizações compensatórias serão transferidas mensalmente para as empresas beneficiárias, mediante prestações correspondentes a um duodécimo dos montantes atribuídos.
Reconhecida, aqui, a necessidade óbvia da mensalização destas transferências, quem indemniza as empresas pelo ónus financeiro pesadíssimo de 9 ou 10 meses sem as receber?

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dispensar-me-ei de adjectivar o zelo no cumprimento da lei, pelo próprio Governo que legislou, bem como a capacidade revelada de assunção e exercício das responsabilidades de tutelar empresas; mas não deixarei passar o expediente para reduzir as despesas públicas, reduzindo para menos de um quarto o prazo útil para lançar os investimentos financiados pelo Orçamento do Estado que tinham sido programados para 1985 e atrasando-os de 3 trimestres. Trata-se de uma esperteza inadmissível em questões desta gravidade e que, ainda por cima, vai encarecer e comprometer a rentabilidade dos projectos assim protelados que acabem por realizar-se.

E não foi só em 1985 que isto aconteceu; é prática lamentavelmente seguida nos últimos anos, apesar de, até 1984, a letra da lei pressupor a aprovação tácita dos projectos de orçamentos das empresas se, até 31 de Dezembro, o Governo se não pronunciasse. Vê-se com que intuitos esse princípio de aprovação tácita foi eliminado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="41">Sr. Deputado Correia Gago, V. Ex.ª, fazendo alusão a uma imagem da medicina, salientou o interesse essencialmente histórico da sua intervenção, mas ela pode ter um outro interesse, para além desse e do aviso à navegação que pretendeu lançar ao novo Governo, e que registamos.

E gostaríamos de saber se o Sr. Deputado sustenta ou não expressamente esse outro objectivo e interesse da sua intervenção, que é o de, no fundo, conseguir, através do sublinhar do mau exercício dos poderes de tutela por parte do Governo, uma justificação para o funcionamento, que todos sabemos mau, do sector empresarial do Estado.

Será essa a sua intenção, Sr. Deputado? Isto é, para além de diagnosticar o mau funcionamento, para além de avisar o Governo nas vésperas de apresentação do seu Programa e do seu Orçamento, o Sr. Deputado Correia Gago pretenderá aqui encontrar, nesse mau exercício dos poderes de tutela, a única justificação para o funcionamento que o País sente e conhece mal do sector empresarial do Estado?

Era esta, pois, a questão que lhe queria colocar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="41">O CDS é que funciona bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="41">Aliás, como se vê...!!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Correia Gago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Correia Gago (PRD)" page-start="41">Sr. Deputado Nogueira de Brito, não vejo, de facto, na minha intervenção um interesse essencialmente histórico, a não ser o interesse que a experiência passada sempre nos traz.

Parece-me feliz a expressão do Sr. Deputado Nogueira de Brito «aviso à navegação». Aceito, é isso mesmo!

Quanto ao haver, na degenerescência do exercício das tutelas, a única - sublinhou e eu também o faço!- razão para algumas das distorções de funcionamento do sector empresarial do Estado, não é assim, pois não considero que seja a única. Mas considero, todavia, que é uma das mais graves e que carece de autoridade moral que aponta ineficácias de gestão e começa por não cumprir o que a própria lei dispõe acerca do exercício dos poderes de tutela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="41">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Tem a palavra a Sr. Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (Indep.)" page-start="41">Sr. Presidente, conforme foi referido, apresentei um voto de pesar.

Contudo, como a ordem do dia já vai longa e a ordem de trabalhos tem um ponto extremamente importante para ser tratado nesta Assembleia, sugeriria, se o Sr. Presidente assim o entendesse, que esse voto de pesar transitasse para a próxima reunião desta Câmara.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A chuva intensa que ontem desabou sobre a capital e a periferia provocou grandes inundações, tendo as corporações de bombeiros correspondido aos inúmeros apelos das populações, nomeadamente das zonas mais velhas da capital, de Almada e da Caparica.

Esta situação faz-nos recordar com preocupação as cheias de 1983, cujos prejuízos causados em diferentes domínios foram avultadíssimos e cujas repercussões ainda hoje se manifestam.

De facto, não podemos esquecer as estradas, linhas de

caminhos-de-ferro, sistemas de abastecimento de águas, de electricidade e de telefones, redes de esgotos, pontes e pontões, escolas e vários equipamentos colectivos que ficaram danificados, bem como as habitações de milhares de famílias, o comércio, a agricultura e a indústria, que, em diferentes localidades, sofreram os efeitos destruidores desses temporais.

Se atentarmos que os resultados destas calamidades alteram significativamente a vida das comunidades, provocando graves situações de ruína patrimonial e de enorme angústia, torna-se imperioso a assunção de medidas preventivas, com a definição e aplicação de uma política que garanta o efectivo bem-estar das populações.

As inundações de Novembro de 1983, cujos danos deixaram marcas profundas em concelhos como Loures, Cascais, Torres Vedras, Vila Franca de Xira, Oeiras e Sintra, entre outros, são infelizmente exemplos negativos, de uma política central inoperante, que deveria desde logo agir, no sentido de dispor de todos os elementos que possibilitem o controle efectivo destas situações.

Daí que não possamos compreender a extinção do Grupo de Trabalho das Cheias, criado pela Resolução n.º 4/84 do Conselho de Ministros, que viu terminadas as suas funções nos últimos meses de 1984, pois o governo de então (PS/PSD), não concedeu a verba de 6000 contos indispensáveis ao seu funcionamento.

É tão chocante esta decisão, que o próprio coordenador do Grupo, um arquitecto paisagista da Direcção-Geral do Ordenamento da Secretaria de Estado do Ambiente, chegou a enviar, em Setembro de 1984, um oficio às autarquias da área metropolitana, lamentando a ineficácia da actuação do Grupo e apelando para que as autarquias recorressem, se necessário, à mobilização popular para a tomada de medidas de emergência quando do início da época das chuvas, pois a situação geral das linhas de água era bastante pior do que em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="42">Muito bem!	</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="42">Daí a necessidade de um estudo hidrológico e hidráulico das cheias e inundações da Área Metropolitana de Lisboa; da demarcação de possíveis áreas de inundação; da implementação de mecanismos de prevenção; da acção atempada dos Serviços Hidráulicos no desassoreamento das ribeiras, rios e seus afluentes; da disponibilização de verbas, meios técnicos e humanos para o combate a possíveis, calamidades; do reforço do Serviço Nacional de Protecção Civil, dotando-o dos meios e das competências necessários ao exercício de um efectivo apoio e coordenação.

Tais medidas são elementares e simples. Mas a verdade é que a passagem das ideias à prática exige vontade política, capacidade de decisão, competência e empenho efectivo na resolução . dos problemas e sensibilidade suficiente para entender que a verdadeira política é aquela que se norteia por uma inequívoca vontade de contribuir para a satisfação das necessidades dos Portugueses, propiciadora de um dia-a-dia mais gratificante, mais seguro e mais feliz.

Conhecedora da ineficácia governativa dos últimos, tempos, da sua incapacidade de coordenar acções, do aproveitamento oportunístico que normalmente se faz das situações da calamidade, da extinção, ao que parece,  do  Ministério  da Qualidade de  Vida  - que quanto a nós .melhore se adequará a denominação de Ministério do Ambiente e Ordenamento do Território, mas isto é assunto para outras falas - é com muita apreensão que antevejo a possibilidade de novas, situa-a coes de ruptura, quer motivadas por fenómenos naturais, quer pela ineficácia dos homens para acautelar o futuro de todos nós.

A ver vamos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Ribeiro Teles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ribeiro Teles (Indep.)" page-start="42">Sr.ª Deputada Maria Santos, devo dizer-lhe que achei muito interessante a sua intervenção, no entanto, gostava de saber se tem uma posição definida no que diz respeito à responsabilidade das autarquias na ocupação, com construções, dos leitos de cheia. Isto porque, geralmente, essas autarquias não têm respeitado a lei, não têm respeitado, quer a reserva agrícola, quer a reserva ecológica nacionais.	

Portanto, se cabem culpas ao poder central, não cabem menos culpas às autarquias, que se queixam do problema das cheias. No entanto, quando se trata de construir, passam por cima de todas as leis, permitindo que se construa em leitos de cheia em posições de dificuldade para o escoamento das águas. 

Queria, pois, saber se a Sr.ª Deputada tem alguma posição no que diz respeito à responsabilidade das autarquias neste aspecto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para responder, tem a palavra o Sr.ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.a Maria Santos (Indep.)" page-start="42">Sr. Deputado Ribeiro Teles, em primeiro lugar, quero agradecer-lhe pêlo facto de ter gostado da minha intervenção; em segundo lugar, devo dizer-lhe que penso que é preciso encontrar uma articulação entre os mecanismos autárquicos e os do poder central. 

Efectivamente, há algumas, autarquias que não são capazes de corresponder, na prática, à resolução dos problemas, tendo em conta que é preciso satisfazer as necessidades do ser humano sem, todavia, esquecer as questões e os processos ecológicos essenciais. De facto, existem essas autarquias como existem outras que, preocupadas com as graves situações que se vivem nos seus concelhos e nos seus distritos, adequam a sua prática e intervêm no sentido de superar carências que, em meu entender, são, efectivamente, da competência do poder central.

Penso que o que é importante é ser-se capaz de articular projectos comuns, que resolvam a situação destes problemas. Esta é a minha posição. 

Quanto a questões concretas, depois 'poderemos ver isso se quiser.
ORDEM DO DIA        
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Srs. Deputados, terminado o período de antes da ordem dó dia, entramos no período da ordem do dia, com a leitura de um relatório e parecer da Comissão Eventual de Verificação de Poderes.

Foi lido. É do seguinte teor:
Relatório e parecer da Comissão de Verificação de Poderes
Em reunião realizada no dia 12 de Novembro de 1985, pelas 14 horas e 30 minutos, foram observadas as seguintes substituições de deputados: 

Solicitadas pelo  Partido  Social-Democrata:
José Manuel Durão Barroso (círculo eleitoral de Lisboa) por João José Pedreira    de Matos. Esta substituição é determinada ao abrigo do artigo 4.°, n.° 1, alínea c) do Estatuto dos Deputados, a partir do dia 8 de Novembro corrente, inclusive; Rui Carlos Alvarez Carp (círculo eleitoral de Lisboa) por Vasco Francisco, Aguiar Miguel. Esta substituição é</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Está em discussão. 
Pausa.
Como ninguém pretende usar da palavra, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Entramos agora na 2.a parte da ordem do dia com a discussão na generalidade dos projectos de lei n.°s 18/IV, 19/IV, 22/IV e 23/IV, que se destinam a fazer alterações à Lei Eleitoral para a Presidência da República, apresentados respectivamente pelo PRD, pelo PSD/CDS, pelo PCP e pelo PS.
Estão em discussão.
Pausa.
Para fazer a apresentação do projecto de lei n.° 18/IV, tem a palavra o Sr. Deputado Pegado Liz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1068" speaker-name="Jorge Pegado Liz" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Pegado Liz (PRD)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É-me particularmente grato, ao tomar, pela primeira vez, a palavra, nesta Assembleia, fazê-lo para vos apresentar um projecto de lei relativo a alterações a introduzir na Lei Eleitoral para a Presidência da República.

Dá, assim, o PRD imediato cumprimento, ainda que parcial, a um dos pontos constantes da sua proposta eleitoral e simultaneamente compromisso expressamente assumido perante o eleitorado pêlos seus candidatos a deputados.

Apenas a urgência de que se revestem estas alterações, em face do calendário previsível para as próximas eleições presidenciais, impedem de levar mais longe uma proposta de profunda alteração de toda a legislação eleitoral, compilando num único diploma todas as disposições dispersas sobre a matéria eleitoral e, assim, transformando num sistema harmónico e coerente o conjunto de normas avulsas, tantas vezes confusas e algumas até contraditórias, em que se traduz o actual complexo das leis eleitorais.

Aqui fica, porém, anunciada a promessa e é à sua luz que deve ser, desde já, apreciado e interpretado o projecto que agora se apresenta.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Para fazer a apresentação do projecto de lei n.º 22/IV, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães. No entanto, como faltam apenas 5 minutos para o intervalo, pergunto se quer, nestes 5 minutos para o intervalo que nos restam, usar ainda da palavra ou se faz a sua intervenção depois do intervalo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="46">Sr. Presidente, a minha intervenção dura pouco mais de 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Nesse caso, vamos ter o prazer de o ouvir ainda antes do intervalo, Sr. Deputado. Aliás, a Mesa também tem interesse em o ouvir desde já por uma questão de ordem relativamente aos trabalhos e pela necessidade que temos de ouvir depois os representantes dos grupos parlamentares.

Tem a palavra, Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="46">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A poucos dias do prazo limite para a marcação das eleições para a Presidência da República, é nosso entendimento que as alterações a introduzir na legislação que enquadra esse acto eleitoral devem primar por serem, desde logo, poucas, por outro lado, não profundas e, por outro e acima de tudo, não polémicas.

Em nosso entender, a revisão a encetar agora, deve ser circunscrita às alterações que se revelem comprovadas e estritamente necessárias para assegurar a regularidade da realização do acto eleitoral que, obrigatoriamente, irá ter lugar nos termos constitucionais.

Entendemos que nem o estado da legislação em vigor exige mais do que isto nem a Assembleia da República deveria, em qualquer caso, exceder o limite político, que decorre de estar iminente o acto eleitoral.

Entendemos que num processo como este é de afastar, a todo o custo e de maneira inequívoca, a suspeição de condicionamento legal indébito do processo eleitoral por parte de forças que nele estão directa ou indirectamente empenhadas. A Assembleia da República deve afastar, de maneira clara, qualquer suspeição desse tipo.

Cremos que isto é tanto mais justificado quanto um exame objectivo da legislação em vigor revela que esta se apresentou hoje corrigida, porventura, das soluções que mais dúvidas suscitaram e mais objecções motivaram em anteriores aplicações.

Todos sabemos que essa legislação foi elaborada em 1976 ao abrigo de uma disposição provisória e transitória da Constituição da República na sua redacção originária, mas ninguém ignora também que, entretanto, foram publicadas sucessivas leis que introduziram alterações a esse regime, adaptando-o, adequando-o, corrigindo-o.

Como se lembrarão, foram os seguintes casos: da Lei do Recenseamento Eleitoral; da Lei n.º 45/80, que regulamentou, com mais desenvolvimento, o segundo sufrágio em termos que poderão merecer, aqui e ali, alguma correcção mas, de maneira alguma, podem ser colocados em questão globalmente; da própria Lei de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="47">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="47">Não se nos afigura realmente, a qualquer título, que o Tribunal Constitucional careça, para adequada aplicação da legislação vigente, de ver formalizadas, por exemplo, certas alterações que já decorrem automaticamente, embora implicitamente, dos diplomas que foram, entretanto, publicados.

É também inteiramente inútil, como é evidente, introduzir epígrafes, títulos ou sistematizações, o que acontece um pouco por de mais nos projectos de lei apresentados, respectivamente, pelo PRD, pelo PS e pelo PSD nos seus artigos 10.º, 11.º, n.ºs 1 e 3, 14.º, 17.º, 18.º, 19.º, 20.º, 22.º, 23.º, 29.º, n.º 1, 30.º, 44.º, n.º 1, 105.º, 106.º, 110.º, 112.º, inter alia.

Não vale a pena - cremos nós - reproduzir aquilo que está vigente na ordem jurídica portuguesa!... Ou então teremos que rever a lei toda e republicá-la, o que certamente, seria esteticamente agradável, mas não é, certamente, estritamente necessário.

Em segundo lugar, parece-nos que há um corpo de alterações que não são apenas desnecessárias: poderão ser perniciosas, quando não mesmo indesejáveis.

Começaria pela introdução do apuramento ao nível concelhio. Srs. Deputados, não nos parece que haja razões para mudar de sistema. O sistema de apuramento distrital funcionou. Pelas informações que temos, funcionou b em, não há razões de queixa substanciais quanto ao apuramento distrital. O apuramento distrital funciona também, e bem, para a Assembleia da República, e ainda agora o constatámos.

A introdução do apuramento municipal pode suscitar dificuldades de aplicação, porventura inultrapassáveis neste momento; por outro lado, conduz à pulverização das orientações e critérios de definição por parte das mesas, que deixam de ser 18 para passarem a ser tantas quantos os municípios, isto é, muitas centenas; e, por outro, potencia-se o número de recursos prováveis e congemináveis, entre outras desvantagens, algumas das quais foram aqui já enunciadas.

Isto não quer dizer que objectamos à existência de mandatários municipais, figura que já tem até cabimento legal, mas não haverá nenhuma objecção a que venha a ser instituída. Agora, Srs. Deputados, para instituir os mandatários municipais não é necessário transformar o sufrágio ou o apuramento num apuramento municipal.

O segundo aspecto que nos parece não merecer alteração é o dos requisitos de apresentação. Srs. Deputados, para clarificar alguns aspectos de pormenor - que, de resto, a boa interpretação da lei tem permitido clarificar anteriormente junto do Supremo Tribunal de Justiça e agora perante o Tribunal Constitucional - não vale a pena fazer intervir o legislador.

Saber se é necessário uma certidão comprovativa de tutela, uma certidão completa, o bilhete de identidade ou uma ou duas certidões de recenseamento, Srs. Deputados, a lei já o diz e o intérprete chega lá, e bem, através dos meios próprios. Não vale a pena, que o digamos nós! Isso pode ser além de mais perturbador em relação ao próprio evoluir do processo.

O terceiro aspecto pernicioso o do encurtamento da duração da campanha eleitoral em geral e da campanha televisiva no segundo sufrágio. Devemos dizer que não entendemos como é que se pode propor o encurtamento da campanha num momento em que ela é absolutamente fundamental para o esclarecimento dos eleitores, com vista a dirimir um aspecto fulcral, qual seja o de qual dos candidatos que passará à segunda volta deve ser eleito. Exige-se para esse efeito mais</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Srs. Deputados, vamos interromper a sessão. Entretanto, convido os senhores representantes dos grupos parlamentares a estarem no meu gabinete às 18 horas e 15 minutos.
Está suspensa a sessão.
Eram 17 horas e 40 minutos.
Após o intervalo assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Carlos Lage.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 18 horas e 34 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O projecto de lei n.º 23/IV, da minha responsabilidade, tem como objectivo fundamental proceder à retoma ou à recuperação da proposta de lei n.º 114/III, que o anterior Governo apresentou à Assembleia da República e que, em virtude da dissolução desta, não teve ocasião de ser apreciada.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="0 Sr. Presidente" page-start="50">Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Beiroco.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="0 Sr. Luís Beiroco (CDS)" page-start="50">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sou subscritor de um projecto de lei relativo a alterações à Lei Eleitoral para a Presidência da República, juntamente com o Sr. Deputado António Capucho, do PSD.
Entendemos que a necessidade de alterar a legislação eleitoral derivava, por um lado, da inconstitucionalidade superveniente do Decreto-Lei n.º 319-A/76, face ao disposto na alínea f) do artigo 167. º da Constituição, que define a reserva absoluta de competência legislativa da Assembleia da República, e ao incluir entre essa «reserva» a regulação dos actos eleitorais respeitantes aos órgãos de soberania e do poder local e, por outro lado, da própria alteração do Estatuto Eleitoral para a Presidência da República, derivada também da revisão constitucional e que, do nosso ponto de vista, a legislação ordinária já publicada apenas parcialmente concretizou.

Entendemos também que as alterações às leis eleitorais para a Assembleia da República e para os órgãos das autarquias locais, ou seja, as Leis n.ºs 14-A/85 e l4-B/85, de 10 de Julho, introduzem disposições que devem ser comuns a toda a legislação eleitoral.

É óbvia - e não carece de ser demonstrada - a urgência destas actualizações, independentemente de comungarmos com o que aqui foi já dito por outras bancadas quanto à necessidade de se vir a publicar um código eleitoral que contenha disposições comuns para todas as eleições e que depois introduza disposições especiais para cada tipo de eleições.

Tenho perfeita consciência de que a elaboração, realizada em pouco tempo, do nosso projecto motivou que ele tivesse algumas soluções com certeza menos boas e mesmo uma ou outra contradição.

O intuito de o apresentar foi, no entanto, o de dar um contributo para uma discussão que terá de ser feita durante o debate na especialidade, onde terão de se compatibilizar um certo número de soluções e de procurar acima de tudo contribuir para a celeridade do processo eleitoral, de modo a poder garantir em condições de segurança jurídica a realização de uma segunda volta, quanto mais não seja no vigésimo primeiro dia, isto é, o último dia previsto pela Constituição para que esse segundo sufrágio tenha lugar.

Desde já declaro que a minha bancada votará favoravelmente todos os projectos de lei que estão em discussão, uma vez que consideramos que todos eles têm contributos positivos e que a discussão na especialidade ganhará em ser feita perante todos esses projectos de lei.

Uma última questão quereria deixar aqui, pois penso que se justifica que esta Assembleia perca alguns minutos a reflectir sobre ela: uma questão que, por ser eventualmente polémica, não introduzimos no articulado do projecto de lei que submetemos à apreciação do Plenário. Contudo, é uma questão que, segundo ceio, deverá alguma vez ser ponderada em Portugal. Refiro-me ao problema da publicação de sondagens.

A legislação portuguesa é extremamente restritiva quanto à publicação de sondagens de opinião em períodos eleitorais. Creio que com isso se proeurou evitar que através de sondagens de opinião possa haver uma manipulação dos comportamentos eleitorais dos cidadãos portugueses. No entanto, creio que a prática eleitoral já indicia que talvez este caminho não seja o, mais adequado. Na verdade, temos assistido em todas as eleições a uma prática constante de divulgação indirecta de resultados de sondagens de opinião contra o espírito da lei e sem que, simultaneamente, sejam garantidas quaisquer normas que visem assegurar a honestidade das referidas sondagens, que as amostras são representativas e, inclusivamente, assegurar a idoneidade técnico-profissional dos institutos que se dedicam a essa actividade.

Creio aliás que, embora a questão das sondagens seja um problema que tem sido controvertido na generalidade dos países com sistemas semelhantes aos nossos, temos de admitir e concluir que as sondagens são efectivamente um instrumento de conhecimento e não uma arma de combate político.

Terminaria esta curta intervenção, pedindo desculpa ao Plenário por fazer uma pequena citação de um livro exactamente sobre sondagens de opinião, de Alfred Max, onde conclui o seu estudo sobre as sondagens de opinião, dizendo:

Sem dúvida que as sondagens perturbaram a classe política e inflectiram as regras do jogo. Desse instrumento de pesquisa alguns quiseram fazer uma arma de combate. O remédio não está na interdição; não se melhora a informação pela censura, mas por mais informação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Srs. Deputados, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Luís Beiroco, estão inscritos os Srs. Deputados José Magalhães, José Carlos de Vasconcelos e António Vitorino.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="51">Sr. Deputado Luís Beiroco, não lhe faria qualquer pergunta se não fosse ter-se dado o caso de V. Ex.ª ter emitido um juízo de particular gravidade.

Consiste tal juízo no facto de ter afirmado que o Decreto-Lei n.º 319-A/76 padeceria - se bem ouvi - de inconstitucionalidade superveniente, por força da redacção dada pela Lei Constitucional n.º 1/82, ao artigo 167.º, alínea f), da Constituição.

A ser assim, o debate assumiria outro cunho. A legislação que preside à eleição do Presidente da República seria, toda ela ou na sua parte «grossa», substancial, inconstitucional. A Assembleia seria confrontada com uma necessidade de sanar uma situação de inconstitucionalidade e, portanto, a tarefa a empreender seria a revisão global da Lei Eleitoral para a Presidência da República. Nenhum dos partidos com assento aqui o disse alguma vez e não sei bem se o Sr. Deputado Luís Beiroco terá ponderado todos os aspectos da afirmação que produziu. Digo-o, porque desde logo não creio que haja inconstitucionalidade alguma do tipo daquela que apontou.

A Lei Eleitoral foi elaborada ao abrigo de uma disposição constitucional transitória, na redacção originária do artigo 295.º da Constituição, que aliás foi já eliminado pela Lei de Revisão Constitucional n.º 1/82 e, portanto, a legislação até perdeu o seu carácter provisório. Foi elaborada por um governo provisório, que adquiriu uma competência legislativa extraordinária ao abrigo de uma norma constitucional. Não era uma mera autorização legislativa, segundo refere a melhor doutrina.

Entretanto, a situação hoje gerada é a de que não só essa legislação se convalidou, como foi expurgada até de certos mecanismos inconstitucionais que dela constavam e que foram declarados inconstitucionais por resolução oportunamente publicada. Portanto, a legislação está hoje padecendo deste ou daquele vício, mas não certamente de inconstitucionalidade e, menos ainda, de inconstitucionalidade global ou superveniente. Importa que não fique pairando no hemiciclo eternamente.

A não ser assim, Sr. Deputado Luís Beiroco, a iniciativa que o CDS subscreveu seria um pouco incongruente, porque, se se tratasse de sanar a inconstitucionalidade global da legislação, o CDS teria de apresentar um projecto de revisão integral e total da Lei Eleitoral para a Presidência da República, coisa que não fez, e muito bem, embora tenha um âmbito que quanto a nós é excessivo. Será excessivo, mas não global, o que é sintomático de que o CDS, ao contrário do que o Sr. Deputado Luís Beiroco exprimiu, não é da opinião de que haja qualquer inconstitucionalidade superveniente.

Gostava que V. Ex.ª aclarasse este aspecto, porque é, de todos aqueles que suscitou, o que me parece que não pode ficar pairando como ficou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Tem agora a palavra o Sr. Deputado José Carlos de Vasconcelos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1092" speaker-name="José Carlos Torres Matos De Vasconcelos" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. José Carlos de Vasconcelos (PRD)" page-start="51">Sr. Deputado Luís Beiroco, V. Ex. ª referiu um aspecto que me parece particularmente interessante e que há que ponderar, ou seja, a questão das sondagens. Aliás, muitos profissionais da comunicação social
manifestaram algumas vezes a sua discordância sobre este tipo de proibição, que, independentemente de a querer ou não situar nos limites à liberdade de informação, coloca algumas questões que me parecem importantes.

Julgo que o Sr. Deputado Luís Beiroco tem razão em várias considerações que produziu. Percebo perfeitamente o sentido e o espírito da proibição de publicações de sondagens, designadamente no princípio do regime democrático, em que as pessoas porventura estavam mais atreitas a uma influência psicológica de poderem votar nos candidatos aparentemente vencedores.

A prática, nomeadamente, tem demonstrado que, não sendo permitida a publicação de sondagens, acaba por ser, sob a forma de «palpites» ou de como quer que se lhe chame, uma publicação indirecta de sondagens com um facto ou factor extremamente negativo: é que são sondagens por que ninguém se responsabiliza. Enquanto a prática dos países democráticos e de democracia avançada diz que quando há empresas responsáveis a publicar essas sondagens e o fazem sem essa responsabilidade, vindo os resultados posteriores a mostrar que eram «fabricadas», perdem toda a credibilidade. Na verdade, quando há essas empresas as coisas decorrem com outra transparência.

Por isso, parece-nos que é um elemento a ponderar, em termos, pelos menos, de futuro.

O esclarecimento que pedia ao Sr. Deputado Luís Beiroco é que nos dissesse se em concreto, neste momento, o CDS propõe ou não a inclusão já no seu projecto de uma disciplina nova que venha a permitir a publicação de sondagens no período em que até agora elas são proibidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PS)" page-start="51">Sr. Deputado Luís Beiroco, antes de lhe fazer o pedido de esclarecimento, gostava só de fazer duas pequenas declarações.

A primeira é a de que partilho na sua ideia de que, quanto às sondagens de opinião, o sentido restritivo da lei, senão mesmo a proibição, é um convite ao piratismo e à manipulação. Quando o Sr. Deputado Luís Beiroco apresentar aqui um projecto no sentido de acabar com o piratismo e a manipulação, estarei consigo, se não tiver a fortuna de me antecipar e formular pessoalmente um nesse sentido.

A segunda respeita à questão da inconstitucionalidade superveniente, sendo esta um assunto que, sob o ponto de vista teórico, até poderia ter algum interesse discutir aqui, embora a doutrina seja sempre conforme em sublinhar que em regra geral é colocado em termos de inconstitucionalidade material. Quando se trata de eventual inconstitucionalidade superveniente por razões orgânica, há uma grande mediação, pois a doutrina é muito prudente. Eu também não iria tão longe, no sentido de dizer que tratando-se de uma mera inconstitucionalidade orgânica pudesse esta ser amanhã invocada para suscitar a anulação do acto eleitoral, com fundamento na ausência de convalidação pela Assembleia da República de um diploma legislativo emitido pelo Governo, ao abrigo de uma norma transitória da Constituição.

Contudo, o meu pedido de esclarecimento tem a ver com uma norma inovatória do projecto do PSD e do CDS, que prevê a alteração da antecedência da</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Sr. Deputado Luís Beiroco, V. Ex.ª dispõe de 9 minutos para responder aos pedidos de esclarecimento que lhe foram dirigidos.

Tem a palavra, Sr. Deputado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="498" speaker-name="Luís Filipe Paes Beiroco" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Luís Beiroco (CDS)" page-start="52">Não os utilizarei todos com certeza, Sr. Presidente.

Em relação à questão colocada pelo Sr. Deputado José Magalhães, creio que já não precisarei de responder, porque o Sr. Deputado António Vitorino já respondeu por mim. Como eu a colocava, a questão era exactamente essa.

É certo que a doutrina é prudente nessa matéria, mas, em todo o caso, penso que poderia sempre vir a colocar-se uma questão de inconstitucionalidade orgânica superveniente. Embora o Decreto-Lei n.º 319-A/76 não tenha sido elaborado ao abrigo de uma autorização legislativa, mas sim de uma norma transitória especial, o certo é que foi um decreto-lei e não a Assembleia da República que legislou em matéria de eleição presidencial.

De qualquer forma, sendo a revisão mais ou menos ampla, e na medida em que, no fundo, se vai debruçar sobre o texto de 1976 para lhe introduzir alterações (todos os projectos apontam nesse sentido), a revisão que se vai fazer significa, do meu ponto de vista, que a Assembleia da República, se não legisla mais nessa matéria, está obviamente a dizer que convalida todas as disposições que não altera. Portanto, a questão reconduzir-se-ia à mera questão de forma de fazer uma republicação total, o que, como hoje já aqui foi dito - creio que pelo Sr. Deputado -, sendo esteticamente mais bonito não parece essencial.

Quanto à questão que foi colocada pelo Sr. Deputado José Carlos de Vasconcelos, quero dizer-lhe que o CDS e, neste caso, o PSD só não fizeram a proposta em concreto por entenderem que não a deviam fazer se não houvesse um consenso ou, pelo menos, uma maioria muito alargada nesta questão, visto que também perfilhamos a opinião de que esta revisão da Lei Eleitoral para a Presidência da República, dado o carácter urgente com que é feita, deve tanto quanto possível ser limitada nos aspectos que aborda.

No entanto, discutindo-se mais uma vez uma lei eleitoral importante em Portugal, creio que não se deveria deixar passar esta ocasião sem fazer esta reflexão. Penso que cabe a todos os grupos parlamentares entenderem ou não retomar esta minha observação na discussão na especialidade. Se não a retomarem, ficará para uma melhor ocasião. Se a retomarem, estarei disposto a dar todo o meu contributo para que se encontre uma fórmula que seja aceitável e reúna à sua volta esse consenso amplo ou essa maioria alargada.

Quanto à questão colocada pelo Sr. Deputado António Vitorino, é evidente que não é para mim uma questão essencial, pelo que, se se entender que não se deve mexer nesse articulado, não será a minha bancada que fará questão disso. Em todo o caso, pareceu-nos que, a alterar a lei eleitoral, essa questão merecia alguma atenção, para que também não se dissesse que estávamos a fazer uma revisão meramente circunstancial e punhamos inteiramente de lado os problemas de fundo.

Como o Sr. Deputado António Vitorino teve ocasião de referir, distinguimos no nosso projecto duas hipóteses quanto ao prazo de marcação das eleições presidenciais: uma é aquela que tem a ver com as eleições no fim do mandato presidencial normal e outra a que respeita aos casos de vacatura do cargo, quer por renúncia; quer por morte, quer por impossibilidade física permanente do Presidente da República, hipótese em que, obviamente, o prazo tem de ser menor para respeitar o dispositivo constitucional.

No entanto, no caso de fim do mandato, parece-nos que não há desvantagem nenhuma em que o prazo de marcação das eleições seja um pouco mais alargado e que há algumas vantagens quanto à certeza da data em que as eleições virão a ocorrer. De certo modo, creio que os próprios factos que se têm passado nos últimos tempos sobre a questão das datas demonstram haver vantagem, sempre que possível, em que a data da eleição seja conhecida com uma maior antecedência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Srs. Deputados, não há mais inscrições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="52">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="251" speaker-name="José Luís Do Amaral Nunes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Luís Nunes (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, é para pedir uma interrupção da sessão por 30 minutos, a fim de podermos, antes de passar à votação, resolver alguns problemas que se têm levantado na reunião dos líderes parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">É um direito regimental do seu grupo parlamentar.
Está suspensa a sessão.
Eram 19 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 19 horas e 35 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, vamos proceder à votação na generalidade dos projectos de lei que estiveram em apreciação.

Vai proceder-se à votação do projecto de lei n.º 18/IV, da iniciativa do Sr. Deputado Joaquim Jorge Magalhães Saraiva da Mota e outros, do PRD, que promove alterações à Lei Eleitoral para a Presidência da República.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="554" speaker-name="Raúl Fernandes De Morais E Castro" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Raúl Castro (MDP/CDE)" page-start="53">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="554" speaker-name="Raúl Fernandes De Morais E Castro" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Raúl Castro (MDP/CDE)" page-start="53">Sr. Presidente, uma vez que quero fazer uma declaração de voto, perguntaria se a devo fazer agora ou no fim das votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">V. Ex.ª poderá apresentar uma declaração de voto por escrito, se o desejar fazer.

Não sei se o MDP/CDE teve ou não qualquer intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="554" speaker-name="Raúl Fernandes De Morais E Castro" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Raúl Castro (MDP/CDE)" page-start="53">Não teve nenhuma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sendo assim, tem o direito de prestar uma declaração de voto oral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="554" speaker-name="Raúl Fernandes De Morais E Castro" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Raúl Castro (MDP/CDE)" page-start="53">Então, faria a declaração após a votação dos quatro projectos de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Está certo, Sr. Deputado.

Srs. Deputados, vamos proceder à votação do projecto de lei n.º 19/IV, da iniciativa do Sr. Deputado António Capucho e outros, do PSD e do CDS, que promove alterações à Lei Eleitoral para a Presidência da República.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, vai proceder-se à votação do projecto de lei n.º 22/IV, da iniciativa do Sr. Deputado José Magalhães, do PCP, que revê as disposições legais que regulamentam a eleição do Presidente da República.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do projecto de lei n.º 23/IV, da iniciativa do Sr. Deputado António Vitorino, do PS, que promove alterações pontuais à Lei Eleitoral para a Presidência da República.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Raúl Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="554" speaker-name="Raúl Fernandes De Morais E Castro" speaker-party="MDP/CDE" speaker-string="O Sr. Raúl Castro (MDP/CDE)" page-start="53">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Posto em presença de quatro projectos de lei versando a mesma matéria, dois deles apresentados unicamente hoje à tarde, e tendo acompanhado a apresentação dos mesmos projectos de lei, nos quais

é possível reconhecer, até, a presença de posições idênticas em relação a todos eles - embora naturalmente haja diferenças também em relação aos mesmos quatro projectos -, o MDP/CDE votou favoravelmente porque reconhece a necessidade e a urgência de serem colmatadas diversas lacunas da legislação eleitoral para a Presidência da República e porque, na especialidade, se reserva o direito de, em relação a algumas questões que estes projectos apresentam, se poder pronunciar de forma diversa.

São estas as razões da votação favorável na generalidade dos quatro projectos de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, não havendo mais declarações de voto, vou submeter à vossa apreciação um requerimento de baixa à Comissão, subscrito pelo Sr. Deputado Magalhães Mota e outros, que refere o seguinte:
Os deputados abaixo assinados requerem a baixa dos projectos aprovados, por um período que vai até às 10 horas da próxima sexta-feira, para discussão e aprovação na especialidade, a uma comissão eventual, constituída para o efeito com a composição seguinte:
8 deputados do PSD;

5 deputados do PS;

4 deputados do PRD;

3 deputados do PCP;

2 deputados do CDS;

1 deputado do MDP.
Srs. Deputados, vou pôr à votação este requerimento.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Srs. Deputados, seguidamente vou ler-vos uma mensagem que me foi enviada por S. Ex.ª e o Sr. Presidente da República e que respeita, precisamente, aos temas que temos estado aqui a discutir na generalidade e que deram causa ao processo que seguidamente apresentarei.
A mensagem é a seguinte:
Sr. Presidente da Assembleia da República:
Excelência:
Nos termos conjugados dos artigos 128.º e 136.º, alínea b), da Constituição, o Presidente da República deverá marcar a data da eleição do próximo Presidente da República para uma data cujo primeiro dia do prazo ocorre já em 5 de Janeiro de 1986.
Entretanto, à eleição do cargo do Presidente da República é aplicável, ainda, o Decreto-Lei n.º 319-A/76, de 3 de Maio, com as alterações pontuais subsequentes, a última das quais data de 4 de Dezembro de 1980 - Lei n.º 45/80.

Mas esse regime eleitoral encontra-se desactualizado face às alterações constitucionais introduzidas pela lei da revisão, designadamente com a criação do Tribunal Constitucional - artigo 213.º, cuja lei orgânica (Lei n.º 28/82, de 15 de Novembro) lhe comete as atribuições relativas ao processo de candidatura e seu controle, ao contencioso </utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, não foi assinalada a entrada de projectos na Mesa. O Grupo Parlamentar do PS entregou um projecto sobre os salários em atraso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Sr. Deputado, como V. Ex.ª sabe, houve uma deliberação de líderes .que determina que os elementos entrados na Mesa num dia só são anunciados no dia seguinte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="107" speaker-name="Carlos Cardoso Lage" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Lage (PS)" page-start="54">Muito obrigado, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Srs. Deputados, nada mais havendo a tratar, dou por encerrados os nossos trabalhos. Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
