<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="1" number="96" date="1986-07-16">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3617">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 40 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio Gaspar Rodrigues.

Adérito Manuel Soares Campos.

Alberto Monteiro Araújo.

Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amândio Santa Cruz Basto Oliveira.

Amélia Cavaleiro Andrade Azevedo.

António d'Orey Capucho.

António Jorge de Figueiredo Lopes.

António Manuel Lopes Tavares.

António Paulo Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

Arlindo da Silva André Moreira.

Arnaldo Ângelo de Brito Lhamas.

Belarmino Henriques Correia.

Cândido Alberto Alencastre Pereira.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Silva e Sousa.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Alves Figueiredo.

Fernando José Próspero Luís.

Fernando José Russo Roque Correia Afonso.

Fernando Monteiro do Amaral.

Francisco Jardim Ramos.

Francisco Mendes Costa.

Francisco Rodrigues Porto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3619">Tem a palavra o Sr. Deputado Tito de Morais, na qualidade de presidente da Comissão Eventual para as Comemorações da Assembleia Nacional Constituinte e da Constituição de 1911.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Tito de Morais (PS)" page-start="3619">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro, minhas senhoras, meus senhores, Sr.ªs e Srs. Deputados: Faz no próximo dia 21 de Agosto 75 anos que foi aprovada, nesta mesma Sala, entre os aplausos entusiásticos dos deputados de então, da numerosa assistência que enchia o recinto e do povo que se espalhava pelas ruas adjacentes, a I Constituição republicana.

Por decisão da Assembleia da República, com o voto unânime de todas as bancadas, foi decidido assinalar aquele acontecimento histórico com uma série de manifestações.

Esta sessão solene, à qual nos quis dar a honra de presidir S. Ex.ª o Presidente da República, insere-se no programa elaborado pela Comissão Eventual e, em nome dela, desejo manifestar a V. Ex.ªs, Sr. Presidente da República, os nossos sinceros agradecimentos por ter aceitado o convite que S. Ex.ª o Presidente da Assembleia da República lhe dirigiu.

A sua presença a este acto, e a outros que se seguirão, creio poder interpretá-la, também, como o desejo de um lutador pela liberdade e pela República em homenagear a memória de outros grandes lutadores pelos mesmos ideais.

São vultos da nossa história, que devemos permanentemente recordar, para que se não apague a chama, que atearam no nosso país, do progresso, da justiça e da moral.

A Comissão, que me encarregou de dirigir a VV. Ex.ªs esta mensagem, dividiu em três partes distintas o programa das comemorações.

A primeira compreende a realização de dois colóquios baseados nos temas «Enquadramento histórico-político da Constituinte de 1911» e «Aspectos jurídico-constitucionais da Constituição de 1911».

Dois temas onde se procura analisar a revolução política e social que precedeu a aprovação da lei fundamental de 1911. Deles se encarregaram ilustres figuras de constitucionalistas e historiadores, a quem desejamos manifestar aqui, publicamente, os nossos agradecimentos.

A segunda compreende esta sessão solene, acto público da maior importância, que talvez a televisão, dada a hora matinal em que se realiza, dê a conhecer ao público, e ainda uma exposição que será também inaugurada por V. Ex.ª, organizada por um historiador, estudioso da época a que nos referimos e cuja colaboração nos foi preciosa.

Finalmente será editada uma série de publicações com as intervenções proferidas; foram executadas uma medalha comemorativa, da autoria de um ilustre escultor, e uma serigrafia, de uma das mais notáveis pintoras dos nossos dias.

Terminar-se-á esta última fase com uma peça de teatro, que reproduz uma sessão da Assembleia que aprovou a Constituição de 1911.

Pensamos que deste conjunto de iniciativas, que se vira para o nosso passado histórico, alguns ensinamentos poderemos tirar para a construção do futuro que agora se encontra nas nossas mãos e daí a importância que lhe atribuímos.

O que é, com efeito, uma constituição?

A seguir vou naturalmente exprimir uma apreciação inteiramente pessoal.

Maurice Duverger define uma constituição como «um pacto pelo qual os homens decidem estabelecer entre si uma sociedade, com as obrigações e as restrições que ela comporta».

Mas Mário Soares analisa as origens e a razão deste pacto quando define uma constituição como «uma emanação directa da soberania» e afirma:

Para os pensadores liberais a noção de constituição foi influenciada pela luta contra os abusos de autoridade dos governantes. E se a reinvidicação de uma constituição escrita aparece em todos os partidos liberais é porque eles viam na constituição um meio de proteger a liberdade dos indivíduos contra o Estado, porventura a mais eficaz forma de limitação do poder dos governos!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3621">Sr. Presidente da República, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, meus distintos convidados, minhas senhoras e meus senhores, Srs. Deputados: Esquecer ou desprezar a memória do passado é perder os pontos de referência que explicam e justificam a vivência do presente e nos habilitam à projecção do futuro.

A personalidade e a idoneidade dos povos mede-se pelo percurso que fizeram nos caminhos que talharam.

Quanto mais longos mais ricos, mais vivos, mais aliciantes.

Nos grandes movimentos que a história assinala, cada povo foi colocando os padrões das suas derrotas, das suas glórias, dos seus êxitos, dos seus fracassos.

Por eles se julga da estatura dos povos que, ao longo dos séculos, foram marcando e dando impulso ao progresso da Humanidade.

Daqueles caminhos, o nosso é dos mais longos, já que os seus começos se perdem na penumbra dos tempos. Na teia que os mesmos tecem, o nosso se tem imposto como um dos mais belos.

Bordamo-lo com padrões de heroísmo, de sacrificado martírio; rompemo-lo com a exultante audácia de uma vontade colectiva que não conheceu temores que não vencesse.

Somos um povo do mundo que, pela cruz e pelo sangue, se reinventou noutros sítios, noutras gentes, perante o espanto dos povos, através do amor e do sacrifício.

Alargamo-lo, descobrindo terras ao mar, para o tornar mais pequeno, porque mais e melhor conhecido.

Heróis, mártires, santos, sábios, pensadores, artistas e poetas foram afirmando o seu admirável perfil, tão vincado e tão bem definido, que tem merecido o respeito e a admiração do mundo.

No que fomos, no que somos, na linha contínua do caminho que traçamos, aí reside o indomável e legítimo orgulho do ser português.

Aí encontramos o justificado direito e a indestrutível garantia da esperança de a continuarmos sem medos nem hesitações, porque nos sobra o desejo e a coragem da nossa vontade.

Do passado nos vem a experiência; do passado colhemos as lições; do passado recebemos um património que haveremos de saber amar e respeitar para o acrescentar, desenvolver e aprofundar, construindo o futuro com entusiasmo, num empenhamento que nos honre e nos torne dignos das gerações que nos deixaram tão imponente legado.

Lembrá-lo, recordá-lo, é revivê-lo como seiva que se não esgota para fortalecer raízes, engrossar o tronco e tornar mais frondosa a copa e seguros os frutos dos projectos do nosso futuro.

Foi com este espírito e com este desejo que acolhi a inspirada ideia de relembrar a Constituição de 1911. Foi com este propósito, estou certo disso, que o Plenário aprovou, por unanimidade, como já foi referido pelo Sr. Eng." Tito de Morais, a resolução que tornou possível esta sessão.

Ela insere-se num programa que, a princípio, taxei de ambicioso, com a leve desconfiança de que não seria integralmente realizável.

Injustificadas foram as minhas dúvidas. A Comissão Eventual, então criada, não se poupou a esforços e os funcionários desta Casa deram-lhe o seu entusiasmo, a sua diligência, esfumando-se de todo os meus infundados receios.

Na quarta-feira passada, na sala grande da nossa linda biblioteca, teve lugar o primeiro dos dois colóquios que integram aquele programa. Raúl Rêgo, Piteira Santos, Oliveira Ramos e Joel Serrão fizeram o enquadramento histórico-político da Constituição de 1911.

Para quem teve a feliz oportunidade de os ouvir terá ficado a sensação de ter visto o filme de uma época, pleno de realismo, na profundidade da análise que dela fizeram.

As movimentações de um povo cantando vitória, a alegria de uma mudança apetecida, as reacções dos estratos sociais que compuseram a sua ambiência, os sucessos e os desaires dos políticos de então, os condutores do pensamento e da acção que tornaram possível a implantação da República vieram ao palco das nossas emoções, trazidas pelo dizer fácil, erudito e fluente daquelas conhecidas personalidades.

Hoje à noite, na mesma sala grande da nossa biblioteca, haveremos de ouvir Jorge Miranda, Rebelo de Sousa, Vital Moreira, Barbosa de Melo e Magalhães Godinho, constitucionalistas do mais elevado mérito, que nos falarão dos pressupostos, do conteúdo, das sequências, do valor e interesse desse diploma fundamental, que foi marco importante do nosso passado político, a balizar e a definir o projecto das aspirações que buscavam a realização concreta da nossa vida pública na perspectiva orgânica do nosso Estado.

Estou a antecipar o gozo espiritual de os ouvir, tal é a certeza dos ensinamentos a colher pela prodigalidade e fulgor da sua inteligência, do seu saber, da sua competência.

Mas se aquelas foram e estas vão ser miradas preciosas para se conhecerem os processos sociais e a natureza das suas sequelas no conteúdo histórico em que tiveram lugar, a comemoração que estamos a realizar tem ainda uma outra preocupação: a de servir de pretexto para que cada um de nós relembre e faça presente a evolução de um pensamento que se fez força ao longo de mais de um século. Aperceber-nos-emos, então, como declinam e apodrecem os impérios, como</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3622">Tem a palavra, por direito próprio, S. Ex.ª o Sr. Presidente da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República (Dr. Mário Soares)" page-start="3622">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Srs. Embaixadores, Sr.ªs e Srs. Deputados: A ideia de comemorar com esta sessão solene e com várias conferências e colóquios, proferidos por ilustres constitucionalistas, historiadores e politicólogos, no quadro prestigioso da Assembleia da República, o 75.º aniversário da Constituição de 1911 parece-me ser uma ideia excelente, a que gostosamente me associo. Sinceramente agradeço, por isso, ao Sr. Presidente da Assembleia e meu ilustre amigo, Dr. Fernando Amaral, e a todos os Srs. Deputados o cativante convite que me dirigiram para usar da palavra nesta ocasião.

Excelente ideia - dizia - porque põe em destaque, por forma particularmente marcante, a importância do constitucionalismo e do movimento republicano, no desenvolvimento da moderna democracia portuguesa. Excelente, ainda, porque chama de novo a atenção dos Portugueses, tantas vezes solicitada por questões menores, para a decisiva importância do Parlamento no funcionamento de um Estado de direito, moderno e eficaz.

Modesto estudioso das ideias republicarias, que tiveram em Teófilo Braga, essa figura ímpar de cidadão e de historiador, o seu principal teórico, filho de um deputado da I República que só pôr exercer ao tempo, funções executivas não teve a honra de ser constituinte, inserido, política e sentimentalmente, na corrente dê ideias progressistas que da revolução liberal, passando pela república democrática, entronca directamente no 25 de Abril e nas correntes do constitucionalismo contemporâneo, que se espelham na afirmação dos novos direitos económicos, sociais e culturais, na separação e interdependência dos poderes do Estado e nas modernas formas de fiscalização do exercício do poder político pelos cidadãos e pelos seus legítimos representará tes - conceitos, aliás, consignados na nossa actual Constituição -,é óbvio que me seria sempre muito grato viver convosco, Sr. Presidente e Srs. Deputados, esta hora comemorativa de inquestionável significado cívico e de autêntica pedagogia democrática.

A Constituição de 1911 tevê por fonte a Constituição de 1822, e a sementeira de ideias renovadoras feita pelo Partido Republicano desde o centenário de Camões, nos anos finais da Monarquia. A sua vigência foi breve, entrecortada por duas suspensões, logo em 1915 e em 1917, pelas ditaduras de Pimenta de Castro e de Sidónio Pais, e, poucos anos depois de restabelecida, em 1919, pela sua definitiva abolição, em 28 de Maio de 1926. Foi, no entanto de grande importância na evolução do pensamento democrático - porque as ideias persistem sempre contra á força -, constituiu uma das fontes da nossa actual Constituição e, sobretudo, serviu de ensinamento e de referência, como aliás as realizações e os próprios erros da I República, para a experiência democrática reaberta com o 25 de Abril e que, felizmente, desta vez ganhou raízes indestrutíveis no Portugal democrático, fraterno e de progresso que temos vindo a construir, tenazmente, nos últimos doze anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3623">Srs. Deputados, declaro encerrada a sessão.
A Banda da Guarda Nacional Republicana executou de novo o Hino Nacional.
Realizou-se então o cortejo de saída, composto pelas mesmas individualidades da entrada, tendo o Sr. Presidente da República saudado o corpo diplomático com uma vénia ao passar diante da respectiva tribuna.</utterance>
</debate>
