<debate period="r3" legislature="4" legislative_session="2" number="66" date="1987-04-07">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2611">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 25 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados.
Partido Social Democrata (PPD/PSD):
Abílio Mesquita Araújo Guedes.

Adérito Manuel Soares Campos.

Álvaro Monteiro Araújo.

Álvaro Barros Marques de Figueiredo.

Amadeu Vasconcelos Matias.

Amândio Santa Cruz Basto Oliveira

António d'Orey Capucho.

António Joaquim Basto Marques Mendes.

António Jorge de Figueiredo Lopes.

António Manuel Lopes Tavares

António Paulo Pereira Coelho.

António Roleira Marinho

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

Arlindo da Silva André Moreira

Arménio dos Santos.

Arnaldo Ângelo Brito Lhamas

Aurora Margarida Borges de Carvalho.

Belarmino Henriques Correia.

Cândido Alberto Alencastre Pereira.

Carlos Miguel M. Almeida Coelho.

Cecília Pita Catarino.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Dinah Serrão Alhandra.

Domingos Duarte Lima.

Domingos Silva e Sousa

Fernando Barata Rocha.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Alves Figueiredo

Fernando Manuel Cardoso Ferreira.

Fernando Monteiro do Amaral.

Francisco Hermínio Pires dos Santos.

Francisco Jardim Ramos.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Henrique Rodrigues Mata.

Jaime Carlos Marta Soares.

João Álvaro Poças Santos.

João Luís Malato Correia.

João Manuel Nunes do Valle.

João Maria Ferreira Teixeira

Joaquim Carneiro de Barros Domingues

Joaquim Eduardo Gomes

Joaquim da Silva Martins.

José de Almeida Cesário.

José Ângelo Ferreira Correia.

José Augusto Limão de Andrade.

José Augusto Santos Silva Marques.

José Francisco Amaral.

José Guilherme Coelho dos Reis.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2613">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai ler um ofício.

O Sr. Secretário (Maia Nunes de Almeida) - O ofício enviado a S. Ex.ª o Sr. Presidente da Assembleia da República é do seguinte teor:
O facto de ter sido nomeado Chefe da Missão da Comunidade Europeia em Brasília impede-me de exercer as minhas funções de deputado.

Assim, nos termos do artigo 7.º do Estatuto dos Deputados e do artigo 3.º do Regimento da Assembleia da República, apresento a V. Ex.ª a renúncia ao meu mandato.
Com os melhores cumprimentos
O Deputado do PSD, Amândio Anes de Azevedo
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2613">Srs. Deputados, como V. Ex.ªs sabem, vamos receber o Sr. Presidente da República da França, pelo que interrompo os trabalhos, que recomeçarão às 16 horas e 20 minutos.
Eram 75 horas e 26 minutos
Às 17 horas entrou na Sala das Sessões o cortejo em que se integravam o Sr. Presidente da República Francesa (François Mitterrand), o Sr. Presidente da República Portuguesa, o Sr. Presidente da Assembleia da República, o Sr. Ministro de Estado e da Administração Interna, os Srs. Secretários da Mesa, representante dos grupos parlamentares, os membros da comitiva do Sr. Presidente da República Francesa, a Sr.ª Secretária-Geral da Assembleia da República e o chefe do protocolo.

Nesse momento, a Assembleia e a assistência saudaram de pé o Sr. Presidente da República Francesa.

No hemiciclo, além do Governo, presente na respectiva bancada,  encontravam-se entre outros, o Chefe de Estado-Maior-General das Forças Armadas, os Chefes dos 

Estados-Maiores dos três ramos das Forças Armadas, o presidente do Conselho Nacional do Plano, o presidente da Assembleia Regional dos Açores, o Provedor de Justiça, governador civil de Lisboa, o procurador-geral da República, o alto-comissário contra a Corrupção, o secretário-geral do Ministério dos Negócios Estrangeiros, o presidente do Supremo Tribunal Militar, o Comandante naval do Continente, o comandante operacional da Força Aérea, o governador militar de Lisboa e os comandantes-gerais da Guarda Nacional Republicana da Guarda Fiscal e da Polícia de Segurança Pública.

Outros membros do Governo, assim como o corpo diplomático, tomaram lugar nas respectivas tribunas.

Formada a Mesa, o Sr. Presidente da República Francesa ocupou o lugar à direita do Sr. Presidente da Assembleia, a esquerda de quem tomou lugar o Sr. Presidente da República ficando ladeados pelos secretários da Mesa da Assembleia da República.
Entretanto, a banda da Guarda Nacional Republicana tocou os hinos da República Francesa e da República Portuguesa.
Srs Deputados, está reaberta a sessão. 
Eram 17 horas e 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da Assembleia da República" page-start="2613">Sr. Presidente da República Francesa, Sr. Presidente da República de Portugal, Sr. Ministro de Estado, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Srs Membros do Governo, meus ilustres convidados, Srs. Deputados: Se o imperativo da função nos concede o direito, feito obrigação, de usar da palavra nesta solenidade, não é menos certo de que o fazemos com inexcedível prazer.

Assumimo-lo com tal entusiasmo que, sem nos darmos conta, ultrapassámos o temor de não abrangermos os contornos difusos da sua grandeza ou a linha do horizonte nimbado donde vem o apelo remoto das nossas raizes.

Exultando com a subida honra que nos seria dado viver, nesta hora e aqui, vencemos hesitações e receios para nos adiantarmos a escrever o que agora vos lemos.

É que este momento tem o vincado cunho dos factos que a História registará.

Nesta sala secular, plena de tradições, onde se inscrevem as coordenadas do pulsar quotidiano da nossa história estamos fazendo «encontro».

Encontro de duas pátrias: encontro de parlamentares.

Encontro de duas pátrias, na distinta presença dos seus Presidentes, que, por sua vontade e para nossa satisfação e enlevo, quiseram escrever no historial do nosso Parlamento e no livro dos seus sucessos uma nova página, tão</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2615">Tem a palavra S. Ex.ª o Sr. Presidente da República Francesa
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República Francesa (François Mitterrand)" page-start="2615">Monsieur le Président de l'Assemblée de la Republique, de vous entendre parler de la France, comme vous l'avez fait, je me sentais plus honoré encore de prendre la parole devant votre Assemblée.

Après mes entretiens avec le Président Mário Soares, avec le Premier-Ministre, Monsieur Cavaco Silva, c'est à travers ces élus, c'est au peuple do Portugal que j'apporte ici le salut du peuple Français et l'expréssion de son amitié fraternelle.

Mesdames et messieurs, nos deux peuples se connaissent pour s'être souvent croisés, au long de notre Histoire. Ils sont portés, l'un vers l'autre, par un courant de sympathie indéniable, qu'aucun conflit circunstanciel n'a jamais alteré.

Personnellement, je l'avoue, j'ai plaisir à me retrouver dans ce foyer de le démocratie qu'est une Assemblée Parlamentaire. El c'est la troisiéme fois que je suis ici dans ces lieux - la première, pour une rencontre de ce tipe; la deuxiéme, pour assister à l'investiture du nouveau President de la Republique.

J'ai moi-même, vous l'avez rappelé, Monsieur le President, pendant 35 ans siége dans les assemblées de mon pays. C'est dire que je connais, comme vous-même, la grandeur et los servitudes de cette fonction. Et j'y ai acquis la conviction que le système representatif et pluralisle n'est pas un accident de l'Histoire, mais l'aboutissement d'une evolution vers laquelle ont tendu les hommes épris de liberte.

Cest le seul regime, je le crois, qui conçoive le pourvoir comme fonction et non comme proprieté, qui accepte les risques et les défis do l'alternance, qui favorise l'expression des contradictions et la conclusion dos synthèses. L'actualité de tous les jours nous rappele qu'il ne s'agit pas d'un luxe de privilegies, mais d'unc référence universelle et que bien dos peuples. Las das sauveurs qui se proposent, aspirent aux libertés du pluralisme, l'Histoire recente du Purtugal, de ce point de vue, est un réconfort pour vos amis.

En France, nous avons suivi, avec passion, touts les evenements que ont marqué voitre peuple depuis bientôt une quinzaine d'annés. Ils ont donné le signal dautres événements, d'un mouvement qui a gagné d'autres pays, l'Europe du Sud, le Continent Latino-Américaim. Et à mon sens, cette résurgence démocratique n'est pas le fruit du hasard: là où il y a des peuples couragens et des dirigeants volontaires, rien de ce qui s'éloigne de la dcmocratie est irreversible.

Certains d'entre vous, au temps de l'existe, ont du connaitre des épreuves. Certains ont trouvé chez nous l'accueil qui leur étail du ils conduisent aujourd'hui, pour un grand nombre, les destinnés du Portugal sur la voix du droit et de la liberté: il y a de quoi, mesdames et messieurs, garder confinance.

Ayant rétabli dans leur intégrité les valeurs démocratiques, le Portugal a regagné au sein de la famille européene le rang que son histoire, sa culture, la volonté de son peuple lui confère de droit. Tandis que conveneue de la nécéssité pour l'Europe d'assurer la cohésion de ces peuples, la France de son côté a souhaité que le Communauté s'elargisse. Nous connaissons vos préocupations, nous saluons vos éfforts et les réussites de développement de votre economie, la modernisaiton de votre appareil do production.

Cela rend possible l'entreprise dans laquelle nous sommes liés: l'Europe est, désormais, notre horizon commun. Ceux qui, obnubilés par les difficultés immédiates et la lenteure apparente dos progrés, parfois mêmo les reclus, s'abandonnent à des considerations moroses sur la capacité des Européens à s'unir, manquent à mon avis do conscienc historique et do sens de la durée. Ils oublient tout simplement d'où l'on vient. Ils oublient un passé pourtant proche - les hommes de ma génération en ont été les témoins et les acteurs - passé de divisions, de querelles, de guerres, de haines, do destructions. Au fond la paix et l'entente sont des idées neuves en Europe. Au moment où se constituaient, au XIX éme siècle, les deux grands empires qui dominem le monde, l'Europe éxaltait  ses identités nationales. Mais le génre de l'Europe réside prccisement dans son aptitude à retourner les contraintes linguistique, géographiques et autres comme autantam de chances à faire valoir?

Qui fera un jour le bilan des retards que nous aurions subis si la Communauté n'avait pas existé? Sans union douanière combien de crises auraient dégéneré en protectionnismes tous? Quelle serait aujourd'hui la capacite do l'Europc à faire entendre sa voix dans les instantes internacionales? Ce nest pas dovant vous, mesdames et messieurs, los réprésentants d'un pays qui a longtemps soulfert de l'isolement, que je vanterai les avantages des pays ouverts sur l'extérieur.

Cloisonnée en petits marchés, l'Europe ne profiterait pas des économies d'échelles et ses entreprises n'ont pas encore atteint l'envergure utile que l'avenir déjà nous propose. Ses marches financiers sont étroits à côté de ceux des États Unis d'Amerique et du Japon, alors qu'une part important de lépargne mondiale y trouve sa source. Tout ce qui est consacré à la recherche se dissipe et pourtant nous alimentons chez nos concurrents mondiaux le mouvement puissant de ceux qui cherchent, de ceux qui trouvent. Brel, je ne vais pas devant vous plaider l'evidence mais rappeler que, là où une volonté politique est absente, les forces sont inutilement et dramatiquement dilapilées.

Or, ces atouts éxistent Vous l'avez dit, Monsieur le President, excellemment. Ils sont le fruit d'une culture, d'une tecnique qui n'ont d'équivalents nulle part ailleurs. Des activités nouveles, descentralisées, londées sur des strutures souples, riches en savoir faire s'ofrent à nous Elles exigent une capacité d'adaptation aux demandes du marché, une creativité, un sens du travail qui ne manquent certes pas aux européens, notamment à ceux du Sud dont vous êtes, comme et plus que nous. Rien, mesdames et messieurs, ne nous est interdit si nous en avons l'ambition.
Á</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2616">Srs. Deputados, declaro encerrada a sessão.
Entretanto, a banda da Guarda Nacional Republicana tocou de novo os hinos da República Francesa e da República Portuguesa.
Realizou-se então cortejo de saída, composto pelas mesmas individualidades da entrada</utterance>
</debate>
