<debate period="r3" legislature="5" legislative_session="1" number="5" date="1987-08-27">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="77">Srs. Deputados, temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 35 minutos. 

Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados: 
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio de Mesquita Araújo Guedes.

Adão José Fonseca Silva.

Adérito Manuel Soares Campos.

Afonso de Sousa Freire de Moura Guedes.

Alberto Cerqueira de Oliveira.

Alberto Monteiro de Araújo.

Álvaro Cordeiro Dâmaso.

Álvaro José Rodrigues Carvalho.

Américo de Sequeira.

António Abílio Costa.

António Costa de A. de Sousa Lara.

António Fernandes Ribeiro.

António Joaquim Bastos Marques Mendes.

António Joaquim Correia Vairinhos.

António José Caeiro da Mota Veiga.

António José de Carvalho.

António José Coelho de Araújo.

António Manuel Lopes Tavares.

António Maria Oliveira de Matos.

António Maria Pereira.

António Paulo Martins Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

António da Silva Bacelar.

Aristides Alves do Nascimento Teixeira.

Adindo da Silva André Moreira.

Armando de Carvalho Guerreiro da Cunha.

Arménio dos Santos.

Arnaldo Angelo Brito Lhamas.

Belarmino Henriques Correia.

Carla Maria Tato Diogo.

Carlos Alberto Pinto.

Carlos Lélis da Câmara Gonçalves.

Carlos Manuel Duarte de Oliveira.

Carlos Manuel Oliveira da Silva

Carlos Manuel Sousa Encarnação.

Carlos Matos Chaves de Macedo.

Carlos Miguel M. de Almeida Coelho.

Carlos Sacramento Esmeraldo.

Casimiro Gomes Pereira.

Cecília Pita Catarino.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Dinah Serrão Alhandra.

Domingos Duarte Lima.

Domingos da Silva e Sousa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="79">Srs. Deputados, vamos dar início ao debate do Programa do Governo. Tem a palavra o Sr. Deputado Herculano Pombo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="79">Sr. Presidente, Sr.ªs Deputadas, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Na curta intervenção que vou produzir apenas gostaria de voltar a focar alguns dos aspectos a que ontem me referi relativos à apresentação e discussão do Programa do Governo, ao discurso do Sr. Primeiro-Ministro, bem como às respostas que foram dadas sobre as questões que tanto eu como a minha companheira de bancada Maria Santos colocámos.

Das respostas que obtivemos do Sr. Primeiro-Ministro ficámos com as mesmas dúvidas. Ficámos sem perceber para que guerra nós, portugueses, nos preparamos. Fala-se em reforçar a nossa participação na Organização do Tratado do Atlântico Norte, melhorar a nossa defesa, modernizar as Forças Armadas. Fala-se também em garantir o total aproveitamento das potencialidades geo-estratégicas do nosso território. Porém, a verdade é que não vislumbramos no horizonte nenhum conflito e pensamos que não haveria necessidade, nem de um esforço, nem de uma afirmação tão grande nesse sentido.

Por outro lado, também ficámos sem saber quanto é que os Portugueses vão ganhar pela hipoteca do seu território, da sua independência e da sua identidade cultural.

Quanto à defesa dos valores ocidentais, de que o Sr. Primeiro-Ministro fez aqui profissão de fé, gostaria de dizer que a considero como uma confusão entre o conceito de valor e o conceito de interesse. Uma coisa são os valores ocidentais, e aí a história de Portugal teve um contributo decisivo para mostrar ao Mundo que não são só os valores ocidentais que são compatíveis com os valores humanos, pois noutras civilizações, em outras regiões do Mundo, há outros valores e todos eles contribuíram para a existência de uma escala de valores humanos.

Quanto à política de blocos, sabe o Sr. Primeiro-Ministro que nós, Os Verdes, desde sempre temos advogado a dissolução conjunta dos dois blocos. Na realidade, o meu bloco é outro e tive oportunidade de aplaudir as palavras do Sr. Primeiro-Ministro quando se referiu a isso. De facto, o meu bloco é outro, não é a NATO, pois pertenço ao bloco daque-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="80">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Carvalhas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Carvalhas (PCP)" page-start="80">Sr. Presidente, Srs. Ministros, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Deputados: Toda a estratégia do Governo - ao contrário do que afirmou o Primeiro-Ministro - não é dirigida ao crescimento económico, de que Portugal tanto carece, mas sim à liquidação do regime e sistema económico consagrado na Constituição de Abril, à reconstituição das fortunas e dos grupos económicos privados, por duas vias principais:
A entrega das empresas públicas e nacionalizadas; 

O agravamento da exploração dos trabalhadores.
O Governo pretende abertamente e num curto prazo:
A privatização progressiva de EPs, com entrada e crescente controle por parte do capital privado até à privatização total;

A entrega ao grande capital do património das empresas públicas;

A venda geral das participações do sector público.
Trata-se de uma gigantesca operação de espoliação de património público, do património de todos os portugueses.

Tal como no passado, tudo o que é rentável passa para o capital privado, tudo o que dá prejuízo ou é serviço público fica na posse do Estado para ser subsidiado pelo orçamento e pago pelos contribuintes.

Para o Governo deverá ainda ficar reservado ao Estado o papel de, com o dinheiro dos impostos, que, como se sabe, recaem, no essencial, sobre os trabalhadores, «construir a infra-estruturação geradora de economias externas» (p. 40) - leia-se «geradora de benefícios para o capital privado». Mas mesmo em relação às infra-estruturas o Governo ainda ressalva os portos e as auto-estradas, pois estes podem ser apetecíveis aos grupos económicos.

É uma pura inversão do papel fundamental que a Constituição reserva ao sector público, e reserva por boas razões: um forte sector público, em particular o controle público dos sectores estratégicos da economia, é uma garantia basilar para a regulação da economia, para um desenvolvimento económico e social independente, para a subordinação do poder económico ao poder político democrático.

Esta é questão central. E não é a questão que o Sr. Primeiro-Ministro quer discutir. Por isso mesmo, para iludir o problema, o Primeiro-Ministro refugia-se em falsos argumentos de natureza contabilística. E afirma, sem pestanejar, que de 1976 até 1987 as empresas públicas não financeiras deram 890 milhões de contos de prejuízo. Mas não é por acaso o PSD que está há oito anos contínuos rio Governo? Não são seus a maioria esmagadora dos gestores? Não foi por acaso o Ministro das Finanças Cavaco Silva que em 1980 obrigou as empresas públicas a recorrerem ao crédito externo, muito mais caro, estrangulando-as financeiramente? Não foram elas sistematicamente sabotadas? É o que se chama fazer «o mal e a caramunha».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="80">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="81">Além de que o Governo sabe muito bem que os valores que apresenta estão viciados. O Primeiro-Ministro misturou nos dados relativos ao sector empresarial do Estado os das empresas de serviços públicos (aquelas que prestam serviços sociais sem objectivos lucrativos), ao mesmo tempo que subtrai os lucros da banca, dos seguros e outras empresas financeiras.

O Governo chega a negar qualquer papel ao sector público como instrumento de política de desenvolvimento, como ontem fez o Primeiro-Ministro, posição que certamente nem a Sr.ª Tatcher subscreveria. Não apresenta o Programa as velhas e bolorentas teses do «capitalismo popular» das acções a metro?

É o similar do velho expediente dos sócios trabalhadores ultraminoritários nas sociedades por quotas, procurando dar a ilusão de que são proprietários quando efectivamente o não são de coisa alguma.

O gato está tão mal escondido que, ao mesmo tempo que o Governo diz dever assegurar a disseminação do capital das empresas públicas pelo maior número de famílias e pelos trabalhadores destas, logo acrescenta que, «por outro lado, há que fazer participar accionistas empresários com vista a assegurar a racionalidade empresarial destas unidades». O processo é claro. Há que recolher o maior número de poupanças, dando ao maior número a ilusão de que é proprietário, entregando-lhes, para o efeito, um título de propriedade, que até pode ser negociado na Bolsa de Valores. Mas, como o cidadão anónimo não sabe de gestão e há necessidade de «assegurar a racionalidade empresarial», entrega-se a direcção e o comando das empresas aos accionistas empresários.

Depois, para que a centralização de capitais e os processos de acumulação se acelerem, o Governo atribui ao «comportamento dos salários reais» um papel central. É a contenção salarial - peça básica da política do Governo. Devem ser os trabalhadores a assegurar (p. 42) a redução do consumo, da inflação, dos custos do investimento e dos custos da produção e ainda a capacidade de autofinanciamento e de competitividade das empresas.

Chama-se a isto «governar para todos»!

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Governo sabe que a sua política é uma política de desestabilização do sector público, da reforma agrária, dos rendeiros, inquilinos, pequenos e médios empresários. Sabe que com tal política irá agravar a situação de largas camadas da população portuguesa e, por isso, procura desde já assegurar a sua perpetuação no Poder, nomeadamente com a revisão das leis eleitorais e a alienação do sector público da comunicação social e a sua entrega a grupos económicos privados.

Também tem a noção das consequências da sua política económica e, por isso, agora são poucas as promessas calendarizadas e quantificadas. Uma das que explicita é a de que a taxa de crescimento será superior à média da CEE. Mas isto significa que, se tivermos taxas pouco superiores a esta média, o fosso continuará a agravar-se. Por outro lado, é ilusório contar com a CEE como factor de desenvolvimento das empresas portuguesas, como se esta fosse uma instituição de benemerência. É certo que o Governo continua a caracterizar o primeiro ano de adesão como um êxito, sabendo que muitas das cláusulas ainda não estão em vigor e fazendo tábua rasa dos défices comerciais com a CEE. Mas as afirmações, por mais peremptórias que sejam, não alteram a realidade.

Por isso, é significativo que o argumento dos «300 milhões de consumidores à disposição das empresas portuguesas», que constava no manifesto eleitoral, seja agora omitido no. Programa do Governo. É o reconhecimento evidente de que têm sido as empresas estrangeiras a aproveitar o mercado nacional, e não as portuguesas a beneficiar do tal mercado dos 300 milhões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="81">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="98" speaker-name="Carlos Alberto Do Vale Gomes Carvalhas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="81">Por isso, o Governo, sabendo que os défices externos se vão agravar, desde já adianta que estes serão o resultado inevitável do «forte investimento» e que estes ficarão sob controle; sabendo das consequências da adesão à CEE para as pequenas e médias empresas, que se vai tornar grave para estas, apressa-se a afirmar que as vai auxiliar, embora noutro ponto afirme, preto no branco, que tornará «mais céleres os mecanismos de falência» (p. 101). E o mesmo se passa com a agricultura. Porém, tudo isto, integração na CEE, cruzada de espoliações e centralização de capitais, é apresentado como a «modernização da economia» e, é claro, em favor dos trabalhadores!

Modernizar o País é, pois, na óptica do Governo, ficar com uma minissiderurgia, liquidar a construção naval, abandonar o ferro de Moncorvo, deixar o cobre português nas mãos da Rio Tinto Zinc para a laboração da metalurgia do cobre em Espanha, entregar as áreas e sectores mais rentáveis da economia portuguesa ao capital estrangeiro, ficar cada vez mais dependente dos «centros de decisão externos».

Modernizar o País é, na óptica do Governo, garantir ao investimento estrangeiro a «moderação» salarial, a efectiva «desportugalização» de empresas, que se acentuará com a liquidação do sector empresarial do Estado, a que não falta o apoio aos «empresários na procura de parceiros estrangeiros», como diz o Programa a p. 102.

A independência nacional, o desenvolvimento independente, o aproveitamento e valorização dos nossos recursos e energias internas, o primado do interesse público sobre o privado, o melhoramento das condições materiais e culturais dos Portugueses, não são velharias, Sr. Primeiro-Ministro.

Para nós são valores inalienáveis a defesa intransigente da independência nacional e a defesa dos interesses do povo português. Por eles continuaremos a lutar por todos os meios legais e constitucionais ao nosso alcance.

Por isso, sempre nos colocámos e colocaremos na defesa do regime, nos seus traços fundamentais, tal como estão consagrados na Constituição da República Portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="81">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Cardoso Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="94" speaker-name="Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cardoso Ferreira (PSD)" page-start="81">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Em Novembro de 1985, quando o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="82">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="94" speaker-name="Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="82">Foi na forma rigorosa, transparente, isenta e dialogante como ele exerceu o poder, procurando cumprir o que prometera, que os Portugueses construíram as suas opções para o futuro.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Apresenta-se hoje a esta câmara o XI Governo Constitucional. Não são pequenas nem fáceis as tarefas que o esperam. Ainda estamos longe do nível médio do desenvolvimento da Europa comunitária em que nos integrámos. Deficiências acumuladas ao longo de décadas ampliaram assimetrias regionais, sociais e financeiras.

O desajustamento das nossas estruturas produtivas e a resistência de mentalidades à inovação que caracteriza os tempos modernos criaram problemas cujas soluções foram longamente adiadas.

A resposta eficaz aos desafios da nossa integração na Europa dos Doze está ainda limitada por preceitos da nossa lei fundamental.

Plenamente conscientes da grandeza das responsabilidades que sobre ele pesam, estamos, porém, certos de que tais circunstâncias serão um estímulo para o seu trabalho.

Trazem-nos o Primeiro-Ministro e o Governo, para que o apreciemos, o seu programa. Sobre ele não me pronunciarei em detalhe, outros colegas da minha bancada o farão.

Mas não quero deixar de salientar alguns aspectos que se afiguram de maior relevo, de entre os quais começarei por destacar o firme propósito de continuar o avanço no caminho do progresso económico, social e cultural em circunstâncias de efectiva igualdade de oportunidades num desenvolvimento do bem-estar dos Portugueses.

No plano externo, o Programa do Governo evidencia a vontade de reafirmação de Portugal na cena internacional, na defesa intransigente dos seus interesses, com respeito escrupuloso dos compromissos assumidos, nomeadamente os que contribuem para a defesa dos valores ocidentais, sem perder de vista a essencialidade da independência nacional.

Fundamental ainda a preocupação de assegurar o êxito da integração na CEE e do desenvolvimento das relações com os países africanos de expressão oficial portuguesa.

No plano interno, várias são as reformas que se propõe para a modernização e desenvolvimento do País.

A redução gradual da intervenção do Estado em áreas para que não está vocacionado, apostando na livre iniciativa dos Portugueses, de acordo com regras bem precisas, com a preocupação de vinculação do poder económico ao poder político, afigura-se, de facto, a fornia de concretização de uma sociedade mais livre e mais justa.

O alargamento da esfera de intervenção do Estado, levada a cabo sobretudo em 1974 e 1975, visava uma estatégia colectivizante, cuja rejeição por parte do povo português não deixa hoje qualquer margem para dúvidas, ao manifestar-se claramente por um modelo de sociedade democrática, pluralista e ocidental.

A revisão da Lei de Bases da Reforma Agrária, com o objectivo de transformar a agricultura num sector dinâmico e competitivo, com maior produção e produtividade, afigura-se uma tarefa imperiosa, não só por razões de justiça social, como única forma de enfrentar com sucesso a concorrência no quadro das comunidades europeias.

A modernização da legislação laboral, como forma de criação de maiores condições de emprego, é outra das reformas que o Governo se propõe.

A flexibilização da referida legislação, operada com a participação dos parceiros sociais, significará, para além da criação de novos postos de trabalho e garantia de estabilidade no emprego, a redução das dificuldades concorrenciais experimentadas pelas empresas nacionais com as suas congéneres europeias.

Tal reforma responde à vontade de a esmagadora maioria dos trabalhadores portugueses se libertar de pretensos defensores, responsáveis pela perda de poder de compra dos seus salários no passado, pela quebra do clima de confiança dos investidores e do surgimento dos salários em atraso.

Na área da fiscalidade propõe a reforma do sistema. Combater a evasão fiscal, moderar as taxas, será uma forma de estabelecer uma maior equidade e melhor afectação dos recursos nacionais.
Um sistema educativo capaz de responder a um dos maiores desafios que Portugal enfrenta, que adeqúe</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="83">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Constâncio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="375" speaker-name="Vítor Manuel Ribeiro Constâncio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vítor Constâncio (PS)" page-start="83">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Após ter consumido os prazos legais previstos e ter concedido escasso tempo à oposição, submeteu o XI Governo o seu programa a esta Assembleia, que é, ela sim, um dado substancialmente novo da nossa vida política. De facto, pela primeira vez existe neste hemiciclo uma maioria absoluta de um só partido em consequência dos resultados eleitorais de 19 de Julho.

O PS aceitou, sem azedume, o veredicto popular, que apenas traduz, ainda que não do modo que, por legítimos critérios partidários, mais desejaríamos, uma concepção do reforço do regime democrático assente no de estabilidade institucional.

Aceitamos inequivocamente esses resultados e não temos, por causa disso, de alterar os nossos valores, as nossas convicções e as nossas propostas políticas. O voto é um critério de legitimidade, e não de verdade. A maioria não confere a razão, mas o direito de tentar no governo uma política. Esse direito assiste hoje por inteiro ao PSD, embora nós continuemos convencidos naturalmente da nossa melhor razão. Mas aquilo que nos cabe é, em obediência ao sufrágio, tentar fazer valer essa razão pelos meios que a Constituição e as leis reservam à oposição.

Dispõe, assim, o Governo de condições políticas nunca antes reunidas. É essa a sua grande oportunidade, mas também a sua grande responsabilidade. Com efeito, tem hoje o Governo uma maioria absoluta na Assembleia da República. Não pode invocar agora problemas de mau relacionamento entre os dois órgãos de soberania. Dispõe também o Governo da garantia da solidariedade institucional do Presidente da República, no quadro da nossa democracia pluralista.

Dispõe este governo de uma completa normalização dos mecanismos institucionais do nosso regime democrático. Enfim, dispõe este governo de uma relação clarificada com a oposição, na qual avulta - porque também isso o dia 19 de Julho determinou - o Partido Socialista. Ou seja, a oposição mais proeminente é a de um partido que mais provas deu na defesa da institucionalização da democracia representativa e pluralista em Portugal, que assegurou em momentos difíceis a nossa fidelidade às alianças tradicionais e que desempenhou um papel primeiro e decisivo na nossa adesão à CEE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="83">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="375" speaker-name="Vítor Manuel Ribeiro Constâncio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="83">Um partido que sabe fazer oposição, não diluindo a sua função crítica nas hesitações e ambiguidades a que alguns governos gostam de chamar «oposição construtiva», mas sabendo preservar as áreas de um desejável consenso nacional e cingindo-se rigorosamente aos meios de acção que a legalidade democrática contempla.

Dispõe, portanto, este governo de todas as condições para levar por diante as políticas que elegeu. E, se ninguém lhe poderá disputar os êxitos, também a ninguém poderá ele atribuir os seus insucessos.

Tudo o que politicamente lhe exigimos é democraticamente irrecusável: a observância da Constituição e das leis, o respeito dos demais órgãos de soberania, designadamente o parlamento, a rigorosa preservação das condições normais da alternância democrática e o tratamento devido à oposição, acolhendo substancial, e não formalmente, todo o dispositivo do seu estatuto. Nada mais. Mas também nada menos.

É, aliás, nesta linha que entendo algumas garantias que o Sr. Primeiro-Ministro aqui nos veio dar. Não deveriam, em bom rigor, ser necessárias. Mas a verdade é que foram bem-vindas. Porque há uma assinalável diferença entre esta linguagem e aquela que nos foi dado ouvir nesta Assembleia por parte do anterior governo. Ponto é que tais garantias se não venham a perder numa observância puramente ritual das formas e das aparências. Espero sinceramente que não!

Mas é precisamente em nome da mesma sinceridade que não posso deixar de assinalar alguns pontos em que, por lapso ou embalagem adquirida, julgámos estar a ouvir o discurso do governo anterior. Esses pontos, que não são bem-vindos, passo a enunciá-los.

O primeiro é o de vir o Governo assinalar entre as reformas mais relevantes a da Lei Eleitoral. Nem no Programa, nem na sua apresentação, nem nas respostas às questões suscitadas no hemiciclo, se esclarece o alcance de tal reforma. Se se tratar apenas da redução dos prazos processuais, por forma a minorar o período de governação em gestão, direi que tudo aponta para consensos fáceis e nada justifica a proeminência que o Governo deu ao assunto. Mas se, pelo contrário, se trata de alterar substancialmente as regras do jogo hoje vigente, e ainda que dentro do respeito formal da proporcionalidade constitucionalmente consagrada, então o caso é outro. Porque o PS desde há muito publicitou a importância que dá a esta questão, o seu desejo de a tratar em conjunto com a revisão constitucional e o seu ponto de vista, segundo o qual a Lei Eleitoral deve ter consagração constitucio-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="84">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="375" speaker-name="Vítor Manuel Ribeiro Constâncio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="84">E o Sr. Primeiro-Ministro, que é parte neste jogo, não pode arrogar-se prerrogativas de árbitro, que não é. Esta foi uma passagem manifestamente infeliz da intervenção do Sr. Primeiro-Ministro e que revela que ele próprio não se adaptou ainda inteiramente aos resultados de 19 de Julho.
O PS assumirá o seu papel de oposição natural, democrática e dialogante. Mas não abdicará de ser oposição nem reconhece ao Governo a legitimidade para passar atestados de bom comportamento. Assim queira o Governo agir de acordo com as garantias aqui expressas pelo Sr. Primeiro-Ministro, respeitando o Estatuto da Oposição, buscando os consensos possíveis, em vez de mobilizar maiorias automáticas, recorrendo a propostas de lei, e não a autorizações legislativas, nas matérias mais importantes ou, eventualmente, inovadoras. Aí residirá a chave do relacionamento do Governo com a oposição e, por conseguinte, a pedra de toque da sua credibilidade política junto desta e dos sectores de opinião que nela se reconhecem.

Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: O PS será oposição neste parlamento com base nos princípios e políticas que defendeu no seu programa eleitoral.

A coerência com as nossas posições públicas afirmadas começa hoje a medir-se na apreciação que fazemos das principais reformas de fundo a que o Sr. Primeiro-Ministro deu especial prioridade.

Neste domínio, uma das questões centrais vai ser a da privatização. Para avaliar e medir o alcance dessa medida, considero essencial que venha a realizar-se um debate mais aprofundado das suas justificações. O Governo parece indicar quatro motivações fundamentais: eliminar os efeitos dos prejuízos das

empresas públicas; reduzir o défice orçamental, diminuindo o esforço com a dívida pública; aumentar a oferta de títulos na bolsa; melhorar o nível geral de eficiência económica.

Quanto à primeira, o Governo apresenta os valores acumulados dos prejuízos passados sem distinguir entre empresas que actuam na área comercial, tantas vezes em sectores mundialmente em crise, e as empresas de serviço público, por certo as principais responsáveis por aqueles montantes. Não é este, porém, certamente um motivo real, visto que a privatização dificilmente poderá referir-se a empresas que dão prejuízos e não irá, assim, contribuir para aliviar esse problema.

Quanto à segunda motivação, ao contrário do que afirma o Governo, também não pode constituir motivação o objectivo de reduzir o défice orçamental. Com efeito, a venda de um stock de activos rentáveis - acções de empresas que dão lucros - não constitui uma receita do ano em que a venda se verifica. Essa venda  tem como contrapartida a renúncia ao fluxo de rendimentos futuros que o Estado ia receber. Se a operação se realizar a preços correntes, o seu montante será equivalente ao valor actual desse fluxo de rendimentos futuros, deixando igual a posição líquida do Estado. Seria um mero truque, sem efeitos económicos, o registar o produto da venda como receita e apresentar um défice reduzido. Esse montante apenas pode ser visto como forma de financiar o défice que existir. Não tendo que emitir dívida para esse financiamento, o Estado economiza juros no futuro, o que compensa a perda de rendimentos proporcionados pelos activos vendidos. Ao desviar poupanças privadas para essa aquisição, que podiam ser usadas para outros fins, nem sequer diminui a pressão sobre os mercados financeiros resultante do financiamento do défice orçamental existente.

Se o produto da venda do património for utilizado para amortizar antecipadamente dívida de outras empresas públicas ou do próprio Estado, o que constitui operação correcta, haverá também compensação entre o que o Estado economiza em juros e os rendimentos a que renuncia. É por isso que, em primeira aproximação, a venda de activos rentáveis equivale à venda de dívida pública a juro fixo - obrigações do Tesouro, por exemplo. Ambas as formas de financiar o défice representam o compromisso de rendimento futuro por parte do Estado.

Não é, assim, tecnicamente correcta a afirmação feita no Programa do Governo de que o produto da venda de acções em posse do Estado pode servir para «contrapartida do investimento público» (p. 51) ou a de que com isso o Estado vai reduzir o défice e poder aumentar «as despesas públicas de investimento e de fins sociais» (p. 77). Se o fizer, com essa cobertura estará, de facto, a aumentar o défice e apenas a arranjar uma forma especial de financiamento e um disfarce que não ilude os efeitos económicos substanciais.

A privatização não é, pois, um meio de reduzir directamente o défice público, e este é um aspecto, entre muitos outros, que leva o PS a exigir regulamentação rigorosa e bem discutida das operações que o Governo quer levar a cabo.

Quanto à terceira motivação - o aumento de títulos na bolsa -, é decerto desejável como método de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="88">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="375" speaker-name="Vítor Manuel Ribeiro Constâncio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="88">A procura destes consensos deve ser feita de espírito aberto, sem reservas e com disposição aos compromissos possíveis. Mas não haverá consenso que conflitue com os princípios essenciais do nosso programa eleitoral, que será uma das traves-mestras da oposição que faremos a este governo.

Estudei com atenção e seriedade o Programa do Governo. Deixo aqui expostas as grandes linhas do que nos separa, desse desentendimento substancial que justifica o PSD como poder e o PS como oposição. É isso que é normal e desejável. Porque o PSD saiu das umas com o direito, mas também o dever, de governar. E é correspondente direito e dever dos socialistas o de lhe moverem oposição, criticando e fiscalizando a acção governativa. A democracia, como bem salientou o Sr. Presidente da República, tanto requer um governo legitimado pelo voto como uma oposição atenta e combativa. Sê-lo-emos, porque é essa a missão que democraticamente nos compete naquilo que, afinal, a todos nos deve animar: o serviço do País e do regime democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="88">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Machete.
</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Machete (PSD)" page-start="88">Sr. Deputado Vítor Constâncio, acabámos de ouvir um discurso importante, onde V. Ex.ª se assumiu, inequivocamente, como líder da oposição. Afinal de contas, o Sr. Primeiro-Ministro limitou-se a antecipar aquilo que era previsível.

O seu discurso foi importante, foi um discurso sério, que muito me apraz registar. Todavia, não posso deixar de notar que houve um pendor extremamente universitário nas suas considerações e nalguns momentos mais parecia que estávamos a discutir se eram ou não correctas as teorias da public choice, da escola de Chicago e do Estado mínimo do que a discutir o Programa do Governo, com que nos defrontamos neste debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="88">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="88">V. Ex.ª produziu algumas afirmações que, naturalmente, revelam o pendor e a diferença entre o Partido Socialista e o Partido Social-Democrata. No entanto, gostaria de sublinhar algumas delas e, simultaneamente, perguntar se as percebi bem.

Todas as observações podem, fundamentalmente, resumir-se nisto: para o Partido Socialista, apesar de ter abandonado a vulgata marxista, o peso e o papel do Estado ainda são extremamente importantes. Mais importantes certamente que para o Partido Social-Democrata e neles se revelam, no fundo, as dificuldades e contradições que um certo socialismo democrático, perante um Estado de bem-estar, tem vindo a reflectir do ponto de vista da sua análise teórica.

O senhor deputado disse que em matéria de privatização -aliás, esse foi um dos pontos importantes da sua intervenção- o PS estava aberto à discussão dos casos concretos e, mais ainda, estava aberto a uma análise através de um debate público no sentido de se saber como é que esse processo se deveria efectivar. Registamos com agrado essa disponibilidade do Partido Socialista.

A minha pergunta em relação a este capítulo é esta: não será que V. Ex.ª ainda está demasiado apegado ao papel instrumental e instrumentalizado que as empresas públicas tiveram em Portugal após as nacionalizações feitas em 11 de Março para esquecer que não podemos analisar os problemas puramente numa base teórica, mas temos de olhar para aquilo que tem sido a experiência concreta das empresas públicas em Portugal?

Isto é, não desconheço que V. Ex.ª produziu uma argumentação importante do ponto de vista teórico, mas, no entanto, foi muito geral. A questão que se coloca é a de saber se em Portugal é ou não extremamente importante e absolutamente necessário reduzir de uma maneira substancial o peso do Estado. Certamente, mas com preocupações, com transparência e com debate público. Porém, não devemos esquecer aquilo que tem sido o impacte, nefasto do ponto de vista financeiro, e não só, das nacionalizações do 11 de Março ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="88">Sr. Deputado, agradecia-lhe o favor de terminar o seu pedido de esclarecimento, pois esgotou o tempo de que dispunha.

A Mesa aproveita para relembrar aos senhores deputados que a gestão global dos tempos é feita por cada partido, embora a Mesa controle o tempo dos pedidos de esclarecimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="352" speaker-name="Rui Manuel Parente Chancerelle De Machete" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="88">Muito obrigado, Sr. Presidente, vou concluir muito rapidamente.

Como estava a dizer, foi essa permanência que, aliás, justificou -penso eu- as críticas que V. Ex.ª fez em matéria do PCEDED, quando, afinal, parece que preconiza ainda uma política estritamente keyne-siana e antimonetarista.

Porém, há mais dois ou três pontos que ainda gostaria de referir, um dos quais diz respeito à revisão constitucional. Apraz-me muito registar a abertura do Partido Socialista à revisão constitucional. Penso que esse é um capítulo essencial, um manto alto desta legislatura. Contudo, gostaria de sublinhar que, ao interpretar o Programa do Governo, certamente V. Ex.ª se esqueceu de que se trata de um programa para quatro anos e que, quando se fala na questão da revisão da Lei Eleitoral, ela não pode deixar de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="89">Sr. Deputado Vítor Constando, há mais um orador inscrito para formular pedidos de esclarecimento. V. Ex.ª deseja responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Constando (PS)" page-start="89">Sr. Presidente, prefiro responder no fim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="89">Então, tem a palavra o Sr. Deputado Costa Andrade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PSD)" page-start="89">Sr. Deputado Vítor Constâncio, também eu declino a minha admiração pelo teor do discurso que V. Ex.ª proferiu, até porque para um deputado que apoia o Governo é extremamente salutar ouvir elogios a partes significativas do seu Programa.

É certo que se trata de um elogio larvado, mas de qualquer forma o discurso de V. Ex.ª é um elogio a certas partes do Programa, pelo menos àquelas que mais directamente posso controlar, designadamente, por exemplo, no campo da justiça. As únicas referências teoricamente críticas é que não há uma calendarização e que há, naturalmente, que adequar os mecanismos de realização das reformas, mas as medidas em si, o catálogo em si, foi julgado como positivo.

De resto, outra coisa não seria de esperar. Penso, aliás, que nas actuais circunstâncias não será possível fazer um programa de justiça que fuja a estes parâmetros, isto é, um programa de justiça melhor, mais correcto e mais adequado. Por isso, o Sr. Deputado merece a minha admiração pela sua sinceridade e pelo nível da sua exposição.

A minha pergunta insere-se também no problema da privatização. Tanto pelo discurso do Sr. Primeiro-Ministro como pelo discurso do candidato a líder da oposição se começa a definir que o tópico de privatização será um dos tópicos mais recorrentes no discurso político português das próximas décadas, dos próximos anos.


O Sr. Deputado enunciou e tentou infirmar alguns argumentos utilizados pelo Sr. Primeiro-Ministro quanto à privatização. 
O Sr. Primeiro-Ministro enunciou quatro e V. Ex.ª tentou pôr em causa a plausibilidade teórica e prática desses argumentos, dizendo até que os socialistas não estavam presos ao dogma da estatização e que também encaravam hoje, à semelhança do que acontece com os partidos socialistas europeus, com outros olhos o problema da privatização. Isto quer dizer, e em síntese, que há outros caminhos e há outros argumentos, que não os do Governo, para defender a privatização.

A minha primeira pergunta é, precisamente, esta: é possível, Sr. Deputado, explicitar quais são estes outros argumentos, esses outros caminhos através dos quais os partidos socialistas europeus modernos encaram o caminho para a privatização?

Esta questão é extremamente importante, até porque das razões subjacentes ou dos horizontes teóricos e políticos que presidem aos socialistas no pensamento que hoje têm sobre a privatização pode esse horizonte ter uma base importante para consensos futuros.

Quais são, Sr. Deputado, os caminhos, os argumentos do Partido Socialista em comunhão com os partidos socialistas europeus, para além dos argumentos que o Sr. Primeiro-Ministro invocou? Esta era a primeira questão.

A outra é esta: disse o Sr. Deputado - e parece ter dito bem - que o Partido Socialista abandonou hoje os dogmas subjacentes à vulgata marxista. Isto é, para o Partido Socialista não vale agora como uma verdade a ideia de que as nacionalizações são conquistas irreversíveis dos trabalhadores.

Para o Partido Socialista, a verdade é outra, está noutro campo, está noutro sítio, não passa bem por aí. Se há outra verdade para o Partido Socialista e se este está disposto a fazer todos os consensos, menos aqueles que contendam com os princípios, pergunto-lhe: também este princípio está excluído do consenso? Isto é, o Partido Socialista vai defender esta nova posição em matéria de revisão constitucional, independentemente e à margem de todos os consensos? E mesmo que os outros não queiram este novo enunciado de princípios? Isto é, o Partido Socialista vai manter a sua fidelidade a este princípio à margem de todos os consensos, uma vez que o Partido Socialista não faz consensos em matéria de princípios?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="89">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Constâncio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Constando (PS)" page-start="89">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou começar por responder ao Sr. Deputado Costa Andrade.

Em relação à sua última questão, é evidente que é um problema que discutiremos no âmbito do pró-</utterance>
  <utterance speaker-id="702" speaker-name="João Domingos Fernandes De Abreu Salgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Salgado (PSD)" page-start="90">E é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="90">E procura mesmo fazer a política dos não políticos, disfarçar muitas vezes que está no jogo da política, sujeito às escolhas e às diferenças como os outros políticos, que está acima disso, que está, no fundo, estribado noutros conceitos, que não são muitas vezes referidos, são apenas implícitos, mas servem de fundamento às opções feitas. É, por isso, necessário denunciar e explicitar a falta de fundamento técnico e teórico de muitas das posições do governo e isso faz parte da política.
Além disso, o que é facto é que o Governo em matéria de argumentos sobre privatização veio aqui dizer que isso reduz o défice orçamental, o que está errado, ou em matéria de visão sobre o problema do impacte do défice orçamental, ou sobre o problema da relação entre salários reais e produtividade, que o Governo tenta utilizar de uma forma que conduziria a uma continuada diminuição da parte do trabalho no rendimento nacional e a um agravamento das desigualdades na repartição do rendimento. Tudo isso o Governo dá por adquirido que está baseado em teorias certas, quando na verdade não está e é importante avançar argumentos para demonstrar que isso não é assim e que há aí escolhas que são políticas e ideológicas. Tirem todas as consequências políticas da análise diversa que fazemos.

É importante dar nessas matérias essas lições, porque exemplos como estes que acabo de enumerar revelam que o Governo também tem ainda muito que aprender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="90">Tem a palavra o Sr. Ministro das Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças (Miguel Cadilhe)" page-start="90">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É extremamente difícil conseguir um equilíbrio quando são múltiplos e concorrentes os fins da política económica.

Todos gostaríamos, por certo, de crescer mais depressa... Mas mais velocidade no crescimento económico pode arrastar inflação e défice externo.

Todos quereríamos criar, por certo, muitos mais postos de trabalho. Mas mais emprego pode conflituar com modernização e produtividade.

Todos desejaríamos aumentar bastante mais os salários reais... Mas o custo do factor trabalho pode prejudicar o emprego, a inflação, a competitividade, as exportações. Por aí, e pelo consumo das famílias, agrava-se o défice externo e suscita-se, mais cedo ou mais tarde, a política cambial e os outros ingredientes dos programas de estabilização.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="93">Srs. Deputados, peço aos Srs. Presidentes dos Grupos Parlamentares o favor de indicarem até ao meio-dia de amanhã os respectivos representantes na Comissão Permanente.

Pedia, também, à Sr.ª Vice-Presidente Manuela Aguiar o favor de me substituir.

Para pedir esclarecimentos há três inscrições.

Tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="93">Sr. Ministro das Finanças, as primeiras perguntas que me permitia fazer-lhe têm a ver com o capítulo do Programa do Governo relativo à reforma fiscal.

Naquele capítulo, relativo à reforma fiscal, diz-se que, no fundo, ela consiste essencialmente na substituição dos actuais impostos cedulares por dois impostos, o IRS e o IRC. Mas, no entanto, a p. 55 há afirmações que eu gostaria que V. Ex.ª, de uma forma autêntica, nos pudesse esclarecer.

Diz-se, nomeadamente, o seguinte: «globalização através da substituição dos impostos cedulares actualmente existentes por dois únicos impostos», e à frente diz-se: «O IRS e IRC integram todos os rendimentos de qualquer natureza, incluindo as mais-valias e as menos-valias realizadas.»

O que significa para V. Ex.ª, e para o Governo obviamente, estas mais-valias realizadas.

Neste momento assumiu a presidência a Sr.ª Vice-Presidente Manuela Aguiar.
Pelos vistos, a primeira mais-valia realizada é a assunção da presidência pela Sr.ª Vice-Presidente Manuela Aguiar.
Mas, Sr. Ministro, voltando ao tema mais árduo da reforma fiscal, que quer V. Ex.ª dizer, portanto, com as mais-valias realizadas? Se para as pessoas colectivas se pode entender como as reavaliações do activo patrimonial - não sei se realmente é isso que está no seu pensamento -, para as pessoas singulares o que é que isso quer dizer? Será que o fisco vai reavaliar o imobiliário para efeitos das contribuições que sobre elas incidem? Será isso? Será outra coisa? Terá V. Ex.ª a gentileza de esclarecer com o auxílio precioso do Sr. Primeiro-Ministro?

A segunda questão que lhe queria colocar tem a ver com o seguinte: «Alargamento da base de incidência e redução das isenções mediante», e aqui continuo a citar «a extensão da noção de lucro aos incrementos patrimoniais e a redução do campo dos incentivos fiscais.»

A redução do campo dos incentivos fiscais explica-se a si própria. Mas o que é isto da «redução de lucro aos incrementos patrimoniais»? Prende-se com a pergunta que eu fiz a V. Ex.ª antes ou é matéria diferente?

Finalmente, Sr. Ministro, e abusando da sua gentileza, «generalização da tributação dos rendimentos efectivos». O que é isto de «rendimentos efectivos»? Que é que isto quer dizer?

Em suma, como é que se compatibilizam todas essas afirmações que eu citei com o tal desagravamento da carga fiscal, ainda por cima feito magicamente sem redução das receitas financeiras.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="94">Tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="94">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: 
O Sr. Primeiro-Ministro já ontem havia trazido a esta Câmara algumas das questões fundamentais que o Sr. Ministro das Finanças, agora em segunda mão, veio apresentar e - diga-se de passagem - com bastante falta de rigor.
No entanto, gostaria de colocar algumas questões relativas à intervenção do Sr. Ministro das Finanças. E, desde logo, gostaria de frisar ser significativa a preocupação do actual Ministro das Finanças, Dr. Miguel Cadilhe, em vir a esta Câmara, neste momento, justificar a anterior política ou a política do anterior ministro das Finanças, Miguel Cadilhe.
De facto, o Sr. Ministro, designadamente, parece ter abandonado já a tese do défice virtuoso. Parece que já não pode por mais esconder e tem de aderir à realidade da continuação de um défice vicioso, do agravamento substancial dos défices, designadamente dos défices externos.
Por outro lado, Sr. Ministro, sobre a política do actual governo, V. Ex.ª escondeu-se - será o termo mais apropriado - atrás da aproveitação de uma série de projecções de carácter tecnocrático, fundamentalmente assentes num voluntarismo exagerado, que não tem substância nem aderência à realidade económica, esquecendo-se, mais uma vez significativamente, de apresentar aquilo que era o essencial, ou seja, as políticas efectivas para o combate real às causas dos desequilíbrios totais da economia portuguesa. Essas, Sr. Ministro, tal como agora no seu discurso são olvidadas no Programa.
Mas. Sr. Ministro, há uma questão que passa e que está claramente expressa no Programa do Governo, nas afirmações do Sr. Primeiro-Ministro e nas de V. Ex.a: é que o instrumento fundamental da política económica apresentada por este governo são os salários reais, são os rendimentos do trabalho. E é com base na contenção dos rendimentos do trabalho e dos salários reais que este governo pretende atacar os efei-
tos das causas totais da economia portuguesa; é com eles que pretende combater a inflação, reduzir os défices externos e é, ainda, com a contenção dos salários reais que pretende aumentar o investimento. Afinal, a pedra mágica é a contenção dos salários reais.
A questão concreta que gostaria de colocar, Sr. Ministro, é a seguinte: este instrumento fundamental da política que é apresentada pelo Governo não é afinal e muito claramente - utilizando uma expressão sua de há pouco - uma política de proteccionismo dos rendimentos do capital contra os rendimentos do trabalho?
Esta é a questão que, muito claramente, gostaria que fosse respondida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="94">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="94">Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="94">Muito obrigado, Sr.ª Presidente. Não quero deixar, como fez o meu colega Basílio Horta e todos os meus colegas desta Casa, de sublinhar a circunstância de falar pela primeira vez sob a presidência de V. Ex.a
É a presença de uma senhora cujos méritos são conhecidos, pelo que todos temos de nos congratular pelo passo importante que deu a democracia portuguesa ao vê-la na presidência desta Assembleia.</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="94">Sr. Ministro das Finanças: Vou pôr duas questões a V. Ex.8:
Uma tem a ver com as expectativas. O Governo passado e este, pelo que podemos avaliar do seu Programa, tem conferido especial cuidado à gestão das expectativas dos agentes económicos. V. Ex.ª admitirá, com certeza, que a sucessão do Governo, na sequência de eleições, embora mantendo a mesma equipa, tenha gerado algumas expectativas. Nem todas positivas, algumas porventura negativas para os agentes económicos. E é delas que eu irei falar mais con-cretamente a V. Ex.a, Sr. Ministro.
O Governo refere-se no Programa à política cambial, para acentuar objectivos ligados à inflação e diminuir, menosprezar objectivos ligados à manutenção da competitividade da nossa economia, que no entender do Governo deve ser procurada noutro sector.
Esta questão está directamente relacionada com uma expectativa, Sr. Ministro, e por isso ela origina da minha parte uma pergunta muito concreta: pensa o Governo, a curto ou a médio prazo, revalorizar o escudo?
Outra questão, ligada também às expectativas: V. Ex.ª põe em especial atenção no seu discurso, bem como o Programa do Governo, o controle da liquidez global no sistema. E V. Ex.ª - pareceu-me concluir do seu discurso - atribui à diminuição operada em relação às taxas de juro administrativamente fixadas umas das causas para o incremento dessa liquidez, para além de limites considerados razoáveis no ano de 1986.</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="95">Só depois?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="95">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Ministro das Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="95">
O Sr. Deputado Basílio Horta colocou-me várias questões sobre a reforma fiscal. A proposta de lei sobre esta matéria há-de vir à Assembleia da República dentro de muito pouco tempo. Aliás, como o Sr. Deputado certamente sabe, já o Governo anterior havia apresentado uma proposta de lei, que deu entrada na Assembleia da República, mas que não foi aprovada devido à sua dissolução. Tal proposta de lei será provavelmente retomada com alguns reajustamentos, mas os grandes princípios, as grandes orientações, já estão presentes. Se o Sr. Deputado tiver grande interesse em a conhecer, poderá consultar o Diário da Assembleia da República. De qualquer modo, o conceito de «mais-valias realizadas» não se afasta do conceito já utilizado na nossa lei fiscal, na nossa prática fiscal - já se tributam as mais-valias realizadas.

O conceito de «incremento» ou «acréscimos patrimoniais» encontra-se consagrado na doutrina, na técnica, na prática fiscal de outros países e, portanto, vamos adoptá-lo. É o mais recomendado pelos tratadistas.

Quanto aos rendimentos efectivos opõem-se rendimentos presumidos. Ou seja, isto é, afinal de contas, o que na gíria fiscal se designa por rendimentos reais. Nós não adoptámos a expressão «rendimentos reais» porque hoje em dia, com a inflação que tem existido em Portugal ao longo de tantos anos, «rendimento real» tem outro significado económico. Foi só por isso. Portanto, «rendimento efectivo» ou «rendimento fiscal» em termos tributários é a mesma coisa, isto é, opõem-se a rendimentos presumidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="95">Sr. Ministro das Finanças, dá-me licença que o interrompa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="95">Faça favor, Sr. Deputado. Trata-se de perguntas de tal modo específicas que se quiser prolongar essa especificidade...
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="95">Sr. Ministro, interrompi apenas para concretizar um pouco as questões que coloquei, pois penso que isso será útil.

Por exemplo, há casos em que a contribuição predial tem vindo até este momento a incidir sobre prédios que foram avaliados há dez ou quinze anos. Nestes casos, a contribuição predial está realmente a incidir sobre um rendimento presumido. Será que o Governo terá agora que avaliar todos esses prédios? É ou não isso que V. Ex.ª quer dizer?</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="95">Sr. Deputado, peço novamente que consulte a proposta de lei que há pouco referi e que está publicada. Esta proposta fala de rendimentos de propriedade, da criação de uma contribuição predial, que será receita das autarquias locais, e distingue o imposto sobre o património do imposto sobre o rendimento predial. Nestes termos, o rendimento predial conta para fins de imposto único, quer seja o rendimento de pessoas singulares ou de pessoas colectivas, e o imposto sobre o património é a receita das autarquias locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="95">Dá-me licença que o interrompa de novo, Sr. Ministro?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="95">Queira desculpar, mas agora não é possível, Sr. Deputado.

No Programa do Governo o assunto das indemnizações é tratado no capítulo da agricultura. No entanto, quanto a esta questão existe uma lei da Assembleia da República que ainda está em vigor. Há aí, de facto, uma lacuna por preencher, mas nós não temos que comentar o conteúdo dessa lei. Aliás, o CDS esteve várias vezes no Governo, tem estado na Assembleia da República e certamente que tomou algumas iniciativas relativamente a essa matéria que não terão tido seguimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="96">Srs. Deputados, vamos agora fazer o intervalo regimental e retomaremos os nossos trabalhos às 18 horas e 15 minutos.

Antes de interromper a sessão gostaria de agradecer, muito sensibilizada, as palavras dos Srs. Deputados Nogueira de Brito e Basílio Horta, assim como o gesto de saudação de todos os Srs. Deputados, que interpreto como o expressar de um desejo que todos nós partilhamos, de viver num país onde haja mais igualdade entre homens e mulheres. Espero ser apenas a primeira mulher a ocupar estas funções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="94" speaker-name="Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cardoso Ferreira (PSD)" page-start="96">Dá-me licença, Sr.ª Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="96">Para que efeito deseja usar da palavra, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="94" speaker-name="Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cardoso Ferreira (PSD)" page-start="96">Sr.ª Presidente, era apenas para pedir um esclarecimento.

De facto, fomos abordados no sentido de esta sessão continuar até às 21 horas sem qualquer intervalo. Suponho que haja outra ideia por parte da Mesa, mas nós não fomos consultados e gostaria de ser esclarecido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="96">Com certeza, Sr. Deputado.

Tomámos esta decisão para facilitar os trabalhos, pois soubemos que havia, por parte de alguns deputados, o desejo de fazer o intervalo regimental.

Está suspensa a sessão.
Eram 17 horas e 45 minutos.
Está reaberta a sessão. 
Eram 18 horas e 40 minutos.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Natália Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PRD)" page-start="96">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Deputados: A decisão de pôr a Secretaria de Estado da Cultura na dependência da Presidência do Conselho de Ministros suscita várias interpretações.

Trata-se de uma subida na hierarquia do Governo, subida prestigiante, reconheça-se, mas que infelizmente não tem correspondência no modesto conteúdo da área cultural do Programa. Indicará essa alteração que a Secretaria de Estado da Cultura fica na situação de intervir em qualquer área do Governo? Óptimo, dado</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="97">Só depois?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="97">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Ministro das Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="97">
O Sr. Deputado Basílio Horta colocou-me várias questões sobre a reforma fiscal. A proposta de lei sobre esta matéria há-de vir à Assembleia da República dentro de muito pouco tempo. Aliás, como o Sr. Deputado certamente sabe, já o Governo anterior havia apresentado uma proposta de lei, que deu entrada na Assembleia da República, mas que não foi aprovada devido à sua dissolução. Tal proposta de lei será provavelmente retomada com alguns reajustamentos, mas os grandes princípios, as grandes orientações, já estão presentes. Se o Sr. Deputado tiver grande interesse em a conhecer, poderá consultar o Diário da Assembleia da República. De qualquer modo, o conceito de «mais-valias realizadas» não se afasta do conceito já utilizado na nossa lei fiscal, na nossa prática fiscal - já se tributam as mais-valias realizadas.

O conceito de «incremento» ou «acréscimos patrimoniais» encontra-se consagrado na doutrina, na técnica, na prática fiscal de outros países e, portanto, vamos adoptá-lo. É o mais recomendado pelos tratadistas.

Quanto aos rendimentos efectivos opõem-se rendimentos presumidos. Ou seja, isto é, afinal de contas, o que na gíria fiscal se designa por rendimentos reais. Nós não adoptámos a expressão «rendimentos reais» porque hoje em dia, com a inflação que tem existido em Portugal ao longo de tantos anos, «rendimento real» tem outro significado económico. Foi só por isso. Portanto, «rendimento efectivo» ou «rendimento fiscal» em termos tributários é a mesma coisa, isto é, opõem-se a rendimentos presumidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="97">Sr. Ministro das Finanças, dá-me licença que o interrompa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="97">Faça favor, Sr. Deputado. Trata-se de perguntas de tal modo específicas que se quiser prolongar essa especificidade...
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="97">Sr. Ministro, interrompi apenas para concretizar um pouco as questões que coloquei, pois penso que isso será útil.

Por exemplo, há casos em que a contribuição predial tem vindo até este momento a incidir sobre prédios que foram avaliados há dez ou quinze anos. Nestes casos, a contribuição predial está realmente a incidir sobre um rendimento presumido. Será que o Governo terá agora que avaliar todos esses prédios? É ou não isso que V. Ex.ª quer dizer?</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="97">Sr. Deputado, peço novamente que consulte a proposta de lei que há pouco referi e que está publicada. Esta proposta fala de rendimentos de propriedade, da criação de uma contribuição predial, que será receita das autarquias locais, e distingue o imposto sobre o património do imposto sobre o rendimento predial. Nestes termos, o rendimento predial conta para fins de imposto único, quer seja o rendimento de pessoas singulares ou de pessoas colectivas, e o imposto sobre o património é a receita das autarquias locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="97">Dá-me licença que o interrompa de novo, Sr. Ministro?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="97">Queira desculpar, mas agora não é possível, Sr. Deputado.

No Programa do Governo o assunto das indemnizações é tratado no capítulo da agricultura. No entanto, quanto a esta questão existe uma lei da Assembleia da República que ainda está em vigor. Há aí, de facto, uma lacuna por preencher, mas nós não temos que comentar o conteúdo dessa lei. Aliás, o CDS esteve várias vezes no Governo, tem estado na Assembleia da República e certamente que tomou algumas iniciativas relativamente a essa matéria que não terão tido seguimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="98">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2718" speaker-name="Miguel José Ribeiro Cadilhe" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="98">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro: É por isso que este Programa nunca poderia merecer, em circunstância alguma, a nossa aprovação.

A execução deste Programa não fará enveredar o País pela modernização e pelo desenvolvimento que se impõem.

O que irá provocar será, por certo, descontentamento popular, instabilidade social e um mais acentuado e inaceitável agravamento das condições de vida das classes trabalhadoras, e mais desfavorecidas, que serão sacrificadas à prática de uma tal política. Este governo, pelo programa que apresenta à Assembleia da República, não vai ser senão o Governo dos grandes interesses económicos, das grandes confederações patronais. Isso e apenas isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="98">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Lino Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Lino Carvalho (PCP)" page-start="98">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Devido às políticas agrícolas prosseguidas nos últimos anos a economia do sector agrícola tem praticamente estagnado, designadamente no domínio da produção alimentar (com uma taxa de crescimento médio anual praticamente nula), com o consequente aumento da nossa dependência externa, tendência que é urgente, necessário e possível inverter.

Contudo, o XI Governo ao propor-se executar uma política agrária completamente sujeita à política agrícola comunitária, mesmo que em período de transição, está a comprometer o nosso desenvolvimento agro-alimentar.

É sabido que entre Portugal e a CEE existe uma contradição insanável: enquanto para a CEE a questão central é a de conseguir reduzir a sua produção e os seus excedentes e expandir a dimensão do seu mercado, para o nosso país a questão vital é a de conseguir aumentar as suas produções estratégicas, como os cereais, as oleaginosas, a carne, entre outras.

Com a sujeição da nossa agricultura à política agrícola comum, a produção e os produtores nacionais perdem o seu mercado interno e o País fica mais dependente do exterior em bens alimentares.

Esta orientação está bem patente no Programa que nos é proposto pelo XI Governo, onde não há referência a medidas concretas visando o aumento das produções agrícolas estratégias, e, em alternativa, oferece-nos como acção motora o fomento florestal, o que implica obviamente a redução da nossa área de uso agrícola e a expansão da florestação e da eucaliptização desenfreada, como pretende a CEE - é verdade -, mas não os interesses do desenvolvimento do País.

A utilização dos diversos instrumentos da política agrícola comum conduzem, aliás, exactamente àquele objectivo e ainda também à liquidação de milhares de pequenas explorações agrícolas e de milhares de empregos na agricultura, seja pela via dos limites à produção, do congelamento dos preços reais, da concessão selectiva dos subsídios e financiamentos comunitários, de onde, como se sabe, por força dos regulamentos, estão afastados mais de metade dos nossos agricultores e cerca de 400 000 das explorações do País.

A demonstração do que fica dito está patente, aliás, no agravamento em 30% das importações de produtos alimentares nos primeiros cinco meses deste ano.

Intimamente articuladas com estes objectivos que o Governo oferece ao País estão as orientações propostas no campo da política fundiária, todas elas tendentes à concentração da propriedade e à reconstituição do latifúndio.

De facto, a insistência numa nova lei do arrendamento rural significa, na linha da proposta de lei apresentada na anterior Assembleia da República, o agravamento da instabilidade e da insegurança para</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="99">Deve ser uma explicação difícil!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="99">Tenta também o Governo dar cobertura à sua política de destruição ilegal e inconstitucional da Reforma Agrária com a afirmação pelo Primeiro-Ministro de que «a experiência colectivista na agricultura portuguesa - leia-se Reforma Agrária - redundou em total fracasso».

Mas é significativo que, tendo citado tantos números noutras áreas, não tivesse citado um único que confirmasse esta sua afirmação.

O que o Governo propõe, de facto, é o agravamento da instabilidade social, o aceleramento da destruição da Reforma Agrária, sem a criação de quaisquer alternativas válidas para a produção e para o emprego.

E quando o Governo tenta amaciar os efeitos de todas estas propostas com a afirmação de que vai «construir novos regadios» e «promover a recuperação acelerada dos regadios colectivos», convém lembrar que grandes projectos de irrigação, como o Alqueva, estão parados, e, apesar das promessas eleitorais do então candidato Álvaro Barreto, o Sr. Primeiro-Ministro anunciou-nos ontem mais um dos muitos e intermináveis estudos, curiosamente no momento em que a EDP acabou de concluir mais um desses estudos; outros projectos evoluem de forma desarticulada e a ritmos inadequados, como os casos da Cova da Beira e do Mondego e perímetros de rega como o Mira, Odivelas, Roxo, Caia estão largamente subaproveitados, sendo verdade que o PSD já é responsável pela pasta da agricultura vai para oito anos.

Também à promessa do Sr. Primeiro-Ministro, ontem, de que o Governo vai promover o aparecimento de indústrias na Região do Alentejo, importa recordar que a prática do PSD, no Governo, tem sido, pelo contrário, a do encerramento de unidades industriais como a FORE, o DIVOR, a CONSOL, etc., e a paralisação e desmembramento de parques industriais. A política que interessa ao País é outra: é a do aproveitamento dos recursos nacionais, do aumento da produção agrícola e do desenvolvimento e modernização real da agricultura portuguesa ...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="99">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="99">... da diminuição da dependência alimentar, do aumento da segurança, estabilidade e condições de vida para os agricultores e trabalhadores rurais, do apoio às pequenas e médias explorações agrícolas e à Reforma Agrária, da coexistência dos diversos sectores de propriedades previstos na Constituição da República Portuguesa.

É por essa política que o PCP não deixará de continuar a luta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="99">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2764" speaker-name="João De Deus Pinheiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros (João de Deus Pinheiro)" page-start="99">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Ao usar da palavra, na qualidade de membro do XI Governo Constitucional, desejo, antes do mais, saudar cordial e respeitosamente esta assembleia, permitindo-me desejar a V. Ex.ª, Sr.ª Presidente, bem como aos restantes membros da Mesa, as maiores felicidades no desempenho dos cargos para que foram eleitos.

Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: É clara a linha de continuidade entre as orientações do XI Governo em matéria de política externa e as que ao longo dos últimos onze anos foram defendidas por governos anteriores, continuidade que traduz o marcado consenso existente entre as forças democráticas quanto às grades opções nacionais neste domínio.

Consenso que se tem afirmado também no plano institucional entre os órgãos de soberania e que deriva da convergência inequívoca. Em torno de valores fundamentais do mundo ocidental, como são a liberdade, a democracia pluralista, os direitos do homem e a opção pelo diálogo político como forma superior de dirimir conflitos e buscar a paz.

Consenso que deriva, ainda, do modo como é perspectivada a posição geoestratégica de Portugal, como é encarado o papel de Portugal no concerto das nações, de como é valorizada a nossa matriz histórica e cultural.

Consenso que tem permitido um desempenho externo coerente e respeitado.

E se assim foi no passado recente, malgrado a sucessão de governos e as dificuldades da nossa economia, há bons motivos para acreditar que, no presente, o nosso país dispõe de condições favoráveis para um desempenho mais activo na cena internacional em que se privilegiem iniciativas.

Com efeito, a estabilidade política derivada das eleições recentes, a tendência positiva da nossa evolução económica e social, a adesão às Comunidades Europeias e, mais do que isso, o encorajador balanço da primeira fase de adesão, a melhoria significativa do relacionamento com os países de expressão oficial por-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="103">Sr. Ministro, em nome da Mesa e pessoalmente agradeço as amáveis palavras que nos dirigiu no início da sua intervenção.

Para formular pedidos de esclarecimento ao Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros tem a palavra o Sr. Deputado Sottomayor Cárdia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Sottomayor Cárdia (PS)" page-start="103">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros: Vou fazer-lhe uma pergunta muito simples, que é verdadeiramente uma pergunta. Não faço considerações sobre o que V. Ex.ª acabou de dizer, pois considero despropositado nesta circunstância.

Assim, espero que me responda ao seguinte: que apreciação faz o Governo a respeito da actual posição da Santa Sé sobre Timor-Leste?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Rego (PS)" page-start="103">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="103">Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, há ainda um pedido de esclarecimento do Sr. Deputado Fernando Figueiredo. V. Ex.ª pretende responder já ou no final de todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2764" speaker-name="João De Deus Pinheiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="103">No final, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="103">Então, para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Figueiredo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="653" speaker-name="Fernando José Alves De Figueiredo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Figueiredo (PSD)" page-start="103">Sr.ª Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Quero, em primeiro lugar, congratular-me pela política de emigração que o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros acabou de anunciar, em princípios suficientemente claros para serem compreendidos facilmente por todos os que estão ligados a esta matéria.

Penso, pois, que a passagem da protecção consular para a Secretaria de Estado das Comunidades é um passo positivo que permite articular melhor os serviços e facilitar a assistência consular aos portugueses residentes no estrangeiro.

Considerando que a emigração não é estática, é dinâmica e sujeita a mutações, quero perguntar-lhe se está ou não em curso um estudo para que, eventualmente, consulados que hoje podem não ser tão necessários em certas áreas possam ser transferidos ou vir a ser criados novos de maneira a melhor poder servir os interesses desses portugueses, sem que tenham, por vezes, de fazer deslocações demasiadamente longas a fim de tratar de actos consulares que tão necessários lhes são e que deste modo poderiam ter a sua vida facilitada. Inclusivamente, isso facilitaria os contactos com as autoridades portuguesas, caso esses consulados estivessem mais acessíveis, o que ainda não acontece em determinadas áreas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="103">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="103">Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, a primeira pergunta é relativa ainda a Timor-Leste e tem o seguinte conteúdo: o programa eleitoral do PSD refere que «será também preocupação dominante a luta contra a violação do direito à autodeterminação da população de Timor-Leste por parte da Indonésia». No Programa do Governo a palavra «autodeterminação» desapareceu e propõe-se tão-só a procura de uma solução condigna para a questão de Timor, o que tem naturalmente um significado político - como isto está escrito, é público que há esta diferença. Então, pergunto ao Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros: porquê, o que se passou e o que justifica esta diferença?

A segunda pergunta refere-se ao relacionamento com os Estados Unidos.

Ontem, o Sr. Primeiro-Ministro, em resposta a uma pergunta sobre a questão de Almodôvar, disse que o compromisso do Governo resultava de um acordo celebrado pelo governo anterior. É sabido que a matéria de acordos militares está constitucionalmente reservada à Assembleia da República, pelo que os acordos por troca de notas sobre matéria militar são inconstitucionais e, aliás, a declaração de inconstitucionalidade está pedido no Tribunal Constitucional. Portanto, se se mantiver a matéria que foi objecto desse acordo inconstitucional por troca de notas, o Governo terá, ele próprio, que fazer a proposta sobre a matéria de Almodôvar.

Assim, a pergunta que se faz é a de saber se o Governo concorda ou não com a instalação em Portugal de uma estação de rastreio como a de Almodôvar, integrada, como sabe, na iniciativa de defesa estratégica.

A terceira pergunta refere-se a um ponto do Programa que tem a ver com o relacionamento com os novos países africanos que utilizam a língua portuguesa. Aliás, o discurso do Sr. Primeiro-Ministro refere-se ao respeito pelas instituições políticas vigentes, ao diálogo exclusivo com os governos, etc.

O que se pergunta - e isto é uma tentativa de explicitar- é se neste Programa também está implícito que, sendo o diálogo exclusivo, se tomarão as medidas adequadas para impedir que o território nacional seja utilizado por forças que estão contra os governos legítimos, nomeadamente das Repúblicas Populares de Angola e de Moçambique.

A quarta pergunta tem a ver com uma questão também muito concreta. Na página 24 do Programa refere-se que um dos objectivos do Governo em matéria de relacionamento com a CEE é concretizar o programa de modernização da indústria portuguesa. Colocado no quadro do relacionamento com a CEE, o que se pergunta é o seguinte: não existindo o plano europeu de desenvolvimento da indústria portuguesa, o que é que isto significa?

A quinta pergunta, Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, é muito simples: na página 21 do Programa do Governo refere-se que «[...] entende o Governo ser indispensável preservar a unidade de condução da política externa [...]». Ora, sendo o Governo monopartidário, tendo o Governo a maioria nesta Assembleia, só se entende esta referência -já que não será aos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="104">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="104">Para formular um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Jaime Gama.
</utterance>
  <utterance speaker-id="189" speaker-name="Jaime José Matos Da Gama" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jaime Gama (PS)" page-start="104">Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, gostaria de lhe colocar algumas questões.

A política externa é uma área tendencialmente consensual. O Programa do Governo e a intervenção do Sr. Ministro decorreram num tom de quinta essência desse consenso, pelo que gostaríamos de clarificar alguns pontos da política para saber em que medida é que é possível o consenso.

Qual é a posição do actual governo sobre a adesão de Portugal à União da Europa Ocidental? Vai retomá-la, impulsioná-la ou abandoná-la?

Como é que o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros compatibiliza a anunciada política de celebração do V Centenário dos Descobrimentos com as relações entre Portugal e os estados africanos, designadamente com os novos países africanos de língua oficial portuguesa? Estes países vão ser associados às celebrações, de um ponto de vista de cooperação internacional, ou estas vão orientar-se numa óptica de isolacionismo para auto-contemplação da opinião pública portuguesa?

Uma outra questão é a de saber qual a forma como o Governo Português posiciona a participação de Portugal nas celebrações da descoberta da América.

Quando é que o Governo iniciará a negociação do novo acordo de concessão de facilidades à República Federal da Alemanha em Beja e quais as orientações nesse sentido?

Quais as iniciativas que o Governo Português tem em vista em matéria de propostas especificamente portuguesas à cooperação política europeia? Se elas existem, quais são e quando é que serão activadas?

Qual a política definida pelo actual Governo no tratamento das relações entre Portugal e Espanha, no contexto bilateral e também no âmbito comunitário? Quais as acções previstas nesse sentido, designadamente qual o grau de concretização da matéria acordada no último encontro de primeiros-ministros? Está prevista alguma nova cimeira?

Uma última pergunta é a de saber qual a avaliação e posição do Governo Português em relação à candidatura do Dr. Sá Machado à UNESCO.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="104">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2764" speaker-name="João De Deus Pinheiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros" page-start="104">Respondendo às perguntas pela ordem em que foram colocadas, direi, em primeiro lugar, ao Sr. Deputado Sottomayor Cárdia que seria, no mínimo, deselegante -para não dizer política e diplomaticamente incorrecto comentar posições da Santa Sé quanto a Timor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="104">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2764" speaker-name="João De Deus Pinheiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="104">Relativamente ao Sr. Deputado Fernando Figueiredo, agradeço a referência que me fez. Também estamos convencidos que isso promoverá uma maior eficácia.

A rede consular começou a ser estudada pelo governo anterior; o estudo está numa fase de pré-conclusão e esperamos, também por aí, conseguir uma maior eficácia.


O Sr. Deputado João Amaral colocou aqui várias questões. As duas primeiras já foram praticamente respondidas. Com efeito, sobre a questão de Timor-Leste o Sr. Primeiro-Ministro já teve ocasião de explicitamente referir esse assunto.

No que diz respeito às facilidades a conceder aos Estados Unidos, como o Sr. Deputado saberá, a questão está pendente do Tribunal Constitucional.


O Sr. Deputado pergunta-me se o Governo concorda ou não com essas concessões. Repare no absurdo da pergunta: se eu lhe responder «sim», estou antecipadamente a tomar um compromisso, independentemente da decisão do Tribunal Constitucional; se lhe responder «não», estou também a antecipar-me e a tomar uma posição independentemente da decisão daquele Tribunal. Por isso, na altura própria tomaremos posição, se for caso disso, e se o Tribunal Constitucional for contra o que o anterior governo do bloco central entendeu fazer, já que, como disse o Sr. Primeiro-Ministro, cumprimos os acordos internacionais.

Quanto ao nosso relacionamento com os países africanos de língua oficial portuguesa é evidente que ele se faz com os governos legalmente estabelecidos, o que significa que nunca poderemos considerar Portugal como uma plataforma para outras entidades, sejam elas quais forem, a não ser dentro do quadro de liberdade e democracia que, felizmente, temos em Portugal.

Quanto ao PEDIP, como sabe, rio tratado de adesão havia uma manifestação de intenção. O governo anterior transformou essa intenção em compromisso. Esperamos que este governo possa transformar o compromisso em programa.

Quanto à unidade da condução de política externa, ela tem várias vertentes, de entre as quais a institucional, que pretendeu referir mas que, obviamente, não é um recado ao Sr. Presidente da República. É, também, um recado à Assembleia da República no sentido de conjugarmos, sempre e em conjunto, a formulação estratégica da política externa.

Significa, também, por outra via e em termos globais, que os diferentes sectores do País irão ter uma voz articulada.


O Sr. Deputado Jaime Gama pergunta em que pé está a nossa adesão à União Europeia Ocidental e se vamos reiterar o nosso pedido de adesão. Gostaria de lembrar que não é um país que se candidata, mas, antes, a União Europeia que convida um país a entrar.

Há alguns anos, Portugal manifestou o seu interesse em aderir à União Europeia Ocidental e aguarda-se-lhe resposta ou que, eventualmente, se formule o convite. Se o convite se concretizar, será nessa altura que teremos de decidir.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="105">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Salvada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1126" speaker-name="Rui Alberto Limpo Salvada" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Salvada (PSD)" page-start="105">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Para o Grupo Parlamentar do PSD, que tanto se empenhou na última legislatura em defender as soluções que sabíamos serem as melhores para o povo português, e que tantas vezes foram derrotadas ou adulteradas por outros partidos com representação parlamentar, é especialmente reconfortante a apreciação do Programa que o XI Governo apresenta à Câmara num contexto parlamentar tornado substancialmente diferente na sequência dos resultados eleitorais de 19 de Julho.

Não pelo sentimento narcisista de que nós é que somos os detentores da verdade; não pelo sentimento mesquinho de um qualquer revanchismo que não é o nosso estilo.

O que nos reconforta neste Programa, o que nos reconforta neste novo contexto parlamentar, tem muito maior dignidade: é a certeza que agora temos de que os Portugueses vão poder finalmente construir o país novo por que esperam há treze longos anos. Durante todos esses anos, múltiplas forças paralisantes se conjugaram para que os Portugueses não pudessem concretizar esse sonho de serem cidadãos europeus de estatuto inteiro: no desenvolvimento económico, na afirmação cultural, no respeito internacional. Uma Constituição dogmaticamente asfixiante, uma lei eleitoral dilucidar de lideranças nacionais, a pressão constante de alguma comunicação social estatizada que frequentemente confunde abusivamente o seu dever de informar com a violação da consciência dos que suportam financeiramente a sua existência, o fomento da proletarização de amplos estratos da população, o verbo fácil dos vendedores de promessas e de utopias - nada disto foi bastante em 19 de Julho face à clarividência dos Portugueses.

É assim que a primeira impressão que se colhe ao apreciar este Programa de Governo, que em geral é uma continuidade dos princípios do Programa do governo anterior, é a de que estamos perante uma espectacular vitória dos Portugueses.

E a segunda é a de que os Portugueses merecem que agora ele se cumpra. Exige-o a coerência do PSD, mas exige-o também o eleitorado, que de forma tão clara expressou a sua vontade.

Bem se adivinha que aqueles que têm do Parlamento a noção comezinhamente utilitária de um órgão que só convém sacralizar quando é politicamente rentável não resistirão à sedução da imagem de tempos passados, e tentarão transpor para a rua as suas frustrações políticas e mais uma mão-cheia do seu stock inesgotável de demagogia e outra mão-cheia de nada.

Tal estratégia, a concretizar-se, não renderá os frutos perseguidos e virá a saldar-se, como já na vigência do governo anterior foi possível constatar, por um crescente isolamento dos seus autores. De tais vanguardas os Portugueses já tiveram a sua conta.

No extenso e bem elaborado documento que é o Programa do XI Governo assume especial relevância a área</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="106">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1126" speaker-name="Rui Alberto Limpo Salvada" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="106">As propostas contidas no Programa do Governo estão avalizadas pelo voto que milhões de portugueses deram ao PSD, pela simples razão de que elas resultam do seu manifesto eleitoral. É justo destacar algumas delas.

Desde logo a continuação da aposta na concertação social. Quem se der ao trabalho, que não é perda de tempo, de folhear os relatos da discussão do Programa do X Governo, onde diversas forças políticas da oposição espraiaram o seu maior cepticismo, direi melhor, a sua total descrença e a crítica mais contundente à exequibilidade de tal objectivo, não poderá deixar de ficar perplexo com o caminho entretanto trilhado.

Porque a importância da concertação social transcende os limites, já de si estimáveis, dos resultados práticos que potenciou. Na verdade, dois factos político-sociais relevantes emanam da institucionalização da concertação social: um deles é a nova forma de estar em sociedade, porque a sua concretização é o levar à prática daquilo que o PSD e os seus governos não se têm cansado de repetir: a tarefa de reconstruir Portugal não é responsabilidade única do Governo mas de todas as forças sociais e de todos os portugueses. É o princípio da participação, do protagonismo social.

O outro, não menos relevante, é a assunção pelos parceiros sociais de que não só é desejável, mas principalmente é possível, harmonizar interesses que a história social mitificara como exemplo de divergência insanável.

Ao anterior governo, como ao actual, que pretende aprofundar com um acordo de médio prazo o caminho encetado, cabe o mérito de ter sabido motivar um espírito de solidariedade e de complementaridade de interesses entre empregadores e trabalhadores. Mas, nesta matéria, manda a verdade que deve ser sobremaneira realçada a disponibilidade das associações patronais e a adesão consciente e responsável da União Geral de Trabalhadores, que soube interpretar com fidelidade, e porventura com alguma coragem, os anseios dos trabalhadores portugueses.

Instrumento de progresso, inspiração de um clima de paz social, garantia de uma crescente justiça social, a concertação social é uma vitória do País e dos que a protagonizam e uma estrondosa derrota dos eternos adeptos, felizmente cada vez em menor número, do «quanto pior melhor».

E seja-me permitido aqui um desabafo. Que estrondosa derrota também daqueles menos lúcidos, sobre serem menos educados, que qualificavam o Governo de arrogante, autoritário e outros mimos semelhantes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="106">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1126" speaker-name="Rui Alberto Limpo Salvada" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="106">A concertação está para ficar porque é um dos princípios básicos em que assenta a actuação do Governo, mas também porque a consciência social não perdoaria aos parceiros sociais que não continuassem a assumi-la, como é notório que continuarão a fazer, no sentido de concretizar as fundadas expectativas que os Portugueses nela depositam.

A modernização da legislação laborai é outro dos princípios que, sem surpresa, o Governo inclui no seu Programa. O eleitorado sabia que assim iria acontecer se o PSD constituísse governo, e claramente a avalizou com a votação de 19 de Julho.

Não encaramos as alterações previstas com o espírito de quem repete um ritual sempre defendido e a que se recorre de novo por mera rotina. Defendemos a modernização da legislação laborai como um instrumento fundamental que potenciará condições para o aumento da competitividade e do investimento e, logo, para o aumento dos níveis de emprego, mas emprego real e não precário.

Os nossos emigrantes, movendo-se no ordenamento laborai europeu, não têm sentido especiais dificuldades em progredir na vida. Entre nós, é mais um fetiche que persiste sem qualquer fundamento credível. É, aliás, reconhecido por todos aqueles que estão de boa fé que o conjunto do ordenamento jurídico actual penaliza sobremaneira os trabalhadores, por sujeitá-los, quando nada o justifica, à maior das precariedades que é a contratação a prazo.

A proliferação da contratação a prazo não transforma apenas o conceito desse contrato numa verdadeira lei de despedimentos a prazo, com as consequências sociais e económicas conhecidas, ela é hoje um dos maiores estímulos à não sindicalização dos trabalhadores, isto é, transformou-se num dos mais fortes obstáculos ao fortalecimento do movimento sindical e, até nessa medida, colide com a melhoria e o aprofundamento desejáveis dos instrumentos de intervenção que só uma forte organização dos trabalhadores em torno das suas associações representativas permite.

Por outro lado, a modernização da legislação laborai encontra agora o quadro mais favorável para a sua realização, e é ele o desenvolvimento global da economia que o País tem vindo a conhecer.

Aliás, o aquecimento da economia vai necessariamente estimular a oferta de emprego, e a não ser revista a actual legislação, iríamos assistir a um recrudescimento dos contratos a prazo, isto é, à subsistência, agora mais agravada, das condições de insegurança e de precariedade do vínculo laboral.

Finalmente, a legislação laborai em vigor é já reconhecidamente um travão à entrada dos jovens na vida activa. Nós não podemos, com uma rigidez que nada justifica, travar a modernidade, que é também uma fornia de solidariedade para com os mais novos, e, com esse comportamento de avestruz, acabarmos por criar um conflito de gerações no mercado de trabalho que teria o seu quê de originalidade na história social europeia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="106">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1126" speaker-name="Rui Alberto Limpo Salvada" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="107">Nota importante, no entanto, é que o Governo, socorrendo-se do apoio maioritário que dispõe nesta Assembleia, poderia fazer aprovar, só por si, e com naturalidade, as medidas legislativas que defende no seu Programa. E, apesar disso, fazendo alarde da sua arreigada convicção nos mecanismos da participação social, propõe-se incentivar um trabalho colectivo no Conselho Permanente de Concertação Social, numa prova inequívoca de adesão substancial e não meramente formal ao diálogo e ao protagonismo sociais.

Mesmo os mais tenazes defensores do imobilismo, desde que de boa fé, não poderão deixar de apreciar o resultado desse trabalho e de tê-lo como bom.

Em Portugal, durante muito tempo dedicou-se uma atenção muito particular aos problemas da área do trabalho, esquecendo ou subestimando os aspectos do emprego e da formação profissional. Ao privilegiar-se a administração dos conflitos laborais, geriu-se o presente e algum passado turbulento e despenderam-se energias, porventura mais rentáveis numa perspectiva de futuro, com o tecido económico existente e até com aquele que era já mais uma ficção que uma realidade socialmente relevante.

Ao debruçarmo-nos sobre a criação de emprego e a formação profissional, estamos, ao invés, a construir o nosso futuro como sociedade que queremos mais próspera, mais justa e mais solidária. O X Governo deu um contributo importante para que esta nova realidade fosse perceptível pelo País, e o actual Governo, no seu Programa, mas desde logo na sua orgânica ao optar por um Ministério do Emprego e Formação Profissional, dá-nos a garantia que vai sedimentar essa opção e com ela garantir que se enfrente com sucesso o choque europeu.

A política de emprego não é a criação administrativa de postos de trabalho no sector público nem a manutenção artificial do emprego nas empresas e não se optimiza por simples decreto-lei: ela está indissoluvelmente ligada a um conjunto coerente de medidas de natureza económica, financeira e social, que na vigência do governo anterior se saldou pela recuperação significativa do emprego e que o actual governo dá todas as garantias de continuar a assegurar: a aposta na constituição de unidades de mais trabalho intensivo; em políticas que tendam a diminuir a rigidez da mão-de-obra; na formação e na flexibilidade dos mercados de trabalho e emprego; no desenvolvimento regional como factor de diversificação das oportunidades de emprego e de estímulo ao primeiro emprego. E, sobre tudo isto, a manutenção do clima de confiança e optimismo que o X Governo transmitiu ao País lembrando aos Portugueses que eles são capazes e que em Portugal é possível viver melhor.

Neste contexto, a formação profissional adquire uma especial importância não só como dissuasor da retracção do emprego, garantindo aos que estão empregados a adaptação permanente à inovação tecnológica e às exigências concorrenciais, mas também como instrumento de reconversão de presumíveis desempregos em manutenção de empregos. A formação profissional é uma medida verdadeiramente estruturante, porque se a nossa taxa de desemprego não é superior à média europeia, são, no entanto, preocupantes as razões estruturais do desemprego que penalizam sobremaneira os desempregados de longa duração, os jovens e os que não têm adequada qualificação profissional.

Tudo razões para que se sublinhe esta aposta forte do Governo e se depositem nela fundadas expectativas.

Assunção plena das virtualidades da concertação social, da modernização da legislação laboral, da formação profissional e da criação de emprego - eis quatro áreas privilegiadas que contribuirão decisivamente para a modernização do País, para a melhoria das condições de vida dos Portugueses e para um relançamento dos jovens na vida activa. Mas não é possível, nesta abordagem de questões que têm a ver com o factor trabalho, necessariamente contida nas limitações do tempo disponível, deixar de referir mais duas breves notas.

A primeira tem a ver com a reforma do sector empresarial do Estado.

São bem conhecidas as consequências da colectivização da economia portuguesa resultantes do 11 de Março. Ninguém ganhou, ou só ganhou quem não merecia, com tal situação: não ganhou o ambiente de confiança para potenciais investidores; não ganharam os trabalhadores que apenas assistiram à substituição da anterior entidade patronal pelo Estado-patrão, que se tem revelado em regra incapaz de assegurar o progresso das empresas e o futuro dos postos de trabalho que elas proporcionam; não ganhou o cidadão comum que tudo paga; não ganhou o País em geral, que passou a ter empresas deficitárias em vez de empresas lucrativas, empresas estagnadas em vez de empresas inovadoras.

É, pois, necessário desmantelar o «11 de Março de 1975» com a prudência e o ritmo suficientes para que as necessidades de adaptação, inerentes a qualquer mudança, não sirvam de pretexto nem de arma favoráveis a quem se opõe a tal atitude por preconceito ideológico ou por receio de perdas de posições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="94" speaker-name="Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cardoso Ferreira (PSD)" page-start="107">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1126" speaker-name="Rui Alberto Limpo Salvada" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="107">Racionalizar, redimensionar, rentabilizar o sector público, que deverá deixar de ser sorvedouro insaciável de dinheiros públicos, eis um inestimável serviço prestado ao País. Mas outro não menor, e esse queria especialmente aplaudir, tem a ver com o princípio defendido no Programa de Governo, da socialização do capital, privilegiando-se a disseminação do capital social pelos trabalhadores e pelas famílias portuguesas.

Esta opção, que não agrada aos maximalistas, deve ser saudada como um importante factor de equilíbrio social. A crescente desproletarização dos Portugueses, de que este é mais um forte motivo de esperança, é a garantia de que iremos construir alicerces sólidos onde assentará o país moderno e mais justo que os Portugueses desejam e merecem. É, ademais, um exemplo claro que faz a diferença: deixamos para os salvadores profissionais dos trabalhadores o arvorar das bandeiras e o deitar dos foguetes, os eternos discursos grandiloquentes em sua pretensa defesa, mas que os trabalhadores se recusam crescentemente a ouvir, as promessas prometidas e sempre adiadas; nós ficamos-nos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="108">Para um pedido de esclarecimento, suponho, tem a palavra o Sr. Deputado Herculano Pombo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="108">Sr. Presidente, é para exercer o direito de defesa, ao abrigo do artigo 89.º do Regimento, não para um pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="108">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="108">Foi aqui referido pelo Sr. Deputado Rui Salvada, que acabou de intervir, que usei de maneira demagógica o que ele podia classificar ainda com outro termo mais adequado.

Sr. Deputado Rui Salvada, da próxima vez que se referir a mim peco-lhe que use à vontade os termos que considerar mais adequados; estamos aqui para usar da máxima frontalidade, como, de resto, manda a lealdade que devemos uns aos outros.

De qualquer modo, gostaria de dizer que há dez anos que trabalho com crianças que procuro atrair para a escola. Muitas delas não vão à escola porque são obrigadas a trabalhar para poderem comer e outras não aprendem porque não comem todos os dias. Há dez anos que conheço esta situação e nunca tive hipótese real de a resolver, ao contrário de alguns Srs. Deputados, que, tendo essa hipótese, nada fizeram, tendo até agravado o problema. Portanto, não têm agora o direito de chamar demagogo a quem nunca teve nas suas mãos a hipótese de resolver esta situação e que há dez anos luta para minimizar os efeitos de uma política que os Srs. Deputados que se sentam na mesma bancada do Sr. Deputado Rui Salvada têm levado a efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="108">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="108">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Salvada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1126" speaker-name="Rui Alberto Limpo Salvada" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Salvada (PSD)" page-start="108">Sr. Deputado Herculano Pombo, de facto pretendi evitar usar a palavra mais adequada para caracterizar o aproveitamento feito em relação a esta situação, mas a frase adequada era: um aproveitamento miserável da situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="109">Sr. Presidente, peço a palavra para exercer o direito de defesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="858" speaker-name="Vasco Francisco Aguiar Miguel" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vasco Miguel (PSD)" page-start="109">Não pode usar da palavra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="109">Sr. Deputado Herculano Pombo, uma vez que já utilizou as disposições regulamentares, não posso, ao abrigo dessa figura regimental, voltar a conceder-lhe a palavra.

Srs. Deputados, não havendo mais inscrições, pergunto se algum dos Srs. Membros do Governo ou dos Srs. Deputados pretende ainda usar da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="94" speaker-name="Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cardoso Ferreira (PSD)" page-start="109">Sr. Presidente, unicamente para lhe pedir que antes do encerramento dos trabalhos nos informasse dos tempos ainda disponíveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="109">Com certeza, Sr. Deputado. O Governo dispõe de 95 minutos, o PSD de 82 minutos, o PS de 27 minutos, o PCP de 25 minutos, o PRD de 21 minutos, o CDS de 12 minutos, a ID de 4 minutos e Or Verdes de 5 minutos.

Srs. Deputados, esgotada a ordem do dia de hoje, recomeçaremos os nossos trabalhos amanhã, pelas 10 horas.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
