<debate period="r3" legislature="5" legislative_session="1" number="1" date="1987-08-13">
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="1">Srs. Deputados, de acordo com a praxe permito-me propor a VV. Ex.ªs que a presidência dos nossos trabalhos seja ocupada pelo Presidente da Assembleia da República cessante até à eleição da nova Mesa.

Pergunto aos representantes dos grupos parlamentares se levantam objecções a esta minha proposta.
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="1">Sr. Deputado António Capucho, a bancada do Partido Socialista está de acordo com a proposta que apresentou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Hermínio Martinho (PRD)" page-start="1">Também estamos de acordo, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="1">Não temos nada a opor a essa proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (Os Verdes)" page-start="1">Estamos de acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="571" speaker-name="Adriano Jose Alves Moreira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Adriano Moreira (CDS)" page-start="1">Também estamos de acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="1">Visto não haver objecções por parte de nenhum grupo parlamentar, convido o Sr. Deputado Fernando Amaral a assumir a presidência.

Com o assentimento da Assembleia, assumiu a presidência o Sr. Deputado Fernando Monteiro do Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1">Srs. Deputados eleitos, para secretariar a Mesa que há-de presidir a estes trabalhos convido os Srs. Deputados Reinaldo Gomes, Daniel Bastos, Mota Torres e José Manuel Maia Nunes de Almeida.
Os deputados convidados para secretários tomaram os seus lugares na Mesa.
Vamos agora proceder à chamada dos Srs. Deputados eleitos, segundo a lista que nos foi enviada pela Comissão Nacional de Eleições.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="5">Aos 13 dias do mês de Agosto de 1987, os deputados eleitos para a V Legislatura da Assembleia da República deliberam constituir uma Comissão Eventual de Regimento e Mandatos para verificação de poderes dos deputados eleitos constantes da lista apresentada pela Comissão Nacional de Eleições, a qual se manterá em funções até que seja constituída a Comissão de Regimento e Mandatos prevista no artigo 35.º do Regimento.
A Comissão Eventual terá a seguinte composição:
10 membros designados pelo Partido Social-Democrata;

4 membros designados pelo Partido Socialista; 

2 membros designados pelo Partido Comunista Português;

1 membro designado pelo Partido Renovador Democrático;

1 membro designado pelo Partido do Centro Democrático Social;

1 membro designado pelo Partido Ecologista Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Está em discussão. 
Pausa.
Visto ninguém pretender usar da palavra, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Informo os Srs. Deputados de que por indicação dos respectivos partidos esta comissão que acaba de ser constituída é integrada pelos seguintes Srs. Deputados:
Os membros do PSD são o seguintes:
1 - Mário Júlio Montai vão Machado;

2 - Adérito Campos;

3 - Daniel Bastos;

4 - João Salgado;

5 - Virgílio Carneiro;

6 - Pereira Coelho;

7 - Assunção Marques;

8 - Velarmino Correia;

9 - Alberto Araújo;

10 - Mendes Costa.
Os membros do PS são os seguintes:
1 - António José Sanches Esteves;

2 - Armando António Martins Vara;

3 - Jorge Lacão Costa;

4 - Rui do Nascimento Rabaça Vieira.
Os membros do PCP são os seguintes:
1 - José Manuel Maia.

2 - João António Gonçalves do Amaral.
Em representação do CDS será: 
Nogueira de Brito.
Em representação do Partido Ecologista Os Verdes será:
Herculado da Silva Pombo Marques Sequeira.
Em representação do PRD será: 
Vasco da Gama Fernandes.</utterance>
  <utterance speaker-id="323" speaker-name="Mário Júlio Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Montalvão Machado (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente e Srs. Deputados, é do seguinte teor:
Relatório e parecer da Comissão Eventual de Regimento e Mandatos
1 - Aos 13 de Agosto de 1987, numa sala do Palácio de São Bento, reuniu-se a Comissão Parlamentar Eventual de Regimento e Mandatos, para proceder à verificação dos poderes dos deputados eleitos no dia 19 de Julho de 1987 para a Assembleia da República.

A Comissão é constituída pelos seguintes deputados:
Partido Social-Democrata:
Mário Júlio Montalvão Machado;

Adérito Manuel Soares Campos;

Daniel Abílio Ferreira Bastos;

João Domingos Fernandes Abreu Salgado;

Vergílio de Oliveira Carneiro;

António Paulo Martins Pereira Coelho;

José Assunção Marques;

Belarmino Henriques Correia;

Alberto Monteiro de Araújo;

Francisco Mendes Costa.
Partido Socialista:
António José Sanches Esteves;

Armando António Martins Vara; Jorge Lacão Costa;

Rui do Nascimento Rabaça Vieira.
Partido Comunista Português:
José Manuel Maia Nunes de Almeida;

João António Gonçalves do Amaral.
Partido Renovador Democrático:
Vasco da Gama Lopes Fernandes.
Partido do Centro Democrático Social:
José Nogueira de Brito.
Partido Os Verdes:
Herculano da Silva Pombo Marques Sequeira.
2 - Iniciados os trabalhos, a Comissão procedeu à eleição dos seus presidente, vice-presidente e dois secretários, sendo estes cargos preenchidos, respectivamente, pelos deputados Mário Júlio Montalvão Machado (PSD), Jorge Lacão Costa (PS), José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP) e João Domingos Fernandes de Abreu Salgado (PSD).

3 - Foi seguidamente deliberado constituir-se uma subcomissão, com vista, designadamente, ao eventual debate preliminar de quaisquer questões teóricas postas a propósito da verificação dos poderes dos deputados e à execução de operações materiais necessárias à mesma verificação.

Essa subcomissão foi formada por aqueles referidos deputados, que constituem a mesa da Comissão, e pelos seguintes:
Vasco da Gama Lopes Fernandes (PRD);

José Nogueira de Brito (CDS);

Herculano da Silva Pombo Marques Sequeira (MEP/PV-Verdes).
4 - As conclusões da referida subcomissão foram verbalmente relatadas à Comissão cie Verificação de Poderes, que as ratificou.

5 - Assim, compulsado o processo e os demais elementos enviados pela Comissão Nacional de Eleições, designadamente as actas de apuramento geral das eleições para a Assembleia da República, ali inclusas, constatou-se a regularidade formal da atribuição dos mandatos.

6 - É assim possível apurar a seguinte lista dos candidatos eleitos, organizada sob os nomes dos partidos que os apresentaram a sufrágio, segundo a representatividade decrescente dos mesmos e por ordem alfabética dos deputados, com indicação do respectivo círculo eleitorial, atribuindo-se a cada deputado um número de ordem geral:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
1 - Adérito Manuel Soares de Campos - círculo eleitoral de Aveiro;

2 - Afonso de Sousa Freire de Moura Guedes - círculo eleitoral de Lisboa;

3 - Alberto Cerqueira de Oliveira - círculo eleitoral de Braga;

4 - Alberto João Cardoso Gonçalves Jardim - círculo eleitoral da Madeira;

5 - Alberto Monteiro de Araújo - círculo eleitoral do Porto;

6 - Alípio Barroso Pereira Dias - círculo eleitoral do Porto;

7 - Álvaro José Rodrigues de Carvalho - círculo eleitoral da Guarda;

8 - Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto - círculo eleitoral de Beja;

9 - Amândio Santa Cruz Domingues Basto Oliveira - círculo eleitoral de Braga;

10 - Américo de Sequeira - círculo eleitoral de Viana do Castelo;

11 - Aníbal António Cavaco Silva - círculo eleitoral de Lisboa;

12 - António Abílio Costa - círculo eleitoral de Bragança;

13 - António Augusto Lacerda de Queirós - círculo eleitoral do Porto;

14 - António Costa de Albuquerque de Sousa Lara - círculo eleitoral de Lisboa;

15 - António da Silva Bacelar - círculo eleitoral do Porto;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Srs. Deputados, está em discussão este relatório e parecer.
Pausa.
Como não há inscrições, vamos proceder à votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos fazer um curto intervalo para que haja oportunidade de chamar os Srs. Deputados que foram substituídos em razão deste parecer, de forma que ainda possam ter assento na Assembleia.
Pausa.
Vamos proceder à chamada dos Srs. Deputados que, em função da substituição aprovada, têm direito a lugar, no Plenário.

O Sr. Deputado Secretário vai proceder à chamada.
Responderam à chamada os seguintes Srs. Deputados:
João da Costa Silva (Aveiro);

Luís Manuel das Neves Rodrigues (Beja);

José Leite Machado (Braga);

José Mário de Lemos Damião (Braga);

Adão José Fonseca Silva (Bragança);

João Manuel Ascenção Belém (Castelo Branco);

Carlos Manuel de Sousa Encarnação (Coimbra);

Álvaro dos Santos Amaro (Coimbra);

Francisco Rodrigues Porto (Lisboa);

Jorge Paulo de Seabra Roque da Cunha (Lisboa);

Dinah Serrão Alhandra (Lisboa);

Evaristo de Almeida Guerra de Oliveira (Lisboa);

José Luís Campos Vieira de Castro (Lisboa);

José Júlio Vieira de Mesquita (Porto);

José Alberto Puig dos Santos Costa (Porto);

José Manuel Silva Torres (Porto);

Carlos Manuel Duarte de Oliveira (Porto);

Carla Maria Tato Diogo (Porto);

Eduardo Alfredo de Carvalho Pereira da Silva (Santarém);

António José de Carvalho (Setúbal);

Mary Patrícia Pinheiro Correia e Lança (Setúbal);
osé Francisco Amaral (Viana do Castelo);

António de Carvalho Martins (Viana do Castelo);

Abílio de Mesquita Araújo Guedes (Vila Real);

José Lapa Pessoa Paiva (Viseu);

Álvaro Cordeiro Dâmaso (Açores);

Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva (Madeira);

Francisco Jardim Ramos (Madeira);

José Manuel Lello Ribeiro de Almeida (Porto);

Fernando José Alves de Figueiredo (Europa);

José Manuel Antunes Mendes (Braga);

Octávio Augusto Teixeira (Lisboa);

José Manuel Santos Magalhães (Lisboa);

Maria Ilda da Costa Figueiredo (Porto);

Fernando Barata Rocha (Castelo Branco);

Jaime Carlos Marta Soares (Coimbra);

Carlos Sacramento Esmeraldo (Lisboa);

João Granja Rodrigues da Fonseca (Lisboa);

Aristides Alves do Nascimento Teixeira (Porto);

Casimiro Gomes Pereira (Santarém);

José Florêncio Botelho Castelo Branco (Faro);

Narana Sinai Coissoró (Lisboa);

Ricardo Manuel Rodrigues de Barros (Açores).
Quero informar os Srs. Deputados de que devem fornecer aos serviços de apoio as moradas que tenham durante o período de férias, porque certamente a Presidência da Assembleia da República terá de fazer uma convocação especial dos Srs. Deputados, não só por motiva de eleições da Mesa da Assembleia da República mas também para apreciação do Programa do Governo.

A data ainda não está marcada, tudo depende de acordos a estabelecer e, por isso, é necessário que os serviços conheçam a morada actual em tempo de férias dos Srs. Deputados, para que seja fácil a comunicação a fazer da convocatória para essas reuniões.
Pausa.
Srs. Deputados, peço mais uma vez que tenham em consideração o que há pouco vos referi quanto à morada de férias.

Por hoje, não havendo mais nada a tratar, dou por encerrados os trabalhos.</utterance>
</debate>
