<debate period="r3" legislature="5" legislative_session="1" number="80" date="1988-04-26">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3198">Srs. Deputados, temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 30 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio de Mesquita Araújo Guedes.

Adão José Fonseca Silva.

Adriano Silva Pinto.

Alberto Cerqueira de Oliveira.

Alberto Monteiro de Araújo.

Alexandre Azevedo Monteiro.

Álvaro Cordeiro Dâmaso.

Amândio Santa Cruz D. Basto Oliveira.

António Abílio Costa.

António de Carvalho Martins.

António José Caciro da Motta Veiga.

António José de Carvalho.

António Manuel Lopes Tavares.

António Maria Oliveira de Matos.

António Paulo Martins Bento.

António Paulo Martins Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António da Silva Bacelar.

Arlindo da Silva André Moreira.

Armando Carvalho Guerreiro Cunha.

Armando Manuel Pedroso Militão.

Arnaldo Angelo Brito Lhamas.

Belarmino Henriques Correia.

Carla Tato Diogo.

Carlos Lelis da Câmara Gonçalves.

Carlos Manuel Duarte Oliveira.

Carlos Manuel Oliveira da Silva.

Carlos Matos Chaves de Macedo.

Carlos Miguel M. de Almeida Coelho.

Carlos Sacramento Esmeraldo.

Casimira Gomes Pereira.

César da Costa Santos.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Duarte Lima.

Domingos da Silva e Sousa.

Eduardo Alfredo de Carvalho P. da Silva.

Evaristo de Almeida Guerra de Oliveira.

Fernando Barata Rocha.

Fernando José Antunes Gomes Pereira.

Fernando José R. Roque Correia Afonso.

Fernando Monteiro do Amaral.

Francisco João Bernardino da Silva.

Francisco Mendes Costa.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Guilherme Henrique V. Rodrigues da Silva.

Hilário Torres Azevedo Marques.

Jaime Gomes Milhomens.

João Costa da Silva.

João Domingos F. de Abreu Salgado.

João José da Silva Maçãs.

João Manuel Ascenção Belém.

João Soares Pinto Montenegro.

Joaquim Eduardo Gomes.

Joaquim Fernandes Marques.

Joaquim Vilela de Araújo.

Jorge Paulo Seabra Roque da Cunha.

José Alberto Miranda Boavida.

José Alberto Puig dos Santos Costa.

José Álvaro Machado Pacheco Pereira.

José António Coito Pita.

José Assunção Marques.

José Augusto Ferreira de Campos.

José Francisco Amaral.

José Guilherme Pereira Coelho dos Reis.

José Júlio Vieira Mesquita.

José Lapa Pessoa Paiva.

José Leite Machado.

José Luís Bonifácio Ramos.

José Luís Campos Vieira de Castro.

José Luís de Carvalho Lalanda Ribeiro.

José Manuel Rodrigues Casqueiro.

José Manuel da Silva Torres.

José Mário Lemos Damião.

Leonardo Eugênio Ribeiro de Almeida.

Licinio Moreira da Silva.

Luís António Martins.

Luís Filipe Garrido Pais de Sousa.

Luís Filipe Meneses Lopes.

Luís Manuel Costa Geraldes.

Luís Manuel Neves Rodrigues.

Luís da Silva Carvalho.

Manuel Albino Casimira de Almeida.

Manuel António Sá Fernandes.

Manuel João Vaz Freixo.

Manuel Joaquim Batista Cardoso.

Manuel Joaquim Dias Loureiro.

Manuel José Dias Soares Costa.

Maria Antónia Pinho e Melo.

Maria Assunção Andrade Esteves.

Maria da Conceição U. de Castro Pereira.

Maria Luísa Lourenço Ferreira.

Maria Manuela Aguiar Moreira.

Mary Patrícia Pinheiro Correia e Lança.

Mário Ferreira Bastos Raposo.

Mário Jorge Belo Maciel.

Mário Júlio Montalvão Machado.

Mário de Oliveira Mendes dos Santos.

Mateus Manuel Lopes de Brito.

Miguel Bento M. da C. de Macedo e Silva.

Miguel Fernando C. de Miranda Relvas.

Nuno Francisco F. Delerue Alvim de Matos.

Nuno Miguel S. Ferreira Sivestre.

Rui Manuel P. Chancerelle de Machete.

Valdemar Cardoso Alves.

Virgílio de Oliveira Carneiro.
Partido Socialista (PS):
Afonso Sequeira Abrantes.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Manuel Avelino.

Alberto Marques de Oliveira e Silva.

Alberto de Sousa Martins.

António Fernandes Silva Braga.

António Magalhães da Silva.

António Manuel C. Ferreira Vitorino.

António Manuel Oliveira Guterres.

António Miguel Morais Barreto.

Edmundo Pedro.

Eduardo Ribeiro Pereira.

Elisa Maria Ramos Damião Vieira.

Francisco Fernando Osório Gomes.

João Barroso Soares.

João Rosado Correia.

Jorge Fernando Branco Sampaio.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3199">
O Sr. Secretário vai dar conta dos diplomas entrados na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="3199">Deram entrada na Mesa e foram admitidos os seguintes projectos de lei: n.º 228/V, da iniciativa do Sr. Deputado Armando Vara e outros, do PS, sobre a publicação e difusão de sondagens e inquéritos de opinião; 229/V, da iniciativa da Sr.ª Deputada Maria Santos e outro, do Partido Os Verdes, propondo a criação da reserva natural das serras de Santa Justa, Pias e Castiçal, dos concelhos de Valongo, Gondomar e Paredes; 230/V, da iniciativa do Sr. Deputado António Barreto e outros, do PS, sobre a autonomia das universidades, e 231/V, apresentado pelo Sr. Deputado Jorge Sampaio e outros, do PS, sobre consultas directas aos cidadãos eleitores a nível local. Todos estes projectos de lei baixaram às competentes comissões.

Foi ainda admitida a proposta de lei n.º 49/V, que concede ao Governo autorização para legislar sobre a desafectação ou devolução dos bens e direitos que, pela extinção dos organismos corporativos dependentes do antigo Ministério da Economia, transitaram para a titularidade de organismos de coordenação económica, institutos públicos e empresas públicas, que baixou à Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias.

Finalmente, deram entrada na Mesa as ratificações n.ºs 19/V e 20/V, da iniciativa do Sr. Deputado Jorge Lemos e outros, do PCP, a primeira requerendo a apreciação pela Assembleia do Decreto-Lei n.º 106/88, de 31 de Março, que aprova o Estatuto da Imprensa Regional, e a segunda requerendo a apreciação pela Assembleia do Decreto-Lei n.º 108/88, de 31 de Março, sobre integração das escolas particulares e cooperativas na rede escolar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3199">Srs. Deputados, vamos dar início ao debate das matérias agendadas na ordem do dia de hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="810" speaker-name="José Carlos Pinto Basto Mota Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Torres (PS)" page-start="3199">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3199">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="810" speaker-name="José Carlos Pinto Basto Mota Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Torres (PS)" page-start="3199">Sr. Presidente, tive conhecimento de que deram entrada nesta Assembleia dois votos de protesto oriundos da Assembleia Regional da Madeira, ambos com a data de 13 de Abril do corrente ano. Solicito que a Mesa confirme a recepção destes votos de protesto, que têm a indicação de que foram enviados ao Sr. Presidente da Assembleia da República, e que procedesse à sua leitura, nos termos da alínea a) do artigo 72.º do Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3199">Sr. Deputado, neste momento a Mesa não tem conhecimento da entrada desses votos de protesto, mas, face àquilo que o Sr. Deputado disse, e de admitir que eles se encontrem no gabinete do Sr. Presidente e este ainda não tenha dado deles conhecimento.

Portanto, neste momento, a Mesa ignora esses votos, mas fará diligências junto do gabinete do Sr. Presidente para saber o que é que se passa e oportunamente informará a Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (Indep.)" page-start="3199">Peço a palavra, Sr. Presidente. É para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3199">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (Indep.)" page-start="3199">Sr. Presidente, no último Boletim Informativo da Assembleia da República,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">Sr.ª Deputada, também a Mesa se viu confrontada com essa dicotomia entre aquilo que consta do Boletim Informativo da Assembleia da República, n.º 67, que foi o último a ser distribuído, no dia 22 de Abril de 1988, e a agenda da reunião plenária de hoje. Com efeito, hoje, segundo a agenda, não há período de antes da ordem do dia, enquanto no Boletim Informativo estava indicado que haveria.

Procurei diligenciar em ordem a saber o que é que se passava e, segundo me informaram, esse período de antes da ordem do dia terá sido anulado ou substituído na última conferencia de líderes. Consultámos a súmula dessa conferência e constatámos que, de facto, não está marcado para hoje período de antes da ordem do dia, mas sim para a próxima quinta-feira, pelas 10 horas.

Fiz também diligências junto dos grupos e agrupamentos parlamentares para os informar disto, que confirmaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Leio (PS)" page-start="3200">Sr. Presidente, dá-me licença que interpele também a Mesa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Leio (PS)" page-start="3200">Sr. Presidente, fiquei esclarecido acerca desta questão, designadamente através da referencia que V. Ex.ª fez à súmula. Porém, gostaria de saber se o período de antes da ordem do dia não está referido na súmula em termos afirmativos ou simplesmente pela omissão. Por outras palavras, houve alguma decisão concreta no sentido de não haver hoje período de antes da ordem do dia? É que pode ter ocorrido apenas um esquecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">A observação do Sr. Deputado é de facto pertinente. A súmula é uma súmula das decisões da conferencia de líderes, que é consubstanciada naquilo que se vai passar nas várias sessões, e, portanto, a não existência significa, em princípio, uma decisão no sentido de não haver período de antes da ordem do dia. Isto é resultado da própria súmula.

Fui, entretanto, informado de que isto foi objecto de discussão na conferência de líderes, tendo sido decidido que, face à sobrecarga de agenciamentos para hoje, que previsivelmente nos ocuparia até à hora normal de encerramento da sessão, na quinta-feira o período de antes da ordem do dia decorresse durante toda a manhã, sendo, portanto, mais prolongado.

Quanto ao Boletim Informativo, n.º 67, provavelmente terá sido lapso a inclusão do período de antes da ordem do dia na sessão de hoje.
Creio que esta questão está esclarecida, pelo que vamos entrar no debate dos diplomas agendados para hoje, que vou

passar a referir projecto de lei n.º 4l/V, do PS, que retoma o projecto de lei n.º 287/IV - Baldios; projecto de lei n.º 64/V, do CDS, sobre o Estatuto dos Baldios; projecto de lei n.º 90/V, do PSD, sobre baldios, e projecto de lei n.º 225/V, do PRD, sobre baldios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3200">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3200">Sr. Presidente, o Grupo Parlamentar do PCP apresentou há já algumas semanas um requerimento relativo a estes projectos de lei com o objectivo de se propiciar um debate público sobre esta matéria. Esse requerimento obteve um despacho do Sr. Presidente da Assembleia da República, que foi exarado com base no parecer n.º 8/88 da Assessoria Jurídica.

Solicito que esse requerimento seja lido, bem como o despacho exarado pelo Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">Sr. Deputado, a Mesa vai consultar os documentos em ordem a responder à sua interpelação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PRD)" page-start="3200">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PRD)" page-start="3200">Sr. Presidente, enquanto aguardamos que a Mesa localize os documentos cuja leitura foi solicitada pelo Sr. Deputado João Amaral, gostaria de informar V. Ex.ª e toda a Câmara de que, por lapso, no artigo 4.º do nosso projecto de lei se encontra uma frase que não está correcta.

Nestas circunstâncias, irei entregar na Mesa uma proposta de alteração, que passo a ler:

No corpo do artigo 4.º, n.º l, onde se lê «Têm legitimidade para anular os actos [...]» deverá passar a ler-se «Têm legitimidade para pedir a anulação dos actos ou negócios jurídicos [...]».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">Sr. Deputado João Amaral, com efeito, encontra-se junto do projecto de lei n.º 90/V o original do requerimento, apresentado pelo PCP, relativo à consulta pública sobre os projectos de lei referentes aos baldios, o qual o Sr. Presidente da Assembleia da República indeferiu, com base no parecer n.º 8/88 da Assessoria Jurídica, despacho esse que foi transmitido não só ao Grupo Parlamentar do PCP, como aos demais membros da conferência de líderes.

Agora, não é hábito a Mesa proceder à leitura deste tipo de requerimentos e penso que neste caso não se justifica, sem prejuízo de o Sr. Deputado poder proceder à sua leitura no tempo do PCP e quando entender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3200">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3200">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3200">Sr. Presidente, não sei se é hábito ou se não é, mas suponho que é normal. Tanto é assim que isso foi feito com idêntico requerimento sobre os diplomas relativos ao arrendamento rural e seria feito com</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3201">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3201">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3201">Sr. Presidente, quero solicitar a V. Ex.ª que dó conhecimento à Câmara da data do despacho do Sr. Presidente da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3201">Srs. Deputados, se não houver objecção, e até porque talvez a interpretação da Mesa tenha de ser corrigida relativamente à informação que deu ao Sr. Deputado João Amaral, vai proceder-se à leitura do requerimento apresentado pelo PCP e do respectivo despacho do Sr. Presidente da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário" page-start="3201">É do seguinte teor o requerimento, dirigido pelo PCP a S. Ex.ª o Sr. Presidente da Assembleia da República, relativo à consulta pública sobre os projectos de lei referentes aos baldios.

Também à matéria dos baldios - também ela na zona de medidas de natureza estrutural na área da agricultura, designadamente na zona de medidas que definem e interferem no sistema e nas relações de propriedade, posse, exploração e uso da terra - é aplicável e deve ser aplicado o artigo 104.º da Constituição da República, tal como sucede e foi sempre entendimento da Assembleia quanto à matéria do arrendamento rural.

A preterição. do dever consignado no artigo 104.º implicaria a inconstitucionalidade de qualquer diploma sobre baldios, se a Assembleia da República o viesse a aprovar.

Está dentro dos poderes e competências de V. Ex.ª determinar as diligências necessárias à regularidade do processo legislativo. Aliás, é a V. Ex.ª que compete fixar as matérias a incluir na ordem do dia, dentro dos limites que resultam da Constituição, da lei e do Regimento. Carecendo os projectos de lei dos baldios de consulta pública, e não estando esta realizada, os projectos de diploma não se encontram em condições de ser objecto de apreciação pelo Plenário da Assembleia da República.

Nestes termos, os deputados abaixo assinados requerem a V. Ex.ª se digne:

1) Determinar a publicação de separata contendo os projectos de lei sobre baldios;

2) Fixar o prazo de 30 dias para a consulta pública, encarregando a Comissão Parlamentar respectiva do expediente adequado e da elaboração do relatório sobre a consulta;

3) Submeter a questão do agendamento dos projectos de lei dos baldios para dia posterior ao do termo da consulta pública.

Este ofício é datado de 4 de Abril de 1988 e sobre ele S. Ex.ª o Sr. Presidente da Assembleia da República deu o seguinte despacho em 7 de Abril de 1988:

Indefiro com base no parecer da Assessoria Jurídica n.º 8/88, desta data.

Transmita-se ao Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português e aos demais membros da conferência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3201">Sr. Presidente, permite-me que interpele a Mesa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3201">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3201">Sr. Presidente, gostaria de saber se há possibilidade de enviar aos diversos grupos e agrupamentos parlamentares o parecer da Assessoria Jurídica, na medida em que o Sr. Presidente da Assembleia da República o invoca no seu despacho e pelo menos o meu grupo parlamentar não tem conhecimento dos fundamentos do indeferimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="ID" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (ID)" page-start="3201">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3201">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="ID" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (ID)" page-start="3201">Sr. Presidente, vão ser debatidos hoje projectos de lei sobre uma matéria que é extremamente importante, pelo que pergunto à Mesa se tem conhecimento se o Governo vai ou não fazer-se representar neste debate.

Creio que seria de toda a conveniência que o Governo pelo menos assistisse ao debate, e nesse sentido solicito à Mesa que se informe, através do Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, sobre se vem ou não alguém da equipa ministerial da agricultura.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3201">Quando começar!</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="ID" speaker-string="O Orador" page-start="3201">Não estou a perguntar aos Srs. Deputados, mas sim à Mesa.

Sr. Presidente, agradecia, portanto, que me informasse se vem ou não alguém do Governo assistir a este debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3201">Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, o Governo está informado do que vamos discutir hoje e da hora de início da sessão. Portanto, o Governo far-se-á representar na Assembleia se assim o entender.

De qualquer modo, a Mesa vai tentar saber se o Governo vai ou não participar deste debate.

Quanto à informação solicitada pelo Sr. Deputado Narana Coissoró, a Mesa vai providenciar no sentido de o parecer elaborado pela Assessoria Jurídica da Assembleia da República ser distribuído pelos diversos grupos e agrupamentos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3201">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3201">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3201">Sr. Presidente, é para recorrer da decisão do Sr. Presidente da Assembleia da República sobre o requerimento apresentado pelo PCP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Srs. Deputados, o requerimento apresentado pelo PCP, que foi lido, foi indeferido pelo Sr. Presidente da Assembleia da República e, nos termos regimentais, o Sr. Deputado João Amaral tem três minutos para fundamentar o recurso interposto pelo PCP sobre essa decisão do Sr. Presidente da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3202">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3202">Sr. Presidente, não gosto de estar a interromper constantemente os trabalhos com pequenas intervenções. Simplesmente, penso que todos os grupos e agrupamentos parlamentares têm de intervir no debate do recurso, para o que, de acordo com o Regimento, têm três minutos.

Ora, como o despacho do Sr. Presidente da Assembleia da República se fundamenta no parecer da Assessoria Jurídica, pelo menos o que qualquer grupo parlamentar consciente tem de ver 6 se os fundamentos invocados nesse parecer colhem ou não politicamente.

Nestas circunstâncias, penso que o Sr. Presidente não pode dar início ao debate antes de ser distribuído o parecer, conforme já requeri, dando-nos depois um ou dois minutos para podermos passar uma vista de olhos sobre ele antes de intervirmos no debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3202">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3202">Suponho que com a chegada agora do Sr. Deputado Basílio Horta o incidente ficará resolvido, na medida em que ele conhece o parecer, pois já participou pelo menos em dois debates sobre o mesmo. De resto, o parecer foi publicado no Diário da Assembleia da República, 1.ª serie, n.º 70, que diz respeito à reunião plenária de 7 de Abril de 1988. 

Quero aproveitar ainda o uso da palavra para dirigir outro requerimento à Mesa. Admito que os Srs. Deputados do PSD tenham uma enorme necessidade de trocar impressões acerca de numerosos assuntos que os preocupam, mas o que 6 um facto é que, com o barulho que se faz sentir neste momento, não consigo ouvir absolutamente nada do que se está a passar aqui.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Sr. Deputado Narana Coissoró, no que se refere à questão levantada por V. Ex.ª acerca do parecer, a Mesa ia precisamente prestar-lhe a informação que o Sr. Deputado João Amaral acabou de dar quanto à publicação do mesmo, uma vez que este despacho do Sr. Presidente da Assembleia da República já é de 7 de Abril.

De qualquer modo, o parecer está a ser distribuído e os Srs. Deputados que ainda não o leram vão ter o tempo mínimo necessário para se aperceberem dos respectivos fundamentos.

Quanto ao barulho que neste momento se faz sentir na Sala, penso que não 6 necessário repetir aquilo que é já sobejamente conhecido. É que, de facto, as condições acústicas desta Sala não são as melhores. De qualquer modo, solicito aos Srs. Deputados que façam os possíveis por fazer o máximo silêncio.
Pausa.
Creio que neste momento estão satisfeitas as condições mínimas para podermos continuar os nossos trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3202">Peço a palavra, Sr. Presidente. É para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3202">Sr. Presidente, V. Ex.ª disse há pouco que o despacho era datado de 7 de Abril, mas gostaria de saber em que data é que ele foi comunicado aos grupos parlamentares. Pergunto isto porque é essa data que interessa para efeitos da aplicação do artigo 134.º do Regimento, para além da data de emissão do despacho. É a partir daí que se tem de estabelecer o prazo para interposição de recursos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Sr. Deputado Duarte Lima, creio que essa questão está automaticamente resolvida. Como compreenderá, neste momento a Mesa não dispõe da data em que o despacho foi distribuído aos grupos parlamentares - aliás, nem sei se isto é distribuído com algum protocolo -, mas, dado que o mesmo é datado de 7 de Abril, creio ser de admitir que tenha chegado em tempo útil aos grupos e agrupamentos parlamentares para estes tomarem dele conhecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3202">Dá-me licença? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3202">É que se o Sr. Presidente pane dessa presunção, então, como sabe, só ale à segunda reunião plenária subsequente é que pode ser interposto recurso do despacho e, neste caso, o prazo está precludido, pelo que não se pode neste momento interpor qualquer recurso.

Neste sentido, é importante que a Mesa clarifique esta questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3202">Muito bem!

O Sr. Jorge Lemos (PCP): Leia primeiro o artigo 134.º!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3202">Sr. Deputado Duarte Lima, salvo melhor interpretação, creio que o artigo 134.º não se refere propriamente a este tipo de recursos que estamos a analisar. O artigo 134.º refere-se, de facto, à admissibilidade formal e material de projectos ou propostas de lei e ao seu envio à comissão competente, mas neste caso trata-se de um recurso do indeferimento de um requerimento, ao qual não se aplica este artigo, mas sim, se não estou em erro, o artigo 87.º.

Portanto, salvo melhor opinião, este recurso pode ter lugar ao abrigo do artigo 87.º e não do artigo 134.º.

Tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral, para fundamentar o recurso, dispondo para esse efeito de três minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3202">Suponho que o Sr. Deputado Duarte Lima, depois de ter escorregado pelo Regimento abaixo e depois de ter olhado à volta, compreendeu que se estava a meter numa grande alhada e, como tal, resolveu acabar com a questão. Fez muito bem! Quanto a isso não levantarei nenhuma questão.

As razões que levaram o Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português a apresentar o requerimento de debate</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3203">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3203">Também para intervir relativamente ao recurso, tem a palavra o Sr. Deputado Oliveira e Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="13" speaker-name="Alberto Marques De Oliveira E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Oliveira e Silva (PS)" page-start="3203">Apenas duas considerações para justificar a posição que vamos tomar neste debate. Reconhecemos que ele tem algumas dificuldades, não só porque é duvidoso que o artigo 104.º possa englobar a situação que aqui estamos a discutir, mas ainda porque se discute se o artigo 104.º, para ser aplicável, não precisa de previamente ser regulamentado.

Admitimos que se possa adoptar nesta matéria uma ou outra solução e que todas elas possam ser defendidas, como, aliás, em direito quase sempre acontece, com muito bons argumentos.

Decide-nos, finalmente, a circunstância de se tratar, como se trata, de uma matéria particularmente grave, em que realmente se procura abolir a fruição comunitária dos baldios, que é tradicional e que mexe com a situação de milhares de trabalhadores rurais portugueses. Por isso, admitimos que a solução melhor será a de permitir a sua audição e, por isso, votaremos a favor do recurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3203">Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró, também para intervir relativamente ao recurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="3203">Sr. Presidente e Srs. Deputados, nós votaremos contra o recurso pela simples razão de que o artigo 104.º está sistematicamente integrado no título IV - Política agrícola e reforma agrária, da Constituição, e nenhum dos artigos deste título, desde o artigo 96.º até ao artigo 104.º, diz respeito aos baldios.

Os baldios não são uma problemática da reforma agrária, os baldios podem estar na zona da reforma agrária, mas não é obrigatório que estejam só ali, estão por todo o lado e uma coisa não tem a ver com a outra, isto é, a obrigatoriedade de consulta não diz respeito à legislação sobre os baldios e nem o Partido Comunista Português tentou sequer provar que assim fosse.

Nesse sentido, votaremos contra o recurso e a favor do despacho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3203">Tem a palavra o Sr. Deputado Roleira Marinho, também para intervir sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="841" speaker-name="António Roleira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Roleira Marinho (PSD)" page-start="3203">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o Partido Social-Democrata votará contra o requerimento do Partido Comunista porque, na realidade, também entendemos que aquilo que se aplicou em relação à reforma agrária não tem similitude com o projecto de lei sobre os baldios.

Por outro lado, queremos dizer que os utentes dos baldios não são expropriados de coisa nenhuma porque não são titulares dos bens em questão, ou seja, os baldios.

Também queremos lembrar que os projectos sobre os baldios já noutra legislatura foram aprovados na generalidade nesta Câmara e a questão não foi então suscitada, e não foi suscitada porque ela não tem bases para poder andar, ela não se comporta dentro dos limites que aqui foram levantados pelo Partido Comunista Português e, por isso mesmo, o PSD votará contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3203">Como não há mais inscrições relativamente ao recurso apresentado pelo Partido Comunista Português, ao abrigo do artigo 87.º, a Mesa dá por encerrado o debate e passará de imediato à sua votação.

Para interpelar a Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Soares Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Soares Costa (PSD)" page-start="3203">Sr. Presidente, ao abrigo das disposições regimentais solicitamos à Mesa um intervalo de quinze minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3203">Como é regimental, a sessão está interrompida por quinze minutos.
Eram 16 horas e 5 minutos.
Srs. Deputados, está reaberta a sessão. </utterance>
</debate>
