<debate period="r3" legislature="5" legislative_session="1" number="114" date="1988-07-08">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4598">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 45 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados: 
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio de Mesquita Araújo Guedes.

Adão José Fonseca Silva.

Adérito Manuel Soares Campos.

Alberto Cerqueira de Oliveira.

Alberto Monteiro de Araújo.

Álvaro Cordeiro Dâmaso.

Amandio Santa Cruz D. Basto Oliveira.

António Abílio Costa.

António de Carvalho Martins.

António Costa de A. Sousa Lara.

António Fernandes Ribeiro.

António Joaquim Correia Vairinhos.

António José Caeiro da Motta Veiga.

António José Coelho Araújo.

António José de Carvalho.

António Maria Oliveira de Matos.

António Paulo Martins Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

António da Silva Bacelar.

Aristides Alves do Nascimento Teixeira.

Arlindo da Silva André Moreira.

Armando Carvalho Guerreiro Cunha.

Armando Manuel Pedroso Militão.

Arnaldo Angelo Brito Lhamas.

Belarmino Henriques Correia.

Carla Tato Diogo.

Carlos Alberto Pinto.

Carlos Manuel Duarte Oliveira.

Carlos Manuel Oliveira da Silva.

Carlos Manuel Sousa Encarnação.

Carlos Miguel M. de Almeida Coelho.

Carlos Sacramento Esmeraldo.

Casimiro Gomes Pereira.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos da Silva e Sousa.

Ercília Domingos M. P. Ribeiro da Silva.

Evaristo de Almeida Guerra de Oliveira.

Fernando Barata Rocha.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Alves Figueiredo.

Fernando José Antunes Gomes Pereira.

Fernando José R. Roque Correia Afonso.

Fernando Monteiro do Amaral.

Filipe Manuel Silva Abreu.

Francisco Mendes Costa.

Gilberto Parca Madaíl.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Guilherme Henrique V. Rodrigues da Silva.

Hilário Torres Azevedo Marques.

João Costa da Silva.

João Domingos F. de Abreu Salgado.

João Granja Rodrigues da Fonseca.

João José Pedreira de Matos.

João José da Silva Maças.

João Manuel Ascensão Belém.

João Maria Ferreira Teixeira.

João Soares Pinto Montenegro.

Joaquim Fernandes Marques.

Jorge Paulo Seabra Roque da Cunha.

José Alberto Puig dos Santos Costa.

José de Almeida Cesário.

José Álvaro Machado Pacheco Pereira.

José António Coito Pita.

José Assunção Marques.

José Augusto Santos Silva Marques.

José Francisco Amaral.

José Júlio Vieira Mesquita.

José Lapa Pessoa Paiva.

José Leite Machado.

José Luís Bonifácio Ramos.

José Luís Campos Vieira de Castro.

José Luís de Carvalho Lalanda Ribeiro.

José Manuel da Silva Torres.

José Mário Lemos Damião.

José Oliveira Bastos.

Licínio Moreira da Silva.

Luís António Damásio Capoulas.

Luís António Martins.

Luís Filipe Garrido Pais de Sousa.

Luís Filipe Meneses Lopes.

Luís da Silva Carvalho.

Manuel Albino Casimiro de Almeida.

Manuel António Sá Fernandes.

Manuel Coelho dos Santos.

Manuel da Costa Andrade.

Manuel Ferreira Martins.

Manuel João Vaz Freixo.

Manuel Joaquim Batista Cardoso.

Manuel Joaquim Dias Loureiro.

Maria Assunção Andrade Esteves.

Maria da Conceição U. de Castro Pereira.

Maria Manuela Aguiar Moreira.

Maria Natalina Pessoa Milhano Pintão.

Mary Patrícia Pinheiro Correia e Lança.

Mário Ferreira Bastos Raposo.

Mário Jorge Belo Maciel.

Mário de Oliveira Mendes dos Santos.

Mateus Manuel Lopes de Brito.

Nuno Miguel S. Ferreira Silvestre.

Paulo Manuel Pacheco Silveira.

Rosa Maria Ferreira Tomé e Costa.

Rui Alberto Limpo Salvada.

Valdemar Cardoso Alves.

Vasco Francisco Aguiar Miguel.
Partido Socialista (PS):
Afonso Sequeira Abrantes. 

Alberto Arons Braga de Carvalho. 

Alberto Manuel Avelino. 

Alberto Marques de Oliveira e Silva. 

Alberto de Sousa Martins. 

António de Almeida Santos. 

António Fernandes Silva Braga. 

António José Sanches Esteves. 

António Manuel da Silva. 

António Manuel C. Ferreira Vitorino. 

António Manuel Oliveira Guterres. 

António Miguel Morais Barreto. 

Armando António Martins Vara. 

Edmundo Pedro.

Elisa Maria Ramos Damião Vieira. 

Fernando Ribeiro Moniz. 

Francisco Fernando Osório Gomes. 

Helder Oliveira dos Santos Filipe.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4599">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta de diplomas entrados na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Daniel Bastos)" page-start="4599">Srs. Deputados, deram entrada na Mesa os Projectos de Lei n.ºs 274/V, da iniciativa do Sr. Deputado Vidigal Amaro e outros, do PCP, sobre cuidados primários de saúde, que foi admitido e baixou à 2.ª Comissão; 275/V, da iniciativa do Sr. Deputado Aristides Alves Nascimento Teixeira e outros, do PSD, sobre a elevação a vila da povoação de Fânzeres, no concelho de Gondomar, que foi admitido, e baixou à 10.ª Comissão; 276/V, da iniciativa da Sr.ª Deputada lida Figueiredo e outros, do PCP, sobre a recuperação e reabilitação urbanística em zonas de interesse patrimonial histórico, que foi admitido e baixou à 10.ª Comissão; 211/V, da iniciativa do Sr. Deputado Jorge Sampaio e outros, do PS, sobre incompatibilidades dos membros do Governo, que foi admitido e baixou à 1.ª Comissão, e 278/V, também da iniciativa do Sr. Deputado Jorge Sampaio e outros, do PS, sobre incompatibilidades - alteração do Estatuto de Deputados, que foi admitido e baixou à 1.ª Comissão.

Deu ainda entrada na Mesa o Projecto de Resolução n.º 18/V, apresentado pelo PS, sobre o impacte do projecto do Mercado Único Europeu na economias e na sociedade portuguesa, que foi admitido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4599">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4599">Para que efeito, Sr. Deputado?

O Sr. Narana Coissoró (CDS): Para fazer uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4599">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4599">Sr. Presidente, os jornais desta manhã dão-nos conta de que o Sr. Primeiro-Ministro, ontem, à saída do Palácio de Belém, teria dito, com o seu natural hábito de desprestigiar a Assembleia, que o nosso Parlamento é o que menos produtividade tem. Penso que o Sr. Primeiro-Ministro não pode, moralmente, dizer uma coisa dessas em relação ao nosso Parlamento na medida em que de todas as propostas que foram apresentadas pelo Governo, nenhuma sofreu qualquer obstrução ou qualquer falta de produtividade.

Em segundo lugar, essa afirmação representa uma injúria gratuita para cada um dos Deputados, que fazem o melhor que podem para cumprir o seu mandato e que produzem aquilo que as condições objectivamente deixam produzir. Ninguém é preguiçoso nesta Câmara! Em face disso, e porque o texto é dos jornais, embora a frase seja bastante curta o que não permite qualquer deturpação, gostaria de perguntar a V. Ex.ª se, depois de ler a notícia, (talvez ainda não tenha lido os jornais de hoje), e a ser verdade, ou se entender que isto representa, realmente, uma injúria ao Parlamento, V. Ex.ª estará na disposição da mandar pedir à Presidência do Conselho o texto exacto das declarações do Sr. Primeiro-Ministro e, a confirmar-se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4600">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="4600">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4600">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="4600">Sr. Presidente, a minha interpelação é apenas no sentido de fazer uma sugestão.

Fazemos alguma distinção entre o facto de um membro do governo declarar que o governo pretende fazer aprovar 3/4 do seu programa legislativo e querer fazê-lo em 1/4 da Legislatura. Isto é público, foi dito pelo Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares (António Capucho)" page-start="4600">Não foi, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4600">Diferente disto é aquilo que o Sr. Deputado Narana Coissoró acaba de reportar. E creio que a avaliação fria, serena, rigorosa do exacto conteúdo das declarações do Sr. Primeiro-Ministro e das suas implicações deve ser feita nesta Câmara, mediante prévia discussão na conferência de presidentes dos grupos parlamentares, podendo, aí, produzir-se todo o volume de informação, designadamente da parte do Governo, que o rigor na apreciação da matéria requer.

V. Ex.ª saberá que nesta matéria temos adoptado sempre o mesmo critério, ou seja não produzir declarações antes de ter, por inteiro e com rigor, o conteúdo que criticamos. Neste caso, no entanto, os precedentes são imensos e há indícios bastante alarmantes e preocupantes de que estejamos aqui perante uma nova vaga de críticas à instituição parlamentar assentes na mistificação dos dados reais sobre o seu funcionamento. Essa campanha parece-nos, acima de tudo, perigosa, assente em dados que criticamos frontalmente, e o facto de se tratar do Sr. Primeiro-Ministro agrava, substancialmente, tudo o que normalmente já seria suficientemente grave.

Propomos, por isso, Sr. Presidente, que toda esta matéria seja levada, com carácter de urgência, à conferência de presidentes. Entendemos que a conferência ordinária é, talvez, demasiado tarde para isso e sugerimos que o Sr. Presidente ponderasse junto das diversas bancadas uma data adequada para, no mais curto prazo, podermos apreciar, repito, com todos os dados, o quadro criado por estas declarações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4600">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4600">Sr. Presidente, é muito simplesmente para secundarizar junto do Sr. Presidente a solicitação feita pelo Sr. Deputado Narana Coissoró e manifestar, desta forma, a adesão do Grupo Parlamentar do Partido Socialista a essa iniciativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4600">Para uma interpelação, tem a palavra o Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="4600">Sr. Presidente, não é para uma interpelação que pedi a palavra, é, antes para intervir neste debate sobre hipotéticas afirmações do Sr. Primeiro-Ministro à saída de Belém. Se V. Ex.ª me conceder a palavra, usá-la-ei neste preciso sentido porque nada do que até agora foi dito tomou a forma de interpelação à Mesa. Se V. Ex.ª me permite intervir neste debate, terei muito prazer nisso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4600">Sr. Ministro, interpelações, defesa de honra são - tenho-o dito e repetido várias vezes - abusivamente utilizados pelo Parlamento. Como o Regimento concede três minutos utilizados para uso destas figuras regimentais os Deputados começam por estabelecer uma dissertação e só no fim é que interpelam.

Na conferência de líderes, cheguei mesmo a colocar a questão no sentido de primeiro ser feito o sumário sobre o que interpelavam para saber se a Mesa podia julgar ou não. Efectivamente, não são interpelações aquilo que tem sucedido, simplesmente estão no âmbito daquilo que tem sido feito de há muitos anos a esta parte, desde que estou neste Parlamento, sem embargo de ponderarmos a situação.

Portanto, no uso da figura de interpelação, se quiser, porque é a única que está a ser seguida, dou a palavra ao Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares" page-start="4600">Sr. Presidente, compreendo isso em relação à defesa da honra e da consideração porque, efectivamente, quando alguém, designadamente a bancada do Governo, pede a palavra ao abrigo dessa figura regimental só o foro íntimo de cada um poderá ajuizar da ofensa de que foi alvo.

Em relação à figura da interpelação à Mesa - o Regimento diz claramente que ela respeita a questionar a Mesa e a perguntar à Mesa sobre a forma como está a conduzir os trabalhos - não vejo que possa servir para questionar a forma como o Sr. Primeiro-Ministro comentou a produtividade dos trabalhos da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="4600">Este homem deve ser Presidente da Assembleia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4600">Sobre esta questão, Sr. Presidente, a única coisa que tenho a dizer é que desconheço inteiramente as afirmações atribuídas ao Sr. Primeiro-Ministro e nenhum inconveniente vejo em participar numa conferência de líderes, se V. Ex.ª entender convocá-la.

O que é estranho é que quem levanta as hipotéticas afirmações do Sr. Primeiro-Ministro sobre a produtividade Assembleia não refira, por exemplo, a propósito da intervenção proferida ontem no encerramento do debate parlamentar, afirmações concretas sobre a forma como o Governo encara o trabalho parlamentar nesta sessão legislativa. Foi claramente afirmado que entendíamos que esta sessão legislativa se poderia consubstanciar numa sessão de enorme produtividade porque, foram apresentados à Assembleia da República, pelo Governo, 57 diplomas, consubstanciando reformas estruturais extremamente importantes que podem estar concluídas até ao fim de Julho. Isso foi motivo de regozijo por parte do Governo. Não percebo, portanto,</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="4601">Olhe para a sua bancada e ria-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4601">A propósito de produtividade não tenho, portanto, nada a acrescentar, Sr. Presidente, Estamos todos interessados na produtividade dos órgãos de soberania, o Governo está interessado em trabalhar com a maior produtividade, em contribuir para a maior produtividade da Assembleia, mas, Srs. Deputados, esta sessão foi marcada para as 10 horas e quando faltam S minutos para as 11 horas ainda não se iniciou o debate! Não vejo, pois, como se possa contribuir deste modo para a produtividade da Assembleia!

Fico-me por aqui!
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4601">Hoje acordou tudo mal disposto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4601">Para uma interpelação, tem a palavra o Sr. Deputado Correia Afonso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="632" speaker-name="Fernando Jose Russo Roque Correia Afonso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Correia Afonso (PSD)" page-start="4601">Sr. Presidente, julgo que estamos, mais uma vez, perante um caso típico de dupla personalidade dos partidos da oposição. Às terças, quintas e sábados defendem a liberdade de informação, o direito de informar e de ser informado, às segundas, quartas e sextas - e hoje é sexta-feira - surge-lhes do subconsciente a vontade censória.

E, neste momento, o que pretendem é que o Sr. Primeiro-Ministro, se por acaso disse aquilo que o Sr. Deputado Narana Coissoró referiu, não diga aquilo que pensa. 
O Sr. Primeiro-Ministro tem direito de dizer aquilo que pensa e tem direito, como têm os partidos da oposição, de errar quando isso acontecer. E não sei se o declarou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="132" speaker-name="Eduardo Ribeiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Pereira (PS)" page-start="4601">Erra vezes demais!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="4601">Levem-no ao «Humor de Perdição»!</utterance>
  <utterance speaker-id="632" speaker-name="Fernando Jose Russo Roque Correia Afonso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4601">Sr. Presidente, queria apenas acrescentar que estamos disponíveis, como sempre, para discutir este e outros assuntos em conferência de líderes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="4601">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="632" speaker-name="Fernando Jose Russo Roque Correia Afonso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4601">Estamos disponíveis desta vez, como sempre, para discutir também as práticas que às vezes têm sido usadas na Assembleia no uso abusivo do Regimento, se não para o obstruir, pelo menos para reduzir a tal produtividade.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4601">Srs. Deputados, não li os jornais de hoje, por razões aliás óbvias, em todo o caso, a própria Assembleia fará uma reflexão, que vem expressa no Regimento, sobre o seu trabalho parlamentar e até pensa fazer um relatório sobre a matéria.

Srs. Deputados, vamos passar à discussão na generalidade, da Proposta de Lei n.º 52/V - Introduz alterações à Lei n.º 13/87, de 29 de Abril (Lei Eleitoral para o Parlamento Europeu).

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna.

</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna (Silveira Godinho)" page-start="4601">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Algumas breves palavras para referir os principais aspectos da proposta de Lei n.º 52/V.

Esta proposta de lei que o Governo apresenta hoje à Assembleia da República visa a alteração de alguns dispositivos constantes da Lei n.º 14/87, de 29 de Abril, que como sabem, consagra o regime eleitoral para o Parlamento Europeu.

Esta nossa proposta reveste-se de especial oportunidade, na medida em que se encontra já definido, pelas instâncias comunitárias competentes, o período em que irão ter lugar, no próximo ano, as segundas eleições directas de deputados portugueses ao Parlamento Europeu, órgão comunitário que é o símbolo por excelência da vontade de tornar cada vez mais vivo o ideal da União Europeia, e no seio do qual têm origem importantes contributos para a construção da Europa do futuro; é nesta Europa que Portugal está activamente empenhado, uma Europa nova, mais integrada economicamente e mais unida politicamente, com maior peso e poder de afirmação na cena internacional.

Os objectivos desta iniciativa legislativa, claramente expressos na sua exposição de motivos, traduzem-se não só no alargamento do âmbito da capacidade eleitoral activa, mas também na revisão do regime das inelegibilidades e das incompatibilidades, matérias todas elas tratadas nos artigos 3.º, 5.º e 6.º da referida Lei n.º 14/87.

Do que se trata pois, em primeira linha, é de obter uma ainda maior harmonização do regime eleitoral para o Parlamento Europeu com aquele que rege as eleições para a Assembleia da República, constante da Lei n.º 14/79, de 16 de Maio, em total coerência, aliás, com a proposta de Lei n.º 55/IV, apresentada pelo anterior governo a esta Câmara. Mas não é apenas esse o motivo; esta nossa iniciativa cumpre igualmente o programa do governo no qual, a este propósito, se lê: «Quanto à lei eleitoral para o Parlamento Europeu importa, nomeadamente, eliminar inelegibilidades absurdas como sejam as que respeitam aos membros do governo e de órgãos de governo próprio das regiões autónomas».

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A nossa proposta de alteração do artigo 3.º traduz-se no alargamento da capacidade eleitoral activa a todos os cidadãos eleitores, portugueses independentemente do local do seu recenseamento.

E compreende-se que assim deva passar a ser. É que não se vislumbram motivações, nem nenhuma razoabilidade, na permanência de um sistema que, para além do mais - como vossas excelências bem sabem - caducou com a realização das eleições de 1987, e que é objectivamente restritivo, impondo como que uma capitis deminutio a portugueses, europeus, pois, como todos os outros, que o destino conduziu a que organizassem as suas vidas em países europeus não comunitários, em países extra-europeus ou no território de Macau, mas que nem por isso perderam a sua qualidade de europeus, interessados pelos destinos europeus de Portugal, mantendo laços de fidelidade à pátria e conservando mesmo o sentimento que alguém já designou como espírito de retorno, e que eu diria sem exagero ser um espírito de presença.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4603">Para pedir esclarecimentos inscreveram-se os Srs. Deputados José Manuel Mendes e Rui Silva Mendes.

Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4603">Sr. Ministro, alguns dados se tornam necessários nesta fase preambular do debate.

Em primeiro lugar, gostaria de saber se o Governo dispõe de um valor estimado dos eleitores que agora passariam a constituir o colégio para a eleição para o Parlamento Europeu e, segunda linha, qual a diferença entre esse valor e o actual.

Por outro lado, não se pronunciou, na intervenção que acaba de produzir, acerca de aspectos relevantíssimos, dos quais, afloraria apenas duas questões: uma, relativa à segurança, fiscalização e igualdade de direitos no acto eleitoral em si mesmo consagrado, e uma outra para saber que hipóteses de solução enseja para os casos de dupla nacionalidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4603">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PRD)" page-start="4603">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo e Srs. Deputados: Gostaria, em primeiro lugar, de referir que o facto de estar inicialmente prevista a participação neste debate do meu colega de bancada Miguel Galvão Teles que não pôde comparecer por razões de última hora. Lamentamos por isso não poder dar o nosso contributo para a discussão desta proposta de lei.

No entanto, gostaria de colocar duas ou três perguntas. Faria mais algumas, mas o Sr. Deputado José Manuel Mendes já as fez, pelo que obterei a resposta através da que for dada a esse Sr. Deputado.

Sr. Ministro, o que consta do artigo 8.º da Lei Eleitoral para o Parlamento Europeu é que quando da eleição dos representantes na Assembleia ninguém poderá votar mais do que uma vez.

Sr. Ministro não desconhece, com certeza, que quando no Parlamento italiano, e em relação a esta mesma lei, se debateu a problemática dos emigrantes, um partido, nomeada e concretamente o Partido Socialista belga, detectou e apurou que poderiam votar cerca de trezentos mil eleitores italianos residentes na Bélgica.

Pergunto, Sr. Ministro, face a esta lei e à que está neste momento proposta e que entrará em vigor imediatamente a seguir, e que diz exactamente a mesma coisa, ou seja, que cada eleitor dispõe de um só voto e que os Estados membros podem prevenir ou prever

o voto preferencial, como é que o Governo pensa poder vir a ultrapassar esta situação porque, como todos nós sabemos, somos um país de emigrantes, com centenas de milhares de emigrantes espalhados por todo o mundo.

O nosso país tem centenas de milhar de emigrantes em África, nomeadamente na África do Sul, uns milhares nos Estados Unidos, uns milhares na União Soviética, onde a manipulação poderá ser facilmente feita - e só refiro estes três casos, que são antagónicos.

Há ou não há, está prevista ou não - e é apenas um pedido de esclarecimento que faço - alguma racionalização ou já há algum compromisso com as Comunidades para que os votos desses emigrantes possam vir a ser facilmente aceites e não haja, posteriormente, controvérsia com os votos que tivermos dos nossos emigrantes espalhados pelo mundo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4603">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="4603">Sr. Presidente, também me inscrevi para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4603">Sr. Deputado, quando anunciei que tinha conhecimento de apenas dois pedidos de esclarecimento ninguém indicou ter qualquer correcção a fazer. Portanto, segundo as regras internas, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna.

</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4603">Sr. Presidente, se não houver inconveniente, preferia responder a um conjunto mais amplo de questões porque talvez isso permita uma melhor explicação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4603">Sr. Ministro, se V. Ex.ª e a Casa entendem que, para melhor esclarecimento do debate, devo dar a palavra ao Sr. Deputado Caio Roque, não tenha nenhuma objecção em fazê-lo.

Mas com as regras que temos de seguir, e que nós respeitamos, com a maleabilidade que elas têm ou deixam de ter, não podia dar a palavra ao Sr. Deputado Caio Roque. Em todo o caso, e dada a manifestação de interesse do Sr. Ministro, dou a palavra ao Sr. Deputado Caio Roque.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="4603">Sr. Presidente, penso que V. Ex.ª está neste momento a laborar num erro. Sai da Mesa precisamente para fazer um pedido de esclarecimento, só que fiquei de dar um sinal ao Sr. Secretário e, por acaso, como fiquei depois a falar com a minha camarada para me substituir, não me lembrei do sinal.

No entanto, já tinha avisado o Sr. Secretário da Mesa que vinha ocupar o meu lugar na bancada para fazer um pedido de esclarecimento.

Está criada agora uma situação que o Sr. Presidente tem de resolver. Se me quiser dar a palavra, muito bem; se o não quiser fazer, o problema é do Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4603">Sr. Deputado, não tenho dúvidas nenhumas daquilo que o Sr. Deputado está a dizer, mas o que também é certo é que fui informado de que havia apenas aqueles dois pedidos de esclarecimento.

Admito que possa haver um lapso, seja de quem for - não estou a fazer julgamentos -, mas assim</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="4604">Sr. Presidente, uma vez que é só por isso que me dá a palavra, eu prescindo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4604">Tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4604">Sr. Presidente, Srs. Deputados. Em relação às questões levantadas pelo Sr. Deputado Rui Silva, penso que não reflectem uma discordância em relação à alteração que propomos quanto ao alargamento da capacidade eleitoral activa a todos os emigrantes.

Se reflectem, lamento pensar que é uma incoerência, visto que no manifesto eleitoral do Partido de V. Ex.ª figurava, como uma das recomendações, tomar as iniciativas necessárias para possibilitar aos emigrantes a participação na eleição do Parlamento Europeu. Como os emigrantes ou os não residentes em território das Comunidades já podiam votar, penso que o sentido desta vossa recomendação era alargar a todos os outros.

Quanto às cautelas que o Governo deveria tomar para que não houvesse duplas votações, tal como é recomendado pelo artigo 8.º do Acto Comunitário de Setembro de 1976, essas cautelas são as mesmas que nós tomamos quanto às outras eleições em que os não residentes podem participar. Como sabe, para as eleições legislativas eles podem participar, e os não residentes, como se afirma na nossa proposta, votarão por correspondência, e não no território nacional. Portanto, não haverá dupla votação.

Quanto à razoabilidade ou à aceitabilidade pelas instâncias comunitárias desta nossa proposta, penso que não haverá nenhuma objecção visto que há vários países das Comunidades (a França, a Espanha, o Luxemburgo) que dão direito de voto aos não residentes em território não comunitário, e, portanto, alguns desses estarão com certeza na União Soviética, na África do Sul, nos países que o Sr. Deputado mencionou.

Não creio que o Conselho das Comunidades ponha objecções, até porque, e como sabe, um dos mais recentes documentos de trabalho que não subiu ainda ao Plenário do Parlamento Europeu já admitiu, contrariamente ao que acontecia com o relatório anterior - estou a referir-me ao Relatório Bocklet que, ao contrário do que acontecia com o Relatório Beitlinger já prevê a possibilidade de atribuição de capacidade retroactiva, portanto, do direito de voto aos cidadãos de estados comunitários residentes fora das Comunidades.

Embora este documento não seja definitivo, repito, porque ainda não foi apreciado pelo Plenário, não se prevendo que o venha a ser em breve, representa já uma evolução em relação à tendência que anteriormente se manifestava e que foi consagrada no Relatório Beitlinger.

Devo também referir que no Relatório Bocklet não participou nenhum deputado português, visto que ele foi elaborado em 1986, ou seja, foi terminado em princípios de 1986 tendo começado antes e, portanto, não havia nenhum deputado português no grupo de trabalho chefiado pelo Deputado Raynold Bocklet.

De qualquer maneira, não há nenhuma norma comunitária que o impeça, há vários países da Comunidade que concedem o direito de voto aos seus cidadãos residentes fora da Comunidade, direito de voto esse exercido nas listas do país de origem mas exercido fisicamente nos países de acolhimento.

Passando a responder às questões postas pelo Sr. Deputado José Manuel Mendes, designadamente à relativa ao número de novos eleitores estimado, diria que, tendo por base os valores mais recentes, que são os referentes às eleições do ano passado para a Assembleia da República e para o Parlamento Europeu (para o Parlamento Europeu só votaram alguns dos não residentes portugueses residentes nos países da Comunidade), em que nos círculos dentro da Europa votaram cerca de 19 mil eleitores nas eleições para a Assembleia da República e 15 mil nas eleições para o Parlamento Europeu, e em que nas eleições para a Assembleia da República o número de votantes dos círculos de fora da Europa foi de cerca de 30 mil, espera-se que, a manterem-se os últimos valores - ou seja, de 30 mil, eleitores nos círculos de fora da Europa, e 19 mil nos círculos dentro da Europa nas eleições para a Assembleia da República de 1987, serão cerca de 50 mil os novos votantes.

Devo referir que estes 50 mil novos votantes representam menos de 1% dos votantes totais em relação ao total dos votantes nas eleições para a Assembleia da República de 1987, que foram as mais próximas embora nas eleições para a Assembleia da República esses menos de 1% de votantes tenham elegido 4 Deputados, que representam mais do que l % do número total de Deputados. Mais concretamente, 0,887o de votantes não residentes elegeram, nas eleições para a Assembleia da República de 1987, 1,6% de Deputados, donde o peso dos votantes não residentes nas eleições para a Assembleia da República foi mais do que o proporcional ao peso dos Deputados que esses votantes elegeram.

Quanto à segurança e fiscalização do acto eleitoral, serão adoptadas as mesmas medidas de segurança e de fiscalização que têm sido utilizadas nos actos eleitorais para a Assembleia da República processados nos países de acolhimento dos não residentes.

No que se refere à questão da dupla nacionalidade, o tratamento para este caso será exactamente igual ao que é dado aos cidadãos portugueses que têm outra nacionalidade e que votam nas eleições para a Assembleia da República. Não há portugueses não residentes de primeira e de segunda, pelo que mesmo que tenham dupla nacionalidade têm a nacionalidade portuguesa e, para efeitos de eleições para o Parlamento Europeu, são cidadãos portugueses como todos os outros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4604">Srs. Deputados, vai ser lido um relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.

Foi lido. É o seguinte:
Comissão de Regimento e Mandatos Relatório e Parecer
Em reunião da Comissão de Regimento e Mandatos, realizada no dia 8 de Julho de 1988, pelas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4605">Vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando a ausência de Os Verdes e da ID.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4605">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4605">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Considero que o significado institucional e político do tema em debate é inversamente proporcional à ligeireza da justificação de motivos que acompanha a proposta de lei em apreço. A avaliar pela escassez simplista das considerações que nela se contêm, é-se mesmo levado a admitir que o governo não deseja discutir, de forma credível, uma matéria cuja natureza é de relevo indiscutível em qualquer regime democrático, na medida em que contende com princípios e regras de manifestação da soberania popular.

Ligeireza, falta de profundidade analítica, ausência de informação objectiva, desatenção aos mais elementares imperativos do rigor e da prudência, eis o mínimo que se poderá dizer quanto à forma como se apresenta

esta proposta de lei. Um relance pelo seu conteúdo e dele ressaltam, porém, ilações mais graves: inércia injustificável no aprofundamento das garantias aos emigrantes portugueses residentes nos países-membros da Comunidade Europeia e afectação, a raiar a leviandade, de essenciais princípios que enformam o regime democrático e salvaguardam a independência nacional.

Passarei, Srs. Deputados, a justificar o teor de tais asserções.

Em primeiro lugar, constatando a falta de fundamento no paralelo estabelecido pelo Governo entre Assembleia da República e Parlamento Europeu e significado das respectivas eleições no que aos emigrantes diz respeito, de resto em desatenção total à caracterização geo-política dos respectivos países de residência.

Como todos sabemos, as eleições para a Assembleia da República apenas admitem a designação de quatro Deputados pela emigração, seja qual for o número de cidadãos recenseados. Compreende-se que assim seja: na verdade, trata-se de assegurar a presença institucional das comunidades lusíadas, dando-lhes representação e voz no órgão de soberania que, pela sua natureza, melhor exprime a unidade nacional no seu pluralismo e na sua diversidade. Mas trata-se igualmente de assegurar que o sistema preserve a autonomia da comunidade política, sediada no território nacional e constituindo elemento essencial do Estado português.

A República soberana carece de uma ordem jurídico-constitucional dotada não apenas de validade mas igualmente de eficácia. O critério de eficácia é-lhe dado por uma plena jurisdição em território nacional. Uma soberania que exprimisse sem seguras garantias de controle jurisdicional não seria digna desse nome. A unidade cultural da Nação poderia virtualmente manter-se. A unidade efectiva do Estado, essa desapareceria. Nestas preocupações se funda o regime eleitoral dos emigrantes para a Assembleia da República. Não pode, por isso, o Governo amalgar realidades institucionais diversas: na eleição para a Assembleia da República, não mais do que a eleição de quatro deputados, sejam os votos cem mil ou três milhões; nas eleições para o Parlamento Europeu, votação para um círculo nacional único, onde todos os votos se somam, sem distinções de origem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="4605">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4605">Realidades diversas implicam, pois, ponderações diversas. Afinal de contas, ponderações que o Governo não produziu, desprezando aprofundar à luz do interesse nacional a verdadeira natureza dos problemas a enfrentar e das soluções a adoptar.

É essa ponderação que procurarei realçar numa segunda ordem de reflexões e a partir das seguintes perguntas: terá sentido promover uma mediação universal da vontade dos emigrantes portugueses, independentemente dos países de residência, através de um círculo único nacional, em eleições para o Parlamento Europeu? Tal visão unitária, mas formalista, não esbarra na evidência, imposta pela natureza das coisas, de que realidades e problemas dos emigrantes na Europa comunitária são bem distintos dos que afectam as comunidades portuguesas fora da Europa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="4605">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4606">E que assim sendo, a tentativa de forçar solução igual para o que é desigual sem redundar em benefício necessário de uns pode acarretar em malefício desnecessário para outros?

Mais concretamente, se nos reportarmos aos dados actuais e potenciais do recenseamento eleitoral na Europa e fora desta, fácil é concluir que seriam os eleitores emigrantes não residentes na área da CEE que mais pesariam nas escolhas políticas que, afinal de contas, em primeira linha, é aos emigrantes europeus que directamente importam como destinatários que são da construção europeia e candidatos de pleno direito à Europa dos cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4606">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4606">Eis alguns mais do que suficientes motivos para legitimar dúvidas quanto às últimas intenções do Governo. E para compreender melhor a flagrante omissão que representa toda a ausência de referências aos trabalhos em curso no Parlamento Europeu, destinados a harmonizar o respectivo regime eleitoral.

Então o Governo teria que abordar numa outra perspectiva a problemática do voto dos emigrantes. Na perspectiva das recomendações de há muito formuladas e insistentemente reiteradas para que os países-membros da Comunidade adoptem o chamado princípio da residência, em função do qual se determinariam as condições e o exercício do direito do voto. Tal princípio, inerente à construção da Europa dos cidadãos, tem de resto já consagrações diversas nas legislações nacionais de alguns países, como são o caso da Bélgica, da Holanda e da Irlanda.

Sucede que uma elementar ponderação do papel de Portugal na consolidação das instituições comunitárias, aliado ao objectivo de construir para a boa inserção social e cívica dos emigrantes portugueses que trabalham e residem nos países comunitários, em condições de igualdade com os respectivos cidadãos nacionais, nos leva, sem dificuldade, a concluir ser do maior interesse nacional adaptar as nossas instituições jurídicas e canalizar as nossas energias no sentido da adopção do princípio de residência harmonizado pelo princípio da reciprocidade.

Por isso, o PS declara o seu apoio à prossecução de tal orientação. Na mesma linha de coerência com que já propusemos, em sede de revisão constitucional, a adopção do princípio da reciprocidade para a eleição dos órgãos das autarquias locais. E convidamos todos os grupos parlamentares, e o PSD em especial, em face da imprescindível consensualização constitucional, a conferir extensão aos princípios da residência e da reciprocidade, tanto para as eleições autárquicas como para as eleições para o Parlamento Europeu.

Consideramos, desde já, que o acolhimento ou rejeição da nossa proposta no que ao Governo diz respeito marcará, sem equívoco, uma base objectiva de avaliação quanto aos sempre alardeados propósitos deste de defesa dos reais interesses dos emigrantes.

Srs. Deputados, estaria dito o suficiente para demonstrar que a proposta de lei apresentada pelo Governo não alcança, longe disso, a reforma institucional necessária nesta hora da Europa, em que importa dar corpo e vida a instituições cuja representatividade seja expressão do destino solidário dos que nela habitem e nela trabalham.

Importa, porém, ir mais longe e enfrentar sem rodeios o outro lado do problema posto em evidência na proposta governamental: o da extensão da capacidade eleitoral activa a todos os emigrantes, sem excepção.

O direito de sufrágio, em regime democrático, na medida em que obedece ao princípio da universalidade, só pode ser condicionado pela preservação ou compatibilização com princípios de idêntica dignidade: No caso, o da unidade e integridade da soberania nacional ou o da independência nacional.

Porém, uma coisa é o reconhecimento de um principio, outra, como todos sabemos, são as condições do seu exercício.

Vimos já em que termos a ponderação de tais valores se plasmou no regime eleitoral para a Assembleia da República: na eleição de dois Deputados, e não mais, por cada um dos dois círculos da emigração.

O Governo, porém, propõe-nos agora um alargamento do direito de sufrágio aliado ao sistema do círculo único nacional.

Assim sendo, seria elementar que tal proposta definisse de forma rigorosa uma nova disciplina de exercício do direito de voto. Porventura condicionando esse exercício ao recenseamento ou, quando menos, à votação presencial no território português. Mas o Governo e o PSD insistem em manter, em todas as circunstâncias e sem restrições, as regras do recenseamento externo e da votação por correspondência.

Se persistirem nesta posição - há que dizê-lo -, o Governo e o PSD estão a incorrer em gravíssimo atentado a elementares princípios de garantia de isenção do processo eleitoral e da própria independência nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4606">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4606">À consideração dos mais cépticos importa lembrar a natureza particularmente complexa da nossa emigração, que ao longo dos tempos fez dos portugueses um povo em diáspora, realidade complexa que a nossa lei da nacionalidade, pela adopção da regra do ius sanguinis, veio tornar ainda mais indeterminada na possibilidade de avaliação de quantos portugueses somos e quem afinal somos, não apenas no contexto das pátrias mas igualmente no contexto dos Estados.

Nestas circunstâncias, os números de hoje, relativos aos emigrantes recenseados, nada nos dizem quanto aos números possíveis de amanhã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="4606">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4606">Dos setenta mil recenseados na Europa e da centena de milhar fora dela, quantos saltos para números indeterminados seriam possíveis? Em verdade, ninguém poderá responder, a não ser que se prefigura como eleitorado potencial um universo admissível de dois milhões e meio de cidadãos portadores da nacionalidade portuguesa fora da Europa, e de mais de um milhão na Europa.

Para o Governo e o PSD, tal indeterminação do corpo eleitoral na emigração é, todavia, coisa de somenos importância. E o menos que pode dizer-se é que quem trata como coisa de somenos importância os efeitos potenciais duma atribuição (afinal de olhos fechados) do direito de sufrágio não merece - não pode merecer - credibilidade política.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4607">Muito Bem.</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4607">Na exacta medida em que assim menos preza integridade da comunidade política territorialmente delimitada e, nesse sentido, compromete os próprios fundamentos do Estado.

Falo da necessidade de preservar a integridade da comunidade política e é, efectivamente, ela que está em causa.

Está em causa pela atribuição do direito de voto a cidadãos portadores de dupla nacionalidade, fenómeno muito generalizado às segundas e subsequentes gerações de emigrantes portugueses, que aonde se encontrarem como cidadãos de outros Estados muito legitimamente poderão ponderar mais os interesses daqueles e menos os nossos.

Está em causa pela não preservação de limites temporais que com o afastamento do território nacional restrinjam as possibilidades de exercício, no exterior, do direito de sufrágio.

Está em causa pela adopção generalizada do processo de voto por correspondência, sempre susceptível de insindicáveis manipulações.

Está em causa, ao fim e ao cabo, pela impossibilidade, em tantos casos insuperável, de assegurar o cumprimento das nossas disposições jurídicas, designadamente dos princípios constitucionais de direito eleitoral referentes à igualdade de candidaturas, à liberdade de propaganda política, de oportunidades e de tratamento similar das candidaturas, da imparcialidade das entidades públicas.

Um Governo que apresenta na Assembleia da República uma tal iniciativa legislativa, de costas voltadas para o vasto conjunto de problemas enunciados, é um Governo que não tem em devida conta a liberdade e as condições do seu exercício democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="4607">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="632" speaker-name="Fernando Jose Russo Roque Correia Afonso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Correia Afonso (PSD)" page-start="4607">Essa é boa!...</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4607">Que se revela, afinal, insensível às mais sensíveis questões de Estado e que por isso as não trata com ponderação suficiente.

Na verdade, no seu afã de propagandear iniciativas, mais do que de construir soluções, o Governo ultrapassa, sem neles se deter, os melhores dados colhíveis na experiência das convenções celebradas por Portugal com Estados de língua portuguesa, designadamente o Brasil. E não pondera, ou não quer ponderar, as razões de Estado que conduzem, por exemplo, a que o exercício de direitos políticos num desses países, quanto admissível, determine a correspectiva incapacidade de exercício no outro.

Como não ponderou, a avaliar pela proposta apresentada, quaisquer ensinamentos a partir do direito eleitoral comparado e das cautelas com que a generalidade dos países comunitários encaram o exercício do direito de sufrágio por parte dos seus nacionais, quando ausentes do território nacional.

O direito é negado pela Irlanda; enquanto a Grã-Bretanha e a RFA o condicionam a limites temporais; admitem-no apenas aos seus nacionais radicados nos países-membros da Comunidade, a Dinamarca, a Holanda e, até agora, Portugal. E, aonde o direito é mais amplamente reconhecido, ainda aí o seu exercício carece

de regras bem determinadas: recenseamento necessário no território nacional, no caso da Bélgica; votação apenas nas embaixadas e consulados da área comunitária, no caso da Grécia; votação presencial no território nacional, em Itália; controle mais rígido dos seus nacionais e, em qualquer caso das implicações da nacionalidade com o fenómeno migratório pela aplicação dominante da regra do ius soli na aquisição da cidadania no caso da França; salvaguarda constitucional dos casos de dupla nacionalidade cujo reconhecimento por via de regra implica a celebração de tratados internacionais estatuindo a reciprocidade, no caso espanhol.

Se tomarmos em linha de conta que cada sistema legislativo corresponde a uma problemática nacional específica, mas que nenhum dos países referenciados possui uma emigração tão diferenciada nas suas causas históricas, tão sociologicamente significativa e diversificada e geograficamente repartida como Portugal, teremos somado, segundo creio, novas e sólidas razões para concluir que ao Governo português sobra em voluntarismo o que lhe falta em sentido das responsabilidades.

Sentido das responsabilidades que nos move, a nós, a tomar a proposta de lei do Governo por aquilo que não pode deixar de ser a sua ideologia final: alcançar a máxima eficácia na aplicação dos preceitos nela contidos. Eficácia, portanto, que conduz a considerar um quadro de análise não apenas na base dos recenseamentos actuais mas igualmente na de recenseamentos futuros.

Nestas condições, quem se impedirá de concluir que o que está afinal subjacente na intenção do Governo é um velho sonho não declarado do PSD de recriação ou refundação do próprio corpo eleitoral?

E, nestas condições, quem igualmente se impedirá de concluir que a forma pela qual o Governo e o PSD intentam refundir o corpo eleitoral representa uma afectação insustentável do princípio da independência nacional e da eficácia mesma da ordem constitucional democrática?

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os problemas a que acabo de referir-me são eloquentes por si mesmos e deveriam ter merecido do Governo e do PSD suficiente acolhimento, tratamento e explicitação.

Os emigrantes portugueses merecem certamente de todos nós o respeito e a consideração suficientes para não os transformarmos em alvo e instrumento de populismos fáceis.

O papel de Portugal na construção da Europa dos cidadãos deveria conduzir a que fizéssemos desse imperativo de política externa, e no que ao caso convém, um gesto de responsabilidade perante as instituições europeias e um acto de solidariedade efectiva no processo de valorização das condições de inserção social e cívica dos trabalhadores portugueses, residentes nos países da Comunidade e neles à procura de um estatuto de verdadeira igualdade.

Infelizmente, o Governo apresentou-nos uma proposta de lei insusceptível de garantir tais imperativos e, portanto, sem credibilidade mínima.

Razão que se nos afigura mais do que suficiente para valorizar, por contraste, a alternativa apresentada pelo PS e, evidentemente, para nos impelir à única solução</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4608">Para pedir esclarecimentos, estão inscritos o Sr. Deputado Mário Raposo e o Sr. Ministro da Administração Interna.

Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="4608">Sr. Deputado Jorge Lacão, devo dizer que acredito, piamente, na sinceridade da posição por V. Ex.ª assumida e que já anteriormente foi repercutida na declaração de voto com que o PS valorizou o parecer da I Comissão de que eu fui relator. É uma posição que, como todas as posições em direito - e esta matéria releva do direito eleitoral - é sustentável.

Mas devo dizer ao Sr. Deputado que, no meu entender, o conjunto de palavras, de ideias, de injunções críticas, que fez ao Governo e à proposta de lei, não servem para justificar o seu ponto de vista.

Penso que o Sr. Deputado se arvora em detentor do critério do que é o interesse nacional, do que são as razoes de Estado, do que é uma não ligeireza de uma exposição de motivos, do que é o respeito pela Constituição. Ou seja, há um conjunto de valorações que o Sr. Deputado fez que, na realidade, partem de um pressuposto meramente intuitivo. No entanto, foram por V. Ex.ª referidas como sendo constatações de carácter dedutivo ou cognitivo, quando não são. Elas são, apenas pressupostos meramente emocionais ou posicionais em que o Sr. Deputado se apoiou.

Muito sumariamente, gostaria de dizer-lhe que não compreendo que um português residente, por exemplo em Nova Iorque possa ser eleito Deputado ao Parlamento Europeu e não possa votar na eleição de que resulta a sua qualidade de Deputado. Isto é uma incongruência da lei que foi assumida, em outro tempo, pelo Partido Socialista.

Quanto aos problemas da dupla nacionalidade, das incompatibilidades, designadamente o problema do duplo mandato, que embora não tenha sido agora aflorado, já o foi noutra altura, considero que se trata de problemas de carácter iminentemente técnico. Ora, o que aqui, está em causa é uma decisiva opção quanto a questões como: o que é Portugal? O que é a identidade de Portugal? Essa identidade confina-se apenas aos portugueses que vivem no território português e na Europa Comunitária, ou diz respeito a todos os portugueses?

A Pátria portuguesa - e não tenhamos medo de empregar a palavra Pátria, porque devemos empregá-la usá-la e respeitá-la...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4608">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4608">... é constituída por todos os portugueses, quer vivam na Europa, quer em qualquer outra parte do mundo.

É este dado que convoco para este debate, pois, considero que é o dado fundamental e não depende de

grandes ou discursivas considerações. Mas que, no entanto, é o dado basilar quanto a este problema.

Não tenho, de modo algum, uma visão mais «patriótica» do que o Sr. Deputado sobre este problema.

Considero, porém que tenho uma visão que arranca de um pressuposto totalmente diverso. Considero que não há - e esta é uma frase fácil, mas neste caso, tem uma tremenda justificação - emigrantes de primeira e emigrantes de segunda.

É sobre todos estes aspectos que gostaria de ser esclarecido pelo Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4608">Sr. Deputado Jorge Lacão, deseja responder já ou no fim de todos os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4608">No fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4608">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna.</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4608">Sr. Deputado Jorge Lacão, contrariamente ao que afirmou, não estive de olhos fechados nem de costas voltadas para os problemas e, por isso, posso dizer-lhe que fiquei pasmado com as suas afirmações.

Não preciso de usar os adjectivos com que mimoseou a proposta de lei para lhe referir a razão pela qual fiquei pasmado. Recordo, muito simplesmente, no ano passado, quando os projectos de lei sobre esta matéria, apresentados pelos vários partidos, foram discutidos nesta Assembleia, a posição do Sr. Deputado Almeida Santos, que pertence ao PS, tal como V. Ex.ª, e que foi o relator dos projectos na Comissão, em resposta a uma pergunta do então Sr. Deputado António Capucho no sentido de saber porque não era aceite a posição do projecto do PSD (que retomou a proposta do Governo, porque o Governo entretanto tinha caído), isto é, por que é que não era aceite a posição que defendia todos os não residentes - aqueles que vivem fora dos territórios da Comunidade - deveriam poder votar.

A razão que, na época, ou seja, há cerca de 1 ano e 2 meses atrás, o Sr. Deputado Almeida Santos invocou foi uma razão meramente conjuntural. Dizia, então, o Sr. Deputado Almeida Santos: «há um conjunto de problemas que não conseguimos resolver a tempo...» (estava-se em Abril e as eleições iriam ter lugar poucos meses depois),«... mas poderá acontecer que nas próximas eleições...» (portanto, as que se vão realizar em 1989), «...já estejam montadas as coisas e resolvidos os problemas em termos de poder conceder-se aos emigrantes o direito de voto. Neste momento...» (em 24 de Abril do ano passado) «... parece-nos mais prudente não assumir esse risco e essa a razão de ser da nossa proposta.»

Perante isto, não vejo qual a razão por que a posição do PS, passados poucos mais do que doze meses, seja simetricamente oposta àquela que o Sr. Deputado Almeida Santos exprimiu o ano passado, nesta Assembleia, aquando da discussão deste mesmo tema.

Quanto às questões pontuais, mas não menos importantes, que o Sr. Deputado referiu, gostaria de salientar-lhe alguns aspectos. 
O Sr. Deputado disse que na nossa proposta não há reflexo dos trabalhos em curso no Parlamento Europeu. Tive oportunidade de referir, em resposta a uma das questões colocadas pelo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4609">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4609">Começando por responder ao Sr. Deputado Mário Raposo, devo dizer que me congratulo com o tom cordial com que o Sr. Deputado colocou o seu ponto de vista para fundamentar algumas questões que me dirigiu, cordialidade essa que e apenas a continuação do clima de bom trabalho que temos tido oportunidade de ter em sede da 1.ª Comissão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4610">Queira concluir, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4610">Obrigado, Sr. Presidente, mas, em todo o caso, pedia benevolência idêntica à que foi concedida ao Sr. Ministro da Administração Interna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4610">Faça favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4610">Sr. Ministro da Administração Interna, tal como disse no meu discurso, podem votar para a Assembleia da República 100 mil ou 200 mil portugueses emigrantes, ou até mesmo 3 milhões de cidadãos emigrantes, que o resultado final é o mesmo, ou seja, a eleição de dois mais dois deputados em cada um dos círculos pela emigração. As consequências são tão abismais que não importa perder mais tempo para fazermos homenagem à inteligência de cada um de nós, pelo menos neste ponto.

Quanto à questão aflorada pelo Relatório Bocklet, devo dizer que nele - de resto, nos seus desenvolvimentos posteriores, não foi ainda objecto de uma avaliação do Plenário do Parlamento Europeu - se admite a possibilidade do exercício de voto para cidadãos, quer de países membros, quer de países fora da Europa, e também eu não lhe disse o contrário. O que questionei foi quanto às condições de exercício desse direito.

Mas, Sr. Ministro da Administração Interna, quando dei conta de que o senhor pedia a palavra, sinceramente, cuidei que o estava a fazer para responder com clareza ao desafio que, por um lado, fiz ao PSD e, por outro, ao próprio Governo e que é o de sabermos se,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4611">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4611">Sr. Presidente, peço a palavra, para dar alguns esclarecimentos adicionais àquilo que foi referido pelo Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="4611">Não pode!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4611">Fica inscrito, Sr. Ministro. Há sempre tempo para se darem esclarecimentos adicionais!

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4611">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Lei Eleitoral para o Parlamento Europeu, havendo suscitado farta controvérsia aquando da sua elaboração, aparece questionada pelo Governo, através da iniciativa que agora apreciamos, em alguns dos seus núcleos elementares. Pretende-se modificar o regime eleitoral no que atine às inelegibilidades e incompatibilidades e, mediante a substituição do actual artigo 3.º, estabelecer como regra a capacidade eleitoral activa de todos os cidadãos eleitores portugueses, independentemente do local do seu recenseamento.

O que se invoca na magra exposição de motivos e vem corroborado, no essencial, pelo parecer da 1.ª comissão, ilude importantes problemas e visa, pela singeleza descritiva ou pelo arroubo teorizado, legitimar uma velha pretensão: a de desfigurar, pelo voto indébito de emigrantes, onde quer que se hajam instalado no vasto mundo, o princípio da representatividade proporcional, com tudo o que ele exprime de justa intencionalidade democratizadora. Para tanto, recorre-se a uma cornucópia de argumentos sem base credibilizante, nas áreas da legislação eleitoral interna e do Direito Comparado.

Diz-se, por exemplo: «A natureza similar das duas instituições - Assembleia da República e Parlamento Europeu - implica que devem ser semelhantes as regras previstas». Esquece-se, é claro, que existe hoje uma cota - quatro deputados - para, em dois círculos (o da Europa e o de fora da Europa), se acolher a participação dos emigrantes portugueses no acto electivo de que resultará a composição da Assembleia. Não é assim por acaso. Importa, a todas as luzes, acautelar a perversão do sistema proporcional, qualquer que seja o mecanismo utilizado, garantindo a máxima reprodução possível do universo político - eleitoral do país, a representação parlamentar das minorias acima de um determinado limiar mínimo, o não forjar de maiorias segundo métodos que sirvam a bel-falante os interesses de perpetuação no poder de uma clique artificialmente empolada. E igualmente importa assegurar a fidedignidade das eleições, não hiperbolizando o peso dos votos de todos os que, longe da realidade nacional, dos seus conflitos e das suas propostas, mais sujeitos se acham às manipulações e mais disponíveis para o conformismo. Não é aceitável que alguém ignore as iniquidades e os perigos que defluiriam da adopção de uma norma como a que consta do artigo primeiro da proposta de lei. Basta arrolar umas quantas perguntas. Por exemplo, de entre um conjunto conhecido:

Que garantias de igualdade de condições de propaganda, de liberdade de campanha, em países como a África do Sul ou os Estados Unidos?

Que certeza no que concerne à fiscalização e que fiabilidade do recenseamento, sabendo-se, como se sabe, que os erros detectados são imensos e os detectáveis porventura maiores?

Que segurança no tocante a questões como a da nacionalidade, conhecendo-se os alçapões da lei e a incontinente apetência de «fabricar» portugueses para efeitos de fraude política por parte de certos concorrentes?

Centremo-nos, entretanto, no que tange directamente às eleições para o Parlamento Europeu e interroguemo-nos: que liame pertinência! inequívoco entre um cidadão recenseado na cidade do Cabo, Singapura ou nas Antilhas, e a complexa problemática para que está vocacionado o órgão representativo das Comunidades Europeias?

Que lógica patrioteirreca ou ladina suportaria a tese de ao contrário do que se estatui para as eleições do Presidente da República, se acatar aqui um irrestrito direito de voto para todo e qualquer emigrante, recenseado num qualquer lugar da diáspora, ainda que há demorados anos ausente do território nacional?

E nos casos de dupla cidadania que, não obstante as declarações do Sr. Ministro, prosseguem suscitando as maiores dúvidas e dificuldades?

Não se pode passar uma esponja estulta sobre alguns decisivos traços de giz sociológicos e políticos. As primeiras gerações de emigrantes desejam quase sempre regressar; já não assim as segundas, as terceiras, as seguintes. Para estes, Portugal é, quando é, uma espécie de memória indiscreta, fagueira ou incómoda, um</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="4612">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4612">Esta proposta de lei, recoberta com mantos diáfanos, uma vez mais trazendo Eça à colação, não é a coisa despicienda que se fez crer - é uma peça, engrenável com outras, já aqui convenientemente desmontadas, de desnaturação do sistema eleitoral. Não sacrificaremos nesse altar. Assumiremos as responsabilidades de uma oposição frontal, que se traduzirá, durante os trabalhos de especialidade, num permanente contrapor de sugestões benfeitorizadoras. A lei vigente carece, ademais, de ser limpa do paradigma do transitório. Nunca, todavia, com quebra dos seus eixos estruturantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="455" speaker-name="Maria Ilda Da Costa Figueiredo" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Figueiredo (PCP)" page-start="4612">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4612">Se o partido do Governo insistir nos propósitos hoje cabalmente denunciados, repristinando a inens insana que o norteia no quotidiano das suas acções parlamentares, terá que ser barrado em sede própria. Pela nossa parte, enfatizamos esse compromisso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4612">Tem a palavra o Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="4612">Sr. Deputado José Manuel Mendes, moveu-me a força da razão e a razão transbordou-se, neste caso, em força fazendo cair o microfone. E com isso se «ampliou» essa minha razão...
Mas não careço de recorrer a tais práticas argumentativas e direi o seguinte: 
O Sr. Deputado chamou «populista» ao discurso do Governo que, devo dizer, neste caso acompanho inteiramente. Portanto, o meu</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="4613">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4613">Essa é uma distinção que, em homenagem à verdade da nossa estrutura institucional, devo aqui reafirmar uma vez mais.

Por outro lado, a posição agora assumida pelo Governo, e que é inteiramente corroborada por mim próprio e por todo o meu partido. Tal posição não é uma inovação do actual Governo ou do Governo anterior; pelo contrário é uma posição inalteravelmente sustentada pelo PSD, quer para a eleição do Presidente da República quer, desde que surgiu o problema, para a eleição para o Parlamento Europeu.

Não há nenhuma razão - mais uma vez, por assim dizer, o afirmo em tom de repto - para, discursiva e argumentativamente, sustentar os vossos pontos de vista. V. Exas partem de pressupostos que, depois, convolam para o plano argumentativo. Ora esses pressupostos é que estão viciados à partida e, nós, para podermos argumentar correctamente temos de pressupor uma base certa. Partindo do pressuposto de que os portugueses de fora da Europa não podem votar, é evidente que a argumentação, a partir daí, chama à colação o problema da dupla nacionalidade, que é um problema que carece de uma opção prévia mas que ganhará depois um tratamento fundamentalmente jurídico, como todos estes problemas, no fundo, terão;

Ao ouvir as intervenções dos Srs. Deputados recordei-me do carácter de espantamento e de euforia com que Portugal nos anos 60 ratificou uma convenção sobre a responsabilidade de navios com propulsão nuclear. Portugal foi dos primeiros países do mundo que, nesta sua vocação cosmopolita, mais cosmopolita do que muitas vezes universalista, ratificou tal convenção. Porém, o que aconteceu foi que apenas fomos acompanhados creio que pela Síria, pelo Zaire e, suponho, por mais um ou outro país africano - nem sequer actualmente de expressão portuguesa. Portanto, não teve qualquer significado a nossa integração naquela convenção.

Estamos agora, aqui, a incorrer no mesmo risco e, digamos, no mesmo lapso, estamos, realmente, a contribuir para a Europa com um Portugal desidentificado e desfigurado. Mas Portugal é uma pátria e uma pátria, Srs. Deputados, não pode recusar ser um Estado. Como todos nós sabemos, a anfibologia e a polisemia destes conceitos são de tal maneira grandes que não podemos dizer invariavelmente que a pátria é uma coisa, o Estado é outra, a nação é outra. Não se podem estabelecer compartimentos ou barreiras estanques e intransponíveis entre todos estes conceitos.

Não está sequer em causa saber se se trata de uma pátria, de um Estado, de uma nação, de um país, ou de um Estado-membro da Comunidade; o que está fundamentalmente em causa é Portugal e os portugueses. Ora, nós temos de outorgar aos portugueses de todo o mundo uma cidadania igual. Isto é postulado pelo princípio da igualdade e pela noção de que, realmente, Portugal e esta Assembleia, especificamente, assumem uma responsabilidade no tratamento desta questão. Será errado alguém mover-se exclusivamente pela perseguição das ideias do que vai acontecer na Comunidade Europeia. Até agora, por exemplo, a Grã-Bretanha está inteiramente impassível quanto ao problema da representação proporcional, e mantém-se inteiramente no seu velho sistema. E por certo a Espanha manter-se-á indiferente quanto a este problema que estamos hoje, aqui, a debater. Quanto à questão do duplo mandato cada Estado--membro tem, praticamente, uma posição. Ora, sendo assim por que é que nos deveremos adequar inteiramente à Comunidade e com isso desfigurar a nossa própria identidade? Já sei que esta é uma pergunta que pode ser afogada num montão - aliás, sempre muito bem deduzido e muito bem elaborado - de dados técnicos ou pretensamente técnicos (não diria pretensiosamente técnicos). Mas, na realidade, ela não perde a sua validade essencial, como tentei, agora, evidenciar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4613">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4613">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4613">Sr. Presidente, fiquei na dúvida sobre se a intervenção do Sr. Deputado Mário Raposo tinha sido ou não um pedido de esclarecimento à declaração que produzi na tribuna. Se foi, tenho muito gosto em responder-lhe. Caso contrário, não me inscrevo para uso da palavra, a qualquer título.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4613">
O Sr. Deputado Mário Raposo fez uma intervenção, embora colocando várias questões...
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="4613">Desculpe, Sr. Presidente, não foi uma intervenção mas, sim, um pedido de esclarecimento ao Sr. Deputado José Manuel Mendes.

Lamento o equívoco, mas tentei fazer o gesto de pedido de esclarecimento e talvez não tenha sido compreendido na minha linguagem gestual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4613">Bem, como o Sr. Deputado iniciou a sua intervenção falando numa intervenção em nome do povo, isso levou-me a considerá-la de forma diferente. De qualquer modo, não há problema algum. Temos tempos globais e, portanto, a sua intervenção é considerada como um pedido de esclarecimento.

Para responder, tem, então, a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4613">Sr. Deputado Mário Raposo, caracterizei o discurso cavaquista como um discurso populista em geral e, também, em especial. Não vale a pena agora arrolar toda uma vasta argumentação no sentido de, à exaustão, provar a justeza e a bondade do que fiz.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4614">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4614">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Somos partidários do princípio de que as leis eleitorais não devem ser modificadas de ano para ano. Isso não é positivo, antes pelo contrário, é suspeito!

Sucede, porém, que o primeiro artigo que o Governo pretende modificar, quer pela sua própria natureza quer pela sua letra, é um artigo transitório. Fala-se nele das primeiras eleições e, como já não estamos em «primeiras eleições», é óbvio que há que mudar a letra do artigo. E ao mudá-lo, o Governo pretende agora vir ao encontro daquilo que há um ano e bem ou mal, não interessa agora, o meu partido sustentou no projecto. Nessa altura, o CDS sustentou, exactamente, que deveria haver qualquer distinção entre eleitores residentes no país, residentes nos Estados da Comunidade Europeia e nos Estados fora da Comunidade.

Não vemos razões para modificar o nosso ponto de vista e, por uma questão de coerência - porque não mudamos de vontade conforme se mudam os tempos. ..! - mantemo-nos fiéis a este princípio, isto é, todo o português, em qualquer parte onde resida e desde o momento que tenha interesse em votar, deve poder fazê-lo para todos os órgãos de soberania: Presidente da República, Assembleia da República ou Parlamento Europeu.

Por isso mesmo, em sede de revisão constitucional, o CDS apresentou um dispositivo para permitir o voto em relação ao Presidente da República.

É bom adiantar que não desconhecemos a manipulação que permite ao Governo arrebanhar votos em todo o lado onde chega, devido às enormes disponibilidades económicas de que dispõe e tendo em conta as amiudadas viagens que o Sr. Secretário de Estado das</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4615">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="4615">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: É evidente que não vou reiterar tudo aquilo que disse até agora. Irei, novamente, evidenciar a minha fundamental discordância com os pontos de vista deduzidos em contrário.

Curiosamente, o Sr. Deputado Narana Coissoró - e muito bem! - evidenciou não só uma coerência sua e do seu partido - que, aliás, também é coerência do PCP e do PS, que se mantiveram como estavam antes deste debate -, mas também os perigos de carácter pragmático que, em seu entender, poderiam ocorrer, em Portugal ou em qualquer outro país do mundo, quanto à efectivação do voto.

Curiosamente, o Sr. Deputado Narana Coissoró trouxe, por assim dizer, à tona da água a razão, subconsciente ou paraconscientemente determinante de todas as posições aqui assumidas pelas Oposições.

Se atentarmos em qual é a razão de ser da posição assumida pelo PCP, verificamos que foi sempre a de que não podem votar quaisquer cidadãos portugueses recenseados fora do território nacional. Quer dizer: só poderão votar os emigrantes que não o sejam. Isto para o PCP, por razões da dificuldade de controlo e da falta de fiabilidade que tem, no seu entender, o voto por correspondência. Por estas razões, não deverá ser reconhecida capacidade eleito tal activa a qualquer cidadão português residente no estrangeiro. O PCP cai aí num maximalismo que, em contraponto à posição do Partido Socialista, se torna, por assim dizer, num minimalismo. Trata-se, porém, de uma posição coerente com ela própria.

Só que todas estas posições, sub ou paraconscientemente, têm a agir nelas, para além de outras componentes de carácter cosmopolita, de adesão a pontos de</utterance>
  <utterance speaker-id="798" speaker-name="Maria Manuela Aguiar Dias Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Aguiar (PSD)" page-start="4617">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4617">Consequentemente, nós mantemos a posição que sempre tivemos.

Em remate, direi apenas que os bons conceitos - pelo menos em nosso entendimento este é o melhor e ai de nós quando não acreditamos no que dizemos aqui!... - sobre a intervenção eleitoral dos emigrantes portugueses redundarão, se forem rejeitados, em maus preconceitos.

Ora, não creio, sinceramente, que esteja no plano consciente ou deliberado, embora possa estar nos planos paraconsciente, subconsciente ou infraconsciente, de alguém uma mera contabilidade eleitoral. Estará, admito, conforme há momentos disse no pedido de esclarecimento que fiz ao Sr. Deputado Jorge Lacão, a assunção sincera de pontos de vista.

Aliás, vejo, por assim dizer, em todos os presentes que cada um acredita no que está a dizer. Só que - e peço desculpa por insistir em dizê-lo - também acredito que não se deve fazer nada que ponha em perigo a presença possível dos portugueses que não vivem na Europa Comunitária nas eleições europeias. Penso que isso seria totalmente improcedente e seria um péssimo contributo, designadamente, para a Comunidade Europeia, já que o mais válido contributo que Portugal pode dar à Comunidade é ser Portugal, é manter-se Portugal tal como é e como o querem todos os portugueses.

O que é, afinal, a identidade de Portugal? Creio que foi o historiador José Mattoso que disse que a identidade de Portugal é a identidade de Portugal.

Acontece que a identidade de Portugal é isto: somos nós repartidos por todas as partes do Mundo. E somos nós a ter de considerar esta realidade enquanto tal for possível e enquanto não houver uma injunção de carácter positivo, relevando do sistema comunitário, um obstáculo sério, real e institucional a que nós possamos afirmar essa nossa identidade, essa nossa verdade e - aceite-se o remate um tanto sentimentalista - a perenidade que é fundamental que mantenhamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4617">Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4617">Sr. Deputado Mário Raposo, ouvi, naturalmente com a atenção merecida, as palavras do Sr. Deputado e gostaria de colocar-lhe duas questões de natureza diversa. A primeira relativa ao exercício do direito de voto por parte dos emigrantes sediados nos países membros da Comunidade e, a segunda, sobre os emigrantes fora da Europa.

Quanto à primeira, os Estados-membros da Comunidade, para além de serem o que são enquanto Estados, integram também uma organização internacional de natureza supraestadual. Assim sendo, significa que o direito de voto dos cidadãos residentes nesses territórios tende a ser cada vez mais não apenas o direito de voto dos nacionais dos Estados-membros mas o direito de voto dos cidadãos de uma Europa unida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="4617">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4617">Nesse sentido, a tendência será para garantir o exercício do direito de voto a partir da residência dos cidadãos sediados na Europa e garantir, também, a reciprocidade no exercício de direitos políticos no que diz respeito às instituições do Parlamento Europeu.

Ora, na minha intervenção, tive ocasião de questionar o PSD sobre se não considerava ser este o momento próprio para adequar as nossas instituições jurídicas à vanguarda deste processo, que é, afinal, aquele que melhor protege, na prática que não na retórica, os direitos dos emigrantes portugueses na Europa das Comunidades.

Até ao momento, não pude apurar o pensamento do PSD sobre este ponto, por isso gostaria de pedir ao Sr. Deputado Mário Raposo a sua opinião.

Quanto à segunda ordem de questões, o Sr. Deputado Mário Raposo, relativamente aos emigrantes nos países fora da Europa, refere que a circunstância, por exemplo, da dupla nacionalidade não deveria ser razão para restringir o exercício do direito de voto para as instituições, designadamente, as comunitárias e as nacionais portuguesas.

Ora, recordo que, por exemplo, no caso do Brasil, com qual, nos termos constitucionais, as relações de reciprocidade no exercício de direitos políticos são mais estreitas e mais salvaguardadas, a Convenção estabelecida entre os dois países para a igualdade de direitos e deveres consagra uma disposição nos termos da qual quando um cidadão adquire no outro país - no caso concreto um português no Brasil - o direito para o exercício de direitos políticos lá, perde, reciprocamente esse direito em Portugal.

Sendo esta um Convenção celebrada entre o Estado Português e um país justamente com o qual todas as razões constitucionais e históricas apontam no sentido do maior estreitamento de relações, se todavia há esta garantia de que não se exercem de forma dupla os direitos políticos onde, porventura, eles mais se justificavam, como é que o PSD, que não toma qualquer iniciativa de colocar em crise esta Convenção (justamente, repito, numa situação onde essas relações são centrais), pode advogar com credibilidade e com facilidade que essa duplicidade de exercício de direitos políticos se possa registar noutros países com os quais, afinal de contas, os laços de Portugal são muito menos estreitos, por razões históricas e constitucionais, como referi?

Não acha, o Sr. Deputado, uma grande contradição?</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="4618">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="4618">Ainda neste domínio gostaria de dizer o seguinte: a questão do território relativamente a um Estado não é, certamente, um critério de validade das leis mas é, seguramente, um critério da eficácia das leis. Ora, o que nós sabemos é que com a nossa lei da nacionalidade e a aplicação do princípio do jus sanguini se, neste momento, temos apenas algumas centenas de milhar de cidadãos emigrantes recenseados fora da Europa ou na Europa - para este caso tanto monta -, poderemos ter no futuro, num total de 3 milhões e meio de portugueses emigrantes, porventura por direito próprio, por aplicação dos princípios advogados pelo PSD, 2 milhões de cidadãos portugueses emigrantes recenseados e, portanto, em plenas condições de exercerem o seu direito de voto.

Assim sendo, admite o Sr. Deputado Mário Raposo, em consciência, que estação criadas condições para, em todos os países onde se exprime a diáspora portuguesa, se salvaguardarem os direitos constitucionais portugueses no que diz respeito às isenções do processo eleitoral, às regras de liberdade de propaganda política, às regras de identidade e de igualdade de tratamento das candidaturas, às regras de não intromissão dos poderes públicos ou privados na liberdade dessas candidaturas?

Está o Sr. Deputado Mário Raposo em condições institucionais de garantir que estes princípios constitucionais seriam eficazmente garantidos nesses países? Penso que não está, porque não podia manifestamente estar. Assim sendo a pergunta é: não teremos então, para além da eventual admissibilidade do princípio, que garantir as condições do seu exercício e da impositura de restrições onde for caso disso para que, então, o exercício do direito seja feito com a credibilidade institucional mínima?

Eram estas as questões que pretendia colocar ao Sr. Deputado Mário Raposo e, portanto, ficaria à consideração do Sr. Deputado responder-me nos termos que achasse mais convenientes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4618">Sr. Deputado Mário Raposo, havendo mais pedidos de esclarecimento à sua intervenção, V. Ex.ª pretende responder agora ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="4618">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4618">Para pedir esclarecimentos tem, então, a palavra o Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca.

O Sr. João Corregedor da Fonseca (ID): Sr. Deputado Mário Raposo, tenho estado ausente do Plenário em virtude de me encontrar a participar numa reunião da Comissão de Negócios Estrangeiros com um Sr. Embaixador. No entanto, quando cheguei ao meu gabinete, ouvi, através do circuito interno, uma declaração do Sr. Deputado - e peco-lhe o favor de me corrigir se ouvi mal -, em que dizia nomeadamente qualquer coisa neste género: os nossos emigrantes estão a par da realidade portuguesa e perfeitamente esclarecidos sobre tudo o que se passa em Portugal, quais os problemas nacionais, etc, etc...

Disse-o provavelmente para justificar a possibilidade de esses senhores emigrantes poderem fazer a sua escolha em actos eleitorais, nomeadamente para o Parlamento Europeu.

Esta afirmação do Sr. Deputado Mário Raposo - se a ouvi correctamente - surpreende-me, porque tenho a opinião - não sei se o Sr. Deputado a terá também - de que nem sequer no continente português ou nos arquipélagos dos Açores e da Madeira as pessoas estarão perfeitamente esclarecidas sobre tudo o que se passa no nosso país, quer em termos sociais quer em termos culturais ou políticos. Isto parece ser um facto! E embora tenha citado apenas os Açores e a Madeira, poderia citar também o Nordeste Transmontano, as Beiras, o Algarve, o Alentejo e até mesmo Lisboa, se atentarmos em qual é o índice de leitura dos jornais portugueses, no tipo de sondagens que são feitas pela Radiotelevisão Portuguesa, que tipo de programas são mais ouvidos, pois os de maior audiência são os programas ligeiros e os de pior qualidade.

Mesmo que as sondagens apontem que o Telejornal tem uma boa audição isso nada significa, pois, como é evidente, se o Sr. Deputado Mário Raposo recebesse informação apenas a partir dos noticiários do Telejornal com certeza não estaria esclarecido de coisa alguma e muito menos de quanto se passa em Portugal, uma vez que os noticiários do Telejornal são perfeitamente dirigidos e, portanto, são manipuladores da opinião pública.

Gostava portanto de saber, Sr. Deputado se, com franqueza e com sinceridade, realmente entende que, na Austrália, os nossos emigrantes são perfeitamente esclarecidos sobre a realidade social, cultural e política em Portugal. Sr. Deputado acredita, com toda a sinceridade, que os emigrantes no Canadá...

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4618">No Canadá estão, disso pode ter a certeza!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="4618">..., no Uruguai - onde existem, aliás, 6 ou 7 mil emigrantes portugueses - ou que as centenas de milhar de emigrantes que vivem em França estão devidamente esclarecidos sobre a realidade portuguesa?

Tanto quanto o Sr. Deputado sabe - e todos nós também - os emigrantes portugueses em Paris fazem bichas aos domingos ou às segundas-feiras junto ao Arco do Triunfo para comprar o jornal «A Bola». Sobre isso talvez alguns deles estejam bem esclarecidos!...


O Sr. Deputado sabe que o Governo português não promove um desenvolvimento da informação junto das comunidades portuguesas, quer através da agência noticiosa «Lusa» quer através de apoios a rádios locais ou a jornais editados por emigrantes, que apenas recebem um mínimo de informação que lhes é canalizada através da Direcção-Geral da Comunicação Social ou uma ou outra notícia, também ela manipulada e manipuladora, emitida por outros órgãos oficiais.

Gostava de saber, Sr. Deputado, se entende realmente - sinceramente, pois essa opinião está respeitada - que os nossos emigrantes nas zonas que referi estão devidamente esclarecidos para poderem tomar posições sobre um assunto de extrema importância como é este que estamos a discutir. É porque, Sr. Deputado - só para concluir -, nem sequer em Portugal continental - e isto é um desabafo meu - as</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4619">Srs. Deputados, penso que estão todos de acordo em que continuemos os nossos trabalhos por mais alguns momentos por forma a que o Sr. Deputado Mário Raposo possa responder aos pedidos de esclarecimento que lhe foram formulados e que o Sr. Ministro da Administração Interna possa fazer a muito breve intervenção que anunciou pretender fazer, dando alguns esclarecimentos.

Assim sendo, para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="4619">Muito rapidamente, começo por responder ao Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca dizendo-lhe que estou preocupadíssimo! 
O Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca acaba de sustentar como que um voto censitário! Quer dizer, a pessoa, para ter direito de voto, teria de se submeter a um exame prévio, não sei de que órgão ou comissão, para poder exercer esse seu direito. Há, realmente, uma aferição da capacidade eleitoral activa através da capacidade real da pessoa para poder votar em quem entender...
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="ID" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (ID)" page-start="4619">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4619">Faça o favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="ID" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (ID)" page-start="4619">Sr. Deputado Mário Raposo, quem trouxe essa questão ao Plenário foi V. Exª, ao admitir que os emigrantes portugueses estão todos esclarecidos sobre a situação real do país, pelo que podem até intervir um determinado tipo de matéria, como seja esta!

Foi o Sr. Deputado Mário Raposo e não eu quem trouxe esta questão para aqui!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4619">Sabem mais do que os portugueses de Trás-os-Montes!</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4619">Sr. Deputado pôs uma problemática condicionante da atribuição da capacidade do voto ao esclarecimento prévio das condições em que se vai votar. Eu disse que para além de todas as demais razões que se possam aduzir há esta, que é uma razão decisiva e significativa da integração real desses portugueses na vida portuguesa. É, portanto, uma razão adicional que revigora não só as razões que se poderão aduzir - uma razão que revigora as razões - mas que dá ainda mais consistência às convicções.

Estou profundamente convencido da validade deste ponto de vista, exactamente porque tenho contactado com alguns emigrantes portugueses e sei que, quanto maior é a distância a que se encontram do país, maior é a ânsia que têm de uma aproximação. Isto, evidentemente, através dos meios que têm ao seu dispor.

Não estou assim a fazer um «exame prévio» à televisão de Nework ou de Fall River! Estou a referir-me à necessidade que eles têm de estar próximos, de estar integrados na vida e na realidade portuguesas. Numa realidade de tem como expressão significativa a eleição para qualquer órgão institucional.

É exactamente pegando ai que eu, obviamente, tenho o maior gosto em responder, na medida em que o possa fazer, ao Sr. Deputado Jorge Lacão.

É evidente que Portugal está integrado numa estrutura supranacional, a Comunidade Económica Europeia, que obriga a determinada compatibilização da lei interna com a lei comunitária! Isso verifica-se em relação a todo o sistema jurídico e não apenas neste seu segmento.

Quando nós tivermos de confrontar, de adaptar a nossa realidade jurídica à da Comunidade Económica Europeia em termos de direito positivo, certamente que o faremos. Até lá afirmaremos a nossa realidade sociológica e a nossa verdade nacional. Isto é tanto verdade quanto é assim! Tenho muita pena - já estou como o Prof. José Mattoso - mas não posso estar aqui meia hora a falar para deduzir a comprovação de tudo isto que considero ser um truísmo. de tal modo se capta da realidade. Quanto mais se afirma mais estamos convencidos da desnecessidade de reiterar uma noção que é tão patente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PS)" page-start="4619">Não é nada patente!</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4619">Evidentemente que não há «patentes»! Ninguém registou «patente» alguma. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="4619">O PSD é que registou!</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4619">Só que o que se registou foram as várias realidades, as várias diversidades nacionais com que teremos de contribuir para a possível unidade europeia. E não há, realmente, unidade europeia alguma que possa prevalecer sobre a nossa verdade nacional. Tudo estará em que aceitemos essa unidade europeia. E essa unidade europeia é declarada nos organismos próprios da Comunidade e, até este momento, não há nada que nos obrigue a que seja injuntivo para nós distorcermos a realidade nacional.

É a Europa das pátrias, a Europa dos cidadãos, a Europa das pessoas?... É evidente, Sr. Deputado Jorge Lacão, que eu acredito que a Europa não poderá deixar de ser a Europa dos cidadãos portugueses. O problema - cá estamos nós no problema subjacente, no problema infraestrutural - é definir o que são cidadãos portugueses. Vamos até Hendaia, vamos até Bruxelas, vamos até Franckfurt? Até onde poderemos ir sem risco de ter de deixar de reconhecer a condição de português a um indivíduo que resida fora de Portugal?

Claro que, no ponto de vista do Sr. Deputado Jorge Lacão, nós estamos integrados numa onda comunitária, numa perspectiva comunitária que era menos ressonante em 1986, conforme se verificou do ponto de vista emitido pelo Sr. Deputado que todos nós respeitamos e que, pessoalmente, muito admiro, o Dr. Almeida Santos, que foi muito mais reticente, muito menos voluntarista e muito menos impositivo do que...
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4619">Dá licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4619">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4619">Sr. Deputado Mário Raposo, em primeiro lugar, o meu muito obrigado por me deixar interrompê-lo.</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="4620">Sr. Deputado, ultrapasso revigorado a sempre saborosa onda, cheia de sal e saber do Sr. Deputado Jorge Lacão, para dizer que a veemência que, tanto à principologia deste problema é hoje posta é completamente diferente - mantendo-me na minha posição - do que a que ocorria em 1986. Isto independentemente de revisões constitucionais ou de situações comunitárias. Agora há uma redobrada e intensificada força no afirmar desta posição. Uma veemência que leva, na realidade, a minimizar aspectos que deveriam ser os determinantes da posição cognitiva ou juridicamente adoptada. Quer dizer, a lei serva para conformarmos a realidade e para intervirmos na realidade por forma a torná-la natural.

Por mais que o Sr. Deputado queira, teremos que fazê-lo conformemente à nossa realidade, que é a realidade portuguesa.

A nossa realidade é esta: Quando houver se porventura algum dia houver - o que duvido muito - um sistema eleitoral uniforme que imponha a todos os países um determinado sistema de eleição, integrada num modelo europeu (até agora as eleições europeias são eleições nacionais) Portugal poderá ter de se desvincular de certas amarras - no entender do Sr. Deputado talvez até sentimentalistas - como é o perene sentido de uma diáspora. Creio que todos nós acreditamos nesta verdade. Só que pour cause, neste momento, alguns de nós a secundarizamos ou metemos na gaveta.

A terminar, gostaria ainda de referi que o princípio da dupla nacionalidade será o que, tendencialmente, valerá para a própria Europa Comunitária.


O Sr. Deputado Jorge Lacão para defender a sua posição, que é a do PS, invoca uma razão que destrói completamente a possibilidade de, um dia, os emigrantes portugueses, na Europa Comunitária, poderem votar, porque a tendência é para eles poderem ter uma dupla nacionalidade, quer a do Estado de acolhimento quer a do Estado de origem, ou seja, neste caso Portugal.

Se assim fizéssemos, estaríamos a destruir a possibilidade de qualquer emigrante, em qualquer parte do mundo, poder votar como português. Rejeito frontalmente esse principio!

Quanto aos outros aspectos caracteres do território, do país e do Estado, tratam-se de frases que considero excessivamente empoladas. Empoladas pela necessidade argumentativa a que determinados pressupostos obrigam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4620">Tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4620">

Gostaria, apenas, de fazer algumas breves anotações em relação às intenções que os Srs. Deputados da oposição tiveram oportunidade de fazer.

Em relação ao Sr. Deputado Jorge Lacão e como complemento às referências do Sr. Deputado Mário Raposo, gostaria de referir-lhe que as suas menções a um menor cuidado do Governo quanto à questão do recenseamento dos emigrantes não tem razão de ser.

Como o Sr. Deputado, por certo, está recordado o Governo apresentou a esta Câmara - e penso que já foi aprovada - uma proposta de lei sobre o recenseamento que, em matéria de recenseamento dos emigrantes, tem o objectivo contrário àquele que o Sr. Deputado referiu.

Com efeito, queremos que, perante determinada actuação administrativa, constem no recenseamento dos emigrantes apenas aqueles que, de facto, estão interessados nos assuntos nacionais e que o manifestaram através do voto. Como está recordado, propusemos e foi aceite que sejam eliminados do recenseamento os emigrantes que não tenham respondido nas duas últimas eleições aos boletins de voto que lhes foram enviados.

Não estamos a empolar o recenseamento, antes pelo contrário, estamos a clarificá-lo. Dispenso-me de repetir os elementos quantitativos que, há pouco, referi quanto ao peso desequilibrado dos não residentes nas eleições para a Assembleia da República, e, se a nossa proposta for aprovada, o peso que irão ter nas eleições para o Parlamento Europeu.

Quanto à questão da reciprocidade da residência, complemento as afirmações do Sr. Deputado Mário Raposo, pois, como sabe, mesmo em termos de Comunidade Europeia, não na questão do Parlamento Europeu que está muito atrasada, mas na questão do voto para as autárquicas, há divisão de opiniões, portanto, penso que devemos ser cautelosos nessa matéria e não avançar com soluções que podem não ser realistas.

Finalmente, quanto à questão que está para além da dupla nacionalidade e que é a da separação, no tempo, do território nacional e que se liga com a forma de distinguir os não residentes que votariam e os não residentes que não votariam, devo dizer-lhe que a lei da nacionalidade só conhece situações de perda de cidadania derivada da vontade. A própria Constituição reconhece e garante, 

em geral, o direito de regresso. Portanto, não percebemos como é que essa separação do território possa servir para discriminar os não residentes no sentido de uns votarem e outros não.

Quanto às afirmações do Sr. Deputado José Manuel Mendes que citou o relatório Bocklet, lamento que só tenha citado a primeira parte de um artigo e não tenha citado a segunda parte desse mesmo artigo.

Não é um outro artigo que refere a possibilidade de ser concedida a capacidade eleitoral activa aos não residentes em território comunitário: é, precisamente, o mesmo artigo que o Sr. Deputado José Manuel Mendes referiu. Lamento é que só tenha citado a primeira parte.</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4621">Não citei a segunda?!</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4621">Não, só citou a primeira parte e disse: «Bom, fala-se da possibilidade de conceder aos não residentes no território europeu comunitário a capacidade de voto», mas essa capacidade está referida no mesmo artigo, mas numa segunda parte.

Em relação a uma outra questão quê o Sr. Deputado colocou e que é coincidente com uma do Sr. Deputado João Corregedor da Fonseca, a que respeita ao afastamento dos assuntos comunitários dos não residentes em território europeu, parece-me que há uma posição de incoerência na medida em que os Srs. Deputados aceitaram que esses não residentes tenham capacidade eleitoral passiva. Portanto, não compreendo como é que um não residente em território europeu pode ser eleito para o Parlamento Europeu por vontade expressa dos Srs. Deputados, mas esse mesmo não residente em território europeu já não pode ser eleitor para as mesmas eleições.

Finalmente, em relação às afirmações do Sr. Deputado Narana Coissoró, que coloca a questão das inelegibilidades, não houve mudança alguma de posição do Governo de um ano para o outro. A proposta do Governo...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4621">Não falei em mudança do Governo!</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4621">Sim, sim! Disse que o Governo, nesta matéria, andava a mudar de um ano para o outro, não se referiu à matéria da capacidade eleitoral activa mas às inelegibilidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4621">E não mudou?</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4621">Não, não! A posição do Governo é a mesma! A proposta apresentada pelo Governo o ano passado foi neste mesmo sentido, mas não foi acolhida pela Câmara.

Quanto à questão do voto por correspondência e das «pontes», penso que não há motivo para preocupação, porque a data das eleições do próximo ano foi fixada já pelo Conselho dos Assuntos Gerais para o período de 15 a 18 de Junho. Tanto quanto sei, nesse período não há nenhuma «ponte», em Portugal, e, portanto, não vai ser necessário...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="4621">Mas é a 11 de Junho!</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4621">Não, isso era a proposta do Parlamento Europeu, segundo a qual as eleições se realizariam entre 8 e 11, mas essa não foi acolhida. A data prevista é entre 15 e 18 de Junho, pelo que não há necessidade de preocupação. Portanto, não vai ser necessário haver voto por procuração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4621">Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4621">Sr. Presidente, duas ou três precisões curtas. A primeira no sentido de remeter o Sr. Ministro para o Diário desta sessão onde constará que fiz referência a um número ou uma passagem seguinte da mesma norma, em que se prevê uma regra geral de não participação nas eleições de todos os cidadãos eleitores de um país, recenseados no vasto mundo, e, no seguimento, o qualifiquei como mera possibilidade - e continuo a qualificar - e não como princípio geral. Na minha intervenção disse-o expressamente: o Relatório Bocklet tem um preceito, meramente indiciário - que não está aprovado - com dois números: o primeiro estabelece a regra geral e o segundo a excepção. Foi isto o que eu disse e mantenho, é isto que é verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4621">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4621">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4621">Sr. Deputado, eu também disse o contrário. 
O Sr. Deputado disse isso, mas isso não corresponde à realidade, pois é no mesmo n.º 1 na sua parte final, que vem prevista a possibilidade dos não residentes em território europeu comunitário votarem. Não é no n.º 2 mas, embora na mesma disposição, no n.º 1 do artigo 3.º que consta essa possibilidade, portanto, não no n.º 2 nem no n.º 3.</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4621">Não faço questão, em absoluto, de reafirmar se formalmente é ou não assim. O que acontece é que, independentemente de ser no mesmo preceito ou de ser no n.º 2 do mesmo preceito, fiz referência ao conteúdo - não citei apenas a parte que me convinha - e ao fazê-lo qualifiquei a possibilidade da votação por parte de todos os cidadãos eleitores para daí extrair a norma segundo a qual deveriam relevar certas especificidades e, naturalmente, certas condições do exercício do direito.

Uma segunda nota tem a ver com a circunstância de eu ter afirmado, e mantenho-o, que a ligação pertinencial às eleições para o Parlamento Europeu de um emigrante português em Itália, na Bélgica ou na Holanda, não é a mesma da de um emigrante português na África do Sul, nas Antilhas ou em Singapura. E isto para concluir que também fiz muita força na evidência de que um candidato negro do PCP - e esta é apenas uma hipótese que agora figuro de novo - não poder, na África do Sul, dispor das mesmas condições de realização da campanha e de propaganda que um candidato branco do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP e do PS" page-start="4621">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4621">É uma evidência! não vale a pena contrariar este facto, não há qualquer retórica que o contrarie!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4621">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4621">Sr. Ministro, deseja responder já ou no final dos pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4621">Respondo já, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4621">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4621">Sr. Deputado José Manuel Mendes, em relação à parte final</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4622">Posso interrompê-lo, Sr. Ministro?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4622">Com todo o prazer Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="4622">Aquilo que mantenho é que há áreas problemáticas da lei que são revisíveis e há questões que são ponderáveis, desde logo a necessidade de limpar algum excesso do paradigma do transitório que a marca.

Creio que a incongruência, que sinalizou e que existe, apesar de tudo, pode encontrar uma justificação não despicienda que aquela situação que primeiramente referi não encontra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4622">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4622">Sr. Ministro, em primeiro lugar, remeto-o - quando tiver disponibilidade - para o texto do Diário desta sessão. Talvez aí possa reponderar alguns dos argumentos que aqui foram produzidos e, eventualmente, tê-los em melhor atenção do que a que revelou no debate.

Gostaria de dirigir-lhe uma questão, que suscitei junto do Sr. Deputado Mário Raposo e que não pude ver da parte dele tão clarificada quanto gostaria.

Sr. Ministro também utilizou a linguagem dos portugueses emigrantes de «primeira e de segunda» e falou na conveniência em não fazer discriminação.

Nesse sentido e tendo em vista a Convenção que há pouco citei sobre a igualdade de direitos e deveres relativa às relações e ao exercício de direitos políticos dos cidadãos portugueses e brasileiros, pergunto ao Sr. Ministro da Administração Interna se, tendo em vista que essa Convenção consagra a perda do direito ao exercício de direitos políticos em Portugal por parte dos cidadãos portugueses que os vierem a exercer no Brasil, o que significa, portanto, uma impossibilidade de exercer de forma dupla o exercício do direito político, como o Sr. Ministro defendeu noutros casos e em casos de dupla cidadania. Portanto, pergunto-lhe se vai retirar daqui as consequências e vai propor a revogação da Convenção Luso-Brasileira sobre a igualdade de direitos e deveres políticos, dado que, em termos de consequência e de coerência, outra coisa não será agora de esperar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="4622">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4622">Tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2711" speaker-name="José Silveira Godinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="4622">Sr. Deputado, devo dizer-lhe que não.

Em relação à primeira parte da sua intervenção faço minhas as palavras do Sr. Deputado: espero que a leitura do Diário desta sessão sirva para o Sr. Deputado modificar algumas das suas posições, tal como o seu partido modificou as suas desde o ano passado até esta data.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4622">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4622">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="4622">Sr. Presidente, não sei ao abrigo de que figura regimental posso usar da palavra, mas a verdade é que fiquei preocupado com a seguinte circunstância: o Sr. Ministro da Administração Interna não vai pedir a revogação da Convenção. Nesse sentido, está a admitir que é naquele país, com o qual por razões históricas e constitucionais nós mantemos relações mais estritas, que se justifica a existência de portugueses de segunda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4622">Srs. Deputados, visto mais ninguém pretender usar da palavra, dou por encerrado o debate da Proposta de Lei n.º 52/V.

A próxima reunião terá lugar na terça-feira, dia 12, às 15 horas. Da ordem do dia constam a apreciação das ratificações n.ºs 16/V (PCP) e 18/V (PS), relativas ao Decreto-lei n.º 91/88 de 12 de Março, cria o Gabinete de Saneamento Básico da Costa do Estoril, e a reapreciação do Decreto n.º 81/V, que foi vetado. Às 19 horas e 30 minutos, como habitualmente, terão lugar votações.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
