<debate period="r3" legislature="5" legislative_session="1" number="29" date="1987-12-11">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="682">Srs. Deputados, temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 20 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio de Mesquita Araújo Guedes.

Adão José Fonseca Silva.

Adérito Manuel Soares Campos.

Afonso de Sousa Freire de Moura Guedes.

Alberto Cerqueira de Oliveira.

Alberto Monteiro de Araújo.

Álvaro Cordeiro Dâmaso.

Amândio Santa Cruz D. Basto Oliveira.

António Abílio Costa.

António Augusto Lacerda de Queirós.

António de Carvalho Martins.

António Costa de A. de Sousa Lara.

António Fernandes Ribeiro.

António Joaquim Correia Vairinhos.

António José Caeiro da Mota Veiga.

António José de Carvalho.

António Maria Oliveira de Matos.

António Paulo Martins Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

António da Silva Bacelar.

Arístides Alves do Nascimento Teixeira.

Arlindo da Silva André Moreira.

Armando de Carvalho Guerreiro da Cunha.

Arnaldo Angelo Brito Lhamas.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Alberto Pinto.

Carlos Lelis da Câmara Gonçalves.

Carlos Manuel Oliveira da Silva.

Carlos Manuel Sousa Encarnação.

Carlos Matos Chaves de Macedo.

Carlos Miguel M. de Almeida Coelho.

Carlos Sacramento Esmeraldo.

Casimira Gomes Pereira.

Cecília Pita Catarino.

César da Costa Santos.

Cristóvão Guerreiro Norte.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Duarte Lima.

Domingos da Silva e Sousa.

Eduardo Alberto de Carvalho P. da Silva.

Ercília Domingos M. P. Ribeiro da Silva.

Evaristo de Almeida Guerra de Oliveira.

Fernando Barata Rocha.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Alves Figueiredo.

Fernando José Antunes Gomes Pereira.

Fernando José R. Roque Correia Afonso.

Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira.

Fernando Monteiro do Amaral.

Fernando Sequeira Roriz.

Filipe Manuel Silva Abreu.

Francisco João Benardino da Silva.

Francisco Mendes Costa.

Gilberto Parca Madail.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Guilherme Henrique V. Rodrigues da Silva.

Hilário Torres Azevedo Marques.

Jaime Carlos Marta Soares.

Jaime Gomes Milhomens.

João Costa da Silva.

João Domingos F. de Abreu Salgado.

João Pedreira de Matos.

João José da Silva Maçãs.

João Manuel Ascensão Belém.

João Maria Ferreira Teixeira.

João Soares Pinto Montenegro.

Joaquim Eduardo Gomes.

Joaquim Fernandes Marques.

Joaquim Vilela de Araújo.

Jorge Paulo Seabra Roque da Cunha.

José Alberto Puig dos Santos Costa.

José de Almeida Cesário.

José Álvaro Machado Pacheco Pereira.

José Angelo Ferreira Correia.

José Assunção Marques.

José Augusto Ferreira de Campos.

José Augusto Santos Silva Marques.

José Francisco Amaral.

José Júlio Vieira Mesquita.

José Lapa Pessoa Paiva.

José Leite Machado.

José Luís Bonifácio Ramos.

José Luís Campos Vieira de Castro.

José Luís de Carvalho Lalanda Ribeiro.

José Manuel da Silva Torres.

José Mário Lemos Damião.

José Mendes Bota.

José Mendes Melo Alves.

José Pereira Lopes.

Leonardo Eugênio Ribeiro de Almeida.

Luís Amadeu Barradas Amaral.

Luís António Damásio Capoulas.

Luís António Martins.

Luís Filipe Garrido Pais de Sousa.

Luís Manuel Neves Rodrigues.

Manuel Albino Casimira de Almeida.

Manuel Coelho dos Santos.

Manuel Ferreira Martins.

Manuel João Vaz Freixo.

Manuel Joaquim Batista Cardoso.

Manuel Joaquim Dias Loureiro.

Manuel Maria Moreira.

Maria da Conceição U. de Castro Pereira.

Maria Luísa Lourenço Ferreira.

Maria Manuela Aguiar Moreira.

Maria Natalina Pessoa Milhano Pintão.

Mary Patrícia Pinheiro Correia e Lança.

Marília Dulce Coelho Raimundo.

Mário Ferreira Bastos Raposo.

Mário Jorge Belo Maciel.

Mário Júlio Montalvão Machado.

Mário de Oliveira Mendes dos Santos.

Mateus Manuel Lopes de Brito.

Miguel Bento M. da C. de Macedo e Silva.

Miguel Fernando C. de Miranda Relvas.

Nuno Francisco F. Deleure Alvim de Matos.

Nuno Miguel S. Ferreira Silvestre.

Pedro Domingos de S. e Holstein Campilho.

Reinaldo Alberto Ramos Gomes.

Rui Alberto Limpo Salvado.

Rui Gomes da Silva.

Valdemar Cardoso Alves.

Vasco Francisco Aguiar Miguel.

Victor Pereira Crespo.

Virgílio de Oliveira Carneiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="683">Srs. Deputados, como é do vosso conhecimento, vão processar-se na Sala D. Maria as votações para o Conselho da Europa, para a União da Europa Ocidental, para a União Interparlamentar e para a Comissão Nacional de Eleições, tendo sido já designados os Srs. Deputados escrutinadores.

As votações decorrerão a partir de agora, sendo encerradas as umas às 12 horas, de modo a podermos proceder às respectivas contagens ainda durante o período da manhã.

Todas as listas estão prontas, com excepção da lista respeitante à Comissão Nacional de Eleições, que estará pronta dentro de alguns momentos.

Solicito, pois, aos Srs. Deputados o favor de se deslocarem, até às 12 horas, à Sala D. Maria, a fim de votarem.

Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta dos diplomas entrados na Mesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="683">Deram entrada na Mesa os seguintes diplomas: projecto de lei n.º 122/V, de iniciativa do Sr. Deputado José Leio, do Partido Socialista, propondo a elevação de Gondomar a cidade; projecto de lei n.º 123/V, apresentado pelo mesmo Sr. Deputado, propondo a elevação de Valongo a cidade; projecto de lei n.º 124/V, apresentado pelo Sr. Deputado Manuel Filipe e outros, do Partido Comunista Português, que garante às cooperativas o acesso a diversos sectores de actividade económica; projecto de lei n.º 125/V, da iniciativa do Sr. Deputado José Manuel Mendes e outros, do PCP, e de deputados do PS, do PRD, da ID e de Os Verdes, relativo à utilização dos jogadores estrangeiros no futebol português, e proposta de lei n.º 19/V - Institui, no âmbito da Segurança Social, para os jovens à procura do primeiro emprego, uma prestação pecuniária designada «subsídio de inserção dos jovens na vida activa».

Todos estes diplomas foram admitidos e baixaram às comissões competentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="683">Srs. Deputados, vai ser lido um parecer e proposta de resolução da Comissão de Negócios Estrangeiros, Comunidades Portuguesas e Cooperação, autorizando o Sr. Presidente da República a deslocar-se a Espanha.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Rego (PS)" page-start="685">O relatório sobre o Acordo de Macau da Comissão de Negócios Estrangeiros, Comunidades Portuguesas e Cooperação é do seguinte teor
RELATÓRIO
A Comissão de Negócios Estrangeiros, Comunidades Portuguesas e Cooperação da Assembleia da República é chamada a pronunciar-se sobre o Acordo de Macau, ou seja, a Declaração Conjunta e seus Anexos, partes integrantes, aliás, dessa mesma Declaração, do Governo da República Portuguesa e do Governo da República Popular da China sobre a Questão de Macau. Essa Declaração foi concluída em Beijing em 26 de Março de 1987 e assinada também em Beijing em 13 de Abril do mesmo ano.

Ao serem restabelecidas as relações diplomáticas entre Portugal e a República Popular da China em 8 de Fevereiro de 1979, na acta das conversações então elaborada, o embaixador da China manifestara a posição do seu governo quanto ao caso de Macau como fazendo parte da China e que à China deveria ser restituído. E o embaixador português dera, em princípio, o seu acordo a essa posição do Governo Chinês.

Aliás, a Constituição Portuguesa de 1976 não incluíra Macau no território português, mas apenas o considerava sob a Administração Portuguesa. Na Assembleia Constituinte participara um deputado eleito pelos portugueses de Macau. Era também do Governo Português a responsabilidade do respeito dos direitos dos cidadãos chineses residentes em Macau.

Em 1985, na altura em que o Presidente da República Portuguesa visitou oficialmente a República Popular da China, foi assinado em Pequim um comunicado conjunto pelo qual os dois países concordavam «em iniciar negociações, num futuro próximo, por via diplomática, para a resolução da questão de Macau». E ficou assente que tais negociações se iniciassem em 1986. Com efeito, iniciaram-se em 30 de Junho de 1986 e terminaram em 26 de Março de 1987.

Por essas negociações se prevê a transferência da administração do território de Macau, salvaguardando os legítimos interesses e expectativas dos habitantes, buscando um contributo para eliminar incertezas quanto ao futuro do mesmo território e para, dessa forma, reforçar a confiança.

É uma nova fase que se abre nas relações entre a República Portuguesa e a República Popular da China:

Ainda se procura «assegurar o progresso e a estabilidade de Macau até meados do próximo século e criar condições para o reforço da presença portuguesa, não só naquele território, como em toda a zona do Pacífico, relançando a projecção histórica, cultural, económica e política de Portugal no Oriente».

A Comissão de Negócios Estrangeiros da Assembleia da República tem presentes as diversas bases das negociações entre os representantes da República Portuguesa e da República Popular da China, nota que elas se desenvolveram sempre na melhor harmonia e compreensão, chefiada a delegação portuguesa pelo embaixador Rui Medina, presidente da Comissão Inter-ministerial sobre Macau, e chefiada a delegação chinesa pelo Sr. Zhu Nan, Vice-Ministro dos Negócios Estrangeiros. Este, aliás, visitou Portugal, tendo sido recebido pelo Presidente da República e pelo Primeiro-Ministro. Avistou-se também com o Governador de Macau.

Sobre a questão de Macau, realizou-se uma reunião do Conselho de Estado, em 6 de Janeiro de 1987, seguindo-se uma visita a Pequim do Secretário de Estado dos Negócios Estrangeiros, tendo nessa altura comunicado, na entrevista com o Conselheiro de Estado Ji Peng Fei, na presença do Vice-Ministro Zhu Nan, oficialmente ao Governo da China a aceitação por parte de Portugal da data de 31 de Dezembro de 1999 para a transferência da soberania e foi igualmente anotada a proposta chinesa da data de 20 de Dezembro do mesmo ano para o mesmo efeito. Esta data visava evitar as dificuldades naturais da transferência de administração numa quadra festiva como o são o Natal e o Ano Novo. Poder-se-ia, todavia, manter o Grupo de Ligação Conjunto para além da data da transferência, como se prevê no caso de Hong-Kong, mas nunca ultrapassando o dia l de Janeiro do ano 2000. Efecutaram-se depois novas reuniões do grupo de trabalho, fixando-se o dia 20 de Dezembro de 1999 para a transferência da soberania, mas mantendo-se o Grupo de Ligação Conjunto até ao dia l de Janeiro do ano 2000. Mantém-se ainda a distinção entre nacionais chineses, portugueses e estrangeiros; a inclusão, também, na Declaração Conjunta, do elenco fundamental dos direitos e garantias, para além da sua citação no anexo l; a inclusão das estipulações sobre protecção da língua e património cultural portugueses, o regime jurídico das organizações e instituições religiosas, particularmente no que respeita à actuação e comunicação com o exterior; as questões relacionadas com os contratos existentes com as instituições bancárias, em matéria fiduciária; a rotatividade das reuniões do Grupo de Ligação Conjunto, excluindo a possibilidade de ele ter a sua base principal em Macau antes de l de Julho de 1988, data prevista para o grupo sino-britânico se instalar em Hong-Kong; a inclusão da qualificação «territorial» para definir os «vínculos» irrelevantes para a aquisição, em Macau, da nacionalidade portuguesa após 1999; a inclusão da expressão «todos os direitos e liberdades», visando assegurar as actuais garantias dadas aos habitantes e outros indivíduos em Macau.

A Comissão de Negócios Estrangeiros da Assembleia da Repúbblica salienta na nota justificativa da Declaração Conjunta do Governo da República Portuguesa e do Governo da República Popular da China sobre a Questão de Macau que no processo negociai houve, do lado português, a preocupação fundamental da defesa de três objectivos: defesa dos interesses dos habitantes de Macau, acautelar as posições especificamente portuguesas e incrementar as relações luso-chinesas.

Da mesma nota se verificam as formas como se buscaram defender tais objectivos.

A defesa dos interesses dos habitantes firma-se sobretudo na consagração da autonomia do território, acautelando as posições especificamente portuguesas, garantindo os direitos e liberdades individuais e a manutenção e continuidade das instituições, e incrementando as relações luso-chinesas, em particular com o desen-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="686">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2764" speaker-name="João De Deus Pinheiro" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros (João de Deus Pinheiro)" page-start="686">Sr.º Presidente, Srs. Deputados: No cumprimento dos preceitos constitucionais cumpre-me apresentar, em nome do Governo, à Assembleia da República a proposta de resolução que aprova, para ratificação, o Acordo Luso-Chinês sobre Macau.

Ao fazê-lo, não posso deixar de desde logo salientar o significativo consenso que o mesmo concitou entre as diferentes forças políticas de Portugal e Macau, consenso esse que se vê agora reforçado e ampliado no relatório da Comissão de Negócios Estrangeiros, Comunidades Portuguesas e Cooperação desta Assembleia.

Gostaria também de aproveitar este ensejo para registar publicamente e por elementar dever de justiça o empenho e a capacidade demonstrados pelos nossos negociadores, que permitiram alcançar todos os objectivos a que nos propúnhamos à partida.

Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: O estabelecimento de ralações diplomáticas entre Portugal e a República Popular da China, em 1979, veio criar as condições para que fosse abordada, quando ambos os países julgassem oportuno, a questão de Macau.

Nas conversações então havidas, Portugal reconheceu que Macau era território chinês sob Administração Portuguesa, em conformidade com o disposto na Constituição e com o que fora aprovado em Conselho de Ministros de Junho de 1978. Ficou também estabelecido entre os dois Governos que o termo da Administração Portuguesa em Macau seria objecto de oportunas negociações entre a China e Portugal. A questão ficou assim entendida, e durante alguns anos não voltou a surgir no âmbito do normal relacionamento entre os dois países.

Em Maio de 1985, na sequência da visita do então Presidente da República à China, ficou acordado iniciar conversações formais entre os dois países para a resolução da Questão de Macau.

Durante a visita a Portugal, em Março de 1986, do Ministro da Saúde e Vice-Ministro dos Estrangeiros da República Popular da China, as conversações então havidas permitiram um entendimento quanto ao período apropriado para o início das negociações e, ulteriormente, a designação das respectivas delegações; a portuguesa foi chefiada pelo embaixador Rui Medina e a chinesa pelo Vice-Ministro dos Negócios Estrangeiros Zhu Nan. Ás negociações desenrolaram-se de Junho de 1986 a Abril de 1987, em Pequim, ao longo de quatro plenários de delegações e quatro sessões do grupo de trabalho constituído no âmbito das delegações. No processo negociai inseriu-se ainda uma visita a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="688">Srs. Deputados, quero informar VV. Ex.ª que se encontra entre nós, na galeria do corpo diplomático, S. Ex.ª o Embaixador da República Popular da China.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="610" speaker-name="António Manuel De Carvalho Ferreira Vitorino" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Vitorino (PS)" page-start="688">Sr. Presidente, Srs. Ministros, Sr.ªs. e Srs. Deputados: É inegável o profundo significado histórico do debate que hoje ocorre nesta Assembleia: o Parlamento, livremente eleito pelos Portugueses, é chamado a pronunciar-se sobre um acordo bilateral celebrado entre Portugal e a República Popular da China sobre a Questão de Macau.

Desde a aprovação da Constituição de 1976 e pela vontade unânime do legislador constituinte que Macau passou a ser considerado por Portugal como território sob a administração Portuguesa, pressupondo tal definição a finitude da presença administrativa portuguesa. Tal convicção sairia reforçada no decurso das conversações tendentes a estabelecimento das relações diplomáticas entre Portugal e a República Popular da China em 1978-1979 e culminou com o acordo sobre a abertura de conversações em 1985, durante a visita oficial à China do então Presidente da República.

As balizas dessas negociações eram à partida referenciáveis a Declaração Conjunta Sino-Britânica de 1984 sobre o território de Hong-Kong, embora desde sempre tenha sido claro que, se em relação à colónia britânica se tratava essencialmente de uma questão de transferência de soberania em toda a sua plenitude, em relação a Macau o Estado Português considerava-se como entidade administrante, sem por esse facto questionar a sua integração na República Popular da China.

As conversações desenrolaram-se num curto espaço de tempo e foram concluídas pela assinatura da Declaração Conjunta e respectivos anexos pelos Primeiros-Ministros dos dois países em Abril último.

Para o Partido Socialista, o resultado final das negociações afigura-se como positivo a três níveis fundamentais: positivo, porque corresponde ao essencial das expectativas e das pretensões das populações locais e garante para o futuro os direitos fundamentais dos habitantes de Macau; positivo, porque prefigura, após a transferência da administração em 1999, a criação de uma região administrativa especial da República Popular da China, dotada de ampla autonomia e subordinada ao princípio de que Macau será governado pela população de Macau, sendo mantido durante 50 anos o seu específico modo de ser; positivo, finalmente, porque resulta inequivocamente robustecida a tradicional relação de amizade entre Portugal e a China e abrem-se novas perspectivas de cooperação entre os dois países e os dois povos.

Para o Partido Socialista, no anexo 1 à Declaração Conjunta, de entre os compromissos assumidos pela República Popular da China quanto às políticas fundamentais a aplicar em Macau após 1999, merecem especial destaque os seguintes aspectos fundamentais:
1.º O amplo e elaborado elenco de direitos, liberdades e garantias reconhecido aos habitantes de Macau, garantindo-se a sua observância nos precisos termos e condições em vigor à data da transferência da Administração;

2.º A consagração do princípio da igualdade e do seu corolário lógico da proibição de qualquer discriminação em razão da nacionalidade, ascendência, sexo, raça, língua, religião, convicções políticas ou ideológicas, instrução, situação económica ou condição social de que resulta uma cláusula especial de protecção dos habitantes de ascendência portuguesa em Macau, sendo assegurado o respeito pelos seus costumes e tradições culturais;

3.º A afirmação da continuidade da organização do poder político assente no principio da separação e interdependência dos órgãos políticos, reconhecendo-se à futura região administrativa uma ampla autonomia. Neste contexto assume especial relevância a afirmação de que a maioria dos elementos do órgão legislativo será eleita, bem como a afirmação da responsabilidade do órgão executivo perante o legislativo, ao qual se subordina e a quem prestará contas;

4.º A afirmação da subsistência basicamente inalterada do sistema jurídico de matriz portuguesa vigente à data da transferência, no respeito pelo que dispuser a futura lei básica;

5.º A garantia da existência de um sistema judiciário autocentrado, dotado do poder de julgamento em última instância, onde os juizes continuarão a disfrutar de especiais garantias de independência, inamovibilidade e isenção, características do modelo português de administração judiciária;

6.º As garantias conferidas aos funcionários públicos da Administração Portuguesa, independentemente da sua nacionalidade, de poderem manter os respectivos lugares após 1999, sendo-lhes completamente assegurada a progressão na carreira com base em critérios de mérito, níveis de vencimento e pensões de aposentação e reforma, bem como demais regalias sociais em condições não menos favoráveis do que as praticadas à data da transferência da Administração;

7.º A consagração da automia da Região Administrativa Especial na definição de políticas próprias no âmbito da cultura, educação, ciência e tecnologia e no plano económico, comercial, financeiro e monetário, mantendo-se os elementos básicos do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="690">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Deleure.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Nuno Deleure (PSD)" page-start="690">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Sobe hoje a esta Câmara para efeitos de aprovação parlamentar o Acordo Luso-Chinês sobre a Questão de Macau. Dificilmente se encontraria melhor sede e oportunidade para, se bem que de forma resumida, contribuir no sentido de uma maior consciencialização dos Portugueses sobre a importância política da matéria em questão.

Admito que Portugal tenha uma dívida para com Macau: à pequenez do território, à sua localização geográfica e a .uma enorme dificuldade de compreender a maneira de ser e de estar de uma comunidade que tem vida e ritmos próprios, os Portugueses sempre reagiram pelo ostracismo. A transferência da administração do território, que a evidência aconselhava, corria assim o sério risco de ser uma alienação - mais ou menos feliz - de responsabilidade e não a sua assunção.

Felizmente que Macau assumiu a dignidade de questão de Estado e que Portugal teve engenho e arte suficientes para dialogar sobre as condições que presidiriam ao término da sua condição de potência administrante e não se limitou a negociar o abandono. Tratou-se, entre os Governos Português e da República Popular da China, de um processo de diálogo construtivo, cujo único objectivo era encontrar a melhor solução para a singularidade do que estava em causa.

É sabido que no domínio dos interesses não constituímos hoje uma grande potência mundial, mas é reconhecido que, no domínio dos valores, que desde sempre nos identificam como povo, temos interesses. Estes últimos interesses estão clara e inequivocamente salvaguardados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="691">Srs. Deputados, gostaria de lhes relembrar que estão a decorrer eleições na Sala D. Maria e que as umas fecham às 12 horas.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="691">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: O Acordo Luso-Chinês sobre a restituição de Macau à soberania da República Popular da China chega finalmente à Assembleia da República, a quem compete aprovar para ratificação os instrumentos diplomáticos negociados pelo Governo.

Chega assim a altura de os partidos que compõem a Assembleia, por vontade do povo português, se poderem pronunciar sobre as soluções acordadas e o processo que levou a elas.

O PCP tem de há muito uma posição clara, sem qualquer ambiguidade e com grande sentido nacional, sobre o fundo da questão de Macau.

No programa do PCP aprovado no seu VI Congresso, realizado clandestinamente em 1965, definiu-se como uma medida fundamental a realização de «negociações e acordos com o Governo da República Popular da China para a integração nesta de Macau».

No VII Congresso (extraordinário), realizado em 1974, logo a seguir ao 25 de Abril, o PCP confirmou a definição de 1965 sobre Macau, a que associou a ideia de um «acordo relativo à salvaguarda da presença histórica e cultural portuguesa» no território.

Foi com esta orientação que contribuímos para o tratamento dado pela Constituição da República à questão de Macau, considerando-o não como território português, mas apenas território sob a Administração Portuguesa.

É à luz destas posições e princípios, de que a vida demonstrou a justeza política e histórica, que avaliamos agora o Acordo Luso-Chinês sobre a Questão de Macau.

Torna-se assim evidente que a posição do PCP é a de aprovação da solução global a que se chegou e de franco regozijo pelas perspectivas que ela abre ao desenvolvimento das relações de amizade e cooperação com a grande nação chinesa.

Ao anunciarmos esta atitude, no fundamental positiva, não podemos deixar sem reparo alguns aspectos que marcam a condução das negociações por parte do Governo Português, como o secretismo de que as rodeou, não informando o País, nem sequer a Assembleia da República e as forças políticas nela representadas, em relação a opções que, pelo seu melindre exigiam uma posição nacional.

É importante dizer a este respeito que a Assembleia da República desconhecia totalmente, até à apresentação pelo Governo da proposta de resolução que visa a aprovação do Acordo, em 6 de Novembro, o empenho manifestado pela República Popular da China de ver assegurada a sua entrada em vigor antes do XIII Congresso do Partido Comunista Chinês, em Setembro.

Vem ainda a propósito dizer que, se há atraso na aprovação para ratificação do Acordo, não cabe à Assembleia da República qualquer espécie de responsabilidade e a data escolhida, o dia de hoje, teve a plena concordância do Governo.

Refira-se, finalmente, nesta linha de considerações, que no ponto IV da nota justificativa se diz que «o Acordo Luso-Chinês sobre a Questão de Macau consta de uma declaração e dois anexos, instrumentos diplomáticos com o mesmo estatuto jurídico e igualmente vinculatórios para os Estados signatários». Mas acrescenta imediatamente a seguir: «Por ocasião da assinatura foram formalmente trocados dois memorandos destinados a definir, à luz do direito vigente em cada Estado parte, o regime de actualização de passaportes portugueses pelos habitantes de Macau em que concorram as nacionalidades portuguesa e chinesa.»</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="692">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="692">Fazemos questão de lembrar que, quando ainda decorriam as negociações, o PCP preconizou, em declarações públicas da sua direcção e de seus dirigentes, que era necessário encontrar uma solução justa, que tivesse em conta o que sentem e pensam os próprios, para as dezenas de milhares de habitantes de Macau que não fazem parte nem da população chinesa nem dos poucos milhares de portugueses ligados à Administração.

Insistindo em que era necessário um estatuto próprio que assegurasse os direitos destes cidadãos, o PCP manifestava ao mesmo tempo completa oposição a que as forças da direita pudessem manipular a questão da aquisição da nacionalidade através dos passaportes concedidos a cidadãos chineses para criarem artificialmente em Macau uma força estranha à nação portuguesa, podendo entretanto vir a pesar na vida política interna do nosso país.

Mantemos a mesma posição.

Macau tem uma situação singular na história e na cultura portuguesas. Constitui um património inumerável de referências e valores, onde, apesar de tudo, se destaca a ligação ao território da vida e da obra de Camões, em especial de Os Lusíadas, epopeia dos Portugueses, obra-prima da literatura portuguesa e mundial.

Acompanhamos, por isso, com particular atenção, e consideramos importantes as disposições do Acordo que visam salvaguardar estes valores e as estipulações relativas à protecção da língua portuguesa.

Relacionamos, também, com estas preocupações a grande importância que atribuímos ao período transitório que vai seguir-se à entrada em vigor do Acordo até à transferência da soberania para a República Popular da China, em 20 de Dezembro de 1999.

É necessário que a Administração Portuguesa dê as melhores provas de isenção, rigor, transparência, justeza nas decisões e grande firmeza para comportamentos oportunistas e favoritistas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="692">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="692">Com o acto que hoje efectuamos na Assembleia da República o processo de formalização do Acordo Luso-Chinês sobre Macau aproxima-se da sua plena concretização. Falta agora a ratificação pelo Sr. Presidente da República. Segue-se depois a necessidade de introduzir na Constituição da República as alterações correspondentes, como é, aliás, proposto no projecto de revisão constitucional do PCP.

É altura apropriada para desejar às populações de Macau, na nova fase da vida que se lhes vai abrir, maior desenvolvimento económico, mais progresso e justiça social.

Pela nossa parte, tudo faremos para contribuir para que se reforcem os laços de cooperação entre a República Portuguesa e a República Popular da China e para que se fortaleçam as relações de amizade entre o povo português e o povo chinês.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="692">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hermínio Maninho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Hermínio Martinho (PRD)" page-start="692">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O momento da ratificação do Acordo de Macau assume, para o nosso país, um significado muito especial.

Trata-se, com efeito, do início da contagem decrescente da presença da soberania portuguesa no Extremo Oriente - uma presença de quase cinco séculos!

Aproxima-se, pois, o momento do fecho final de um capítulo da história portuguesa, abrindo-se, concomitantemente, um outro capítulo, que, à partida, se apresenta favorável ao incremento e aprofundamento das relações económicas, financeiras e culturais com a República Popular da China.

Mas, para além da importância de que o relacionamento externo com a China assume para Portugal - e devemos congratular-nos por se encontrarem reunidas condições políticas para enfrentar os diferentes tipos de problemas que se torna necessário ultrapassar -, a questão angular respeita à situação da população do território, nomeadamente a da Comunidade Portuguesa que, durante centenas de anos, manteve viva a presença da cultura portuguesa em Macau. É este particular mas decisivo aspecto que, neste momento, suscita a nossa especial atenção. Referimo-nos naturalmente à comunidade macaense que, durante sucessivas gerações, permaneceu naquele território, sempre com o pensamento na mãe-pátria, da qual muitas vezes, de resto, permaneceu isolada.

O Acordo em apreço oferece um conjunto de garantias dirigidas à manutenção de condições mínimas de estabilidade e segurança num contexto que preserva o sistema económico que se tem vindo a implantar no território.

Admite-se que elas constituam as garantias politicamente possíveis e que venham a permitir às populações, que vivem e trabalham em Macau, continuar a prosperar e a contribuir para o desenvolvimento da região em que o território se insere.

Julga-se, no entanto, que se torna indispensável sublinhar duas questões que tenderão a assumir, ao longo do período de transição que se vai iniciar, uma importância decisiva.

A primeira diz respeito a todos quantos no território mantêm a cidadania portuguesa e nele nasceram. Não se vislumbram razões de natureza jurídico-política que possam justificar soluções que impeçam aqueles de participar, plenamente, na vida política do território depois de a Administração Portuguesa se retirar de Macau. Dado que o Acordo remete para trabalhos posteriores a preparação dos textos legais que passarão a enquadrar o sistema político a implantar no território, afigura-se indispensável encontrar soluções que permitam àqueles cidadãos permanecer em Macau, preservando todos os seus direitos cívicos e políticos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="693">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Adriano Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="571" speaker-name="Adriano Jose Alves Moreira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Adriano Moreira (CDS)" page-start="693">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: O mito do fim do milénio, sempre animador da visão de uma nova era limpa das manchas que afligiam os homens no milénio que finda, está a contribuir muito activamente para a esperança de um século XXI liberto das ameaças que têm afligido o nosso tempo. Em poucos meses, pensadores como Frederico Mayor advertem-nos de que «Manãna siempre es tarde» para que, agora, os editores redescubram Edgar Morin com o seu Pour Sortir du XX Siècle e os líderes das superpotências corram para Washington, para nos convencerem a todos, mesmo antes de se convencerem a si próprios, de que vai realmente começar um novo esforço no sentido da implantação da paz pelo direito. Curiosamente, a China não aparece definida ou referenciada como um agente principal na construção desse futuro sem o qual é possível que não exista qualquer futuro, e todos parecem ainda subordinados à imagem que foi deixada por Hegel na Filosofia da História: que a China descobriu a bússola, sem criar um instrumento para as navegações; descobriu a imprensa sem inventar os meios de comunicação social, descobriu a pólvora sem criar os canhões, de tal modo que «não interveio na história mundial, mas apenas na história considerada como algo que tem aspectos naturais, necessidades externas, impulsos». O próprio Edgar Morin, incerto, e ao mesmo tempo angustiado e esperançoso, nos incita nestes termos: «Preparemo-nos para tudo... Preparemo-nos para o nada... Preparemo-nos para a Bola de Fogo... Mas preparemo-nos também para as libertações, mesmo efémeras, para as surpresas divinas, para os novos êxtases da história.» Fala da nossa agonia, no sentido de Unamuno, dos agentes da política mundial que nos levaram à situação apocalíptica de que pretendemos sair, das potências agentes da situação, da qual pretendemos libertar-nos, e não fala da China. Não existe ao menos nas negociações que agora acabam um Fernão Mendes Pinto mais confiável do que os meios de informação disponíveis porque, que o saibamos, não apareceu entre os discretos negociadores dos secretos tratados que levaram ao Acordo sobre o qual se debruça hoje a Câmara. E, todavia, até à moralmente terrível Guerra do Ópio (1839-1844), fomos nós, Portugueses, as testemunhas da abertura da China ao cosmopolitismo e ao movimento, demonstrando que o conflito podia ser eliminado das relações, e permitindo que Mão Tsé-Tung escrevesse ser «Portugal o único país da Europa que permaneceu na China sem nunca lhe ter feito guerra». Macau não foi nunca uma mancha na face da China, eles próprios recusaram sempre consentir, mesmo no chamado ano áureo da descolonização, que foi 1961, que o dinâmico conselho de tutela das Nações Unidas tivesse o atrevimento de incluir a Cidade do Santo Nome de Deus entre os territórios coloniais. Fazemos este presente tratado com o mais antigo Estado do mundo com a certeza de que, ao marcar a data do fim da responsabilidade portuguesa pela primeira República Popular do Oriente, que é Macau, também ali fica o único monumento ocidental da vocação pela paz pelo direito, pelas relações consentidas, pela cooperação frutuosa dos povos diferentes pela cultura e pelo poder nacional, mas juntos porque a terra é só uma. Nunca estivemos ali porque a nossa força estivesse à medida de impor a presença. Julgamos que vamos sair do século XX com uma activa presença chinesa, tudo o contrário da falsa imagem de passividade que ainda excessivamente circula. Com a previsão de que quanto mais progredir o desarmamento e diminuir, como desejamos, o peso da variável estratégica, o mundo será cada vez menos bipolar, e que a China será um dos pólos dinamizadores do século que se aproxima, num mar onde parece que o futuro marcou domicílio. Com este tratado vamos tentar continuar, mas estando ali de acordo com a nova maneira que o mundo interdependente e solidário exige e a nossa circuns-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="694">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (Os Verdes)" page-start="694">Sr. Presidente, Sr.ªs e Srs. Deputados: Macau foi durante anos ponto de encontro entre dois povos e dois países, a República Popular da China e Portugal.

Chegamos agora a uma nova fase onde as relações entre os povos se assumem pela compreensão mútua, pelo intercâmbio cultural, pela cooperação científica e económica, pelo entendimento de um mundo, próprio de uma época e de uma história, com um passado e consequências inegavelmente negativas mas também positivas. Macau deixará de estar sob a Administração Portuguesa no final deste século XX.

Cumprem-se, assim, os Descobrimentos, continua a história dos nossos dois povos e países, presentes como sempre estiveram.

A situação a que agora chegámos só foi no entanto possível porque houve em Portugal a Revolução de Abril e porque existe uma Constituição que Abril reflecte. O espírito democrático de reconhecimento do direito dos povos à resolução dos seus próprios destinos foi aí plenamente contemplado. Com a votação que hoje realizámos é também comemorar Abril que fazemos.

Votação que pressupõe a existência de uma vontade política comum de desenvolvimento de Macau e faz pesar, designadamente sobre as autoridades portuguesas, grandes responsabilidades para uma normal transferência de Administração, impedindo atitudes abusivas e de aproveitamento ilegítimo de «vantagens» da situação transitória agora criada. Pelo lado do Partido Os Verdes estaremos pois atentos!

Portugal completa assim o seu contributo, embora tardio, para a emancipação dos povos, corrigindo atrasos, incompreensões, visões cegas de história, apenas restando o encontrar de uma solução justa e digna para o problema de Timor-Leste.

Terminado um período, não se completa, no entanto, a história, e entramos agora no século XXI, prontos a participar numa época onde os povos e as nações se terão de desenvolver, de continuar o homem, de garantir uma nova perspectiva onde a cooperação e a amizade se irão desenvolver no sentido da paz e do progresso.

Na história da República Popular da China e na história da República Portuguesa, as duas culturas estarão sempre presentes, portugueses e chineses continuadamente a encontrarem-se, não só em Macau mas no percurso próprio de dois povos que entram agora numa nova era.

Cuidemos nós, todos nós, Portugueses, da autenticidade deste novo começo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="694">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Raul Rego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Rego (PS)" page-start="694">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em boa paz e harmonia, estamos a proceder ao último acto da descolonização portuguesa, e pena foi que toda ela não tenha decorrido atendendo apenas à vontade e aos superiores interesses dos povos, mas entre ódios e sangueiras, silêncios impostos e milhares de vidas e montões de riquezas destruídos.

Não esqueço que sou um dos sessenta signatários do Programa para a Democratização da República, de 1961, apresentado ao público e logo abafado pela mão de Judas censória. Em Portugal o ser-se pela autodeterminação dos povos era então um crime e como tal punido com o Aljube, Caxias, a não ser que se recorresse ao exílio.

Aqui estamos, representantes de um povo livre, a dar testemunho desse mesmo direito dos povos disporem de si mesmos. Eu bem sei que para os Portugueses Macau nunca foi uma colónia, a não ser para os colonialistas que começam por tratar como colonizados os próprios cidadãos da metrópole.

Macau nasceu como ponto de contacto entre dois povos, duas civilizações, e assim se manteve até hoje e assim continuará, esperamos, o seu historial de elo e compreensão entre a China e Portugal, entre o Oriente e o Ocidente.

Macau nunca foi uma colónia, dissemos. Essencialmente um ponto de contacto entre Portugal e a China; mas esse contacto estabeleceu-se na mesma altura em que se começavam a construir os grandes impérios coloniais. Em 1517, dois anos depois da morte de Afonso de Albuquerque, segue de Malaca para Cantão o boticário Tomé Pires na qualidade de embaixador. Longa viagem e complicações sem conta, mas a missão foi levada a bom termo.

Mas já em 1568 a feitoria contava nada menos de 900 portugueses, aventureiros, mercadores, homens de armas. Até o nosso maior das letras, nada menos que Luís de Camões, por lá andou parece que como procurador das viúvas e ausentes. O Leal Senado existia então; existe ainda hoje. Era o representante de Portugal para a nossa política no Extremo Oriente.

São quase cinco séculos de contactos, relações, comércio, colaboração, até nossos dias.

Homens de Macau exerceram em Portugal as mais altas funções e, entre os Presidentes do Ministério da República, há nada menos de dois naturais de Macau: Vítor Hugo de Azevedo Coutinho e João Tamagnini Barbosa. Governador de Macau foi sempre para nós um dos postos mais altos da administração ultramarina portuguesa.

A tradição foi-se mantendo e da terra daquele mesmo Jorge Álvares que por lá andou e lá morreu vai para 500 anos, de Freixo de Espada à Cinta, são ainda hoje grande parte dos sacerdotes portugueses em Macau.

Macau não foi uma colónia, manteve as tradições de ser um ponto de contacto entre duas civilizações; um entreposto entre dois mundos, entre dois países amigos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="695">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Dias Loureiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1102" speaker-name="Manuel Joaquim Dias Loureiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Dias Loureiro (PSD)" page-start="695">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: «O Governo da República Portuguesa e o Governo da República Popular da China acordaram em que uma solução apropriada da questão de Macau, legada pelo passado, resultante de negociações entre os dois Governos, seria propícia ao desenvolvimento económico e social de Macau e a um maior fortalecimento das relações de amizade entre os dois países.»

Reza assim o preâmbulo da Declaração Conjunta do Governo da República Portuguesa e do Governo da República Popular da China sobre a questão de Macau, que é presente a esta Câmara para aprovação.

Aprovar implica uma apreciação de mérito, um juízo de valor.

A aprovação de um acordo internacional não é, por isso, no ordenamento constitucional que nos rege, mera e despicienda formalidade. É, antes, e queremos vincá-lo especialmente neste caso concreto, um acordo solene, que empresta à Declaração Conjunta em apreço o inequívoco sentimento de um povo inteiro que todos nós, nesta Câmara, representamos.

O preâmbulo que comecei por citar sintetiza lapidarmente o espírito da Declaração Conjunta.

Nele ficam expressos, com rigor, os objectivos fundamentais que a República Portuguesa e a República Popular da China prosseguiram e prosseguem em conjunto: primeiro, que o presente acordo seja propício ao desenvolvimento económico e à estabilidade social de Macau; segundo, que o presente acordo possibilite o maior fortalecimento das relações de amizade e cooperação entre os dois países.

Donde com clareza se extrai que estaria errado quem pretendesse ver no Acordo de Macau um texto fechado com o qual se pretende encerrar um modelo histórico de comportamentos, que estaria errado quem pretendesse ver no presente Acordo um ponto final.

O que do Acordo resulta, bem ao contrário, é que, para os homens e mulheres de Macau, não importa de que nacionalidade, para os povos de Portugal e da República Popular da China, este Acordo quer ser um recomeço, um ponto novo de partida que, respeitando a história, abra caminhos novos.

O que do Acordo resulta é que aquilo que poderia ter sido um obstáculo, uma divergência, uma separação, se revelou, ao contrário, um motivo de reforço de laços, um traço de união, um instrumento de amizade maior, entre as nações de Portugal e da China.

Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Macau - diz-se na Declaração Conjunta, e já constava da Constituição da República Portuguesa - faz parte do território da República Popular da China. Nos termos do Acordo, Macau continuará sob a Administração Portuguesa e o Governo da República Popular da China reassumirá o exercício da soberania a partir daquela data. Continuará, pois, Macau sob a Administração Portuguesa até 1999.

Se o realço é apenas para afirmar que até essa data a responsabilidade portuguesa pelos destinos de Macau é inteira, se o realço é para afirmar que a transição não pode, nem vai ser, a organização de uma retirada; bem ao contrário, será o reforço de uma presença,

E - vai sê-lo, estou certo - um período de empenhamento redobrado na defesa dos interesses dos homens e mulheres que têm Macau por sua terra, da sua promoção económica, social e cultural.

Vai ser um período de fortalecimento económico, de aprofundamento das instituições democráticas, de fixação de quadros locais na administração do território, de generalização do bilinguismo, para que a língua portuguesa possa ser um efectivo instrumento de comunicação, mesmo depois de 1999, como, de resto, o Acordo prevê.

O período que acaba em 1999 tem de representar o aprofundamento das relações económicas entre Portugal e a China e, mais do que isso, o enraizar profundo dos interesses portugueses no Extremo Oriente. Interesses culturais, sem dúvida, mas também dos interesses económicos.

Em suma, de Portugal se requer que, em 1999, Macau seja uma entidade especial -que se constituirá numa região administrativa especial - face à China e Hong-Kong, porque nela, há cinco séculos, está um povo das margens do Atlântico que, em diálogo com outros povos, construiu modos novos de ser e de sentir e aprendeu maneiras novas de ver o mundo e ver a vida.

No fim deste século, a República Popular da China reassume a soberania sobre o território de Macau. Assume-a, no entanto, em condições especiais que derivam, por um lado, de pressupostos políticos essenciais, resultantes do princípio «um país, dois sistemas» que visa, necessariamente, a unidade da China na diversidade dos sistemas escolhidos, e, por outro lado, do reconhecimento da particularidade histórica que advém da presença portuguesa em Macau.

São estas as condicionantes que levarão à constituição da futura região administrativa especial de Macau.

É o reconhecimento da sua especificidade em face da China que conduziu ao alto grau de autonomia que à futura região é conferida.

Como decorre da letra do Acordo, Macau definirá, com inteira autonomia, as suas próprias políticas económicas, comerciais, orçamentais e fiscais, nomeadamente. Ou, para dizer numa palavra, uma autonomia que só não engloba as políticas de defesa e de relações externas, e nestas, mesmo assim, apenas em parte. Para defesa e prossecução de tal autonomia, prevê o Acordo aquilo o que se nos afigura ser um sólido edifício institucional.

Permitam-me que aqui, por falta de tempo, realce apenas dois específicos aspectos.

O primeiro, a consagração que no Acordo se faz dos direitos e liberdades individuais: a liberdade de crença e de culto; a continuidade de actuação das organizações religiosas e das suas obras, com uma palavra especial para os aspectos particularmente relevantes das disposições relativas à Igreja Católica, necessariamente repercutidas na sua actividade no território, que asseguram a sua actuação temporal, a defesa da personalidade jurídica da Igreja e do seu património, a liberdade de comunicações externas e a liberdade de acção pastoral; o acesso à justiça e a independência dos tribunais; a manutenção da maneira de viver e do sistema económico e social; a manutenção das leis vigentes; o regime do fun-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="696">Srs. Deputados, não há mais inscrições.
Está encerrado o debate.
De seguida, vamos votar, na generalidade, na especialidade e em votação final global, a proposta de resolução n.º 1/V, sobre a ratificação do Acordo traduzido na Declaração Conjunta do Governo da República Portuguesa e do Governo da República Popular da China sobre a Questão de Macau.

Entretanto, Srs. Deputados, queria avisar que, neste momento ou segundos atrás, fecharam as umas das votações que estavam a decorrer na Sala D. Maria.

Como estavam a funcionar comissões - o que tem sido, aliás, hábito nestes últimos dias com trabalho intenso por parte das mesmas -, vamos aguardar dois minutos para que os nossos colegas possam chegar à Sala para se proceder à votação.
Pausa.
Srs. Deputados, agradecia que ocupassem os vossos lugares.
Vamos proceder, de imediato, à votação da proposta de resolução n.º 1/V, sobre a ratificação do Acordo a que se refere a Declaração Conjunta do Governo da República Portuguesa e do Governo da República Popular da China sobre a Questão de Macau.

Faremos, primeiramente, a votação na generalidade.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Vamos, agora, proceder à votação na especialidade do artigo único.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
É o seguinte:
É aprovada, para ratificação, a Declaração Conjunta e seus anexos i e n, que dela fazem parte integrante, do Governo da República Portuguesa e do Governo da República Popular da China sobre a Questão de Macau, concluída e rubricada em Beijing em 26 de Março de 1987 e assinada em Beijing em 13 de Abril de 1987, que segue, em anexo, nos textos em português e chinês.
Declararação Conjunta do Governo da República Portuguesa e do Governo da República Popular da China sobre a Questão de Macau.
O Governo da República Portuguesa e o Governo da República Popular da China, recordando com satisfação o desenvolvimento das relações amistosas entre os dois Governos e os dois povos existentes desde o estabelecimento das relações diplomáticas entre os dois países, acordaram em que uma solução apropriada da questão de Macau legada pelo passado, resultante de negociações entre os dois Governos, seria propícia ao desenvolvimento económico e estabilidade social de Macau e a um maior fortalecimento das relações de amizade e de cooperação entre os dois países. Para esse efeito, os dois Governos concordam, no termo das conversações entre as suas delegações, em fazer a seguinte declaração:

1 - O Governo da República Portuguesa e o Governo da República Popular da China declaram que a Região de Macau (incluindo a península de Macau, a ilha de Taipa e a ilha de Coloane, a seguir designadas como Macau) faz parte do território chinês e que o Governo da República Popular da China voltará a assumir o exercício da soberania sobre Macau a partir de 20 de Dezembro de 1999.

2 - O Governo da República Popular da China declara que, em conformidade com o princípio «um país, dois</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="702">Por fim, vamos proceder à votação final global da proposta de resolução.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. Aplausos gerais, de pé.
Como é do conhecimento de VV. Ex.ªs, hoje à tarde, às 18 horas, realizar-se-á uma sessão comemorativa do X aniversário do poder local.

Dado que, até este momento, ainda não são conhecidos os resultados das eleições efectuadas, iremos anunciar esses resultados no final dessa sessão comemorativa.

O Plenário reunirá, de novo, na próxima terça-feira, às 10 horas, para início do debate sobre o Orçamento do Estado.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
