<debate period="r3" legislature="5" legislative_session="2" number="73" date="1989-05-02">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3468">Srs. Deputados, temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados: 
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio de Mesquita Araújo Guedes.

Adérito Manuel Soares Campos.

Adriano Silva Pinto.

Alberto Cerqueira de Oliveira.

Alberto Monteiro de Araújo.

Alexandre Azevedo Monteiro.

Amândio dos Anjos Gomes.

Amândio Santa Cruz D. Basto Oliveira.

Américo de Sequeira.

António Abílio Costa.

António Augusto Ramos.

António Costa de A. Sousa Lara.

António Fernandes Ribeiro.

António Joaquim Correia Vairinhos.

António José de Carvalho.

António Manuel Lopes Tavares.

António Maria Oliveira de Matos.

António Maria Ourique Mendes.

António Maria Pereira.

António Paulo Martins Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

António da Silva Bacelar.

Aristídes Alves do Nascimento Teixeira.

Arlindo da Silva André Moreira.

Arménio dos Santos.

Arnaldo Angelo Brito Lhamas.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Lélis da Câmara Gonçalves.

Carlos Manuel Oliveira da Silva.

Carlos Manuel Pereira Batista.

Carlos Manuel Sousa Encarnação.

Carlos Sacramento Esmeraldo.

Casimiro Gomes Pereira.

César da Costa Santos.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Domingos Duarte Lima.

Domingos da Silva e Sousa.

Eduardo Alfredo de Carvalho P. da Silva.

Ercília Domingos M. P. Ribeiro da Silva.

Evaristo de Almeida Guerra de Oliveira.

Fernando Dias de Carvalho Conceição.

Fernando José Alves Figueiredo.

Fernando José R. Roque Correia Afonso.

Fernando Monteiro do Amaral.

Francisco Antunes da Silva.

Francisco João Bernardino da Silva.

Francisco Mendes Costa.

Germano Silva Domingos.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Hilário Torres Azevedo Marques.

Humberto Pires Lopes.

Jaime Gomes Milhomens.

João Álvaro Poças Santos.

João Costa da Silva.

João Domingos F. de Abreu Salgado.

João Granja Rodrigues da Fonseca.

João José Pedreira de Matos.

João José da Silva Maçãs.

João Maria Ferreira Teixeira.

João Soares Pinto Montenegro.

Joaquim Eduardo Gomes.

Joaquim Fernandes Marques.

Joaquim Vilela de Araújo.

Jorge Paulo Seabra Roque da Cunha.

José Alberto Puig dos Santos Costa.

José de Almeida Cesário.

José Álvaro Machado Pacheco Pereira.

José Assunção Marques.

José Augusto Ferreira de Campos.

José Augusto Santos Silva Marques.

José Francisco Amaral.

José Guilherme Pereira Coelho dos Reis.

José Júlio Vieira Mesquita.

José Lapa Pessoa Paiva.

José Leite Machado.

José Luís Bonifácio Ramos.

José Luís Campos Vieira de Castro.

José Luís de Carvalho Lalanda Ribeiro.

José Manuel da Silva Torres.

José Mário Lemos Damião.

José Mendes Bota.

José Pereira Lopes.

Leonardo Eugênio Ribeiro de Almeida.

Licínio Moreira da Silva.

Luís António Damásio Capoulas.

Luís António Martins.

Luís Filipe Garrido Pais de Sousa.

Luís Filipe Menezes Lopes.

Luís Manuel Costa Geraldes.

Luís Manuel Neves Rodrigues.

Luís da Silva Carvalho.

Manuel António Sá Fernandes.

Manuel Coelho dos Santos.

Manuel João Vaz Freixo.

Manuel José Dias Soares Costa.

Manuel Maria Moreira.

Maria Antónia Pinho e Melo.

Maria da Conceição U. de Castro Pereira.

Maria Luísa Lourenço Ferreira.

Maria Manuela Aguiar Moreira.

Mary Patrícia Pinheiro Correia e Lança.

Mário Ferreira Bastos Raposo.

Mário Júlio Montai vão Machado.

Mário de Oliveira Mendes dos Santos.

Mateus Manuel Lopes de Brito.

Miguel Bento M. da C. de Macedo e Silva.

Miguel Fernando C. de Miranda Relvas.

Nuno Francisco F. Delerue Alvim de Matos.

Nuno Miguel S. Ferreira Silvestre.

Pedro Manuel Cruz Roseta.

Pedro Domingos de S. e Holstein Campilho.

Reinaldo Alberto Ramos Gomes.

Rui Gomes da Silva.

Rui Manuel Almeida Mendes.

Valdemar Cardoso Alves.

Vasco Francisco Aguiar Miguel.

Virgílio de Oliveira Carneiro.

Vítor Pereira Crespo.
Partido Socialista (PS):
Afonso Sequeira Abrantes. 

Alberto Arons Braga de Carvalho. 

Alberto Manuel Avelino. 

Alberto de Sousa Martins.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3469">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai proceder à leitura do expediente que deu entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="3469">Sr. Presidente e Srs. Deputados: Deram entrada na Mesa os seguintes diplomas: proposta de lei n.º 93/V, que reduz o período normal de trabalho, que foi admitida, tendo baixado à 10. * Comissão; projecto de deliberação n.º 42/V, apresentado pelo PCP, para constituição de uma comissão de inquérito parlamentar com vista a apurar em toda a extensão a conduta dos serviços oficiais, designadamente da Administração Fiscal, intervenientes no processo de aquisição pelo ministro das Finanças de apartamentos no edifício Amoreiras e na Rua Francisco Stromp, em Lisboa, que foi admitido.

Foram também apresentados na Mesa nas últimas reuniões plenárias os requerimentos seguintes: a diversos ministérios, formulados pelo Sr. Deputado Cláudio Percheiro; ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Rogério de Brito; ao Ministério das Finanças, formulado pelo Sr. Deputado Caio Roque; ao Ministério da Educação, formulados pelos Srs. Deputados Jorge Lacão e João Rui Almeida; a diversos ministérios formulados pelo Sr. Deputado Barbosa da Costa bem como à Câmara Municipal de Espinho; ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Jorge Lemos; a diversos ministérios, formulado pelo Sr. Deputado Luís Roque; ao Governo, formulado pela Sr.ª Deputada Helena Torres Marques; ao Ministério da Agricultura, Pescas e Alimentação, formulados pelos Srs. Deputados Gameiro dos Santos, Álvaro Brasileiro e Soares da Costa; ao ministério do Emprego e Segurança Social, formulados pela Sr.ª Deputada Apolónia Teixeira; ao</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3470">Srs. Deputados, para declarações políticas, estão inscritos os Srs. Deputados Carlos Encarnação, Jerónimo de Sousa e Ferraz de Abreu.

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3470">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não adianta tentar tergiversar quanto ao significado e valor dos acontecimentos do passado dia 21.

Não é necessário recorrer a qualquer artificio retórico para que os portugueses compreendam tratar-se de uma questão grave.

Em palavras simples, o Estado democrático sofreu um desafio, um desafio que se situou na área onde mais claramente se reflecte e com ênfase maior, um dos fundamentos mais caros da liberdade e da democracia.

O viver em segurança e o confiar na manutenção da tranquilidade pública é uma exigência quase silenciosa que cada cidadão formula continuamente ao Estado.

E todos entendem que, quando se dividem as forças de segurança e se tenta abalar a sua coesão e disciplina, o corolário lógico será a perda da garantia devida</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3471">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3471">Num Estado de Direito as forças de segurança existem para fazer cumprir a lei e afirmar a autoridade.

Os cidadãos não compreendem que quem tenha por missão estes dois essenciais pressupostos decida discuti--los e violá-los. É que sem a afirmação da autoridade e do direito não há segurança, torna-se problemática a liberdade, dilui-se a democracia.

Não podemos ignorar, sob pena de injustificável ingenuidade, que para alguns este é o caminho mais directo a seguir para a destruição do Estado democrático.

Não haverá, senão, na actuação política, que instigar e promover, ao mesmo tempo, a defesa absoluta de direitos vários. Nenhuma limitação se lhes reconhece porque o simples facto de existirem margens ou limites condena a utilização do oportunismo como arma.

Nestes termos, será inconveniente a noção de Estado, perigosa a ideia de autoridade, absurda a acção de defesa da legalidade democrática.

Haverá, para estes, que aproveitar as vulnerabilidades e franquesas da própria democracia para minar o regime com êxito. Para outros, talvez de fornia menos consciente, obcecados pela afirmação exclusiva dos seus direitos, esquecem que estão a contribuir para o desabar do edifício que torna aqueles mesmos direitos possíveis.

Mas não nos parece admissível que, depois de tudo quanto aconteceu em Portugal nos últimos anos, ainda haja alguém que não compreenda o que está em jogo. E por muito que uns tentem e que outros queiram permitir, o País não pode regressar à confusão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3471">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3471">Podem resumir-se as razões dos incidentes ocorridos a um diálogo de surdos entre o Governo (ou os governos) e uma qualquer comissão pró-associação sindical da polícia?

Para respondermos a esta interrogação é preciso saber se pode existir, aos olhos do Estado, esta associação, depois se deve haver diálogo e finalmente se há inacção do Governo.

Se é conhecida a controvérsia sobre a admissibilidade da existência da comissão pró-sindical da PSP, menos divulgado parece ser o fundamento jurídico da sua ilegalidade.

Para pouparmos tempo e considerações, salientaremos apenas o que resulta de dois importantes documentos. Em 1983, a comissão pró-sindical da PSP apresentou queixa ao Bureau International du Travail sobre a alegada violação dos direitos sindicais por parte do Governo português. Em 1984, o Conselho de Administração daquele Bureau considerou que não havia razão para condenar o Governo português e, nas conclusões então redigidas, afirma designadamente:
1 - A Constituição da República Portuguesa remete para a lei ordinária a definição do regime aplicável aos profissionais da PSP e consagra a

possibilidade de restrições ao exercício dos direitos de expressão, reunião, manifestação, associação e petição colectiva do militares e agentes militarizados dos quadros permanentes em serviço efectivo nas Forças Armadas e nas forças de segurança...

4 - O Decreto-Lei n.º 215-B/75, de 30 de Abril, não é aplicável aos agentes militarizados da PSP, dado que estes não são por eles abrangidos nem gozam do direito de associação sindical.

5 - As actuações desenvolvidas pelos profissionais da PSP no sentido da constituição de uma associação sindical violam as leis constitucional e ordinária citadas.

6 - O Governo português actuou com respeito pelo direito interno vigente, ao aplicar medidas disciplinares aos agentes promotores das iniciativas tendentes à constituição de uma associação sindical de agentes militarizados da PSP, bem como ao não efectuar o registo dos estatutos dessa pretensa associação sindical.

Em Maio de 1987, o Acórdão n.º 103/87 do Tribunal Constitucional, ao pronunciar-se sobre a constitucionalidade do artigo 69.º, n.º 2, da Lei de Defesa, conclui nos seguintes termos:
a) A PSP é uma força militarizada e os seus agentes com funções policiais são agentes militarizados no sentido e para os efeitos do artigo 270.º da Constituição;

c) Os agentes militares e militarizados referidos no artigo 270.º da Constituição não só são passíveis das restrições de direitos aí previstas, como não são havidos por aquela como trabalhadores para o efeito do reconhecimento dos direitos enunciados nos seus artigos 54. º e seguintes, pelo que não vêem reconhecidos a esse nível tais direitos, donde resulta que, à face do ordenamento jurídico português, não poderá duvidar-se da correcção da posição de não reconhecimento da existência da aludida comissão.

Aliás, nem perante o Direito Comparado se poderá afirmar que o entendimento traduzido nos preceitos legais em vigor no nosso país é original.

Não há sindicatos de polícia, por exemplo, na Irlanda, na Suíça, na Grã-Bretanha e na Grécia e, onde eles existem, conhece-se a aplicação de várias restrições ao exercício dos direitos decorrentes.

Isto é tanto mais compreensível quanto à natureza e o carácter militarizado das forças de segurança que impõe, a necessidade de aí se preservar o especial princípio da hierarquia, o princípio do comando, que lhe é estrutural.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Mas inexistindo legalmente a comissão, pode ou deve com ela o Governo português dialogar? A resposta a esta interrogação deve procurar-se nas posições assumidas não apenas por este Governo mas nas posições dos governos que o antecederam.

Foi só este Governo que não dialogou? Se os outros governos, desde o 25 de Abril, não resolveram o problema, poderá acusar-se este de o não ter solucionado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3472">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3472">O que não compreendemos - e muito menos o fará o povo português - é que o PS deixe de assumir a postura que, como principal partido da Oposição, deve manter em relação a questões de Estado, e esta é, inegavelmente, uma delas.

Apesar disso, somos obrigados a reconhecer que a campanha do PCP contra a Revisão Constitucional pode fazer nascer tentações fáceis de esquerdismo declarativo, pode, neste sentido, dar frutos. Continuamos a confiar, porém, que os verdadeiros socialistas saberão opor a responsabilidade política à inconsciência fácil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3472">O PSD já passa atestados de bom socialismo!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3472">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Perante a magnitude do problema essencial, não se estranhará que se deixe para o fim a referência ao caso Torres Couto, não que a intervenção do deputado Torres Couto não tenha adquirido, nos últimos acontecimentos, um especial significado e destaque.

De tradicional apoiante do SINPOL, o deputado Torres Couto aparece hoje como defensor estrénuo da comissão pró-sindical, defensor tão empenhado que a sua participação se revelou decisiva para ajudar a criar o clima emocional que levou à concentração e manifestação no Terreiro do Paço.

É difícil admitir que, sem a palavra inflamada e o verbo fluente do deputado Torres Couto, os elementos da PSP se sentissem suficientemente entusiasmados para marchar sobre o ministério. E não se conclua que tal se ficaria a dever ao facto de os agentes da PSP serem facilmente influenciáveis, não se deve subestimar a invulgar capacidade mobilizadora e galvanizadora daquele dirigente sindical.

Palavras proferidas, reunião terminada, eis o deputado Torres Couto a acompanhar aquilo que sabia ser um comportamento ilegal...
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3472">Isso está no filme!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3472">... uma concentração junto ao ministério de agentes fardados e armados, como a Lei de Defesa e a Constituição proíbem, uma manifestação não comunicada ao Governo Civil.

Na confusão, o deputado Torres Couto é molhado. Resta saber se também é ofendido e agredido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3472">E espancado.</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3472">O PS promove a reunião da 3.ª Comissão na quarta-feira de manhã, com a presença do ministro da Administração Interna. O deputado Torres Couto não aparece. Assim que a reunião se interrompe e apesar de se saber recomeçar sexta-feira, o PS redige apressadamente um voto de protesto pelos acontecimentos e pela violação da imunidade parlamentar.

Atribuídos alguns minutos a cada partido para discutir o caso Torres Couto, nem o PS nem o deputado em causa especificam o acontecido. Foi preciso esperar por sexta-feira para, no decurso da nova reunião, com a presença do ministro da Administração Interna, o deputado Torres Couto comparecer e citar, com pormenores, o que com ele se teria passado no Terreiro do Paço. Sabe-se hoje que estas citações foram contraditadas pelo Sr. Comandante da PSP.

Sabe-se, porém, que o deputado Torres Couto não colocou nenhum procedimento criminal em marcha. O Grupo Parlamentar do PSD quer saber também, com rigor, tudo quanto se passou e envolveu aquele parlamentar.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3473">É fazer um inquérito! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Não basta que aquele parlamentar se diga brando e bom por não querer processar ninguém.

Não queremos apenas curar da questão da imunidade mas também da questão da responsabilidade política, porque ambas são importantes para esta Assembleia.

O deputado Torres Couto está no seu pleníssimo direito de querer ficar na História como o imune defensor da violação da lei. Nós temos igual direito de fazer um juízo político sobre as suas atitudes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3473">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Jorge Lacão, José Manuel Mendes, Herculano Pombo, Basílio Horta e Hermínio Martinho.
Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="3473">Sr. Deputado Carlos Encarnação, quero dizer-lhe, em primeiro lugar, que ao Grupo Parlamentar Socialista não bastam desmentidos contra desmentidos, não basta que, em nome da tentativa de informação de factos, o Sr. Deputado deles pretenda tirar determinado tipo de consequências políticas, é necessário é que todos tenhamos a ombridade de ir até ao fundo da questão e ir até ao fundo implica a realização de um inquérito sobre os incidentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3473">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Era isso que seria esperável da sua declaração política. Lamentamos que não o tenha feito e que tenha de ser o meu grupo parlamentar a pedir a abertura de um inquérito sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3473">O queixoso é quem tem de assumir o auto!...</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Dado que o Sr. Deputado Carlos Encarnação não quis aproveitar a sua intervenção para a sinalizar com o único acto político que teria valido a pena, lamento ter que lhe dizer que o único facto político que extraí da sua intervenção foi a recuperação tardia de uma certa tese, há muito expendida pelo Almirante Rosa Coutinho quando se referia aos verdadeiros socialistas, procurando fazer a divisão interna dentro do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3473">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3473">É lamentável que o Sr. Deputado Carlos Encarnação não seja capaz de se confrontar, não com as contradições do PS, mas com as contradições do seu próprio partido, do seu Governo e do Sr. Primeiro-Ministro,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3473">Muito bem!...</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3473">... que, umas vezes, à saída de Belém, afirma não ter tido o Governo socialista, no passado, autoridade suficiente para ter opiniões sobre o presente e, noutras vezes, vem invocar a diferença de opinião no presente para valorizar as posições do Governo socialista no passado.

Se há contradições, são as do Professor Cavaco Silva, agora continuadas pela boca do Sr. Deputado Carlos Encarnação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3473">Faça um inquérito!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Mas se vale a pena factos políticos, então, Srs. Deputados, vamos a eles, acabemos de vez com os alibis, vamos passar à iniciativa legislativa e é neste sentido que, hoje mesmo, o Grupo Parlamentar do PS irá apresentar, na Mesa da Assembleia da República, um projecto de lei relativo ao regime de exercício de direitos dos agentes civis e policiais no âmbito da Polícia de Segurança Pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3473">Só agora? Até que enfim!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Aí veremos, sem mais alibis, qual é a capacidade política que o PSD revela para garantir a coesão e a disciplina da PSP e o regime do exercício de direitos de participação que são não apenas compatíveis mas igualmente exigíveis pelo Estado de Direito democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Menezes (PSD)" page-start="3473">Dois anos a adiar!... Mas enfim!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3473">
O Sr. Deputado Carlos Encarnação deseja responder já ou responde no termo dos pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3473">Respondo no termo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3473">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="3473">Sr. Deputado Carlos Encarnação, quando o Sr. Deputado subiu ao alto daquela Tribuna pensou esta bancada que, finalmente - mais vale tarde que nunca -, o PSD viesse fazer um discurso em que se retractasse das culpas, das atitudes assumidas até ao presente.
Não o fez! Para além de arrolar verdadeiras desculpas de mau pagador, não veio, de forma alguma, clarificar o atoleiro em que o Governo e o ministro da Administração Interna se deixaram cair. Pelo contrário! Não veio dizer-nos que o Corpo de Intervenção praticou excessos comprovados, que era constituído por oficiais desadestrados e desqualificados para a função.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3473">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Não veio dizer-nos que as imunidades parlamentares, de tão longa tradição na nossa história constitucional, foram violadas de modo intolerável. Não veio dizer-nos que a situação a que se chegou é fruto directo da inépcia de um Governo que teve tempo de sobra para proceder ao parturejamento de uma lei-quadro que evitasse os confrontos do Terreiro do</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3474">Veio reiterar a tese dos agitadores, dos conspiradores, exactamente à boa maneira do que se fazia antes de Abril de 1974, no mesmíssimo estilo e discurso que o Sr. Ministro da Administração Interna havia produzido na comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3474">E, como se isso não bastasse, introduziu-se por caminhos de anticomunismo verdadeiramente serôdio, que lhe ficam muito bem, porque qualificam quem os trilha, mas que não são capazes de conduzir a qualquer lugar minimamente são.

Importa dizer, com toda a clareza, Sr. Deputado Carlos Encarnação, que, se é verdade que os polícias não estão acima da lei, entendemos que não estão nem abaixo nem fora dela, e que não podem ver os seus direitos elementares diminuídos, pelo que a sindicalização dos cidadãos que profissionalmente são agentes da PSP é, na nossa óptica, alguma coisa não apenas de irretrocedível como de fundamental.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3474">Apoiaremos as reivindicações da pró-sindical da PSP, não tanto por mera solidariedade para com uma organização que aparece com espírito de corpo, no panorama político, a exprimir justas posições, mas ainda porque cremos que o Estado democrático não o será autenticamente enquanto subsistirem manchas como as que acabamos de sinalizar.

Sr. Deputado Carlos Encarnação, Srs. Deputados do PSD: Pensamos que é fundamental que esta Câmara aclare, definitivamente, o que se passou no Terreiro do Paço. As entidades que foram referidas na carta lida no início dos trabalhos devem ser ouvidas pelas comissões próprias na Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3474">É essencial que o Sr. Comandante do Corpo de Intervenção e as outras personalidades aludidas venham a esta Câmara, e, se for necessário acareando aqueles que viveram os factos, reproduzindo as afirmações que têm feito.

Em jeito final, devo dizer que o estratagema tradicional de que se não disse aos jornais aquilo que os jornais registaram, não cola. As afirmações são demasiado graves, e não somente aquelas que foram publicadas no «Tal Qual»; também as que todos os telespectadores puderam ouvir, através do 2.º canal da RTP, e ainda as que o Sr. Deputado Carlos Encarnação, fazendo coro com o Comandante da Polícia e com aqueles que agiram da forma mais trogloditária, acaba de produzir do cimo da Tribuna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3474">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Herculano Pombo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="3474">Sr. Deputado Carlos Encarnação, subiu V. Ex.ª àquela tribuna para nos pintar aqui o verdadeiro eucali.... apocalipse de sexta-feira, dia 21.

O Sr. Deputado Carlos Encarnação é um caso ecológico!

Um verdadeiro apocalipse foi o que V. Ex.ª quis pintar com as frases: «foi um ataque ao Estado democrático, foi a destruição do Estado democrático», «aqueles que tentaram minar o regime, que faziam desabar o edifício dos direitos», «foi o regresso à confusão». Passou-se tudo isto numa tarde de sexta-feira, no Terreiro do Paço. Já é obra! É preciso querer ver nas coisas aquilo que lá não está, não querendo ver aquilo que toda a gente viu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="863" speaker-name="José Júlio Vieira Mesquita" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vieira Mesquita (PSD)" page-start="3474">O que é que está lá?</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="3474">
O Sr. Deputado esforçou-se, mas creio que não estava muito convencido do que estava a dizer, trabalhava nitidamente por encomenda e a contra-gosto. Reparámos todos nisso, quando a certa altura o maestro da sua bancada, fazendo gestos de maestro, lhe conseguiu elevar o tom de voz, pois o Sr. Deputado decaía nitidamente durante a sua intervenção e nem umas palminhas conseguiu obter, embora tivesse passado mais do que o equador da intervenção, nem umas palminhas ainda tinha conseguido obter!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1685" speaker-name="José Álvaro Machado Pacheco Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pacheco Pereira (PSD)" page-start="3474">Isso é um falso argumento!</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="3474">Enfim, são trabalhos a que alguns se prestam e que pouco proveito lhes trazem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="863" speaker-name="José Júlio Vieira Mesquita" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vieira Mesquita (PCP)" page-start="3474">Cuidado com as ofensas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="3474">Mas o que gostaria aqui de fazer não é o debate sobre as absurdas limitações de direitos a que estão sujeitos os cidadãos que prestam o serviço militar ou os cidadãos que prestam serviço na polícia. Não é esta a altura própria para o fazer, fá-lo-emos em outra altura certamente.

Também não quereria aqui apurar, de imediato, se o Sr. Deputado Torres Couto foi muito ou pouco agrido, porque, certamente, V. Ex.ª terão visto aquilo que mais ninguém viu, ou seja, o filme que como todos sabemos foi feito apenas com intuitos pedagógicos! .. .Mas como não vimos o filme pedagógico, não queremos avançar mais nada. V. Ex.ª terão visto e terão, certamente, ocasião de nos contar o filme, tal e qual ele decorreu.

No entanto, Sr. Deputado Carlos Encarnação, gostaria de confrontar a sua respeitável opinião com outra, igualmente respeitável, que é a do Sr. Provedor de Justiça que, pelos vistos, terá dito - porque escrito está - que «foi um espectáculo que chocou todas as pessoas» e que pensa mesmo que é irreversível ter que haver uma associação de classe na polícia. Quanto ao</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3475">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3475">Sr. Deputado Carlos Encarnação, V. Ex.ª vem aqui referir os incidentes ocorridos no passado dia 21 como se fossem uma causa e não um efeito. V. Ex.ª vem aqui repetir a tese oficial, incontestada pela nossa bancada, de que a lei é para se cumprir e ninguém se exclui do seu cumprimento.

Obviamente que para o CDS assim é. A lei é para se cumprir, ninguém pode ser excluído do cumprimento dessa lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3475">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="3475">Ainda estão no domínio da sensatez!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3475">Só que encarar esta questão assim, é, obviamente, fugir a realidade. Encarar esta questão com esta simplicidade é dizer o óbvio para qualquer governo, para qualquer poder. O que nós estávamos à espera que V. Ex.ª hoje nos esclarecesse eram as causas do incidente do dia 21. O que é que leva centenas de polícias, que nos piores momentos de desordem ocorridos em Portugal, por exemplo no dia 11 de Março, estiveram ao lado da legalidade, ao lado da democracia para a defender contra a ditadura,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Menezes (PSD)" page-start="3475">Os da pró-sindical não estiveram!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3475">... a estarem hoje no Terreiro do Paço unidos contra este poder? Esta é uma questão importante.
Sr. Deputado quer interromper? Faça favor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Menezes (PSD)" page-start="3475">É um aparte, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3475">Então deixe-me acabar!

É esta a pergunta que se deve colocar, ou seja, quais são as causas que levam a Polícia de Segurança Pública, ou pelo menos muitos dos seus profissionais, ontem adeptos de legalidade democrática, sempre defensores da democracia e do pluralismo, a estarem hoje na situação em que estão?

E não chega, Sr. Deputado Carlos Encarnação, dizer-se que esses polícias foram manipulados. Não é próprio, em meu entender - e permitam-me a crítica -, de um partido que goza nesta assembleia uma tão ampla maioria, estar com uma justificação tão frágil e com uma explicação política tão desajustada à realidade do que se passou. Não chega!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3475">O que é que queria, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3475">Queria que a vossa justificação fosse diferente, porque quando dois dos membros do seu Governo são criticados pela imprensa aí há terrorismo verbal, aí há manipulação do PCP, num e noutro jornal. Agora, é a Polícia de Segurança Pública que protesta, também aí é o gonçalvismo que volta.

Em nosso entender, uma coisa não tem nada a ver com a outra. Trata-se apenas de mais uma inabilidade do vosso Governo, do corte do diálogo e o privilégio da repressão. Esta é uma questão diferente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3475">Isso é ridículo! Protestos do PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3475">Quanto ao problema do princípio do cumprimento da lei, estamos todos de acordo com isso. O que era necessário era ter impedido que as coisas chegassem ao ponto onde chegaram, o que era importante era ter impedido que os portugueses tivessem visto, atónitos, entidades...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe de Meneses (PSD)" page-start="3475">Explique como!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3475">Vou explicar como, se me der tempo! ... que devem preservar a ordem, o Estado e a legalidade democrática, envolvidas num espectáculo lamentável. Qualquer governo tinha o dever de prevenir que casos desta natureza se tivessem passado.


O Sr. Deputado Luís Filipe Menezes pergunta como. Em meu entender, o primeiro problema é saber qual é, verdadeiramente, a situação dos guardas da Polícia de Segurança Pública. Como é que eles vivem profissionalmente? O que é que leva profissionais disciplinados a serem capazes de, num momento, contrariarem até a ordem estabelecida para fazer valer os seus interesses? O que é que está na causa desses conflitos?

Em segundo lugar, pergunto: O que era necessário para ultrapassar aquilo que, eventualmente, são situações injustas? Por que é que só agora aparece este projecto? Por que não antes? Por que é que foi necessário todo este lamentável espectáculo para que as medidas, que em tempo poderiam ter sido tomadas, só agora o venham a ser?

V. Ex.ª dizem: «Diálogo com a associação pró-sindical não porque ela é ilegal». Não vamos discutir esse aspecto!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3475">Então, deixe-me acabar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3475">Ah! Ah! Ah! Ah!...</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3476">Até se admite que o poder não queira, através dessa via, legalizar aquilo que constitui ser ilegal. Mas, em meu entender, era preferível ouvir e dialogar do que permitir que os acontecimentos que ocorreram tivessem acontecido.

Lembro-lhe, e já o disse na comissão, que em plena greve dos mineiros, perante actos de alguma ilegalidade dos sindicatos, nunca a Sr." Thatcher se furtou a negociar com sindicatos, ainda que por vezes em situação de ilegalidade e não para lhes dizer que não, mas para negociar e para dialogar.

O problema está mal colocado. Penso que o problema está em saber como é que a questão de fundo se resolve e pergunto-lhe: é como diz o Sr. Ministro Silveira Godinho? Perante nova manifestação mais repressão?
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3476">Chama repressão ao cumprimento da lei?</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3476">É continuando na mesma via ou é inflectindo, emendando os erros até agora cometidos e as inabilidades cometidas?

Vou terminar, referindo apenas um último aspecto.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3476">Sr. Deputado, V. Ex.ª já ultrapassou o tempo limite de que dispunha para usar da palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3476">Termino imediatamente, Sr. Presidente.
V. Ex.ª, Sr. Deputado Carlos Encarnação, tão adepto da legalidade - como todos somos - tão feroz defensor do estrito cumprimento da lei, gostaria que me dissesse como é que explica as declarações públicas do Comandante do Corpo de Intervenção? Acha que são legais? Acha que é legal que o Comandante do Corpo de Intervenção, um militar, um homem da polícia, venha dizer, publicamente, sem desmentido até agora, que um deputado que leva na cara leva muito bem?
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3476">Já foi desmentido!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3476">Venha à Assembleia desmentir!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3476">Ainda que tenha sido desmentido, vamos ver publicamente esse desmentido. Mas como é que explica essas declarações públicas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="863" speaker-name="José Júlio Vieira Mesquita" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vieira Mesquita (PSD)" page-start="3476">Declarações públicas de quem?</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3476">De um comandante! Protestos do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="863" speaker-name="José Júlio Vieira Mesquita" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vieira Mesquita (PSD)" page-start="3476">Tem de provar isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3476">Srs. Deputados, solicito à Câmara que se mantenha em silêncio para que o Sr. Deputado Basílio Horta possa terminar a sua intervenção, uma vez que já excedeu o tempo limite para o efeito.

Faça favor de terminar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3476">E mesmo que essas declarações tenham sido agora desmentidas, acham que é legal que se façam declarações a um semanário? A disciplina é uma para uns e outra para outros? É isso que V. Ex.ª acha? Entende que essas declarações possam ser feitas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3476">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Hermínio Maninho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Hermínio Martinho (PRD)" page-start="3476">Sr. Deputado Carlos Encarnação, vou tentar ser breve e começo por lhe dizer que, muito sinceramente, eu e o meu partido esperamos que o País não volte a assistir ao que se passou no Terreiro do Paço, na sexta-feira, dia 21.

Em nossa opinião, não há qualquer justificação para aquilo que se passou no Terreiro do Paço, nem sequer as pretensas ilegalidades, que admito que haja algumas, por parte da pró-associação sindical, porque, Sr. Deputado, se de facto há ilegalidades da parte da pró--associação sindical, nada justifica aquilo que se passou, a não ser que tenhamos de reconhecer que os Tribunal Constitucional já devia também ter soltado os cães e ter dado mangueiradas ao Governo cada vez que este ultrapassa a legalidade, o que já várias vezes foi comprovado.
Não há, portanto, justificação para aquilo que se passou.
Srs. Deputados do PSD, continuarei a minha intervenção quando tiver condições para isso, porque não tenho pressa alguma!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3476">Nós também não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="3476">Parece que sim!...
Na verdade, não há justificação para aquilo a que o País assistiu. Ainda não vi um único português que não se tenha sentido chocado com aquilo que o País viu e esperava não ver no Portugal democrático.

Gostaria apenas de perguntar ao Sr. Deputado Carlos Encarnação se não entende que, uma vez mais, foram as declarações do Sr. Primeiro-Ministro, proferidas na véspera, à saída da audiência com o Sr. Presidente da República, que estimularam este estilo de intervenção por parte do Sr. Ministro da Administração Interna e do Corpo de Intervenção.
E gostaria ainda de colocar uma outra questão: a PSP é uma instituição fundamental num regime democrático, a coesão e a disciplina, o espírito de corpo da PSP são essenciais. Não entende o Sr. Deputado que este comportamento do Governo, que provocou as cenas a que assistimos, não comprometeu - e até que ponto vamos ainda ver - essa coesão e disciplina e, essencialmente, este espírito de corpo que é fundamental em todas as instituições e em especial numa instituição com um papel relevante como o que cabe à PSP,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PRD, do PS e do PCP" page-start="3477">Muito bem! Protestos do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3477">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3477">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Foram tantos e tais os pedidos de esclarecimento que receio ter alguma dificuldade em me recordar de tudo, mas vou tentar não deixar sem resposta qualquer das grandes questões que os Srs. Deputados tiveram a bondade de me colocar.

Primeira e mais importante questão: Sr. Deputado Jorge Lacão, frontalmente lhe digo que proponham W. Ex.as o inquérito que nós estamos em condições de votar favoravelmente o inquérito que V. Ex.ª entenderem dever propor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3477">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3477">Segunda questão, diz V. Ex.ª que o único facto político que acrescentei na minha intervenção foi o de fazer alusão aos verdadeiros socialistas. Continuo a dizer e a manter que, na verdade, na minha interpelação - e é uma interpretação sã, não é mal sã -, há, de facto, verdadeiros socialistas no Partido Socialista.

Mas o que V. Ex.ª quis fazer - e isso não estava nas minhas intenções - foi, provavelmente, a recuperação do que alguns dos actuais dirigentes do Partido Socialista fizeram em 1975, quando defenderam o voto em branco, como foi o caso de César Oliveira e de outros, e que então disseram, num sentido desprestigiante, que havia ainda verdadeiros socialistas no Partido Socialista.

Não foi, de forma alguma, este o sentido que procurei fazer constar da minha intervenção.

Fez V. Ex.ª - e muito bem - uma alusão ao rei das contradições. Está V. Ex.ª em casa, o rei das contradições é V. Ex.ª
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3477">Muito bem! Protestos do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3477">Que belo clima de relacionamento existe entre os Srs. Deputados!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3477">Em último lugar, fez o Sr. Deputado alusão ao anúncio a uma medida importante de natureza legislativa que V. Ex.ª, certamente, há alguns anos congeminam e agora trazem para a praça pública. Espero que ela dê entrada nesta Assembleia rapidamente, porque já se faz tarde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="3477">Já entrou!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3477">Entretanto, V. Ex.ª já sabiam que o Governo tinha resolvido consultar os partidos de Oposição, ao abrigo do Estatuto de Oposição, para tentar esclarecer junto deles a audiência que, eventualmente, poderia receber o diploma que anda a tentar negociar com V. Ex.ª desde 1976. Não se pode dizer que primem pela rapidez e pela capacidade de redigir rapidamente um diploma para uma questão essencial da República Portuguesa.
Sr. Deputado José Manuel Mendes, o PSD não fez um discurso desculpatibilizador, não necessitava de o fazer.

De facto, não falei sobre o Corpo de Intervenção, que existe para actuar nas formas prescritas pela lei, não temos de nos pronunciar sobre a forma da sua constituição, que é da responsabilidade dos seus comandos.


O Sr. Deputado diz que houve violação das normas constitucionais e nós concordamos. A violação das normas constitucionais foi a que referi e que V. Ex.ª, com certeza, também quereria aludir, porque não vejo outras normas constitucionais que tenham sido feridas ou ofendidas com a intervenção do Corpo de Intervenção e com as situações do dia 21 de Abril.

Compara V. Ex.ª - aliás como já o se fez Sr. Deputado Torres Couto, com infelicidade - o regime que aconteceu depois do 25 de Abril com o regime que existia antes do 25 de Abril. 
O Sr. Deputado Torres Couto, nessa situação, chegou até a fazer qualquer coisa que era uma absoluta idiotice - perdoem-me a expressão -, em termos políticos, e que foi a de comparar a legalidade democrática com o que aconteceu antes do 25 de Abril e permitiu fazer o 25 de Abril. Não tem sombras de dúvida que qualquer pessoa, em seu bom juízo, não poderá nunca fazer uma afirmação desse género.

A legalidade democrática existe para se cumprir, aquilo que antes do 25 de Abril existia era uma situação que não era baseada em critérios democráticos e, portanto, havia todo o direito do povo português tentar modificar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3477">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3477">V. Ex.ª fez um discurso repetido, já ouvi esse discurso várias vezes, não vou comentar agora várias outras pequenas questões com que V. Ex.ª o recheou, tão repetidas e, com franqueza, tão cansativas elas são já para esta Assembleia.


O Sr. Deputado Herculano Pombo, deu aqui uma nota de optimismo. V. Ex.ª tem um problema complicado, que é, porventura, devido ao facto de ser «verde», ou de pertencer a um partido «verde»: vê as árvores e não vê a floresta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="3477">Claro! Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PSD" page-start="3477">E não vê o ninho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="3477">Principalmente as de eucalipto, essas não vemos!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3477">Tenho a impressão que o Sr. Deputado não ouviu o que eu disse. Tem receio de emitir opiniões definitivas, não pensa em outra coisa a não ser em eucaliptos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3478">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="3478">Isto parece um concurso de maus!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3478">Sr. Deputado Herculano Pombo, deseja interromper-me? Faça favor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="3478">Sr. Deputado Carlos Encarnação, gostaria apenas de dizer que isto me parece um concurso de maus. V. Ex.ª estão a ver qual é que foi pior no passado, para saber quem é que é mau no presente.
Sr. Deputado, é difícil competir consigo! Aplausos do PSD.
Sr. Deputado Basílio Horta, ainda não acabei de responder às suas importantes questões. Com efeito, V. Ex.ª salientou que na Grã-Bretanha havia um exemplo completamente diferente daquele que se passou aqui e já citou esse exemplo duas vezes. Custa-me a crer que o Sr. Deputado não tenha compreendido o diferente significado de uma coisa e de outra.

Creio que o Sr. Deputado é um homem inteligente, é um jurista, é um excelente deputado, é um político com uma carreira importantíssima e não pode fazer, com a ligeireza que fez, as comparações que aqui reproduziu. 
O Sr. Deputado não pode comparar um sindicato legítimo e legalmente autorizado, existente na Grã-Bretanha, em diálogo com um ministro, com uma comissão pró-sindical ilegal, ilegalizada, absolutamente não legalizável, em pretenso diálogo como o ministro.
São questões absolutamente impossíveis...
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3478">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3478">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3478">Agradeço-lhe a interrupção que me permite explicar que, quando citei o exemplo britânico, é óbvio que não estava a referir o diálogo entre a direcção dos sindicatos dos mineiros e a Sr.ª Primeira Ministra. No entanto, ouve uma altura - e digo isto só para ficar esclarecido - em que, dentro dos sindicatos dos mineiros, se deu uma quebra de solidariedade, tendo havido mesmo, na fase terminal da greve, zonas de greve ilegal à frente das quais estiveram shop-steward's que não representavam sequer o sindicato, e nunca deixaram de ser recebidos pela primeira-ministra, porque o que estava em causa era um problema grave de ordem pública. A primeira-ministra preferiu resolver o problema dessa forma a ter de enfrentar situações sociais muito mais do que calamitosas. É só isto que quero dizer.</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3478">Como V. Ex.ª sabe, o paralelo não pode ser estabelecido. A posição shop-steward perante a legislação inglesa é radicalmente diferente do que está a acontecer em Portugal. Nem nesse ponto V. Ex.ª tem razão. Gostava de lhe dar alguma razão, mas nem nesse ponto tem razão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3478">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3478">Por último, gostaria de lhe dizer que citou questões que resultaram, com certeza, da sua entrada tardia nesta Sala ou, então, da sua não atenção. Isto porque o que referiu como declarações feitas a jornais foram textualmente desmentidas, através de uma carta enviada pelo Sr. Ministro da Administração Interna ao Sr. Presidente da Assembleia da Republica, na sequência do que foi tratado na 3.ª Comissão, onde V. Ex.ª esteve presente e onde, com certeza, teve ocasião de ouvir o que se passou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3478">Mas houve ou não declarações do Comandante do Corpo de Intervenção?</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3478">Ao Sr. Deputado Hermínio Martinho direi que concordo consigo quando diz que o País não pode voltar a assistir ao que se passou no Terreiro do Paço. Concordo em absoluto com V. Ex.ª

Porém, já não posso concordar que afirme, com alguma responsabilidade política, que o Sr. Primeiro-Ministro terá estimulado esta atitude. Sr. Deputado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3479">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3479">Isso é grave para um partido como o que lidera e aqui representa.
Não quero acabar esta minha intervenção sem uma palavra final. Sem qualquer demagogia ou falsa intenção, ao contrário do que alguns dos Srs. Deputados aqui fizeram, com alguma demagogia na voz e, por certo, nas intenções - porque já tive responsabilidades que me levaram a actuar perante a Polícia de Segurança Pública e porque tenho da dela a melhor das ideias e dos seus agentes a melhor das impressões quanto à sua dedicação e quanto à sua sinceridade -, gostaria, sinceramente, que a calma e o regresso à consciência de muitos agentes da Polícia de Segurança Pública se verificasse quanto antes e que o País não voltasse a assistir a acontecimentos deste género.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3479">Durante a resposta do Sr. Deputado Carlos Encarnação, pediram a palavra os Srs. Deputados Jorge Lacão, Lopes Cardoso, José Manuel Mendes e Torres Couto. Agradeço o favor de me dizerem para que efeito os Srs. Deputados pediram a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="3479">Para defender a honra da minha bancada, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="271" speaker-name="Antonio Poppe Lopes Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Lopes Cardoso (PS)" page-start="3479">Eu prescindo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="3479">Sr. Presidente, eu pedi a palavra também para defender a honra da minha bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Torres Couto (PS)" page-start="3479">Sr. Presidente, pedi a palavra para defesa da minha honra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3479">
O Sr. Deputado não estava cá!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3479">Srs. Deputados, dentro do espírito e da letra do Regimento, para exercer o direito da defesa da bancada, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="3479">Sr. Deputado Carlos Encarnação, o Sr. Deputado teve o mau gosto de citar membros do meu partido que teriam tido, no passado, determinado tipo de atitudes e que, por isso hoje não justificariam a credibilidade política da actual direcção do PS.

Sr. Deputado Carlos Encarnação, esta afirmação é proferida por si que, creio, não estar fisicamente muito longe de membros que, integrando hoje o seu grupo parlamentar, tomaram, no passado, posições de extrema esquerda e de esquerda radical, é feita por si, por um grupo parlamentar e por um partido que, por sinal, tem hoje no Governo membros que, no passado, militavam dentro de partidos, como o MRPP ou similares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3479">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3479">Sr. Deputado Carlos Encarnação, evidentemente que V. Ex.ª tem direito às suas contradições mas, em nome da minha bancada, não lhe admito...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3479">Ah!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3479">... que se permita caracterizar os socialistas entre os verdadeiramente socialistas e os outros, porque isso era pressupor que os critérios do seu partido se sobreporiam aos critérios do meu partido e que a designação democrática dos dirigentes do PS - feita, nos termos democráticos, por um partido democrático que se preza de o ser - poderia ser infirmada ou contestada por V. Ex.ª e pelo seu partido. Só que, Sr. Deputado Carlos Encarnação, a regra de passar atestados de bom comportamento cívico e político era uma regra praticada antes do 25 de Abril. Hoje, não lhe reconhecemos, nem a si nem ao seu partido, o direito a fazer de tabelião do bom comportamento político dos cidadãos da República Portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3479">Para dar explicações se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3479">Sr. Deputado Jorge Lacão, tenho muita pena de ter de usar de novo da palavra, porque pensei...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Julieta Sampaio (PS)" page-start="3479">Coitadinho!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3479">Muito obrigado pela sua compreensão, Sr.ª Deputada. Realmente é uma maçadoria ter de aturar algumas coisas, mas estamos aqui para isso!...

Gostaria de dizer que, quando falei em verdadeiros socialista e estabeleci um ponto paralelo em relação a outras afirmações que foram proferidas noutro tempo, esclareci logo que enquanto que a minha afirmação não se destinava a melindrar...
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3479">Não?!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3479">... quem quer que fosse muito particularmente V. Ex.a, Sr. Deputado Jorge Lacão, ou a sua bancada, outras afirmações de outras pessoas noutros tempos históricos destinaram-se, essas sim, em debates públicos e em debates em jornais, por exemplo, na imprensa, a ofender e a diminuir as direcções políticas do seu partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="3479">Que ingénuo!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3480">Julguei que isso tinha ficado suficientemente esclarecido.

Por outro lado, V. Ex.ª disse que eu não tenho o direito de criticar e de classificar entre bons e maus os membros do seu partido. Com certeza que não! Não era isso que eu queria, como acabei de dizer.

Mas também lhe recordo que já não é a primeira vez que o Sr. Deputado Almeida Santos classifica os membros do meu partido como democratas e não democratas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Rego (PS)" page-start="3480">E é verdade! Risos do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3480">..., como ainda agora o Sr. Deputado Raul Rego acabou de informar.

Portanto, se há alguém que tem a intenção de, continuadamente, passar atestados tabeliónicos sobre as virtudes políticas e democratas dos cidadãos de outros partidos, é o seu partido, alguns dos seus membros e alguns dos deles são reincidentes nisso, como é o Sr. Deputado e meu querido amigo Raul Rego, e não eu, como é evidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3480">Para exercer o direito de defesa da honra da sua bancada, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="3480">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Carlos Encarnação imputou ao PCP uma análise simplista que o PCP não laborou. Protesto com veemência, embora com o sentido das proporções, contra essa atitude que, julgo, de um ponto de vista intelectual, não visou mais do que tentar superar as dificuldades reais em que se encontra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3480">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3480">Olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3480">Tentou, de passagem, apesar do timbre angelical, crismar, de forma intolerável, de idiota um deputado desta Assembleia, e quase que o obrigava a um internamento de recuperação pelas afirmações que produziu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3480">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3480">Aliás, as actas vão confirmar que tal observação foi feita.
Ora, o que acontece é que as proclamações do Sr. Deputado Carlos Encarnação só muito indirectamente visavam a bancada do PCP, na justa medida em que, não podendo ser uma autocrítica à própria maioria PSD, se situaram, quanto ao mais, num silêncio absolutamente pantanoso.


O Sr. Deputado nada disse quanto às questões essenciais colocadas no meu pedido de esclarecimento. Não foi capaz de dar resposta a tudo quanto se prendia com

o uso, por exemplo, manifestamente ilegal, de meios vídeo à entrada da Voz do Operário...
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="3480">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3480">...; não foi capaz de dizer que os actos de violência perpetrados contra os agentes da PSP que desfilavam até junto do Ministério da Administração Interna era, esse sim, capaz de evocar tempos que não os posteriores ao 25 de Abril...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3480">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3480">...; não foi capaz de dizer que a PSP e os seus agentes têm direito a estruturas de natureza sindical. E não foi capaz de o dizer por uma razão que é nua e crua e simples: é que interessa ao Governo do PSD que a PSP mantenha um estatuto diminuído de profissional de segunda, sem folgas, sujeitos a sobre ritmos de índole laborai, com altas responsabilidades e extremamente mal pagos, desconsiderados no quadro das instituições democráticas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3480">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3480">... e, ainda por cima, a confrontarem--se com um ministério, com um Governo, com uma bancada laranja que quer negar-lhes, a todo o custo, o direito a estruturas de matriz sindical para defesa de elementares direito a estruturas de matriz sindical para defesa de elementares direitos que a Constituição reconhece a todos os trabalhadores portugueses. É bom lembrar que a PSP não é constituída por cidadãos com qualquer espécie de capitis diminutio, mas por cidadãos de corpo inteiro, que, quanto mais esclarecidos e dignificados forem, melhor servirão o Estado democrático, e quanto menos esclarecidos e dignificados forem, poderão servir melhor o PSD mas não servem a democracia portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3480">Para dar explicações, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3480">Sr. Deputado José Manuel Mendes, com a consideração que V. Ex.ª sabe que há muitos anos tenho por si, devo dizer-lhe que fiquei muito contente, porque a sua intervenção foi vazia de conteúdo...

O Sr. José Magalhães (PCP): Vazia de conteúdo foram as suas respostas!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3480">..., ou seja, não conseguiu dizer nem provar que eu tinha ofendido ou a sua honra e consideração ou a honra e consideração da sua bancada. É natural que tenha, porque isso não vem de si mas do conjunto onde está integrado, a psicose dos internamentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3481">Para exercer a figura regimental da defesa da honra, tem a palavra o Sr. Deputado Torres Couto.

Entretanto, peço ao Sr. Vice-Presidente Marques Júnior o favor de me substituir na presidência e aos líderes parlamentares o favor de se deslocarem ao meu gabinete para uma pequena reunião.
Tem a palavra o Sr. Deputado Torres Couto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Torres Couto (PS)" page-start="3481">Sr. Presidente, pedi para usar da palavra em defesa da minha honra e, sinceramente, fiquei perplexo com a reacção da bancada social-democrata. Então, os senhores chamam a um deputado idiota...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3481">Não, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3481">... e ficam espantados por ele requerer aqui o preceito regimental de poder, em defesa da sua honra, retorquir?
Sr. Deputado Carlos Encarnação, desculpe, mas, apesar do muito respeito que tenho por si, vou responder-lhe com uma breve consideração de ordem política: a defesa veemente e pouco clara que V. Ex.ª tem feito, nos últimos tempos, em relação ao comportamento do Governo no que se refere aos acontecimentos do Terreiro do Paço leva-me a concluir que está a apostar e a jogar a sério na próxima remodelação ministerial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3481">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3481">V. Ex.ª está, de facto, a tentar desesperadamente, apresentar serviço, talvez para ocupar um lugar no próximo gabinete ministerial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3481">Secretário-Geral da UGT. Não faz a coisa por menos!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3481">Espero que se o vier a fazer, pelo menos tenha o bom senso de não incorrer nos erros do seu colega ministro da Administração Interna.
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente, Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3481">Srs. Deputados, peço o favor de fazerem o silêncio possível para que o Sr. Deputado Torres Couto se possa fazer ouvir.</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3481">Sr. Presidente, não tenho qualquer dificuldade em prosseguir, mesmo com o brouhaha da bancada social-democrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3481">Queira continuar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3481">Gostaria de dizer, Srs. Deputados da bancada social-democrata, duas coisas mais.

Em primeiro lugar, acho tudo isto surpreendente - e ainda bem que a comunicação social, que VV. Ex.ª já acusam de terroristas ou ao serviço de estratégias de terrorismo político, pode cobrir, de uma forma fidedigna, o vosso comportamento -, porque VV. Ex.ª, ainda há muito pouco tempo, para tentar marcar algumas contradições ou diferenças na bancada do meu partido, fizeram inúmeras vezes o discurso da grande responsabilidade e do grande patriotismo do deputado Torres Couto. Quantas e quantas vezes da bancada do Governo os ministros do vosso partido, para fazerem o contraponto em relação ao comportamento da direcção do Partido Socialista, chegaram ao ponto de dizer que eu aqui até fazia discursos de secretário-geral do Partido Socialista, também à minha responsabilidade!? V. Ex.ª, em 24 horas, transformaram, um patriota, um homem responsável e inteligente, não só num agitador...
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3481">De vez em quando escorrega!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3481">.... mas até, por incrível que pareça e depois da carta que o Ministro da Administração Interna enviou para o Parlamento, vim a constatar, com surpresa, que afinal, fui eu quem bati nos polícias.
Isto é, de facto, aliciante, é, de facto, surpreendente. V. Ex.ª são capazes de tudo! Penso que isto já pertence ao domínio da cartomancia e não ao da intervenção política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3481">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3481">Gostaria também de lhes dizer, Srs. Deputados do PSD, em relação à carta que o ministro para aqui enviou quanto às alterações do Comandante da Polícia, que percebo essas declarações e, perante elas, penso que só restará à bancada do meu partido uma solução: avançarmos para o inquérito parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3481">Essa questão já está ultrapassada!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3481">Não o desejava, mas penso que não há outra solução.
Gostaria de lhes lembrar que, efectivamente, somos todos uma «cambada» de aldrabões e só o Comandante-Geral da PSP e o Comandante da Polícia de Intervenção é que falam verdade. As declarações feitas aos jornais são desmentidas, a entrevista ao «Tal e Qual» é ficção jornalística, mas os insultos que me são feitos - e, como devem calcular, tenho inúmeras testemunhas que irão integrar o inquérito parlamentar - vão demonstrar que, efectivamente, o comportamento de alguns membros da hierarquia da Polícia (e eu não confundo esses membros com o corpo da Polícia de Segurança Pública) tiveram um comportamento impróprio de uma polícia civilista e democrática, tiveram um comportamento impróprio de homens que exercem funções em cadeias de comando e, por conseguinte, têm de ser...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3482">Queira terminar, Sr. Deputado, uma vez que já excedeu o tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3482">Termino já, Sr. Presidente.

Gostaria apenas de dizer que a minha última perplexidade e a minha grande indignação é que eu pensava, Sr. Deputado Carlos Encarnação, que a idiotice política que V. Ex.ª poderiam aqui estar a discutir era aquela afirmação, repetida três vezes pelo ministro do vosso Governo, de que a imunidade parlamentar de um deputado termina à porta da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3482">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3482">Essa é que é a grande idiotice política. V. Ex.as tinham a responsabilidade política de a condenar e discutir, mas fazem ouvidos de mercador, porque neste momento, estão ao serviço de um Governo que ultrapassa as raias do admissível e que não tem qualquer pejo em insultar cidadãos responsáveis como eu, que, muitas vezes, foram aqui elogiados pelo Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3482">Para dar explicações se o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3482">Sr. Presidente, vou responder, o mais brevemente possível, às afirmações do Sr. Deputado Torres Couto naquilo que ele entendeu ser a defesa da sua honra e a que acrescentou alguns ingredientes mais.

Por aquilo que ouvi da sua intervenção, presumo que o Sr. Deputado não ouviu, de facto, o que eu disse. É natural! V. Ex.ª tem múltiplos afazeres e actividades - é candidato, é secretário-geral da UGT, é deputado - e é natural que tenha chegado tarde à Assembleia.

Agora, o que gostaria de lhe dizer, em primeiro lugar, é que não somos nós quem faz imputações falsas em relação àquilo que, eventualmente, aconteceu no dia 21 de Abril. Quando da história da agressão ao Intendente é o semanário «O Jornal» que diz que civis bateram no Intendente da PSP. Não fomos nós que o dissemos, V. Ex.ª deve estar enganado. Mas exactamente por isso é que dissemos, na sua ausência - e, mais uma vez, seria importante ter estado presente -, ao Partido Socialista e à Câmara que estaríamos na disposição de votar favoravelmente o inquérito que o Partido Socialista, ao qual pertence, entendesse colocar nesta Câmara. Portanto, já V. Ex.ª vê que não há, da nossa parte, qualquer intenção de fugir a qualquer responsabilidade.

Em segundo lugar, gostaria de lhe salientar - e, se o Sr. Presidente me desse licença, passaria a ler - algumas pequenas considerações que o inquérito ao Sr. Deputado Manuel Lopes, em 1984, trouxe sobre a imunidade parlamentar e que é assinado pelos Srs. Deputados Manuel Cardoso Vilhena de Carvalho, Manuel Filipe Correia de Jesus e António Monteiro Taborda, o qual tem ainda a declaração de deputados do Partido Socialista tais como Jorge Lacão e Acácio Barreiros, dizendo da sua adesão à interpretação de natureza jurídico-constitucional, expressa no capítulo 3.º relativa à interpretação do sentido, do significado e do valor do princípio de imunidade parlamentar.

Dizem estas considerações: Com efeito, as imunidades parlamentares têm menos em conta a pessoa individual do deputado do que o Parlamento e a sua organização e funcionamento. As imunidades existem para assegurar a interrupção de funções, a defesa do órgão de soberania e o seu pleno e permanente funcionamento, ao abrigo da intervenção de outro órgão ou agentes, dentro de determinados limites.

A inviolabilidade é, assim, um factor de garantia da livre configuração da vontade parlamentar, na medida em que se trava ou impede que essa mesma vontade seja posta em causa através da detenção, mais ou menos justificada perante o Direito comum, de um membro do Parlamento. Não existe instuitu persona. Não é, pois um privilégio.

Mas do acima disposto deriva ainda que, gozando, em regra, o deputado, e reflexamente, da inviolabilidade parlamentar, a ele compete, em primeira linha, tudo fazer quanto esteja licitamente ao seu alcance para evitar que outrem viole as imunidades parlamentares que, aproveitando-lhe, se acham garantidas na Constituição e no Estatuto dos Deputados, em consideração do órgão de soberania onde exerce funções, mais do que em consideração de si próprio».

É tudo quanto gostaria de lhe dizer, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="3482">Muito bem. Ainda bem que leu isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3482">Agradecia que V. Ex.ª memorizasse estas considerações que são muito importantes, para conseguir entender e compreender o que é, de facto, a imunidade parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Torres Couto (PS)" page-start="3482">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3482">
O Sr. Deputado Torres Couto deseja interpelar a Mesa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Torres Couto (PS)" page-start="3482">Sim, Sr. Presidente. A questão que se põe é esta: o deputado Carlos Encarnação...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3482">Tem a palavra, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3482">Mas qual é a figura regimental?
</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Torres Couto (PS)" page-start="3482">Eu pretendia interpelar a Mesa...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3482">Peco-lhe desculpa, Sr. Deputado, mas, respondendo aos apartes do PSD, gostaria de informar que, quando o Sr. Deputado Torres Couto fez sinal, a Mesa, perguntou-lhe se era para fazer uma interpelação e, pela maneira como o Sr. Deputado se dirigiu à Mesa, esta deduziu que se tratava efectivamente de uma interpelação e, por isso, deu-lhe a palavra.

Queira continuar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3482">A interpelação é no seguinte sentido, Sr. Presidente: após a intervenção do deputado Carlos Encarnação e dado que, uma vez mais, se referiu à</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="3483">Qual a figura que está a usar? Isso não é interpelação!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3483">Trata-se de uma «peça» do Procurador-Geral Adjunto, António Bernardo Colaço, sobre o sindicato da Polícia e a Convenção Europeia do Direitos do Homem, que tenho muito gosto em oferecer-lhe.

Gostaria, portanto, que, face à intervenção do Sr. Carlos Encarnação, me fosse dada a possibilidade de informar a Mesa dessa entrega, até porque no Grupo Parlamentar do PSD o Sr. Deputado Carlos Encarnação foi das pessoas que mais susceptibilizada ficou pelo facto de o meu partido não ter informado, em devido tempo, esta Câmara sobre os acontecimentos ocorridos no Terreiro do Paço.

Parece-me, por conseguinte, que não é muito curial que, neste momento, a bancada parlamentar do PSD fique em pânico quando peço a palavra e não me dê a possibilidade...
Se os senhores não têm medo de ser confrontados com a verdade, então ouçam-me!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3483">Sr. Deputado Torres Couto, pedia-lhe para interromper a sua interpelação à Mesa.

Peço aos Srs. Deputados que criem as condições necessárias para que nos possamos aperceber do que se está a passar. A própria interpelação à Mesa - e a Mesa considera-a como tal - do Sr. Deputado Torres Couto, não teve possibilidade de ser ouvida e entendida.

Queira terminar a sua interpelação Sr. Deputado Torres Couto, para sabermos o que o Sr. Deputado pretende ao interpelar a Mesa nos termos em que o está a fazer.</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3483">Muito obrigado, Sr. Presidente.
Com a minha interpelação, pretendo única e exclusivamente informar a Mesa que vou distribuir o documento do Procurador-Geral Adjunto sobre o Sindicato da PSP e a Convenção Europeia do Direitos do Homem, por todos os deputados deste Hemiciclo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3483">Para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="3483">Sr. Presidente era para, interpelando a Mesa e se o Grupo Parlamentar do PSD nisso estivesse de acordo, solicitar que a Mesa facultasse, por distribuição o mais imediata possível, a declaração sobre o conceito de imunidade parlamentar que o Sr. Deputado Carlos Encarnação há pouco aqui leu. Ainda não há vantagem de ler um comunicado do Procurador-Geral da República que muito contribui para esclarecer o debate e, do mesmo modo, também

a leitura que acabou de fazer sobre o que é que a imunidade de um deputado muito contribuirá para esclarecer o debate e se perceber como a bancada do PSD está em flagrante contradição com o que acabou de ler.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3483">Para uma interpelação, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3483">Sr. Presidente, gostaria de interpelar a Mesa para dizer que esta figura da interpelação está, na verdade, um pouco desvirtuada. Porém dentro desta mesma desvirtuação que V. Ex.ª permitiu, gostaria, ainda, de dizer que o Sr. Deputado Torres Couto mais uma vez é vítima da sua própria distracção. Com efeito, não ouviu aquilo que eu disse, não ouviu aquilo que eu li nem ouviu a leitura que fiz do Acórdão do Tribunal Constitucional, que é posterior ao parecer que, agora, acabou por tentar introduzir neste Plenário.

De maneira que, se V. Ex.ª quiser e com valor acrescido, distribuirei a minha intervenção que contêm o conteúdo do Acórdão do Tribunal Constitucional.

Por sua vez, o Sr. Deputado Torres Couto dar-me-á, então, o parecer a que acabou de aludir e que, em termos jurídicos, está completamente ultrapassado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3483">Srs. Deputados, relativamente aos documentos a que os Srs. Deputados Jorge Lacão e Carlos Encarnação se referiram, se nos forem entregues, a Mesa julgará da oportunidade da sua distribuição.

Em relação à figura da interpelação à Mesa, pretendendo dizer aos Srs. Deputados o seguinte: Se há momentos em que a Mesa se apercebe de imediato da figura da interpelação, há outros em que tem dificuldade objectiva em considerá-la como tal, mesmo dentro de larga margem de apreciação extensiva, atendendo à maneira como os Srs. Deputados por vezes interpelam a Mesa.

Portanto, a Mesa dá por encerrada a declaração política produzida pelo Sr. Deputado Carlos Encarnação.

Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sonsa (PCP)" page-start="3483">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Como questão prévia desta declaração política, quer o Grupo Parlamentar do PCP anunciar que, no exercício do seu direito de marcação, agendou para dia 9 de Maio o pedido de ratificação do pacote laborai, que o Governo, de forma tacticamente armadilhada, quer fazer vigorar só depois das eleições para o Parlamento Europeu.

Julga assim o PCP que esta é a melhor forma de homenagear os trabalhadores portugueses que ontem, por todo o País, estiveram em festa, em unidade e em luta, corolário lógico da sua acção tenaz, determinada e unitária, em defesa dos direitos fundamentais.

As comemorações do 1.º de Maio, tal como as comemorações do 25 de Abril, constituíram, sem dúvida, acontecimentos de grande relevância política e social a exigir reflexão e pertinentes conclusões sobre o momento que vivemos, particularmente às forças mais representativas da sociedade portuguesa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3484">Sr. Deputado, desculpe-me interrompê-lo mas, de facto, não existem condições para que possa prosseguir a sua intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3484">O PSD não quer só calar as Polícias mas também os deputados do PCP e da Oposição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3484">Sr. Deputado, pode continuar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3484">A sua dimensão, os seus objectivos, a forma como se irmanaram portuguesas e portugueses de várias crenças e condições sociais, a reunião e o encontro de cidadãos de todos os quadrantes políticos que se identificam com os grandes ideais de Abril e uma significativa participação juvenil fizeram prova de que existe uma grande consciência dos perigos que ameaçam o regime democrático, de uma vontade firme de os esconjurar e de que às forças bastantes para o defender se juntam, agora, forças novas.

É evidente que os acontecimentos repressivos do Terreiro do Paço, em 21 de Abril, constituíram como que um sinal de alarme para os democratas e ponto alto de desespero da intolerância e da incapacidade de diálogo do Governo.

Fustigado pelos seus fracassos na política económica e financeira, pela instabilidade institucional, social e política que provoca, pela degradação moral que o avassala nalgumas áreas do poder, toma a decisão de mandar carregar brutalmente sobre os profissionais da PSP, virando homens contra homens, da mesma corporação, que têm entre si aspirações e reivindicações cívicas comuns.

E quando se esperava um mínimo de sensibilidade perante a condenação da opinião pública, a reflexão séria do que leva os profissionais da PSP a manifestarem-se, o Governo e o Primeiro-Ministro desatam a acusar tudo e todos, desde as centrais sindicais aos partidos que se solidarizam com os justos anseios da PSP, afirmando a vontade de repetir a sua atitude condenável em nome da ordem e da segurança, valores geralmente distorcidos para jugular as liberdades.

O Primeiro-Ministro e o Governo não estão só prisioneiros da síndroma «penso assim, tem de ser assim». Têm medo do exercício das liberdades!

Medo, sim! O mesmo medo e inadaptação que o levou às requisições civis sobre os trabalhadores dos transportes e dos médicos em luta por melhores condições de vida e melhores salários, o mesmo medo que o leva a proibir, sem argumentos, a legalização do Sindicato dos Trabalhadores dos Estabelecimentos Fabris das Forças Armadas, o medo de que os profissionais da PSP disponham de uma associação sindical capaz de transmitir, pelo diálogo e pela negociação, anseios de milhares e milhares de homens e mulheres que reclamam tão só dignificação profissional, que não querem ter mais direitos que quaisquer outros cidadãos (como insinuava o ministro da Administração Interna), mas que não aceitam ter menos direitos do que quaisquer outros.

Não são os comunistas que os mobilizam, não! São os vencimentos baixos, são as promoções que tardam, são as folgas que não existem, é a falta de diálogo deste Governo, é a recusa destes homens e destas mulheres em serem cidadãos de segunda!

Os acontecimentos do Terreiro do Paço foram graves, como graves foram as afirmações posteriores do Governo.

As acusações feitas ao PCP não colhem, tão velhas, gastas e bafientas elas são. Valem o que valem e não vale a pena perder tempo com tão ruim argumento.

Mas porque estamos na Assembleia da República, importa reter a nova concepção do Governo sobre imunidades parlamentares de que o Sr. Deputado Carlos Encarnação quis, também, fazer prova.

A propósito dos acontecimentos que envolveram o deputado Torres Couto, um deputado deixa de o ser quando sai do edifício de São Bento. Perigosa concepção esta!

Como se pode admitir que o Governo decida sobre quando e como os deputados devem ter imunidades? Mande o Governo na sua maioria parlamentar, mas não definirá imunidades dos deputados da República porque elas são definidas pela Constituição e não por Cavaco Silva ou por Silveira Godinho.
Mas é este vezo antidemocrático, o mesmo que o leva a ver em cada jornalista um opositor, a ameaçar com o tribunal quem fale de escândalos governamentais, a investir contra o INE ou o Tribunal de Contas, ou contra o Tribunal Constitucional que demonstra estarmos perante um Governo em autêntico «parafuso», intolerante e autocrático.

A razão deste comportamento é objectiva. Testado e confrontado com a luta de centenas de milhar de trabalhadores contra o pacote laborai, pela luta e pelo protesto social dos médicos, dos advogados, dos magistrados, dos professores, dos estudantes, e dos agricultores, o Governo reage com uma natureza antipopular e antidemocrática através das formas mais extremas.

Chegados aqui, coloca-se uma questão central: neste quadro, como pode o PS (descontadas mesmo que sejam as acusações nervosas do Primeiro-Ministro, de irresponsável e antipatriótico) manter o acordo para a Revisão Constitucional?

Como quer o PS que as portuguesas e portugueses credibilizem as suas proclamações de oposição a 100%, de oposição «sem tréguas» a uma política económico-financeira atrabiliária, de dissipação dos volumosos fundos da CEE, de agravamento da dependência nacional ao capital estrangeiro, de ofensiva desenfreada contra o sector público e nacionalizado e contra a Reforma Agrária, da tentativa de aplicação do pacote laborai e fomentadora de desigualdades sociais, da grave decisão por parte do PSD de adiar mais uma vez a regionalização, se conclui e capitula em questões fundamentais no processo de Revisão Constitucional em curso?

Como pode o PS manter-se quedo e mudo às vozes de contestação e preocupação que surgem no seio do próprio PS, ficar quedo e mudo à profunda mensagem unitária e democrática que se sentiu neste 25 de Abril e neste 1.º de Maio, tão bem transmitida pelos trabalhadores e pelos democratas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3484">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3484">O 25 de Abril e o 1.º de Maio, e por razões diferentes e condenáveis os acontecimentos do Terreiro do Paço, da responsabilidade do Governo,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3485">
O Sr. Deputado Raul Rego pede a palavra para que fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Rego (PS)" page-start="3485">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3485">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Rego (PS)" page-start="3485">Sr. Presidente, era para que V. Ex.ª mandasse retirar essa bandeira que está ao lado da Mesa porque não é a bandeira nacional mas a bandeira não sei de quem. Ponha-se, portanto, uma bandeira nacional e não essa bordadura que aí está.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3485">Sr. Deputado Raul Rego, a Mesa comunicará o pedido que acaba de fazer ao Sr. Presidente da Assembleia da República.

Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Ferraz de Abreu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="3485">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Perplexidade, frustração, indignação, silêncio reprovador ou defesa sem convicção, eis as reacções que podem ser hoje detectadas na maioria dos portugueses, face à actuação do Governo e a um conjunto de factos denunciados pelos órgãos da comunicação social.

No entanto, este Governo contava à partida com uma maioria confortável, com uma conjuntura internacional excepcionalmente favorável e com os benefícios da nossa integração na CEE, isto é, com todos os ingredientes para conseguir, sem sobressaltos de maior, um sucesso indiscutível. Só era preciso que o programa anunciado fosse correcto e eficazmente aplicado e que o Governo fosse competente, deligente e não se desviasse da rota prometida.

Na realidade, diligentes, quer o Sr. Primeiro-Ministro quer os restantes membros do Governo têm mostrado sê-lo, a avaliar pela frequência das suas aparições na televisão. Mas como se têm limitado a anunciar o que vão fazer e pouco mais, ou a minimizar ou a desmentir os fracassos mais evidentes e a acusar os partidos da Oposição de vis caluniadores, antipatriotas e desprovidos de alternativas, trata-se de uma diligência estéril.

Quanto à competência e à fidelidade aos seus prometidos propósitos, vistas à luz dos resultados já conhecidos e da sua repercussão na vida do comum dos cidadãos, se alguns destes ainda se interrogam, a grande maioria já não tem dúvidas sobre a enorme incapacidade deste Governo e sobre os verdadeiros destinatários das suas benesses.

A total despudorada e jamais vista partidarização do Estado e do sector público, foram os primeiros sinais a denunciar que o Governo sobrepunha aos interesses do País os interesses de uma enorme clientela partidária e familiar, os interesses do partido apoiante. Este, uma vez centro de poder e de emprego, não tardou a descaracterizar-se ideologicamente pelo afluxo heterogéneo dos apoiantes e a transformar-se também num grande centro de interesses. Quando isto aconteceu, estava criado o «Estado laranja», mas também estavam lançadas as sementes da sua destruição.

Para escamotear estes factos, assumiu-se cada vez mais o discurso populista da autoridade, da preocupação com as classes desfavorecidas, do anúncio repetitivo dos grandes êxitos das políticas macro-económicas, «do tudo corre no melhor dos mundos», «o somos os melhores, os mais competentes, os únicos capazes», com o recurso às técnicas de marketing e ao domínio quase exclusivo dos meios de comunicação audiovisual.

Nele, o Primeiro-Ministro dá largas à sua arrogância, à sua pseudo-autosuficiência, surdo aos avisos e às críticas da Oposição e dos vários grupos sociais e pondo a nu o seu desencontro com o espírito e as regras da democracia, ao legitimar com frequência o seu comportamento com a maioria conquistada, mas esquecendo ou desprezando a existência dos 49% de eleitores que não o apoiaram. Autoconvencido, terá sido com surpresa que vem assistindo às crescentes manifestações do descontentamento de quase todas as classes sociais: dos médicos contra o Ministério da Saúde; dos advogados e dos magistrados contra o Ministério da Justiça; dos alunos, dos professores e associações de pais, contra o Ministério da Educação; das Centrais Sindicais e das Associações Patronais contra o seu acordo de rendimentos; dos Juizes do Tribunal de Contas contra o Ministério das Finanças; de todos os trabalhadores, desde os da Função Pública aos das empresas públicas e privadas, contra o agravamento do custo de vida, da redução do seu poder de compra e contra o agravamento da injusta distribuição da riqueza nacional. Isto sem falar do descontentamento, já hoje aqui tratado, da própria Polícia de Segurança Pública.

E perante as fissuras cada vez mais numerosas e visíveis, o Governo jamais admite o erro, ridiculariza-se ao inventar bodes expiatórios (os últimos foram o I NE e as Alfândegas, cujos responsáveis repudiaram imediatamente as acusações que lhes foram dirigidas) e decide-se por esquecer a ética, o rigor, a transparência e o que ainda lhe restava de respeito pelas instituições.

Mas rapidamente as fissuras se transformaram em enormes brechas, de tal modo que nada pôde impedir que nestes últimos meses, as notícias sobre irregularidades e mesmo de suspeições de corrupção envolvendo membros do Governo, saltassem para a imprensa em catadupas tais que arrazam de cansaço os jornalistas e mal nos chega o tempo para delas todas tomarmos conhecimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3486">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Pacheco Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1685" speaker-name="José Álvaro Machado Pacheco Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pacheco Pereira (PSD)" page-start="3486">Sr. Deputado Ferraz de Abreu, não me ficou claro o final da sua intervenção, pelo que pedia me esclarecesse se com o pedido</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3487">Para responder à questão colocada, se o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Ferraz Abreu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="3487">Sr. Deputado, compreendo o embaraço de W. Ex.as para comentarem as afirmações que acabei de fazer. Compreendo perfeitamente e não quero insultar a bancada do Partido Social-Democrata, onde conto com a amizade de pessoas que respeito muito, mas que na vossa bancada há medo, isso há.

Por outro lado, queria dizer-lhe que, infelizmente, os senhores têm uma maioria tão confortável e tão poderosa que seria estultícia da nossa parte apresentar aqui uma moção de censura só para os senhores terem o prazer de votarem contra e anulá-la.

Mas porque é que V. Ex.as não apresentam uma moção de confiança nesta Assembleia?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3487">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="422" speaker-name="Carlos Mattos Chaves De Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Macedo (Indep)" page-start="3487">Sr. Presidente, Sr. Deputado: Queria começar por agradecer aos Grupos Parlamentares dos Partidos Socialista, Renovador Democrático e Centro Democrático Social o tempo que me concederam para esta minha intervenção.

Têm sido alegadas pública e privadamente três ordens de razões para me desacreditar e tentar justificar a minha expulsão do Partido Social-Democrata.

Entendo ser por elas que deva iniciar os meus considerandos sobre o momento que estamos vivendo. A primeira que é referida passa pelo meu silêncio aquando de algumas expulsões que se verificaram em relação a militantes do PSD que apoiaram a Candidatura do Sr. Dr. Mário Soares à Presidência da República.

No tocante a este ponto, apenas quero dizer que é falso pois, nesse momento, tive ocasião de expressar publicamente o meu desacordo em relação a tais medidas e com redobrada ênfase, pois que alguns elementos da então Comissão Política Nacional do PSD, pouco tempo antes, tinham proposto a minha expulsão por apoiar a candidatura do Professor Freitas do Amaral, pelos vistos, pela simples razão de ter sido precoce.

A segunda questão que alguns pretendem levantar, pende-se com o que rotulam de «ambição frustrada», como motivo explicativo para as minhas últimas tomadas de posição. Gostaria, a título de estimular a memória dessas pessoas, de frizar que, para além de ter sido um dos que fundaram o PPD/PSD, desempenhei variadíssimos cargos de responsabilidade dentro e fora do partido, nas ocasiões mais diversas e difíceis por vezes, e que nunca aguardei, para aderir ao PSD, ser nomeado ministro ou secretário de Estado, ou tendo tido outras origens políticas, desde a FEC-ML ao MRPP, resolvido ingressar nas fileiras do nosso partido quando os tempos e os modos de actuação já propiciavam outras posturas políticas.

Em terceiro lugar, referem essas vozes avisadoras dos tempos e das consciências, que me tenho zangado com várias pessoas, incluindo o Dr. Francisco Sá Carneiro.

Poderia sobre este ponto dissertar longamente mas apenas quero realçar o essencial.

É do conhecimento público que tive algumas discordâncias com o Dr. Francisco Sá Carneiro. E também é do conhecimento público a forma e o momento em que elas surgiram, tal como é sabido que quando o Dr. Francisco Sá Carneiro resolveu voltar ao partido no ano de 1978, o único dissidente a quem pediu para regressar com ele, fui eu!

O que se passou no partido, em termos da minha participação, após o nosso regresso, é também da memória de todos, pelo que não me vou prender à sua pormenorização, mas apenas quero destacar que as discordâncias foram o símbolo de um ambiente partidário que vivia do direito à diferença, da tolerância e sobretudo de uma outra concepção de estrutura e vivência do partido. Eram a expressão viva e vivida de que o PPD/PSD era um espaço aberto e livre.

Outros momentos em que manifestei, dentro do partido e publicamente, as minhas opiniões contrárias ao que muitos pensavam, como por exemplo em relação ao então Presidente da República, General Ramalho Eanes, ao Dr. Pinto Balsemão e aos caminhos negativos que a Aliança Democrática trilhava e que a conduziriam, como se verificou, à sua desagregação, os tempos posteriores vieram a dar-me razão. Mas o que tive sempre presente, para além da minha fidelidade ao partido, foi expressar, no momento que considerei exacto e pelos meios que entendi serem os mais apropriados, a minha opinião de acordo com a minha liberdade e o respeito por todos aqueles que acreditam em nós.

Por isso não entendo e considero demasiado infelizes e extemporâneas, para não as adjectivar de outro modo, as afirmações proferidas pelo Sr. Ministro da Justiça, Dr. Fernando Nogueira, quando pretende justificar a minha expulsão apenas por eu ser deputado.

Quero lembrar ao Sr. Ministro que para além de um deputado dever ser o primeiro a falar, sob pena de faltar ao seu mandato, ainda no meu caso concreto sou mais uma vez um homem livre, pois recusei-me a assinar o documento que me vinculava ao silêncio, tal como outros colegas de bancada também o fizeram, porque para mim esteve sempre presente e de uma forma muito clara, que esta ou aquela direcção pode passar mas o partido continua.

De todos estes considerandos infiro que a minha expulsão revela a diferença entre autoritarismo e autoridade.

Há, de facto, uma destrinça substancial entre aqueles que estão convencidos que têm a razão absoluta e os que querem ouvir as razões dos outros.

Não há razão, há razões!

O Governo tem a sua razão, mas os militantes, a oposição e os parceiros sociais também têm a sua razão. Se não ouvirmos a razão dos outros, perdemos o seu contributo essencial para o reforço das nossas ideias e posições.

Quero com isto dizer que a autoridade da maioria não se deve exercer?

Não, quero dizer que se deve exercer o poder que resulta de uma maioria de uma forma económica e nas questões essenciais!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3488">Srs. Deputados, estão inscritos para pedir esclarecimentos os Srs. Deputados Conceição Monteiro, Montalvão Machado, Filipe Abreu e Natália Correia.

Tem a palavra Sr.ª Deputada Conceição Monteiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Conceição Monteiro (PSD)" page-start="3488">Sr. Deputado Carlos Macedo, ouvi com a maior atenção a sua intervenção e ela merece-me, para além de breves comentários, alguns pedidos de esclarecimento.

Há dias V. Ex.ª declarou a um semanário o seguinte: «sinto-me mal em cargos, sou um homem do antipoder.» Julgo que tem toda a razão quando faz estas afirmações, porque, para quem, como eu, conhece o seu percurso político, tem demonstrado que é um homem que não se sente bem «em cargos» e é do «antipoder». Só lamento que tenha aceitado esses cargos e que, de vez em quando, finja querer colaborar com o poder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3488">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3488">Lamento também não ter visto qualquer desmentido seu, quando teve toda a comunicação social ao seu serviço, nos primeiros dias em que decorreu o processo e o inquérito, depois da entrevista concedida ao jornal «O Independente», para repor a verdade quanto aos factos que eram aí afirmados. Dizia-se, então, em todos os jornais, que entrou no partido com Francisco Sá Carneiro, saiu com Francisco Sá Carneiro, foi ministro do governo de Sá Carneiro e esteve contra Balsemão.

Ora, Sr. Deputado sabe, e sabe que eu sei, que isso não corresponde totalmente à verdade. Sabe que, quando saiu do partido, em 1975, fê-lo contra Francisco Sá Carneiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3488">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3488">Em declarações ao jornal «Povo Livre» chega a pôr em causa que ele seja um verdadeiro democrata e pergunta-se a si próprio se ele não irá abrir o caminho a um perigoso saudosismo. E em entrevista ao «Expresso» diz: «Daí que, nesse segundo Conselho Nacional, de uma forma muito clara, eu me tenha oposto ao regresso do Dr. Sá Carneiro a secretário-geral.» Portanto, Sr. Deputado, não saiu do partido com Sá Carneiro, saiu do partido contra Sá Carneiro.

Quando fala do nosso regresso em 1978, Sr. Deputado, peco-lhe desculpa, mas o Dr. Sá Carneiro só esteve afastado do partido durante uns breves dias em 1977, deixou a direcção do partido mas não o abandonou.

V. Ex.ª sabe que nunca foi ministro do governo de Sá Carneiro e sabe que esteve contra Balsemão, só numa segunda fase. 
O Sr. Deputado esquece-se, ou pensa que nos esquecemos, que foi ministro do primeiro governo Balsemão. Não foi V. Ex.ª eleito primeiro vice-presidente da Comissão Política Nacional, na lista por ele encabeçada, no Congresso de Fevereiro de 1981?

Relativamente ao momento actual e tendo em conta algumas das passagens em que falou de coerência e da obrigação que sentia ao tomar as posições que tomou, peço licença para ler, aqui, parte de declarações suas ao jornal «Povo Livre», em Dezembro de 1979, quando era presidente interino da Comissão Política Nacional, em substituição do Dr. Leonardo Ribeiro de Almeida, onde dizia o seguinte: «se for eleito» - e isto quando se ia candidatar a líder do Grupo Parlamentar do PSD - «e uma vez que sou agora também presidente interino da Comissão Política Nacional, a principal vantagem que vejo nesta acumulação é não quebrar a unidade do discurso e a acção política entre o Parlamento e o partido». E mais adiante: «em resumo, o meu papel será o de tentar fazer constantemente a ponte entre o Governo, o Parlamento e o partido.» Será que, agora, já não considera importante essa unidade discurso? Será que, agora, já não é importante essa ponte entre o Governo, o Parlamento e o partido? Por que é que, agora, deixou de ser importante, quando o era no seu tempo?

Para terminar, Sr. Deputado, já que falou e relembrou os célebres compromissos de honra, gostava de dizer-lhe o seguinte: em 1979, relativamente aos inadiáveis, o Sr. Deputado falou nos seguintes termos ao jornal «O País»: «Apenas passámos a ter um grupo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3489">Sr. Deputado Carlos Macedo, deseja responder agora ou no termo dos pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="422" speaker-name="Carlos Mattos Chaves De Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Macedo (Indep)" page-start="3489">No termo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3489">Tem a palavra o Sr. Deputado Montalvão Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="323" speaker-name="Mário Júlio Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Montalvão Machado (PSD)" page-start="3489">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Macedo: Vou fazer uma intervenção muito curta para lhe dizer, antes de mais nada, que não é nosso hábito discutir neste Hemiciclo os problemas de política interna de qualquer partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3489">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="323" speaker-name="Mário Júlio Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3489">Parece-me que grande pane da intervenção que V. Ex.ª aqui fez, bem poderia tê-la metido no bolso e guardá-la para recordação.

No entanto, faria apenas uma contraposição à acusação que V. Ex.ª fez sobre a falta de democraticidade interna no Partido Social-Democrata. Não quero referir-me ao percurso político de V. Ex.ª, que também conheci, mas quero dizer-lhe que a falta de democraticidade interna dentro do PSD só existirá, porventura, no seu espírito e não na realidade das coisas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3489">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="323" speaker-name="Mário Júlio Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3489">V. Ex.ª sabe, tão bem ou melhor que eu, que a democracia não concede apenas direitos, também traz obrigações! Uma das obrigações dos deputados, por exemplo - e V. Ex.ª foi deputado deste grupo parlamentar e agora é, por direito próprio, deputado independente -, é a de cumprir as suas obrigações como deputado, estando no Hemiciclo, assistindo às sessões. V. Ex.ª raras vezes nos honrou com a sua presença, embora fosse certo que, normalmente, a sua assinatura constava dos livros de presença.
Mais do que isso, direi que V. Ex.ª não foi - que eu me lembre - a qualquer das reuniões do grupo parlamentar. Se foi, nunca pediu a palavra, porque se o tivesse feito, ela ter-lhe-ia sido concedida como sempre o foi a todos os Srs. Deputados, para tratarem dos assuntos que entendessem.

Por conseguinte, não é com o silêncio dentro do partido ou do grupo parlamentar que V. Ex.ª tem o direito de vir aqui alegar, em sua defesa, uma falta

de democraticidade que o tenha levado, porventura, à situação que infelizmente criou para si próprio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3489">Tem a palavra Sr. Deputado Filipe Abreu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1620" speaker-name="Filipe Manuel Da Silva Abreu" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Filipe Abreu (PSD)" page-start="3489">Sr. Deputado Carlos Macedo, quero dizer-lhe, desde já e muito claramente, que estou totalmente em desacordo com a decisão do Conselho de Jurisdição Nacional, ao expulsá-lo. Como homem livre, dentro do partido, digo-o aqui, já que não tive possibilidade de lhe o dizer pessoalmente.

Uma vez que trouxe aqui um assunto partidário, com toda a admiração e consideração que tenho por V. Ex.a, há que dizer as coisas no momento próprio, pôr os pontos nos a com toda a serenidade e acabar com os mitos e as especulações.

Muita coisa já aqui foi dita que iria repetir, porque sou um militante, desde sempre, do PSD, desde a primeira hora, e, de facto, conheço o seu percurso político. Mas quando, hoje, vejo elogiar os mortos para criticar os vivos, não posso, de forma alguma, ficar calado, especialmente, quando esses elogios vêm de determinadas pessoas.

Como tenho o hábito de guardar milhares de jornais...
...ao longo dos tempos, às vezes começo a consultá-los e verifico que as críticas que hoje se fazem aos vivos são exactamente as mesmas que, em tempos, se fizeram aos monos. Num jornal antigo, em que se fala numa célebre dissidência, em Aveiro, já se acusava Sá Carneiro de autocrata, autoritário, populista e até de homem de pouca cultura. Como não temos a memória curta e como isto são acusações que até são da autoria de V. Ex.ª, não vou perder tempo a ler considerações que teceu neste jornal, mas vou sublinhar, apenas e só, aquilo que V. Ex.ª disse nessa altura, isto é, em 1975: «continuar dentro do partido era negar-me como pessoa.»

Admiro e tenho consideração por si, mas, de facto, tem de entender que, como social-democrata, V. Ex.ª é, como já aqui foi dito, o contrapoder. Mesmo antes do I Congresso, o Sr. Deputado quis sair do partido e só não saiu porque não formalizou essa sua demissão, tendo saído pouco antes do Congresso de Aveiro, num célebre Conselho Nacional realizado na Via Norte, onde entrou em combate aberto com o Dr. Sá Carneiro, porque entendia - e também o diz aqui - que o Dr. Sá Carneiro não devia regressar ao partido.

Mais tarde V. Ex.ª apoiou o General Ramalho Eanes e depois incompatibilizou-se com ele; a seguir V. Ex.ª voltou ao PSD e foi presidente da Comissão Política Nacional, olhou para o seu próprio umbigo e disse: «eu gosto de mim, eu sou eu» e não houve problemas; a seguir foi ministro do Dr. Francisco Pinto Balsemão, tendo-se incompatibilizado com ele; agora incompatibiliza-se com a direcção do PSD.

Sr. Deputado Carlos Macedo, apesar de tudo, V. Ex.ª apresentou recurso para o Congresso. Gosto que os social-democratas, apesar da sua rebeldia, estejam no PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3490">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Natália Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PRD)" page-start="3490">Sr. Deputado Carlos Macedo, não quero meter-me em questões internas do PSD, mas já que elas estão a ser expostas neste Hemiciclo, atrevo-me a colocar-lhe uma pergunta que se dirige mais à sua persistente oposição ideológica ao Partido Comunista Português.

Ouviu-se na Televisão, alguém de responsabilidade histórica na esfera política - refiro-me ao Professor Freitas do Amaral -, dizer que a maior prova de intolerância partidária era a sua expulsão do PSD, do que a atitude tomada pelo PCP em relação a Zita Seabra, apenas afastada do Comité Central e não do partido. Considero que o Sr. Deputado se limitara a criticar um membro do Governo, não atingindo nas suas críticas a doutrina ou a prática do partido, enquanto Zita Seabra envolvera, e com toda a pertinência na sua divergência, o funcionamento interno do partido. Desculpem-me os Srs. Deputados comunistas...
Pergunto-lhe, Sr. Deputado, se está de acordo com esta opinião publicamente assumida pelo Professor Freitas do Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3490">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="422" speaker-name="Carlos Mattos Chaves De Macedo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Macedo (Indep)" page-start="3490">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou tentar expor o mais rapidamente e o mais claro possível, de acordo com as perguntas que me foram feitas, as minhas respostas.

Começo por responder à Sr.ª Deputada Conceição Monteiro, dizendo-lhe que não respondo, pura e simplesmente, a determinado tipo de considerandos, por julgar que não têm a ver, minimamente, com a minha intervenção nem com a minha vida dentro do partido e por entender que são de ordem subjectiva: cada pessoa tem os que tem, livremente, sejam fantasmas ou interpretações pessoais.

Por a minha expulsão passar por determinados aspectos de vivência dentro do partido, é natural que tenha focado este assunto na minha intervenção. Aliás, não fui só eu próprio a fazê-lo, mas também vários elementos do PSD e os órgãos de comunicação social. De facto, tenho o direito de me defender a vários níveis e, hoje, foi este o escolhido.

No entanto, queria lembrar que, apesar de todas as atribulações ocorridas entre o Dr. Francisco Sá Carneiro e eu próprio, quando, em 1978, no decurso do VI Congresso do partido realizado no Hotel Roma, ele regressou à liderança do PSD - como disse, regressei com ele -, uns meses depois convidou-me para concorrer às eleições para a presidência da Comissão Política do PSD para a área metropolitana de Lisboa. 
A Sr.ª Deputada Conceição Monteiro sabe isso muito bem é também que fui eleito presidente.

Passados uns meses, o Dr. Sá Carneiro convidou-me a fazer parte do seu «Gabinete-sombra», tendo ingressado no grupo que «construiu» a Aliança Democrática. Quando, em 1979, ganhámos as primeiras eleições intercalares, o Dr. Sá Carneiro deu-me a escolher entre fazer parte do Governo ou concorrer à presidência da Comissão Política Nacional do PSD, o que acabou por acontecer, como todos estão recordados, tendo preferido ficar à frente do partido.

Também recordo nesta sede que, por sua indicação expressa, manifestada de forma evidente e democrática, o Dr. Sá Carneiro deu a entender que, pelas razões aduzidas pela Sr.ª deputada Conceição Monteiro, tinha interesse em que houvesse uma ligação entre a Comissão Política e a direcção do Grupo Parlamentar do PSD.

Ora, porque era um órgão autónomo, o Grupo Parlamentar resolveu - e muito bem - escolher para a respectiva direcção outra pessoa, que foi o Dr. Pedro Roseta, não tendo eu sido eleito, como muitos dos presentes estarão recordados. Outros tempos, outros métodos...

Em seguida, a Sr.ª Deputada abordou a área da ética pessoal de cada pessoa e percebo muitíssimo bem que, para a Sr.ª Deputada, essa matéria tenha sobejos interesses. Mas queria repetir que, quando me convidaram para ingressar nas listas de Deputados do partido, nas últimas eleições à Assembleia da República, me recusei a assinar «o papel sobre o silêncio». Assim, sinto--me completamente livre para manter a minha posição. Houve outros colegas de bancada que tomaram uma atitude idêntica e, sendo uma posição inteiramente pessoal, permito manter-me nela. Aliás, julgo que não vou contra nenhuma ética nem afronto o partido por tal razão.

Em 1979, aquando das dissidências que surgiram no Grupo Parlamentar do PSD, se não estou em erro, ainda não era requerido nenhum compromisso escrito quanto ao «silêncio» a ser observado pelos deputados do partido.

Em todo o caso, curiosamente, as dissidências e as discordâncias verificadas no partido acabaram sempre por resultar na autoexclusão dos membros e nunca na expulsão dos dissidentes, ao contrário do que se verifica, de há uns tempos a esta parte.

Quanto ao que afirmou o Sr. Deputado Montalvão Machado, digo-lhe que não estou a discutir a política interna do partido e que apenas referi o meu caso pessoal, porque, de facto, passou pela minha expulsão.

Repito que, devido aos métodos utilizados por membros do partido para procurarem explicar publicamente a minha expulsão, me senti na obrigação de vir aqui, hoje, esclarecer os factos que se passaram.

Não vale a pena explicar ao Sr. Deputado Montalvão Machado que, numa determinada fase, a minha presença no Hemiciclo e noutros locais da Assembleia da República constituiu uma forma pessoal de protesto. 
O Sr. Deputado poderá ou não estar de acordo, mas é esta a minha opinião.

Da mesma forma se poderá explicar que, numa fase posterior, tenha entendido dar a entrevista que dei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3491">Srs. Deputados, dentro de momentos, será feita a leitura do voto n.º S8/V (PS), de protesto pelos acontecimentos verificados no Terreiro do Paço em 21 de Abril de 1989, seguida da respectiva votação e das declarações de voto dos vários partidos.

No entanto, primeiro, vai proceder-se à leitura e votação de um Relatório e Parecer da Comissão de Regimento e Mandatos.

Posteriormente, entraremos no período da ordem do dia com a apreciação do projecto de lei n.º 365/V do PS (altera o Estatuto da Aposentação), em relação ao qual houve um consenso no sentido da redução dos tempos disponíveis para cada grupo parlamentar que, oportunamente, anunciarei. À hora regimental, proceder-se-á às votações já agendadas.

Para a leitura de um relatório e parecer da Comissão de Regimento e Mandatos, tem a palavra o Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Cláudio Percheiro)" page-start="3491">Srs. Deputados, é e seguinte:
Comissão de Regimento e Mandatos Relatório e Parecer
Em reunião da Comissão de Regimento e Mandatos, realizada no dia 2 de Maio de 1989, pelas 15 horas, foi observada a seguinte substituição de deputado:
1 - Solicitada pelo Grupo Parlamentar do Partido Socialista (PS):
Maria Teresa Dória Santa Clara Gomes (Círculo Eleitoral de Lisboa), por José Eduardo Vera Cruz Jardim. Esta substituição é pedida nos termos da alínea b) do n.º 2 do artigo 5.º da Lei n.º 3/85, de 13 de Março (Estatuto dos Deputados), para o período de l a 18 de Maio corrente, inclusive.
2 - Analisados os documentos pertinentes de que a comissão dispunha, verificou-se que o substituto indicado é realmente o candidato não eleito que deve ser chamado ao exercício de funções, considerando a ordem de precedência da respectiva lista eleitoral apresentada a sufrágio pelo aludido partido no concernente círculo eleitoral.
3 - Foram observados os preceitos regimentais e legais aplicáveis.
4 - Finalmente, a comissão entende proferir o seguinte parecer:
A substituição em causa é de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.
O Presidente: João Domingos F. de Abreu Salgado (PSD); O Secretário: Valdemar Cardoso Alves (PSD) - António Roleira Marinho (PSD) - Daniel Abílio Ferreira Bastos (PSD) - Domingos da Silva e Sousa (PSD) - Fernando Monteiro do Amaral (PSD) - José Augusto Santos da S. Marques (PSD) - José Guilherme Pereira C. dos Reis (PSD) - Luís Filipe Garrido Pais de Sousa (PSD) Manuel António Sá Fernandes (PSD) - Reinaldo Alberto Ramos Gomes (PSD) - Vasco Francisco Aguiar Miguel (PSD) - Carlos Manuel N. da Costa Candal (PS) - José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP) - Herculano da Silva Pombo M. Sequeira (Os Verdes).</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">Srs. Deputados, vamos votar. Submetido a votação» foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3492">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3492">Sr. Presidente, é para pedir a interrupção dos trabalhos por cinco minutos, ao abrigo do Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">É regimental, portanto, está concedido.
Srs. Deputados, está interrompida a sessão por cinco minutos.
Eram 17 horas e 40 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 17 horas e 50 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai proceder a leitura do voto n.º 58/V, de protesto, apresentado pelo PS.

O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes): Srs. Deputados, é o seguinte:
Voto de protesto n.º 58/V
Assunto: Os acontecimentos verificados no Terreiro do Paço em 21 de Abril de 1989.
Os acontecimentos verificados no passado dia 21 de Abril, no Terreiro do Paço, frente ao Ministério da Administração Interna, envolvendo o Corpo de Intervenção da PSP, revestiram-se de uma gravidade e de um significado a que a Assembleia da República não pode ser alheia.

Acresce o facto de o deputado Torres Couto ter sido agredido e insultado por elementos da PSP, incluindo um graduado daquela corporação.

Nestes termos, a Assembleia da República:
a) Manifesta a sua condenação pelos acontecimentos verificados no passado dia 21 de Abril no Terreiro do Paço;

b) Protesta veementemente pela agressão e pelos insultos de que foi alvo o deputado Torres Couto nessa mesma ocasião, em clara violação das imunidades parlamentares consagradas na Constituição e na lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">Srs. Deputados, foi solicitado à Mesa que se proceda em separado à votação das alíneas a) e b).

Assim, vamos votar a alínea a).
Submetida a votação, foi rejeitada» com votos contra do PSD e votos a favor do PS, do PCP, do PRD, do CDS, de Os Verdes e dos Deputados Independentes Helena Roseta, João Corregedor da Fonseca e Raul Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">Srs. Deputados, vamos passar à votação da alínea b).
Submetida a votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, votos a favor do PS, do PCP, do PRD, de Os Verdes e dos Deputados Independentes Helena Roseta, João Corregedor da Fonseca e Raul Castro e a abstenção do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3492">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos favoravelmente a condenação dos acontecimentos verificados no passado dia 21 de Abril, no Terreiro do Paço, por razões que já tivemos ocasião de explicitar.

Tratou-se de acontecimentos lamentáveis e, nessa perspectiva e com os fundamentos que tivemos ocasião de aduzir, obviamente que a Assembleia os deveria condenar.

Quanto à alínea b), e em relação à agressão e insulto de que foi alvo o Sr. Deputado Torres Couto, em clara violação das imunidades parlamentares, entendemos que um voto de protesto não é a sede própria para se fazer esta condenação.

De facto, entendemos que um voto de protesto pode ser, simultaneamente, de menos ou de mais.

Ora, está aberto um inquérito e só na sua parte final é que se apurará o que se passou quanto a um deputado desta Assembleia, em termos de agressões, de insultos e de imunidades. Portanto, no fim desse inquérito as responsabilidades políticas serão certamente assacadas.

Assim não queremos antecipar resultados de um inquérito, pelo que a nossa posição foi de abstenção em relação à alínea b) deste voto n.º 58/V, de protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3492">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Mendes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Manuel Mendes (PCP)" page-start="3492">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se tivesse podido manifestar-se, a opinião pública teria votado positivamente ambas as alíneas do texto que, de modo lamentável, o PSD acaba de inviabilizar.

E porquê? Porque os acontecimentos que tiveram lugar no pretérito 21 de Abril inquietaram os portugueses, todos os que têm consciência de que o 25 de Abril também se fez para reprimendar e afastar definitivamente procedimentos autoritários que são totalmente incompatíveis com um Estado democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3492">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3492">Se pudesse manifestar-se, a opinião pública diria mais: que é inepto um Governo que não é capaz de, a tempo e horas, promover uma legislação que enquadre a actividade sindical dos agentes da PSP, no âmbito de um esquema normativo que promova, em toda a latitude, a dignificação desse corpo policial e de cada um dos seus membros.

A opinião pública teria, ainda, manifestado de forma clara e clarividente, que o Governo do PSD não só é inteiramente incapaz de assumir o diálogo com quem quer que seja como, arrogantemente, de escalada em escalada, põe em causa muito do que é essencial no</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Uma voz do PCP" page-start="3493">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="737" speaker-name="José Manuel De Melo Antunes Mendes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3493">... e que, de uma vez por todas, venha pôr fim ao que consideramos uma grave omissão inconstitucional, ou seja, à inexistência de um regime normativo que possibilite o exercício de direitos fundamentais por parte de cidadãos portugueses.

A votação a que acabámos de proceder exprime, pois, o nosso ponto de vista quanto à matéria de fundo sem deixar de, detendo-se na circunstância, manifestar o público repúdio por uma actuação que, a muitos níveis, a todos nos disturba e enche de apreensões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3493">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Herculano Pombo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="3493">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Votámos favoravelmente o voto de protesto apresentado pelo Partido Socialista.

Embora não queiramos antecipar resultados de um inquérito que, certamente, virá a realizar-se, tivemos que votar a favor por não querermos calar a revolta que nos provoca o que vimos e o que lemos acerca dos acontecimentos de 21 de Abril.

Neste momento, não existe nenhum país democrático onde se passem cenas chocantes como estas.

Entendemos que a razão há-de prevalecer e que já não demorará muito tempo. Entendemos também que os acontecimentos da passada sexta-feira, dia 21, apenas contribuirão para apressar a força e a velocidade da razão que aí vem.

Para a História ficarão, certamente, duas atitudes. Por um lado, a daqueles que, assumindo a sua condição de cidadãos de corpo inteiro, ousaram revelar-se contra ridículas restrições de direitos, absurdas numa sociedade democrática. Por outro lado, ficará também, e infelizmente, a atitude de outros, bem mais antigos, bem mais «amigos de fantasmas», que tentaram em vão, com a brutalidade que todos vimos, travar o passo ao futuro.

No entanto, isto não foi possível: «virou-se o feitiço contra o feiticeiro», «virou-se o cacete contra o caceteiro». Certamente que, num amanhã muito breve, teremos um sindicato de cidadãos que prestam serviço na polícia, para bem de nós todos, para bem da nossa segurança e para bem dos direitos que a Constituição

portuguesa já consagra e que têm que ser aplicados a todos os níveis, com restrições mínimas, mas sem que estas constituam a regra em relação a certas camadas sociais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3493">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PRD)" page-start="3493">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sem, neste momento, questionar a situação de fundo relativamente ao sindicalismo do PSD, o PRD votou favoravelmente o voto de protesto apresentado pelo Partido Socialista por três razões fundamentais.

Em primeiro lugar, consideramos inaceitável que só depois dos incidentes do passado dia 21 de Abril, no Terreiro do Paço, o Governo tenha ficado especialmente sensibilizado para a questão da sindicalização da PSP. É sabido que, há anos, os agentes da PSP procuram as melhores soluções para, de uma forma organizada, poderem dialogar com a estrutura da PSP e do Governo, no sentido da satisfação de legítimas e adequadas reivindicações.

Tem havido um desprezo geral por este conjunto de problemas que não só não têm sido corrigidos como têm sido agravados.

Sabemos agora que o PS e o PSD/Governo têm procurado um conjunto de soluções para este assunto, o que, apesar de legítimo, não deixa de ser curioso.

No entanto, não se compreende que, até agora, não se tenha perspectivado as soluções adequadas, tendo sido necessário o «espectáculo» do Terreiro do Paço para que o Governo se tenha capacitado da urgência das soluções.

Em segundo lugar, consideramos os incidentes do Terreiro do Paço como um dos acontecimentos mais lamentáveis da nossa democracia.

Quem, no dia 21, assistiu às imagens da televisão, inicialmente, terá tido dificuldade em vislumbrar que as cenas a que estava a assistir pudessem ter lugar em Portugal, quando temos ainda tão presentes outros tempos, outras circunstâncias e outras justificações.

O Governo deve ser responsabilizado por criar as condições que permitiram tão degradante espectáculo que fez de Portugal objecto de riso a nível internacional.

Em terceiro lugar e como consequência das declarações de responsáveis, o facto de terem sido considerados agitadores os delegados sindicais que estavam presentes, assim como as atitudes de desrespeito para com um deputado da Assembleia da República, segundo declarações do próprio, mesmo depois da sua identificação, num manifesto atropelo da lei e da legalidade democrática.

Aliás, esta situação levanta um conjunto de questões que podem ser colocadas, como sejam, a preparação e a composição do Corpo de Intervenção da PSP para actuações deste tipo.

Às declarações produzidas por alguns responsáveis deixam lugar a fundadas preocupações que se prendem, precisamente, com a segurança interna e com a ordem pública que, sendo um elemento fundamental para a segurança do Estado e dos cidadãos, têm que ser entendidas por estes e não podem deixar margem para dúvidas como ás que resultam dos incidentes do Terreiro do Paço.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PRD" page-start="3494">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3494">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3494">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Falarei muito brevemente, porque penso que o Partido Social-Democrata já disse o suficiente para que seja entendida com clareza a sua posição face aos acontecimentos do passado dia 21.

Assim, apenas gostaria de sublinhar três ou quatro «pequenos-grandes» aspectos.

Em primeiro lugar, gostaria de sublinhar que, no nosso entender, o 25 de Abril não se fez para acabar com a legalidade, mas sim para fazer nascer a democracia e, portanto, a democracia «diluída» acaba por se perder.

Em segundo lugar, gostaria de dizer que as responsabilidades que aqui foram imputadas ao Governo acabaram por fazer com que tenha ficado finalmente clarificada a ideia de que o problema em equação não é de hoje, mas que se arrasta há muito tempo. Por ele são responsáveis muitos outros anteriores governos e por ele tentaram encontrar-se o próprio Partido Social-Democrata e o Partido Socialista, sendo certo que não cabe ao Partido Social-Democrata a parcela maior da responsabilidade por esse encontro não se ter realizado em tempo oportuno.

Mesmo assim, gostaria de dizer à Câmara que, neste momento, recebi um ofício do chefe de gabinete do Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, dando conta do que já tinha sido anunciado na passada quarta-feira, na reunião da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias pelo Sr. Ministro da Administração Interna e que se corporiza no seguinte: o Governo, entendendo que o acordo ou a audição do PS não levava a quaisquer resultados, vai seguir um outro processo, consultando os partidos da Oposição, ao abrigo do Estatuto da Oposição, sobre o diploma que preparou desde 1986 e que, desde essa altura, tem servido para se tentar estabelecer uma plataforma de entendimento e de consenso com o PS.

Portanto, o Governo vai solicitar a opinião dos partidos da Oposição, ao abrigo do Estatuto da Oposição, sobre o conteúdo deste diploma. Depois, seguir-se-á a apresentação do diploma na Assembleia da República, cumprindo assim aquilo que nesta altura é por todos solicitado e é obrigação essencial do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1871" speaker-name="Herculano Da Silva Pombo Marques Sequeira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Herculano Pombo (Os Verdes)" page-start="3494">Parabéns. O Governo descobriu que há a Oposição!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3494">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Torres Couto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Torres Couto (PS)" page-start="3494">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em nome da bancada do PS quero transmitir o nosso protesto e indignação pela rejeição, imposta pela maioria do PSD, ao voto de protesto que a bancada do meu partido, em devido tempo, apresentou na Mesa.

Lamentamos o comportamento do PSD, na medida em que o que estava em jogo não era uma questão pessoal, mas sim uma questão política de fundo. O que estava em jogo, com o voto de protesto do PS, tinha a ver com a dignificação desta Casa, desta Assembleia da República e do exercício da função parlamentar.

Ora, o PSD, ao rejeitar o voto de protesto, acabou por dar cobertura a uma violação gravíssima da Constituição da República, acabou por aceitar que a imunidade parlamentar de um deputado pudesse ser posta em causa de uma forma atrabiliária por qualquer Governo, em qualquer momento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3494">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="855" speaker-name="Jose Manuel Torres Couto" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3494">Gostaria de dizer à bancada do PSD que somos um partido responsável, solidário, um partido que se bate por princípios e valores, um partido que não tem da arrogância nem do ajuste de contas a sua prática quotidiana. Se, por acaso, amanhã, algum deputado social-democrata se vier a encontrar na mesma situação em que por acaso se encontrou um deputado socialista, se tal vier a acontecer, não tenham a mínima dúvida, Srs. Deputados do PSD, de que terão a nossa solidariedade e o nosso repúdio veemente sempre que a imunidade parlamentar de qualquer deputado vosso seja posta em causa.
O Partido Social-Democrata pretendeu aqui criar uma situação grave. Inclusive, é lamentável e o País tem que saber que, perante a gravidade e a dimensão deste problema, não me tivesse sido dada a possibilidade de transmitir a esta Câmara os acontecimentos do Terreiro do Paço e todos os momentos que lá protagonizei. Foram-me dados três minutos, o que é verdadeiramente inaceitável e impróprio.

Gostaria de dizer a V. Ex.ª que na Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, presidida pelo Exmo. Sr. Deputado do PSD, Mário Raposo, na presença do Ministro da Administração Interna, quando foi possível ouvirem o meu depoimento, o próprio presidente da comissão foi obrigado a sublinhar que a razão estava do nosso lado e que, efectivamente, estava em causa a imunidade parlamentar de um deputado. Se a Assembleia da República, este Hemiciclo, me tivesse dado essa possibilidade, seguramente que o voto de protesto teria que ter outro resultado, outra votação por parte da bancada do PSD.

Mas o objectivo não era fazer justiça. O objectivo não era clarificar ou esclarecer acontecimentos gravíssimos que colidem contra o funcionamento de um Estado democrático. O objectivo da bancada social-democrata foi, única e exclusivamente, apoiar, célere e rapidamente, o seu Governo, e, por isso, funcionaram novamente através do automatismo majoritário para impedir que este assunto fosse clarificado.

Os Srs. Deputados do PSD acobertam-se na legalidade. Ora, nós queríamos dizer que, como partido responsável que somos, temos, a cada momento, o sentido de perceber que o exercício da liberdade tem que</utterance>
  <utterance speaker-id="323" speaker-name="Mário Júlio Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Montalvão Machado (PSD)" page-start="3495">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3495">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="323" speaker-name="Mário Júlio Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Montalvão Machado (PSD)" page-start="3495">Sr. Presidente, peco-lhe o favor de comunicar ao Sr. Deputado Torres Couto que os três minutos que utilizou foram concedidos por consenso de todos os grupos parlamentares em conferência de líderes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3495">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="3495">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3495">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="3495">Sr. Presidente, certamente por lapso, até porque conheço o Sr. Deputado Montalvão Machado e acredito que não o faria por outra razão, o Sr. Deputado omitiu aquilo que na realidade se passou em conferência de líderes.

Pela minha voz, o Grupo Parlamentar do PS solicitou que, em vez de ser atribuído tempo ao Sr. Deputado Torres Couto para uma declaração de voto, esse tempo fosse utilizado para uma intervenção antes do voto. Aliás, o Sr. Presidente, aquando da discussão do processo, pôs à escolha entre que se fizessem intervenções de cinco minutos antes de se votar ou de três minutos após a votação, a título de declaração de voto. Nessa altura manifestei a preferência por intervenções de cinco minutos antes da votação. No entanto, a decisão da conferência de líderes foi, por maioria, no sentido de apenas haver uma declaração de voto de três minutos.

Foi apenas para recordar estes factos que usei da palavra.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3495">Srs. Deputados, estão em aprovação os n." 58 a 61 do Diário da Assembleia da República.

Há alguma objecção?
Pausa.
Visto não haver, consideram-se aprovados.

Srs. Deputados, vamos passar à discussão do projecto de lei n.º 365/V, do PS, que altera o Estatuto de Aposentação.

Como foi acordado em conferência de líderes, o PS ficou com um tempo suplementar.

Para a apresentação do projecto de lei, tem a palavra o Sr. Deputado José Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Mota (PS)" page-start="3495">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O «óptimo é inimigo do bom» será, talvez, ditado popular, mas é, com certeza, argumento profusamente utilizado por quem, tendo que dar alguma coisa, pretende conceder o menos possível. Serve a mesma «máxima» para se defenderem os velhos do Restelo das mutações ou inovações, como para os hábeis pragmáticos sabedores que algo terá que mudar serve para procurarem que tudo fique na mesma.

Esperaria não ver hoje aqui, nesta Assembleia, nem negociador forreta, nem agente de brigada anti-inovação e, tanto quanto creio, pudermo-nos defender de alguém que, porventura, pretendesse arrastar-nos para as mudanças que deixam tudo como dantes.

Que se não faça a (des)propósito, o discurso de «há quem esteja pior e não se queixe», é desejo que, desde já, manifesto, pois teria de chamar hipócrita ao seu eventual autor que não concluísse pela necessidade de também resolvermos essas situações, e de imediato.

Um último desejo e simultaneamente um alívio para os mais preocupados com as contas do Estado: que se não neguem os princípios com argumentos orçamentais, com a certeza de que os encargos suplementares são bem inferiores a 130 biliões de dólares...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3495">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3495">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A questão da vida que se quer permitir após uns bons pares de anos ao serviço do Estado é, de facto, matéria bastante séria que importa aqui debater.

E digo vida, porque muitas vezes é a própria existência da pessoa que está em causa, bem antes do modus vivendi que lhe é proporcionado. Não vou sequer entrar em considerações do tipo assistência! ou de estruturas que poderiam e deveriam ter ao alcance aqueles que viram finda a sua vida activa para o trabalho, sobretudo quando sem família mais sós se sentem.

O problema «comezinho» que discutimos é o da justiça social, o da equidade, o do direito a uma vida minimamente condigna.

O Estado tem responsabilidades acrescidas porque é visto não só como empregador mas também como exemplo, como detonador de vontades para outros agentes da sociedade.

Ora, o exemplo que o Estado dá em matéria de concessões a quem subordinadamente o serve, não é, no mínimo, prestigiante.

O exagero de limites de idade e de tempo de serviço que se impõem, tanto quanto a exiguidade dos montantes das pensões, sobretudo atenta a degradação de que são alvo com o decorrer do tempo, são problemas que temos a obrigação de solucionar. O que não temos é o direito de, numa conivência acomodada, deixar perpetuar a situação que decerto todos reconhecemos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3496">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3496">Um dos slogans mais ouvidos de há um tempo - infelizmente sem espelhar a realidade ou ter qualquer sequência futura - é o de «mais segurança social para todos». Neste caso, quereríamos ser menos ambiciosos que o Governo e, para já, começaríamos por dar melhores condições, muito concretas e efectivas, aos servidores do Estado em matéria de aposentação e reforma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3496">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3496">Sem esquecer o problema global - o esquema e os montantes para a reforma do sector privado são também aceitáveis - vamos, Srs. Deputados, assumir as nossas responsabilidades como órgão do poder, responsabilidades políticas, mas, de alguma forma, também de ordem moral, mesmo para que os outros que servem este mesmo Estado como nós, embora de forma e com vínculo diferentes, não nos acusem de «querermos um Deus para nós e um Diabo para os outros».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3496">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3496">Os aposentados - neste caso ex--activos no Estado - não podem ser «reserva» de votos, a quem se promete muito, depois se dá pouco e se mantém expectantes até... próximas eleições, para renovar o ciclo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3496">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3496">Talvez ninguém tenha falado tanto aos e dos reformados como o Governo suportado pela actual maioria. Dir-me-ão, porventura, os Srs. Deputados do PSD que «sim senhor», e que «... foram os seus governos os que mais aumentaram as pensões, etc». Espero não entrarmos por aí, pois por mim não vim suficientemente documentado, sobretudo no capítulo da situação económico-financeira do País e das contas públicas, embora saibamos todos bem quando e porque houve necessidade de fazer restrições e como e porque se pode, noutras ocasiões, ser «mãos largas», ainda que seguramente bem menos do que os cofres do Estado, então recompostos, o permitiriam.

Não quero, pois, ter dúvidas de que os Srs. Deputados do PSD vão fazer uma demonstração da seriedade das suas preocupações para com os problemas destes pensionistas - os da função pública -, concretizando as suas promessas de melhorias e, por outro lado, correspondendo a aspirações antigas dos servidores do Estado.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não tenho dúvidas de que V. Ex.ª não contestarão os princípios enformadores das alterações propostas, sendo benvindas as sugestões de melhoria do texto ou de correcção de pormenores, se as houver, que entendam fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3496">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3496">De resto, o projecto de lei n.º 365/V, em discussão, é suficientemente claro e preciso para que, com extrema facilidade, todos nos entendamos, sem tergiversações ou especulações sem sentido.

Do que se trata, no fundamental, é de permitir um mais fácil e correcto acesso à aposentação, é de conceder a estes direitos e garantias correspondentes aos no activo, com a contrapartida de a todos se exigir um esforço suplementar em matéria de taxa de desconto. E tanto esta, quanto a pensão dos aposentados e reformados, devem ter uma interligação pré-determinada e segura às actualizações dos vencimentos, já bastando que estes últimos estejam assaz dependentes do órgão Executivo que, como sobretudo os funcionários públicos sabem e sentem, bem mal se tem portado também neste capítulo.

Depois e finalmente, dando voz a uma justa aspiração dos pensionistas do Estado, propõe-se que também a estes seja conferido o direito ao 14.º mês, pagável em Junho de cada ano. É, de facto, a atribuição de um subsídio que para muitos poderá vir a significar a primeira oportunidade de um gozo efectivo de férias, a realização de um projecto ou de um sonho de há muitos anos, que seja tão-só um brevíssimo passeio a uma parte do «Portugal desconhecido».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3496">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3496">Noto, em locais por onde tenho passado no estrangeiro, como se vê também em Portugal, a quantidade de grupos de pessoas de mais idade, naturalmente já reformados, que percorrem o mundo em excursão, ocupando o tempo que é então todo ele disponível. Mas essa é a possibilidade que se nega ao reformado comum português, que vemos, sim, em excursão penosa e degradante de banco para banco de jardim (onde, até ver, não paga taxa ou imposto) e que sempre serve para, com outro companheiro de infortúnio, carpir mágoas e, quando não já descrentes, ainda manifestarem esperanças de uns dias melhores.
É a concretização dessa e de outras fundadas, porque legítimas, esperanças que nós quereríamos ver aqui concretizadas.

Não que com isto, e de uma vez, os nossos aposentados e reformados da função pública se pudessem considerar equiparados a cidadãos de outros países da Comunidade Europeia, mas decerto que um passo, ainda que pequeno, daríamos no sentido da tal Europa social que todos queremos - ou, pelo menos, todos dizem querer - ajudar a construir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3496">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3496">Não que, com isto, e de uma vez, se resolvam todos os problemas dos pensionistas do Estado, para muitos dos quais provavelmente estes benefícios já chegariam tarde demais.

Não que nos esqueçamos dos outros reformados, dos que serviram durante décadas empresas e o País e que hoje se sentem a cumprir pena pelo «crime» de tantos anos terem trabalhado.

Nem sequer temos de ser considerados heróis ou corajosos por tomarmos a iniciativa de fazermos meia dúzia de alterações que apenas fazem justiça a quem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3497">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3497">É de solidariedade social, mesmo de moralidade que se trata.

Acredito, pois, que, como nós, socialistas, todos os Srs. Deputados têm consciência das injustiças, defeitos e insuficiências do actual regime, em particular nos pontos que propomos sejam alterados, e, por isso, atrevo-me a dizer que estou quase certo que o projecto de lei que apresentamos vai ser aprovado por unanimidade.
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente, Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3497">Para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3497">Sr. Deputado José Mota, V. Ex.ª fez muito bem em prevenir a Câmara sobre os intuitos políticos, partidários, mais restritos, que têm sido normalmente os objectivos que têm norteado as actuações em matéria de aposentação e de Estatuto da Aposentação. Ficamos cientes e certos de que não é esse o objectivo do PS ao apresentar neste momento este projecto de lei.

No entanto, Sr. Deputado José Mota, gostava que pudesse prestar-me alguns esclarecimentos, nesta matéria.

Quando outros projectos de lei foram apresentados à Assembleia, respeitando normalmente ao regime das aposentações da Caixa Nacional de Pensões, tem aqui sido posta a questão de saber se os autores do diploma se preocuparam ou não, minimamente, com o cálculo financeiro dos encargos resultante do mesmo. É natural que os Srs. Deputados tenham feito isso, porque propõem um aumento de encargos em matéria de contribuições. As contribuições que os Srs. Deputados se propõem que cresçam serão suficientes para suportar os encargos resultantes do diploma?

Não está no meu espírito condicionar a votação favorável de um diploma deste tipo à obtenção prévia de encargos. Mas será bom que nos possamos esclarecer sobre esse assunto, tendo consciência das repercussões directas que ele pode ter em áreas importantes, como, pó i exemplo, o défice do Orçamento do Estado.

Os Srs. Deputados tiveram também consciência do fosso que se vai alargar, entre este regime de aposentações dos servidores do Estado e o regime de aposentações da Caixa Nacional de Pensões, com as alterações que propõem? Tiveram em vista a uniformização desejável de um regime nacional de segurança social, como parece ser o apontado na lei de bases que já aprovámos aqui há tanto tempo, por iniciativa do meu partido, e que continua a não ter essa concretização? Sr. Deputado José Mota, tem ou não consciência disso? Ou acha que não vai afastar-se, no sentido de realmente se alargar um fosso entre estes dois regimes, continuando outro pior do que aquele que já existe hoje?

Gostaria ainda de me referir a uma questão de pormenor e de redacção da alteração proposta para o artigo 37.º Onde hoje se fixam condições - que eu diria fixas - para a atribuição de aposentação ordinária, V. Ex.ª optam por uma diferente redacção, que é a seguinte: «A aposentação poderá verificar-se...». O que é que os Srs. Deputados pretendem com isto? Que mesmo fora das hipóteses do n.º 2 haja uma variabilidade de possibilidades de concessão da aposentação nestes casos? Qual é a vossa intenção, Srs. Deputados?

Finalmente, quanto à matéria de diminuição dos prazos de garantia, gostaria de recordar o seguinte: a diminuição dos prazos de garantia em termos gerais do regime nacional da Caixa Nacional de Pensões foi drasticamente diminuída antes do 25 de Abril. Terá sido um tema a detectar, em que a política de segurança social seguida depois fez marcha atrás e não marcha à frente. Esteve o Sr. Deputado consciente disso quando propôs reduções tão drásticas dos prazos de garantia, como as que são propostas na alteração do artigo 37.º?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3497">Sr. Deputado José Mota, há mais oradores inscritos para formular pedidos de esclarecimento. V. Ex.ª deseja responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Mota (PS)" page-start="3497">Prefiro responder no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3497">Então, tem a palavra o Sr. Deputado Valdemar Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3497">Sr. Deputado José Mota, muito rapidamente gostaria de colocar algumas questões com toda a seriedade que me mereceu a análise deste projecto de lei do PS.

Primeira pergunta: sabe V. Ex.ª que foi constituído um grupo de trabalho que iniciou as suas funções em 18 de Janeiro de 1989 e que, estando neste momento numa fase bastante avançada do processo de revisão do Estatuto de Aposentação, espera dar por terminados os seus trabalhos a curto prazo, tornando talvez esta iniciativa prematura?

Segunda pergunta: considera exequível a indexação das pensões ao vencimento dos activos com a actual estrutura da Caixa Geral de Aposentações, dado que esta tem ficheiros individuais e não por carreiras, categorias ou serviços?

Terceira pergunta: não considera que o proposto no n.º 5 do artigo 37.º - intercomunicabilidade de regimes - já se encontra consagrado no Decreto-Lei n.º 143/88, de 22 de Abril? Ou desconhece-o?

Quarta pergunta: não considera que o proposto no artigo 2.º contraria o regime geral da tributação em IRS, que trata as pensões de uma maneira distinta e mais favorável?

Quinta pergunta: não considera que este projecto de lei, ao não prever a situação e as perspectivas de evolução do sistema de aposentação em articulação com o regime geral da segurança social, vai agravar as desigualdades entre a função pública e o regime geral da segurança social, tendo em conta que a pensão média paga pela Caixa Geral de Aposentações, salvo algumas regras, por exemplo, do caso dos professores, é sensivelmente o triplo? Isto é, a pensão média paga pela Caixa Geral de Aposentações é sensivelmente o triplo da que é paga pela segurança social.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3498">Tem a palavra o Sr. Deputado Cláudio Percheiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cláudio Percheiro (PCP)" page-start="3498">Sr. Deputado José Mota, consideramos que a iniciativa do PS é justa, que traz algumas inovações e que, infelizmente, este Governo do PSD/Cavaco Silva, embora com uma autorização legislativa, não produziu ainda absolutamente nada em relação a esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1041" speaker-name="Joaquim Maria Fernandes Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Marques (PSD)" page-start="3498">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3498">Aliás, quando produz, a verdade é que o faz mal e sem discussão com os trabalhadores. E o caso dos últimos diplomas que aqui foram discutidos, por terem sido chamados a ratificação, tanto por parte do PS como do PCP, em que ficou plenamente provado que o Governo, quando legisla em termos de função pública, o faz mal e de má fé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1041" speaker-name="Joaquim Maria Fernandes Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Marques (PSD)" page-start="3498">Não é verdade! 
O Sr. Deputado sabe perfeitamente que isso não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3498">É verdade sim, Sr. Deputado. Aliás, V. Ex.ª sabe isso perfeitamente!

Na verdade, entregam-se diplomas aos sindicatos e depois publicam-se outros totalmente diferentes! Aliás, convidámos o Sr. Secretário de Estado do Orçamento a entregar na Mesa da Assembleia o projecto que apresentou aos sindicatos, mas a verdade é que até hoje ele não deu entrada na Mesa.

A iniciativa do PS é correcta, mas temos algumas dúvidas quanto a alguns aspectos deste projecto de alteração ao diploma que está em vigor sobre o Estatuto da Aposentação.

Assim, solicitamos alguns esclarecimentos.

Nomeadamente, gostaríamos de saber quais as razões em que o PS fundamenta a alteração de 6,5% para 7%, para os trabalhadores do activo da função pública, com uma actualização, a partir de 1991, de uma percentagem de 0,57o sem qualquer tipo de limite.

Sr. Deputado, faço-lhe esta pergunta porque, com certeza, o Governo não poderá vir dizer que é por necessidade de dinheiro, de mais dinheiro. Como o Sr. Deputado sabe, a Caixa Geral de Aposentações foi no último Orçamento do Estado bastante reforçada em dinheiro.

Por um lado, o Governo asfixia as autarquias locais, ao obrigá-las a descontar como entidade patronal. Por outro lado, como o Sr. Deputado sabe, também no Orçamento do Estado em vigor foi incluída uma verba para fazer face à actualização das remunerações, portanto, do novo sistema retributivo, que se espera que entre em vigor em Outubro, relativamente aos trabalhadores do activo. Ou melhor, o subsídio de férias e de Natal, que até aqui não tinham qualquer desconto a não ser o do imposto de selo, passam agora a ter também o desconto para a Caixa Geral de Aposentações e para o Montepio dos Servidores do Estado.

Portanto, se pudesse, agradecia que esclarecesse esta questão.

À segunda questão - vou tentar ser breve, visto termos muito pouco tempo e a minha camarada Apolónia Teixeira vai ainda fazer uma intervenção -, que para nós é central, relaciona-se com a proposta feita pelos senhores.

O PS propõe o 14.º mês para os trabalhadores aposentados e reformados, com o qual estamos plenamente de acordo, só não estamos de acordo com a outra parte da proposta que os senhores fazem. É que se o Sr. Deputado fizer contas, e elas fazem-se rapidamente, por um lado, propõem-se dar o 14.º mês aos trabalhadores aposentados e reformados, o que representa 7,69% de aumento num ano, mas, por outro lado, põem-lhe uma sobrecarga, que é a de passarem a descontar 9%. Portanto, quer isto dizer que esse mês não é um mês a acrescer, mas a diminuir porque os senhores retiram efectivamente...
</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Mota (PS)" page-start="3498">Não é isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3498">A não ser que o senhor tenha uma explicação, e é isso o que lhe peço, para esta matéria.

Por último, em relação ao artigo 59.º, gostaria de saber, se o Sr. Deputado nos pudesse dizer, qual é a base de cálculo do valor de indexação das pensões que o Partido Socialista pretende propor? Embora pense que, depois, na comissão especializada poderemos amadurecer melhor estas questões, mas ao ficar tal como está, os senhores estão a permitir que o Governo tenha aí a faca e o queijo para cortar por onde quer e lhe apeteça.

Se fosse possível, Sr. Deputado, agradecia que me esclarecesse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3498">Para responder, se o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado José Mota.
</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Mota (PS)" page-start="3498">Em primeiro lugar, gostaria de agradecer aos Srs. Deputados a amabilidade de me terem colocado estas questões e deste modo permitirem, naturalmente, mais alguns esclarecimentos.

Começo por responder ao Sr. Deputado Nogueira de Brito, que trouxe à Câmara palavras simpáticas para com esta iniciativa do Partido Socialista, colocando naturalmente algumas dúvidas, o que penso que está perfeitamente correcto.

Queria dizer ao Sr. Deputado que naturalmente nos preocupamos com a solvência da Caixa Geral de Aposentações e que, inclusivamente, prevemos neste diploma um ligeiro aumento dos descontos para a respectiva Caixa, como o Sr. Deputado deve ter tido oportunidade de verificar.


O Sr. Deputado perguntou se nós temos a certeza de, neste momento, a Caixa Geral de Aposentações estar em condições de poder responder a este desafio, que lhe é colocado por esta iniciativa do Partido Socialista.

Devo dizer que, neste momento, é um pouco difícil saber se está ou não, mas de que deveria estar, tenho a certeza, embora saiba que neste momento há uma</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3499">Dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3499">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3499">Sr. Deputado, apenas para dizer que a expressão que utilizei foi lida numa das declarações do Partido Socialista na imprensa diária de hoje. Foi lá que a li.</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3499">Sr. Deputado Valdemar Alves pretendemos naturalmente homenagear não o dia 2 de Maio de cada ano, mas todos os dias do ano todos os trabalhadores portugueses. Se o Sr. Deputado entende que isto possa ser uma homenagem aos trabalhadores portugueses, aos aposentados deste país, não vemos algum mal que isso seja entendido dessa maneira. De qualquer forma, quero dizer-lhe que se o PSD - apresentar aqui uma iniciativa que vise, de facto, resolver alguns problemas delicados daquela gente que mais necessita do nosso país, pode ser considerada uma sequência do 1.º Maio, pois então que o seja. Porém, do que gostaríamos é que o Partido Social-Democrata colaborasse de facto nestas iniciativas, nomeadamente nesta, em vez de dizer que tem preparação, que talvez daqui a algum tempo... - um tempo de preparação que nunca se conclui e que nunca chega. Em vez disso, gostaríamos que procurasse colaborar nesta iniciativa, porque nós, e se o Sr. Deputado e o seu partido estão preocupados, designadamente com o aumento da taxa de desconto dos pensionistas e dos trabalhadores no activo para a Caixa Geral de Aposentações, estamos disponíveis para, em sede de especialidade, aceitar propostas do Partido Social-Democrata, nomeadamente se servirem para que aprove esta iniciativa.

É isto o que desejamos e o que penso que o PSD poderia e deveria fazer para dar, naturalmente, corpo às promessas que veio fazendo ao longo dos tempos.

Sr. Deputado, o que aqui se trata, neste momento, é de saber se a Câmara quer ou não aprovar um diploma, no sentido de estabelecer aos aposentados da função pública um vencimento ou uma pensão idêntica à dos vencimentos dos trabalhadores na respectiva categoria e de saber se é contra ou a favor da redução do tempo necessário para a aposentação, ou seja, de que esse tempo passe para 36 anos e não esteja naturalmente dependente do limite de idade...
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3499">Já é!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3499">Não é não, Sr. Deputado. É de 36 anos se, entretanto, o trabalhador tiver atingido os 60 anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3499">Não é!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3499">É sim senhor. Desculpe, mas é.
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3499">
O Sr. Deputado desconhece a lei!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3499">Não desconheço, não, Sr. Deputado. 
O Sr. Deputado é que gostaria que eu a desconhecesse, mas não é assim.

Portanto, trata-se de saber se esta Câmara está ou não de acordo com que o 14.º mês passe a ser pago ao pensionista. Além disto, trata-se também de saber se o tempo que um trabalhador descontou para a segurança social pode ou não contar como tempo necessário à aposentação na função pública. É disto que se trata, são essas naturalmente as alterações que propomos.

Quanto ao Sr. Deputado Cláudio Percheiro, devo dizer que não temos a veleidade de que tudo aquilo que apresentamos, seja nesta Câmara ou noutro local, tenha de ser perfeito e estamos, como é óbvio e natural, disponíveis para, em sede de especialidade, aceitar propostas que visem melhorar o respectivo texto.

É óbvio que poderemos entender que se esteja a penalizar, quando propomos uma actualização da taxa de 6,57o para 7%. Bom, poderemos entender que isto seja uma penalização para o aposentado da função pública, mas é de facto preciso que a Caixa Geral de Aposentações tenha condições para resolver estes problemas.

No entanto, pensamos que esta é a melhor forma de tirar exactamente argumentos ao PSD, quando este vem aqui esgrimir contra «moinhos de vento», dizendo: «Será que isto é possível? Será que é possível de facto encontrar meios suficientes para resolver estes problemas?» Não estamos naturalmente de acordo, mas aceitamos clarificar estas questões. Por exemplo, quando diz que o 14.º mês pode trazer algumas dificuldades ao respectivo pensionista, pensamos que não. Contudo, estamos disponíveis para encontrar uma outra redacção, se isso for possível, melhor que esta e que afaste qualquer sombra de dúvida, porque não desejamos que</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cláudio Percheiro (PCP)" page-start="3500">Nós também!</utterance>
  <utterance speaker-id="740" speaker-name="José Barbosa Mota" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3500">Quanto ao artigo 59.º, gostaria de dizer que o nosso objectivo - e referi-o há pouco em resposta ao Sr. Deputado Valdemar Alves - é que cada pensionista tenha exactamente uma pensão igual ao vencimento do trabalhador da respectiva categoria da função pública e que, por consequência, tal como esse trabalhador da função pública no activo, faça os respectivos descontos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3500">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Apolónia Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr.ª Apolónia Teixeira (PCP)" page-start="3500">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O projecto de lei em apreciação que visa alterar o Decreto-Lei n.º 498/72, de 9 de Dezembro - Estatuto de Aposentação -, merece do Grupo Parlamentar do PCP uma especial atenção, porque permite o debate e possibilita a viabilização de soluções para problemas há muito sentidos pelos trabalhadores reformados.

De facto, não só é necessário como urgente alterar a situação de degradação em que se encontram as pensões e reformas dos aposentados da função pública, fruto da acumulação de sucessivas medidas insuficientes, para fazer face à dimensão dos problemas destes cidadãos e da ausência de uma política que ataque de raiz os mecanismos que originam o agravamento da sua situação.

Os aumentos das pensões e reformas que se verificaram nestes últimos anos e cujas percentagens têm sido provadamente inferiores à taxa de inflação, traduzem-se numa evidente perda de compra dos aposentados num período em que são mais vulneráveis.

Esta situação é agravada pelo facto de a percentagem da actualização das pensões e reformas, mesmo quando acompanha as actualizações das correspondentes categorias dos trabalhadores no activo, incidir sobre uma base de cálculo fortemente deprimida, em alguns casos ao longo de muitos anos.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao apreciarmos a presente iniciativa legislativa, consideramos que ela contém aspectos que vão ao encontro de reivindicações há muito defendidas pelos aposentados da função pública e pelas organizações que os representam, designadamente a atribuição do 14.º mês, e situamo-nos neste debate apresentando um conjunto de propostas que visam corrigir aspectos que consideramos pouco claros ou até mesmo negativos, do projecto de lei do Partido Socialista.

Assim, o artigo 59.º estabelece a actualização das pensões automática e simultânea com a elevação geral dos vencimentos, através da indexação à remuneração global ilíquida da correspondente categoria da função pública, mas esta formulação não nos parece garantir que a actualização das pensões se faça em percentagem idêntica à dos vencimentos dos trabalhadores do activo, parecendo deixar ao critério do Governo a afixação dos índices a aplicar.

O artigo 5.º propõe de imediato um agravamento em 0,5% do valor da quota para aposentação, o que significa uma redução do rendimento líquido dos trabalhadores, que, no nosso entender, parece inaceitável.

Por outro lado, prevê a introdução, a partir de 1991, de um mecanismo de agravamento da quota na proporção de 0,1 sobre a percentagem do aumento dos vencimentos da função pública. Desconhece-se, porque o projecto não o indica, até quando se prolongará no tempo a aplicação deste mecanismo. Desconhece-se por isso, também, o montante até ao qual seria elevada a percentagem de desconto para a Caixa Geral de Aposentações.

Acresce que a partir da entrada em vigor do novo sistema retributivo da função pública, que o Governo anunciou para Outubro de 1989, os subsídios de Natal e de Férias passarão a sofrer descontos para a Caixa Geral de Aposentações e o Montepio dos Servidores do Estado, conforme o artigo 15.º da Lei n.º 114/89 (Lei do Orçamento). Estamos certos que o PS acederá a repensar sobre esta matéria e consequências dela decorrentes, uma vez que, em nosso entender, se trata de medidas que agravariam a situação dos trabalhadores sem as correspondentes contrapartidas.

Consideramos igualmente negativa e profundamente injusta a aplicação às pensões de reforma de todos os descontos legais que incidem sobre os vencimentos dos funcionários no activo. Isto é, um aposentado continua a pagar, depois de abandonar a actividade, não só a sua própria reforma, descontando para a Caixa Geral de Aposentações, mas também a quota para o Montepio dos Servidores do Estado e para a ADSE. Além da injustiça da situação em si mesma, isto poderá representar um grave precedente que ponha em risco a já precária situação geral dos reformados e pensionistas no nosso país.

Quanto à alteração proposta ao artigo 37.º, facilitando embora o acesso dos trabalhadores da função pública à situação de aposentação, parece-nos poder ser ainda melhorada e nesse sentido apresentamos também uma proposta de alteração.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP considera oportuno e urgente que no quadro da introdução de alterações ao estatuto de aposentação, se corrija uma das maiores injustiças que subsistem relativamente aos trabalhadores prestadores de serviços com vínculo precário, genérica e impropriamente designados por tarefeiros, aos quais tem sido vedada a possibilidade de inscrição na Caixa Geral de Aposentações e consequentemente o direito à contagem desse tempo de serviço para efeitos de reforma. São milhares esses trabalhadores, na sua grande maioria jovens, que ao longo de vários anos vêm desempenhando trabalho remunerado em regime de subordinação, sem que lhes seja reconhecido um direito que a Constituição consagra: o direito à segurança e protecção na velhice.

O Grupo Parlamentar do PCP, ao apresentar uma proposta de aditamento de um novo número do artigo 1.º, tem por objectivo garantir um futuro mais digno, mais seguro e mais justo a esses milhares de jovens que prestam serviço na Administração Pública aos quais tudo é prometido e nada cumprido.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O nosso voto favorável, na generalidade, ao projecto de lei apresentado pelo Partido Socialista fundamenta-se na apresentação das seguintes propostas: primeiro, possibilidade de inscrição na Caixa Geral de Aposentações dos trabalhadores que desempenham funções remuneradas em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3501">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Valdemar Alves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3501">Sr. Presidente, Sr s. Deputados: Ao começar a analisar o projecto de lei n.º 365/V do Partido Socialista apetece-me parafrasear o Sr. Deputado Almeida Santos, quando nesta Câmara dizia, há poucos dias: «Fazer apelos é mais fácil que satisfazê-los.»

Não sei se este pensamento traduzirá, de algum modo, a postura política do Partido Socialista actual, isto é, tomar iniciativas apressadas para ver se alguém as satisfaz, colhendo os benefícios da ideia sem arcar com o ónus da sua prática. E mais sou levado a crer que assim é quando me debruço sobre este projecto de lei.

Se não vejamos: no preâmbulo começa por afirmar--se que uma das razões que levaram a esta iniciativa foi o incumprimento, por parte do Governo, das promessas feitas no seu programa sobre esta matéria. Pretende-se assim, supostamente, tomar a dianteira ao Governo. Mas como o PS sabe que tem passo de tartaruga, incapaz de competir com a lebre, então resolve começar a correr em Abril para chegar ao ponto de partida em Janeiro de 1990. Só que não é por muito madrugar que o sol nasce mais cedo. Por isso, quero avivar a memória dos proponentes deste projecto de lei remetendo-os para a Lei do Orçamento de Estado para 1989, alínea e) do artigo 15.º, onde esta Assembleia autoriza o Governo a legislar, durante o período da vigência da presente lei, e na prossecução da via do aperfeiçoamento e modernização do regime jurídico da função pública a «rever o Estatuto da Apresentação, visando definir com maior precisão o direito de inscrição como subscritor da Caixa Geral de Aposentações, disciplinar a forma da intercomunicabilidade entre o regime da Caixa Geral de Aposentações e os regimes de segurança social do sector privado, proceder à adequação da fórmula de cálculo e actualização das pensões ao novo sistema remuneratório, alterar as condições de aposentação voluntária e simplificar os trâmites inerentes à aposentação, tendo em vista, designadamente, a satisfação de princípios de equidade e justiça no tratamento dos funcionários e agentes e a harmonização progressiva dos vários regimes de segurança social para que aponta a constituição».

Como facilmente se vê, mesmo em termos de iniciativa, o Partido Socialista chegou atrasado, como parece ser sua sina. E, desse modo, a acusação carece de fundamento.

Poderá, eventualmente, o Partido Socialista contra-argumentar: «Pois bem, só que a Lei do Orçamento é de 30 de Dezembro de 1988 e já estamos em princípio de Maio.» Responder-lhe-ei: primeiro, o Governo está a um terço do período de tempo que esta Assembleia lhe concedeu para legislar. Não é portanto, justo e de bom senso vir já acusá-lo de não cumprir promessas.

Segundo, e mesmo tendo em conta a pressa do Partido Socialista, que parece querer comer a sobremesa antes da sopa, posso dizer-lhes, e W. Ex.as bem o sabem, embora queiram esquecê-lo, que o Governo já deu passos, designadamente, tendo aprovado e mandado para publicação do Diário da República o diploma que regulamenta o Decreto-Lei n.º 143/88, que por sua vez disciplina a forma de intercomunicabilidade entre o regime da Caixa Geral de Aposentações e os regimes da segurança social do sector privado, cumprindo parte da referida alínea e) do artigo 15.º da Lei do Orçamento de Estado para este ano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3501">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3501">Terceiro, é o Partido Socialista muito cioso em defender o princípio da auscultação dos trabalhadores, quer através da discussão pública dos diplomas que lhes dirão respeito, quer através do diálogo com os respectivos sindicatos. E aqui até se imporia, pois que este projecto propõe-se alterar os deveres dos cidadãos não só quando eleva os descontos mensais de 6% para 7% do total da remuneração que competir ao cargo exercido, mas também quando sujeita as pensões dos aposentados e reformados aos mesmos descontos legais que incidem sobre os vencimentos dos funcionários no activo. Mas, neste caso, ter-se-á esquecido. De resto até se esqueceu de convocar a sub-comissão encarregada de fazer o relatório e parecer, pertencendo-lhe, embora, a respectiva coordenação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3501">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3501">Contudo, o Governo, o tal Governo que dizem que não é dialogante, está a ouvir os sindicatos na procura das melhores soluções possíveis, com base no novo sistema retributivo da função pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cláudio Percheiro (PCP)" page-start="3501">Isso não é verdade, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3501">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Continuando na análise do projecto do Decreto-Lei n.º 365/V, verifico que nele se propõe actualização da quota mensal na proporção de 0,1 sobre a percentagem do aumento dos vencimentos da função pública a partir de 1991, apesar de se pretender que este projecto, se for decreto-lei, entre em vigor em Janeiro de 1990. É curiosa esta diferente projecção no tempo.

Compreende-se a finalidade do aumento da quota mensal e sua actualização sempre que haja aumentos. Tenta o Partido Socialista, desta maneira, minimizar os efeitos práticos deste projecto, arrecadando mais algumas receitas. Seria, todavia, importante que o Partido Socialista trouxesse a esta Câmara os cálculos dos custos prováveis desta iniciativa. Isso permitir-nos-ia ponderar, por um lado, os sacrifícios exigidos a toda a comunidade contribuinte e, por outro, os benefícios</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3502">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3502">Mas não quero, nesta intervenção, sobrevalorizar os custos financeiros e, tão só, por duas razões.

Primeira, porque viriam de imediato acusar-me de economicista, argumento, de resto, perfeitamente reversível. De verdade, neste projecto é que nada mais se vê que o aspecto meramente económico. Sobre os aspectos humanistas e sociais dos reformados faz-se o silêncio absoluto.

Segunda, porque o Governo, ao solicitar autorização legislativa para rever o Estatuto da Aposentação, sabia perfeitamente que isso iria trazer custos, e nem por isso deixou de o fazer. É a prova provada de que o Governo não se rege por menos argumentos economicistas, embora não possam ser olvidados, mas antes séria e devidamente ponderados, visto que os benefícios de alguns terão que ser por todos suportados.

Também não quero, Sr. Presidente e Srs. Deputados, pronunciar-me sobre a textura técnico-jurídica deste projecto, sem embargo de ter que classificá-lo de deficiente, porque ignora vária legislação sobre este mesmo assunto e teria que ser revogada; porque não se cuidou da perfeita inserção no próprio decreto-lei que parcialmente pretende revogar, porque é obscura na redacção de algumas normas propostas, por exemplo no artigo 2.º, tornando-as susceptíveis de interpretações várias e não necessariamente consomantes.

Prefiro, pois, limitar-me à apreciação da oportunidade desta iniciativa e não vejo outra razão que não seja a pressa do Partido Socialista em antecipar-se. E mesmo assim, de forma democraticamente contraditória ou, pelo menos, por mero lapso de memória.

Na verdade, convém relembrar ao Partido Socialista que esta Assembleia deu autorização ao Governo para legislar sobre a revisão do Estatuto da Aposentação por período igual ao da vigência da actual Lei do Orçamento do Estado para 1989. Decorreu apenas um terço desse período, que terminará no fim do ano, pelo que não pode haver aqui acusação de delongas exageradas. Acresce que é do conhecimento público que o Governo está a trabalhar nessa reforma.

Portanto, é intempestiva, apressada e oportunista esta iniciativa.

Certo é que o Partido Socialista poderá querer argumentar que votou contra a Lei do Orçamento do Estado e assim tal o não responsabiliza.

É verdade. Mas também é verdade que o Partido Socialista é um partido democrático, e, como tal, sabe que uma das regras de ouro da democracia é o respeito pelas decisões tomadas pelas maiorias legítimas e que a todos obrigam. E porque é este, inquestionavelmente, o caso, outra atitude não resta ao Partido Socialista senão aguardar calmamente que o Governo utilize a autorização legislativa que voluntariamente solicitou e esta Câmara lhe concedeu.

Acreditamos que o Governo vai cumprir e, portanto, o Partido Socialista não esperará em vão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3502">Inscreveram-se para formular pedidos de esclarecimento os Srs. Deputados Nogueira de Brito e Elisa Damião.
Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3502">Sr. Deputado Valdemar Alves, ouvi com atenção a sua bem elaborada apreciação deste diploma e penso que o PS deve estar-lhe grato, pois a sua intervenção demonstra que teve em atenção e deu grande importância a este projecto, que é importante.

Todos os projectos que têm um alcance prático, imediato e que têm a ver com a situação de portugueses mais desfavorecidos, como é o caso do português reformado que já não trabalha e não pode só pelos seus meios angariar o seu modo de vida, merecerem a nossa atenção e, portanto, devem ser sublinhados nesta Câmara.

V. Ex.ª critica o PS - e eu também já o critiquei - por ter sido apressado. Efectivamente noto alguns elementos de pressa neste projecto, pressa essa, porventura, geradora de algumas imperfeições que também já sublinhei. Mas, Sr. Deputado Valdemar Alves, não acha que a atitude do Governo nesta matéria justifica alguma pressa por parte dos deputados?

O Governo tem-se enredado com esta matéria do Estatuto da Aposentação dos funcionário públicos de uma maneira lamentável, - e é bom lembrar que não temos só a autorização legislativa referente a 1989 mas que já tivemos várias autorizações legislativas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cláudio Percheiro (PCP)" page-start="3502">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3502">..., que não foram minimamente cumpridas. Tivemos a utilização da aposentação como um esquema de reforma administrativa - aliás, foi esta a primeira proposta do Governo em 1985.

Ora, o que sucedeu foi que o Governo se enredou nessa proposta, desistiu dela no ano seguinte, voltou a ela um ano depois, mas, de facto, não chegou a concretizar nada, Sr. Deputado Valdemar Alves.

Fundamentalmente, o que está longe de ser concretizado e que eu considero ser um objectivo de maior justiça para os portugueses é a tomada de aposentação em relação a toda a segurança social, ou seja, não apenas à segurança social do Estado como também ao regime geral da segurança social. Este é, pois, o grande objectivo! Sei que ele está incluído no pedido de autorização legislativa, mas nós temos uma Lei de Bases da Segurança Social muito mais antiga, que ainda está por cumprir nesta matéria.

Sr. Deputado Valdemar Alves, uma vez que não foram dados quaisquer passos nesta matéria, estou de acordo com V. Ex.ª quanto a este ponto e teço as maiores críticas ao projecto do PS, uma vez que este contribui para agravar o fosso entre as suas categorias de aposentados, o que se me afigura negativo.

Mas, Sr. Deputado Valdemar Alves, será que este ano vamos finalmente ter a concretização da autorização legislativa? Será que V. Ex.ª, que «bebe do fino» porque é da maioria e, portanto, deve conhecer as</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3503">Sr. Deputado Valdemar Alves, uma vez que há mais um pedido de esclarecimento, deseja responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3503">Respondo já, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3503">Sendo assim, tem a palavra Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3503">Sr. Deputado Nogueira de Brito, agradeço as suas considerações e vou ser muito breve na minha resposta.

Em primeiro lugar, devo dizer-lhe que comungo, tal como V. Ex.ª, do problema dos aposentados, que conheço bem e que adquire aspectos mais graves no regime geral da segurança social do que no da função pública, como é óbvio. De qualquer maneira, existem algumas divergências, sem embargo de, como disse na minha intervenção, regra geral, neste momento, a pensão de reforma da função pública estar em cerca de 85% do valor dos salários actuais. Há, de facto, casos que, em virtude de alterações de remuneração, estão desfavorecidos e que devem ser tidos em consideração em futura legislação.

Quanto à pressa do PS em apresentar este projecto de lei, devo dizer-lhe que, confesso, por aquilo que vi da conferência de imprensa que o PS deu na semana passada e por aquilo que li hoje na imprensa, sou levado a concluir que se tratou de uma «jogada de antecipação». De facto, penso que se dentro do período de vigência do pedido de autorização legislativa - que o Governo solicitou a esta Câmara voluntariamente e que nós lhe concedemos - o Governo não cumprir o que disse (e creio que não o fará), então, deverá ser criticado.

De qualquer maneira, tenho elementos e razões para crer que isso irá ser feito e que em Outubro, como, aliás, foi publicamente prometido pelo Governo, entrará em vigor a nova reforma administrativa na qual se inclui o Estatuto da Aposentação. Portanto, tenho a certeza, tanto quanto possível, de que em Outubro teremos uma nova reforma administrativa.

De resto, Sr. Deputado Nogueira de Brito, quero lembrar-lhe que - e isso deve ter-lhe passado despercebido - o problema da intercomunicabilidade e da contagem do tempo dos dois sistemas já foi publicado, trata-se do Decreto-Lei n.º 143/88...
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3503">Mas isso não é a única medida!</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3503">..., que legisla sobre a intercomunicabilidade. E mais: posso garantir-lhe que, neste momento, o que falta é o decreto regulamentar, que, aliás, está para publicação no Diário da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3503">Para reformular pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada Elisa Damião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1611" speaker-name="Elisa Maria Ramos Damião" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elisa Damião (PS)" page-start="3503">Sr. Deputado Valdemar Alves, como o vejo muito preocupado com a qualidade do diploma, gostaria de pedir-lhe alguns contributos positivos.

Face à intervenção do Sr. Deputado parece que não é lícito aos partidos da Oposição tomarem iniciativas legislativas, uma vez que isso parece ser «crime de lesa maioria», pois cada vez que agendamos, no nosso legítimo direito, iniciativas nesta área elas têm sempre o epíteto de «oportunistas» e o Governo, numa mera e curiosa coincidência, acaba por trabalhar apressadamente esta matéria.

Sr. Deputado, prosseguiremos na apresentação das nossas propostas e, se isso contribuir para motivar a maioria no sentido de tratar de assuntos que vem negligenciando, tanto melhor!

Temos noção de que a taxa de esforço do Estado é inferior à taxa de esforço do sector privado e que os trabalhadores no activo contribuem quase em termos de igualdade para a Caixa Geral de Aposentações. Portanto, o que estamos a pedir ao Estado não é significativo, uma vez que a percentagem de trabalhadores aposentados na Função Pública é relativamente diminuta. Também temos noção de que melhorar as condições de aposentação é também contribuir para a reestruturação da própria Função Pública.

Quando há pouco o Sr. Deputado dizia que o Decreto-Lei n.º 116 resolvia os problemas da aposentação automática aos 36 anos de serviço sem limite de idade esqueceu-se da tramitação que nós pretendemos, de algum modo, aligeirar e resolver.

Os Srs. Deputados do PCP deram aqui os seus contributos, embora dizendo que o PS exagerava com o esforço que pede aos aposentados. No fundo, esperamos que, tal como o PCP apresentou algumas alternativas que consideramos e agradecemos, também o PSD faça as contas e os cálculos e venha dizer-nos, afinal, a que é que têm direito os aposentados na Função Pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3503">Afinal, vocês não fizeram as contas! ...</utterance>
  <utterance speaker-id="1611" speaker-name="Elisa Maria Ramos Damião" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3503">Fizemos, sim! E teremos muito gosto em apresentá-las ao Governo, apesar de, em sede de comissão e pela boca do Sr. Presidente, se ter considerado, embora com o nosso voto contra, que esta matéria não era de consulta pública.

De facto, não tínhamos previsto este agendamento, mas creio que é legítimo cada um celebrar o 1.º de Maio à sua maneira e nós entendemos celebrá-lo homenageando os servidores do Estado desta forma. Portanto, não sei em que é que isso ofendeu a maioria... A não ser que a tenha ofendido no espírito do 1.º de Maio que vem demostrando ter! Será por isso que a maioria está, de facto, tão preocupada com este agendamento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cláudio Percheiro (PCP)" page-start="3503">Desde 1985 que isso vem no Programa do Governo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="570" speaker-name="Adérito Manuel Soares Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adérito Campos (PSD)" page-start="3503">Está com o complexo da ofensa!</utterance>
  <utterance speaker-id="1611" speaker-name="Elisa Maria Ramos Damião" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3504">Sr. Deputado Valdemar Alves, gostaria, pois, que me esclarecesse, visto que tem informação privilegiada, sobre que revisão do Estatuto de Aposentação vai o Governo fazer e o PSD aprovar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3504">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Valdemar Alves, que dispõe de dois minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Valdemar Alves (PSD)" page-start="3504">
A Sr.ª Deputada Elisa Damião não me colocou qualquer questão a não ser esta última, em relação à qual, como é óbvio, não tenho elementos para responder-lhe mas, mesmo que os tivesse, com certeza também não lhos diria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1611" speaker-name="Elisa Maria Ramos Damião" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Elisa Damião (PS)" page-start="3504">Porque não?</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3504">
A Sr.ª Deputada terá oportunidade de apreciar esta matéria quando o Governo apresentar o Estatuto e, inclusive, até tem o poder de apresentar um pedido de ratificação. De qualquer maneira, não possuo esses elementos, como é óbvio!


A Sr.ª Deputada quer que o PSD dê contributos positivos à iniciativa legislativa apresentada pelo seu partido. Ora, Sr.ª Deputada, procurei na minha intervenção alertar para alguns aspectos deste diploma, mas não me compete a mim responder às perguntas que coloquei ao PS e que foram suscitadas por algumas dúvidas que me surgiram. No entanto, devo dizer que tenho, com certeza, soluções para as perguntas que formulei, porém o autor do projecto não é o PSD mas, sim o PS. Portanto, é o PS que tem de responder às perguntas, e não eu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3504">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="562" speaker-name="Valdemar Cardoso Alves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3504">Finalmente, Sr.ª Deputada Elisa Damião, não considero «crime de lesa pátria» que os partidos da Oposição, no exercício de um direito legítimo que lhes assiste, apresentem projectos de lei. Todos quantos quiserem! Não podemos é exigir que a maioria aceite todas as ideias que vêm da Oposição designadamente do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3504">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3504">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Espada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1875" speaker-name="Isabel Maria Da Costa Valentim Ferreira Espada" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Isabel Espada (PRD)" page-start="3504">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Mais uma vez nesta Câmara se traz à discussão uma medida de justiça social que tem a ver com o problema dos aposentados e dos pensionistas.

Penso que este debate se deveria centrar nos seguintes aspectos: saber se a Câmara concorda ou não com estas medidas, se elas são ou não justas dentro da perspectiva de alguns pormenores poderem vir a ser alterados em sede de especialidade, e se pensamos que a situação que hoje se vive é ou não passível de ser alterada.

Um pouco na sequência daquilo que o Sr. Deputado Nogueira de Brito referiu há pouco num pedido de esclarecimento que formulou, temos consciência do problema que representa o financiamento da segurança social, a solvência da Caixa-Geral de Aposentações, a situação, em termos internacionais e nacionais, que começa a apresentar-se problemática, uma vez que a população inactiva começa a adquirir uma proporção enorme no conjunto da população total e as dificuldades, de vária ordem, que ultrapassam as próprias perspectivas nacionais e que se inserem numa perspectiva europeia. Nesta medida temos de arranjar soluções, que, efectivamente, resolvam este problema.

Mas pensamos que, independentemente deste problema que se adivinha grave, o facto de, neste momento em Portugal, a situação ainda não ter atingido determinados valores, não pode ser a sistemática desculpa para que este tipo de medidas não possam e não devam ser tomadas, por vários motivos. Por um lado, porque elas constam do Programa do Governo e nós consideramos que os programas do Governo, naquelas matérias que dizem respeito à justiça social, têm de ser cumpridos. Só que o Governo não cumpre estas medidas ou não aprova medidas deste teor, nesta altura, porque tem os seus timings próprios.

No nosso entender, medidas deste tipo têm sido sistematicamente chumbadas nesta Assembleia, não porque o PSD ou o Governo estejam demasiadamente preocupados com o problema do financiamento, ou porque considerem que o diploma está bem ou mal feito, mas porque o Governo, por via desta maioria, tem os seus timings próprios e sabe quando é que vai aplicar estas medidas, porque tem um plano bem definido.

E o facto é que estas medidas não vão ser aplicadas agora, não porque a conjuntura social e económica do País não o permite, porque as medidas não sejam justas, ou não sejam passíveis de ser aplicadas, mas porque, pura e simplesmente, para os objectivos políticos do Governo não é esta a conveniência do momento.

Pensamos, pois, que, neste momento, se coloca o problema político de saber qual é o papel desta Assembleia. Ora, o que tem acontecido é que quando a Oposição apresenta medidas deste tipo elas são sistematicamente chumbadas por esta maioria; é isto que tem acontecido e não estou a dizer nenhuma atrocidade nem nenhuma mentira. A prova do que estou a dizer são as discussões e os agendamentos que temos tido nesta Assembleia sobre medidas deste tipo - aliás, isto também aconteceu com alguns projectos sobre pensões de reforma e de invalidez, não só o apresentado pelo nosso partido mas também por outros, que foram discutidos aqui e que foram chumbados e, enfim, com outras medidas de carácter social que também não passaram nesta Câmara.

Pensamos que o papel dos deputados está reduzido nesta matéria, pois ao tentarem aplicar medidas de justiça social vêm-se sistematicamente relegados e as suas medidas não são tidas em conta.

Por outro lado, pensamos que esta maioria tem funcionado não em avaliação dos próprios projectos em si, mas, sim, em função daquilo que é a consideração da oportunidade que o Governo consagra para estas matérias.

No nosso ponto de vista, todos os deputados, de uma vez por todas, têm de assumir as suas responsabilidades nesta matéria, e não o têm feito, ou seja, a Assembleia não tem legislado sobre matérias que são fundamentais e que estão relacionadas com os direitos dos trabalhadores e com os benefícios sociais. De facto, não se tem feito este trabalho, porque sistematicamente todas as iniciativas legislativas que partem da Oposição estão a ser, em nossa opinião, relegadas para a iniciativa governamental não quando seria necessário e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3505">Estamos a olhar para os tempos disponíveis e para as inscrições. Neste momento há apenas uma inscrição que é a do Sr. Deputado Nogueira de Brito e os tempos estão praticamente exauridos. Nestas circunstâncias, ia sugerir, se não houvesse objecção, que terminássemos este debate, o que deve acontecer por volta das 19 horas e 20 minutos, e depois, faríamos as votações.
Pausa.
Como ninguém se opõe, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3505">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Depois dos pedidos de esclarecimentos já formulados pela minha bancada, vai ser breve, necessariamente, a intervenção que vou fazer.

Suponho que neste tipo de diplomas, naturalmente, que os deputados deixam dominar-se pelo seu sentimento. E digo «naturalmente» porque as situações de que estamos a tratar são situações que nos impressionam e temos, portanto, tendência a ter uma apreciação menos objectiva deles. Não quero significar com isso que objectivamente se modifiquem os dados da questão!... O que quero significar é que esta abordagem sentimental, presente designadamente na intervenção que a Sr.ª Deputada Isabel Espada acaba de fazer, prejudica, porventura, a imagem do Parlamento, muito embora tenha sido com certeza enriquecedora do debate. Quero com isto dizer que me proponho fazer uma autocrítica do Parlamento nesta matéria.

Não podemos abordar estes temas sem uma fundamentação rigorosa dos mesmos, de contrário fundamenta-se, cada vez mais, a ideia de que quem deve legislar nesta matéria é o Governo porque tem os meios de informação para o fazer e de que nós não estamos habilitados a fazê-lo.

Entendo que não podemos fazer uma proposta deste tipo sem apresentarmos um rigoroso cálculo financeiro dos encargos por ela implicados e sem fazermos um levantamento rigoroso dos meios financeiros que supomos ir fazer face a esses encargos, originados por este</utterance>
  <utterance speaker-id="1032" speaker-name="Cláudio José Dos Santos Percheiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Cláudio Percheiro (PCP)" page-start="3506">Bem me queria parecer!</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="3506">É porque a unificação ou as medidas unificadoras do sistema de segurança social não se ficam, como pretendia o Sr. Deputado do PSD, pela intercomunicabilidade entre os dois sistemas? Elas vão mais longe, vão aos próprios esquemas de cálculo de pensões, às próprias percentagens das pensões, têm de ir mais longe do que isso. Então, por que é que não caminhamos mais ousadamente? Não caminhamos porque não temos elementos. Isto é a confissão de que estamos a dar uma sugestão e um alvitre. Mas uma sugestão e um alvitre não podem ser quantificados se não forem rigorosamente apoiados em elementos também quantificados.

Este é o nosso sentimento sobre este diploma. Não queremos inviabilizar a sua discussão pelo Parlamento, mas temos a consciência de que ele está apresentado à nossa consideração com deficiência de elementos, porventura com alguma intenção similar àquela que foi revelada pelo Sr. Deputado Valdemar Alves -, e eu peco-lhe desculpa, mas V. Ex.ª admitiu que em Outubro estaria publicado o diploma para o qual foi pedida autorização legislativa. Tinha-me esquecido, Sr. Deputado Valdemar Alves, de que havia eleições autárquicas em Dezembro!
E os reformados - eu diria os pobres reformados portugueses - continuarão a ser um instrumento das lutas políticas partidárias deste país?
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3506">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3506">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Espada, que dispõe de um minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1875" speaker-name="Isabel Maria Da Costa Valentim Ferreira Espada" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Isabel Espada (PRD)" page-start="3506">Sr. Deputado Nogueira de Brito, não vou propriamente fazer-lhe pedidos de esclarecimento, mas dar-lhe oportunidade de comentar esta minha intervenção.

Concordo com o Sr. Deputado quando diz que temos falta de informação sobre a matéria que diz respeito ao financiamento da segurança social de uma forma geral.

Queria apenas lembrar o Sr. Deputado, e deixar registado, que o PRD apresentou uma proposta no sentido de ser formada, no âmbito da Assembleia da República, uma subcomissão para fazer o estudo do financiamento da segurança social, proposta que acabou por ser chumbada pela bancada da maioria. E é nesse sentido que é importante registar aqui que nós fizemos um esforço - e penso que temos de continuar a fazer - para não dar oportunidade a que o Governo seja o único com possibilidades de, efectivamente, fazer este trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3506">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito, que dispõe de um minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3506">
A Sr.ª Deputada Isabel Espada tem toda a razão. Aliás, temo-nos insurgido contra as constantes informações veladas que têm sido dadas à Câmara sobre a situação da segurança social, não fundamentadas com elementos que consideramos indispensáveis. 
A Sr.ª Deputada tem razão nessa matéria.

Agora, o que digo é que temos que fazer um esforço para não voltar a cair no mesmo erro, de apresentar, sem fundamentação, diplomas que têm consequências de carácter quantificável que não podemos deixar de quantificar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="3506">Parece impossível! E vem isto de uma bancada conservadora!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3506">Srs. Deputados, como não há mais inscrições, está encerrado o debate, pelo que vamos entrar no processo de votações.

Vamos passar à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 91/V, que concede ao Governo autorização legislativa para aprovar o regime jurídico das infracções fiscais.
Submetida a votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do PRD, de Os Verdes e da Deputada Independente Helena Roseta, e abstenções do PCP, do CDS e o Deputado Independente João Corregedor da Fonseca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3506">Vamos votar, na generalidade, o diploma que acabou de ser discutido, isto é, o projecto de lei n.º 365/V, da iniciativa da Sr.ª Deputada Elisa Damião e outros, do PS, que altera o Estatuto de Aposentação.
Submetido a votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, com votos a favor do PS, do PCP, do PRD, de Os Verdes e os Deputados Independentes João Corregedor da Fonseca e Helena Roseta, e a abstenção do CDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3507">Vamos passar à votação do projecto de deliberação n.º 41/V.
Submetido a votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência dos Deputados Independentes Carlos Macedo e Raul Castro.
É o seguinte:
Projecto de deliberação n.º 41/V
1 - Os Partidos Social-Democrata e Socialista, ao abrigo de quanto se dispõe no n.º 2 do artigo 252.º do Regimento, propuseram imediata criação de Comissões Eventuais de Inquérito, registadas sob os n.ºs 12/V e 13/V, respectivamente, cujos conteúdos e objectivos, por bem conhecidos, se dão aqui reproduzidos.

2 - Considerando estas duas propostas, os deputados abaixo assinalados propõem:
a) Que seja constituída uma única Comissão Eventual de Inquérito;

b) Que essa comissão tenha por objectivos a averiguação de todas as matérias constantes das propostas do Partido Social-Democrata e o Partido Socialista;

c) Que essa comissão tenha a seguinte composição:

Partido Social-Democrata - 17 deputados; 

Partido Socialista - 10 deputados; 

Partido Comunista Português - 2 deputados; 

Partido Renovador Democrático - 1 deputado; 

Centro Democrático Social - 1 deputado; 

Partido Ecologista Os Verdes - 1 deputado.
3 - A comissão apresentará o seu relatório no prazo do dois meses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3507">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Vidigal Amaro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="862" speaker-name="António José Monteiro Vidigal Amaro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vidigal Amaro (PCP)" page-start="3507">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A decisão hoje tomada, para constituição de uma Comissão Parlamentar de Inquérito a actos praticados no âmbito de responsabilidade do Ministério da Saúde, peca por tardia.

É bom recordar que há mais de um ano (em 4 de Março de 1988), alertado pela comunicação social, o Grupo Parlamentar do Partido Comunista apresentou na Mesa da Assembleia da República o pedido do inquérito n.º 6/V.

Com essa iniciativa parlamentar tencionava o Partido Comunista Português propor a averiguação da verificação de legalidade de actos dos responsáveis governamentais, nomeadamente do Sr. Secretário de Estado da Administração da Saúde, Costa Freire, e da Sr.ª Ministra da Saúde nos seguintes factos:

- Relações entre a firma PA e o Ministério da Saúde;

- A utilização de dinheiros públicos para a aquisição de equipamentos para o Hospital São Francisco Xavier e as condições de aquisição de bens e serviços para as Instituições do Estado em que estivesse envolvida a firma PA;

- A forma como foi efectuada e paga a campanha de publicidade sobre a abertura do Hospital São Francisco de Xavier;

- As estranhas saídas e entradas de funcionários do Ministério da Saúde para essas empresas privadas e vice-versa.

A 12 de Março de 1988, a quando da discussão e votação desse pedido de inquérito o PSD, com o seu voto, inviabilizou as instituições.

Alegou nessa data que já estavam a decorrer inquéritos, havendo de um deles um processo a correr na Procuradoria-Geral da Republica, pelo que não se justificava essa iniciativa.

Novos factos vieram engrossar o rol de suspeitas de ilegalidades praticadas pelo Ministério da Saúde na aquisição de bens e serviços, interligadas com uma complexa rede de interesses económicos que tinha como elo de ligação o secretário de Estado Costa Freire.

Dos «inquéritos» realizados quer pela Inspecção-Geral da Saúde, quer pela Inspecção-Geral de Finanças, esta Assembleia, apesar de inúmeras vezes o ter requerido, continua no total desconhecimento dos bons resultados.

Contrariando a ministra da Saúde que, perante as câmaras da TV, afirmou que desse inquérito não decorriam ilícitos penais, vem o Sr. Procurador-Geral da República requerer a investigação criminal sobre os actos praticados pelo ministério.

O tempo se encarregou, pois, por demonstrar quão justas eram as interrogações do Grupo Parlamentar do PCP sobre os actos praticados pelo Ministério da Saúde.

Afirmamos hoje e desde já que o Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português manifesta a sua total disponibilidade para o completo e cabal esclarecimento da verdade e afirma o seu empenhamento no mais rápido apuramento dos factos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3507">Muito bem!
Entretanto, reassume a presidência o Sr. Vice-Presidente, Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3507">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado José Castel Branco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1887" speaker-name="José Florêncio Botelho Castel-Branco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Castel Branco (PS)" page-start="3507">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista acaba de votar favoravelmente a deliberação para a constituição de uma comissão parlamentar de inquérito, com vista a averiguar os actos administrativos na área do Ministério da Saúde, votação consequente já que oportunamente tínhamos anunciado a intenção de propor a formação de uma comissão parlamentar de inquérito, acto que formalizámos em 29 de Março do corrente ano.

A maioria, posterior e apressadamente, veio colar-se à iniciativa do Partido Socialista, aproveitando-se da sua disponibilidade numérica, com a evidente intenção de se furtar ao debate, em Plenário, das motivações do pedido de inquérito parlamentar. A maioria saberá dos seus receios; nós sabemos das nossas razões. O inquérito parlamentar em causa é um facto importante, já que consuma uma das mais relevantes funções desta Câmara, qual seja a de vigiar pelo cumprimento das leis e apreciar os actos do Governo e da Administração, nos termos do artigo 165.º, alínea a), da Constituição da República.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3508">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="81" speaker-name="Francisco Barbosa Da Costa" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Barbosa da Costa (PRD)" page-start="3508">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Antes de mais, registamos a posição da maioria que apoia o Governo, que, ao invés do que fez com o ministro das Finanças, se disponibilizou para que este inquérito fosse possível.

Cremos que este é, de facto, o único caminho que se abre a quem pretende ver prestigiadas as instituições, salvaguardada a dignidade pessoal e, sobretudo, respeitada a honorabilidade do Estado e o respeito pelas leis que servem de suporte à sua organização.

Nesta matéria, seguimos coerentemente a mesma postura que expressámos em processo que julgamos semelhante, votando favoravelmente a constituição de uma comissão de inquérito para o apuramento da verdade, condição fundamental para a dignificação das instituições.

Pena é, entretanto, que se repitam ciclicamente os motivos que levam pessoas, partidos e instituições diversas a questionarem-se quanto à forma como órgãos e agentes, do Estado, que deviam estar acima de qualquer suspeita, levantam reservas na opinião pública quanto à sua actuação política.

Urge que os detentores de qualquer parcela de poder tenham a percepção clara de que os seus actos políticos e até pessoais são alvo preferencial da atenção pública. Daí a necessidade de se pautarem, em cada momento, pelos ditames da lei e pelos princípios da moral que os coloquem em posição manifestamente insuspeita, merecendo assim o respeito que lhes é exigido pelo conjunto dos cidadãos.

Por outro lado, a celeridade na resolução dos inquéritos, a publicitação das suas conclusões, a eventual punição dos prevaricadores, sejam eles os agentes activos da corrupção, dos desvios e abusos de poder, sejam eles os eventuais difamadores em caso de ausência de prova de suspeitas levantadas, constituirão o percurso certo que a democracia deve denodadamente prosseguir. Só assim terão sentido tais iniciativas que auguramos não haja necessidade de se verificarem com a preocupante regularidade que actualmente se regista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3508">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Filipe Menezes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Menezes (PSD)" page-start="3508">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PSD quer aproveitar esta oportunidade para reafirmar que não abdicará, no futuro, dos dois princípios gerais que influenciaram as suas posições aquando da discussão de pedidos de inquérito nesta Assembleia durante a presente legislatura, ou seja, de continuar, por um lado, a votar contra pedidos de inquérito que abranjam matérias cuja substância não seja, em sua opinião, compatível com a dignidade exigida a um inquérito parlamentar, e por outro lado, continuar a inviabilizar pedidos de inquéritos sobre matérias que estejam nesse momento a ser investigadas em instâncias que considere independentes e credíveis, tais como os tribunais e inspecções dependentes dos diversos ministérios.

No entanto, queremos relembrar que este inquérito vai realizar-se por iniciativa do PSD e não por iniciativa das oposições, que utilizam a imagem dos inquéritos parlamentares.
Como ia dizendo, este inquérito vai realizar-se porque o PSD decidiu acabar com a chicana político-parlamentar a que se estava a assistir por iniciativa dos partidos da Oposição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3508">Muito bem!. Protestos do PS e do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Raul Rego (PS)" page-start="3508">O PSD é presidente da Assembleia!?</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3508">Para terminar, quero reafirmar a disponibilidade do Grupo Parlamentar do PSD, no sentido de que este inquérito seja um inquérito modelo, particularmente no que diz respeito a celeridade que noutras ocasiões, em relação a outros inquéritos e não por nossa culpa, não tem sido possível dar à imagem do inquérito parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3508">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3508">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria fazer registo de que os «princípios gerais» são uma invenção magnífica - tão importante como a da roda - em termos de política. Na verdade permitem dar voltas de 180 graus em relação ao mesmo tema.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3509">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="3509">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3509">Tem a palavra, o Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="3509">Sr. Presidente, como foi afirmado aqui na Câmara que este inquérito ao Ministério da Saúde ia ser feito por iniciativa do PSD, queria que a Mesa informasse se no dia 29 não deu entrada na Mesa um pedido de inquérito apresentado pelo PS.

O pedido de inquérito formulado pelo PSD deu entrada no dia 4, enquanto que o nosso entrou no dia 29. Aliás, já nem refiro as declarações públicas que fizemos, anunciando que iríamos apresentar esse inquérito.

Queria, assim, que a verdade fosse reposta nesta Câmara para que, de uma vez para sempre, se acabem com as mentiras sobre estas questões!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Menezes (PSD)" page-start="3509">Sr. Presidente, peco a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3509">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Menezes (PSD)" page-start="3509">Sr. Presidente, gostaria que, se possível, V. Ex.ª esclarecesse também a Câmara no sentido de saber se o pedido de inquérito potestativo do PS foi entregue ou não nesta Câmara após o do PSD e decorrente da polémica gerada pela entrega deste último.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3509">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="ID" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (Indep)" page-start="3509">Parece a Assembleia do Sporting!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="3509">Isso foi uma manobra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3509">Srs. Deputados, a Mesa não dispõe neste momento do processo, embora já o tenha mandado vir para informar a Câmara.

O que posso informar é que a votação que acabámos de fazer versou uma proposta de criação de uma Comissão de Inquérito, com determinada composição, e subscrita pelos líderes parlamentares do PSD e do PS.

Por conseguinte, Srs. Deputados, a Mesa não dispõe, de momento, de outros elementos. Oportunamente e se necessário, a Mesa informará os Srs. Deputados relativamente aos pedidos de esclarecimento que entretanto são produzidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="3509">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3509">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="3509">Sr. Presidente, na realidade, não dispondo a Mesa da documentação necessária, era preferível não ter mencionado esse texto...
Não sei do que é que se estão a rir, Srs. Deputados! É que esse texto é o resultado de várias reuniões efectuadas depois de ter entrado na Mesa a proposta de inquérito do PSD e a proposta de inquérito do PS, que foi obrigado a fazê-lo para impedir a nítida manobra regimental de ultrapassagem efectuada pelo PSD.

Porém, antes disso, no dia 29, tínhamos já apresentado um projecto de inquérito na Mesa, quando o PSD ainda nem falava em inquéritos! Pelo contrário, dizia que não havia nada contra o Ministério da Saúde no</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3510">Sr. Deputado Ferraz de Abreu, vamos ver se a Mesa consegue transmitir aquilo que transmitiu e explicitar aquilo que explicitou.

Nós estamos a fazer declarações de voto sobre a composição de uma Comissão de Inquérito que acaba de ser aprovada por unanimidade. Assim, acontece que tais declarações de voto têm exactamente o objecto da informação que transmiti ao Sr. Deputado.

Neste momento, portanto, a Mesa não dispõe de qualquer outra informação complementar que a habilite a satisfazer o pedido legítimo do Sr. Deputado Ferraz de Abreu.

Srs. Deputados, vamos, de seguida passar à votação do projecto deliberação n.º 42/V.
Submetido a votação, foi aprovado, como votos a favor do PSD, do PS, do PCP, do PRD, e do CDS e o voto contra do deputado Coelho Santos (PSD).
É o seguinte:
Projecto de deliberação n.º 42/V
Ao abrigo e nos termos do artigo 183.º, n.º 2, e) da Constituição da República e 253.º, n.º 2, do Regimento:
1 - É constituída a Comissão de Inquérito Parlamentar com vista a apurar em toda a extenção a conduta dos serviços oficiais, designadamente da Administração Fiscal, intervenientes no processo de aquisição pelo ministro das Finanças de apartamentos no edifício Amoreiras e na Rua Francisco Stomp, em Lisboa, por forma a determinar as condições em que os negócios jurídicos foram celebrados, os actos e omissões praticados pelos serviços no tocante à aplicação das normas legais e proibitivas de simulação de preços e evasão fiscal, bem como as condições em que o ministro das Finanças fez uso, para fins alheios para aqueles a que se destinam, de veículos e pessoas da Guarda Fiscal.

2 - A Comissão de Inquérito tem a seguinte composição:
Partido Social-Democrata - 16 deputados; Partido Socialista - 7 deputados; Partido Comunista Português - 2 deputados; Partido Renovador Democrático - l deputado; Centro Democrático Social - l deputado; Partido Ecologista Os Verdes - l deputado.
3 - A Comissão apresentará o seu relatório no prazo de dois meses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="ID" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (Indep)" page-start="3510">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3510">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="690" speaker-name="João Cerveira Corregedor Da Fonseca" speaker-party="ID" speaker-string="O Sr. João Corregedor da Fonseca (Indep)" page-start="3510">Sr. Presidente, pedi a palavra para informar que farei chegar à Mesa a minha declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3510">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="3510">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tive o maior interesse, para não dizer um secreto prazer - seja-me permitida a expressão -, em ver o Grupo Parlamentar do PSD, com uma honrosa e coerente excepção, levantar-se e votar favoravelmente este projecto de deliberação.

Quem tivesse ouvido o PSD quando foi discutida uma proposta de inquérito ao Sr. Ministro das Finanças e o visse agora, poderia pensar que eram dois partidos diferentes ou que esta não era a mesma Assembleia da República.

Pouco mais temos a afirmar. Já dissemos várias vezes o que pensávamos sobre este tema, nunca o PSD se conformando com o que dissemos. Porém, hoje vemos que o seu voto favorável traduz obviamente uma manifestação expressa de acordo com os argumentos que tínhamos em devido tempo aduzido, no sentido de que a Comissão de Inquérito se constituísse.

Nesta altura basta recordar três argumentos fundamentais.

Em primeiro lugar, a indispensável dignidade das instituições, que foi profundamente abalada com este caso. Com efeito, tivesse o inquérito sido votado a seu tempo e as instituições não teriam sido tão prejudicadas como foram.

Em segundo lugar, o reconhecimento do papel inprescindível que, num Estado democrático, têm os meios de comunicação social. Na verdade, lembremo-nos que a alguns deles se deve o inquérito agora aprovado, o que revela o poder que esses meios detêm - e hão-de deter crescentemente - numa sociedade que se quer cada vez mais livre e plural.

Finalmente, trata-se de uma forma de defesa pessoal do próprio ministro. Pena foi que se tivesse demorado tanto tempo a dar ao cidadão Miguel Cadilhe a possibilidade de, nesta sede, se defender dos diversos ataques que lhe foram movidos.

Em síntese, Sr. Presidente e Srs. Deputados, congratulamo-nos com a maneira radical - ou quase radical, não fora o Sr. Deputado Coelho dos Santos...

- de mudança do PSD. Contudo, lamentamos que seja tão tardia e fazemos votos para que a Comissão de Inquérito vá tão depressa, tão longe e tão fundo quanto a gravidade dos assuntos o amplamente justifica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3510">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3510">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3510">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Constituição da Comissão Parlamentar de Inquérito para apreciar o chamado «caso Cadilhe» é uma evidente derrota do manobrismo político do PSD.

A verdade é que o PSD não quis que o inquérito avançasse. O PSD votou contra o inquérito parlamentar n.º l O/V, apresentado pelo PCP, procurando impedi-lo, só que, e para além do mais, não tiveram em conta que ao proporem e viabilizarem o inquérito parlamentar ao Ministério da Saúde, correndo em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3511">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3511">Tentou o golpe de rins porque, incautamente, se tornou no principal acusador do ministro das Finanças. Votou a criação da Comissão de Inquérito porque não lhe restava outra saída.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3511">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3511">Mas o manobrismo e a encenação da bancada do PSD fracassaram as ameaças do próprio ministro das Finanças aliás, de inegável gravidade política - proferidas recentemente numa secção do PSD, no Porto, segundo as quais ele «poderia, neste momento, de uma penada, demolir a posição de alguns dos (seus) inimigos».

Contra a vontade do PSD e as ameaças do ministro das Finanças, o pedido de inquérito parlamentar às operações imobiliárias, com isenções fiscais em cascata, do Ministro Cadilhe, recolheu entre os deputados da Oposição as 50 assinaturas necessárias e a respectiva comissão foi criada.

Impõe-se agora que a comissão aprecie, com o rigor e a profundidade necessários, todo o processo em questão. E importa que os deputados representantes do PSD não tentem, pela força numérica, a obstrução dos trabalhos ou o desvirtuamento das conclusões da comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3511">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3511">O esclarecimento da opinião pública, a transparência da vida democrática e dignidade da Assembleia da República exigem um trabalho sério e sem conclusões pré-concebidas. Ao contrário do que fez o ministro das Finanças, quando há dias adiantou a ideia de se vir a «concluir pela enorme desproporção do meio usado - o inquérito de teor público - face aos factos apurados».

Citei, de novo, o inefável ministro das Finanças que assim, para além de pretender pré-delinear as conclusões, parece começar já a admitir que cometeu algumas irregularidades...

Mas é à Comissão de Inquérito que compete analisar toda a sua extenção, apurando os factos analisando-os sem preconceitos e concluindo em conformidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3511">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="3511">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PS manifestou-se já, na altura do debate, a favor do inquérito à actual do Ministro Miguel Cadilhe.

Ao fazê-lo de novo, mantém o propósito, que na altura afirmou, da exigência de clarificação dos actos públicos por parte dos seus titulares e agentes.

No entanto, só lamenta que este inquérito seja hoje aqui decidido tardiamente, com prejuízo da idoneidade, da clareza e da dignidade do Estado, e que seja feito com a concordância do PSD, que, felizmente, embora de modo tardio, finalmente arrepiou caminho.

E o PSD arrepiou caminho, e bem, em benefício da idoneidade e da isenção do Estado. Isto porque o inquérito que se pretendia consubstanciava uma exigência do Estado, democrático, uma vez que estava em causa não só a idoneidade de um cidadão mas também a transparência que se exige no exercício de funções públicas.

O Estado democrático não se pode compaginar com situações de suspeição sobre os seus agentes, com situações onde haja dúvida sobre a isenção e imparcialidade no exercício de funções.

Creio que, a este nível, vale bem por dizer que a verdade não tem limites, não tem regras que a limitem; a verdade neste caso - aqui isso é indiscutível - não paga sisa...!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3511">Para uma declaração de voto tem a palavra o Sr. Deputado Vieira de Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1421" speaker-name="José Luís Campos Vieira De Castro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vieira de Castro (PSD)" page-start="3511">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vai adiantada a hora para aqui fazer um pouco de história acerca deste pedido de inquérito ao Sr. Ministro das Finanças. Porém, VV. Ex.as vão ter a paciência de me ouvir.

O primeiro pedido de inquérito foi apresentado pelo PCP no dia 10 de Janeiro.

Passaram-se entretanto 112 dias para que a Oposição fosse capaz de arranjar as 50 assinaturas necessárias a que o inquérito se realizasse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="3511">De qualquer maneira arranjaram-nas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1421" speaker-name="José Luís Campos Vieira De Castro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3511">Foi certamente o tempo que o PCP teve de gastar para rebocar atrás de si a Oposição!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3511">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="230" speaker-name="Jorge Manuel Abreu De Lemos" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Lemos (PCP)" page-start="3511">Se rebocasse à frente era pior!</utterance>
  <utterance speaker-id="1421" speaker-name="José Luís Campos Vieira De Castro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3511">Não vou explicar novamente aos Srs. Deputados a razão por que votámos a favor do inquérito ao Ministério da Saúde e contra o inquérito ao Sr. Ministro das Finanças.

Certamente que lhes iria com isso ocupar algum tempo. Porém, prefiro que VV. Ex.as leiam os pedidos de esclarecimento e as respectivas respostas que foram formulados ao e pelo Sr. Deputado Montalvão Machado numa intervenção que, a propósito do inquérito ao Sr. Ministro das Finanças, aqui fez no dia 11 de Abril.

A Comissão de Inquérito, mercê do zelo do PCP, vai ter a sua tarefa facilitada. Com efeito, tem, desde já, uma volumosa documentação para analisar, da qual</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3512">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="3512">Não se antecipe, não se antecipe!</utterance>
  <utterance speaker-id="1421" speaker-name="José Luís Campos Vieira De Castro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3512">Aquilo que agora o PSD quer, e vai conseguir, é que este inquérito seja feito o mais rapidamente possível, para que sejam, de uma vez por todas, caladas as calúnias que pretendem atingir a dignidade do Sr. Ministro das Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3512">Para uma declaração de voto, tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="81" speaker-name="Francisco Barbosa Da Costa" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Barbosa da Costa (PRD)" page-start="3512">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estamos de novo perante a proposta de constituição de uma Comissão de Inquérito tendente a averiguar questões conexas com actos imputáveis ao ministro das Finanças.

Pena é que não se tivesse resolvido no tempo que consideramos próprio e com a força acrescida de uma discussão e subsequente votação em Plenário. Assim deveria ter acontecido para prestígio das instituições, evitando-se a chicana política, pois não é aceitável o comportamento do PSD que, recusando pelo seu voto maioritário a iniciativa proposta, veio à pressa e em atitude pouco correcta oferecer o presente envenenado de umas tantas assinaturas que julgam indispensáveis à constituição da pretendida Comissão de Inquérito.

Hoje, através de um mecanismo regimentalmente previsto, dá-se corpo ao objectivo requerido. Contudo, cremos que todos teríamos a ganhar evitando o deferimento do processo.

Demos a nossa contribuição através da forma que nos foi proposta, porque pretendemos que a verdade seja apurada e que os prevaricadores sejam punidos, sejam eles detentores de cargos políticos, sejam eles eventualmente os difamadores, se de calúnia se tratou.

Damos assim como reproduzidas as razões que apresentámos aquando da primeira tentativa de inquérito parlamentar, que se mantém com plena actualidade.

Cremos que todos temos a beneficiar com a transparência e o apuramento total dos factos, para prestígio das instituições e defesa da dignidade pessoal dos visados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3512">Srs. Deputados, como terminámos a nossa ordem de trabalhos de hoje, permito-me anunciar que, por haver amanhã de manhã reuniões de comissões, reuniremos a partir das 15 horas, com continuação às 21 horas e 30 minutos, para prosseguirmos a discussão das alterações à Constituição.

Nada mais havendo a tratar, declaro encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
