<debate period="r3" legislature="5" legislative_session="3" number="8" date="1989-10-31">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="228">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 20 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio de Mesquita Araújo Guedes.

Adérito Manuel Soares Campos.

Alberto Cerqueira de Oliveira.

Alberto Monteiro de Araújo.

Alexandre Azevedo Monteiro.

Álvaro José Martins Viegas.

Amândio Santa Cruz Basto Oliveira.

António de Carvalho Martins.

António Costa de A. Sousa Lara.

António Fernandes Ribeiro.

António Joaquim Correia Vairinhos.

António Jorge Santos Pereira.

António José de Carvalho.

António Manuel Lopes Tavares.

António Maria Oliveira de Matos.

António Maria Ourique Mendes.

António Paulo Martins Pereira Coelho.

António Sérgio Barbosa de Azevedo.

Aristides Alves do Nascimento Teixeira.

Arlindo da silva André Moreira.

Armando de carvalho Guerreiro da Cunha.

Armando Lopes Correia Costa.

Arnaldo Ângelo Brito Lamas.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Lélis da Câmara Conçalves.

Carlos Manuel Duarte Oliveira.

Carlos Manuel Oliveira da Silva.

Carlos Manuel Sousa Encarnação.

Carlos Miguel M. De Almeida Coelho.

Carlos Sacramento Esmeraldo.

Casimiro Gomes Pereira.

Daniel Abílio Ferreira Bastos.

Dinah Serrão Alhandra.

Domingos Duarte Lima.

Domingos da Silva e Sousa.

Eduardo Alfredo de Carvalho P. Da Silva.

Ercília Domingues M. P. Ribeiro da silva.

Fernando Dias de carvalho Conceição.

Fernando José Alves Figueiredo.

Fernando José Antunes Gomes Pereira.

Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira.

Fernando Monteiro do Amaral.

Fernando dos Reis Condesso.

Filipe Manuel Silva Abreu.

Flausino José Ferreira da Silva.

Francisco Antunes da Silva.

Francisco Mendes Costa.

Germano Silva Domingos.

Gilberto Parca Madail.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Guilherme Henrique V. Rodrigues da Silva.

Hilário Torres Azevedo Marques.

Jaime Gomes Milhomens.

João Álvaro Poças Santos.

João Baptista da Cruz Castanho.

João Costa da Silva.

João Domingos F. De Abreu Salgado.

João José Pereira da Matos.

João Maria Ferreira Teixeira.

João Soares Pinto Montenegro.

Joaquim Eduardo Gomes.

Joaquim Fernandes Marques.

Joaquim Vilela de Araújo.

Jorge Paulo Seabra Roque da Cunha.

José Alberto Puig dos Santos Costa.

José de Almeida Cesário.

José Álvaro Machado Pacheco Pereira.

José Ângelo Ferreira Correia.

José Assunção Marques.

José Augusto Ferreira de Campos.

José Augusto Santos Silva Marques.

José Francisco Amaral.

José Guilherme Pereira Coelho dos Reis.

José Lapa Pessoa Paiva.

José Leite Machado.

José Luís Bonifácio Ramos.

José Luís de Carvalho Lalanda Ribeiro.

José Luís Vieira de Castro.

José Manuel Rodrigues Casqueiro.

José Manuel da Silva Torres.

José Mário Lemos Damião.

José Pereira Lopes.

Leonardo Eugénio Ribeiro de Almeida.

Licinio Moreira da Silva.

Luis António Damásio Capoulas.

Luís António Martins.

Luís Filipe Garrido Pais de Sousa.

Luís Manuel Neves Rodrigues.

Luís da Silva Carvalho.

Manuel Albino Casimiro de Almeida.

Manuel António Sá Fernandes.

Manuel João Vaz Freixo.

Manuel Joaquim Baptista Cardoso.

Manuel José Dias Soares da Costa.

Manuel Maria Moreira.

Margarida Borges de Carvalho.

Maria da Conceição U. De Castro Pereira.

Maria Luísa Lourenço Ferreira.

Maria Manuela Aguiar Moreira.

Mary Patrícia Pinheiro e Lança.

Mário Ferreira Bastos Raposo.

Mário Júlio Montalvão Machado.

Mário de Oliveira Mendes dos Santos.

Mateus Manuel Lopes de Brito.

Miguel Bento M. Da C. De Miranda Relvas.

Nuno Francisco F. Delerue Alvim de Matos.

Nuno Miguel S. Ferreira Silvestre.

Pedro Augusto Cunha Pinto.

Pedro Manuel Cruz Roseta.

Rui Gomes da Silva.

Rui Manuel Almeida Mendes.

Rui Manuel Chancerelle de Machete.

Valdemar Cardoso Alves.

Virgílio de Oliveira Carneiro.

Walter Lopes Teixeira.
Partido Socialista (PS):
Afonso Sequeira Abrantes.

Alberto Arons Braga de Carvalho.

Alberto Manuel Avelino.

Alberto de Sousa Martins.

António de Almeida Santos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="229">
O Sr. Deputado António Guterres pediu a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="229">Para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="229">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="229">Sr. Presidente, entregámos, creio que no Gabinete do Sr. Presidente, um voto que tem alguma ligação com o voto que o PSD apresentou.

Como esse voto ainda não foi distribuído pelas bancadas, solicitava ao Sr. Presidente que diligenciasse nesse sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="229">Sr. Deputado, não ponho minimamente em dúvida o que acaba de dizer. Acontece, porém, que esse voto ainda não chegou às minhas mãos. Vou saber, de imediato, o que é que se passa.


O Sr. Deputado Joaquim Marques pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1041" speaker-name="Joaquim Maria Fernandes Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Marques (PSD)" page-start="229">Para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="229">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1041" speaker-name="Joaquim Maria Fernandes Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Marques (PSD)" page-start="229">Sr. Presidente, o Sr. Deputado José Magalhães afirmava, há pouco, que esse documento tinha dado entrada.

Em termos morais, este problema terá de ter uma solução e uma reparação para com o meu colega Guilherme Silva, dado que se confirma que o documento não deu entrada na Comissão até ao termo da elaboração do parecer sobre a admissibilidade do projecto de lei do PCP. Se assim é - e creio que é assim - há necessidade do esclarecimento desta questão por parte da Mesa.

Está em causa, de certa forma, a afirmação do direito moral do meu colega Guilherme Silva, que foi injustamente atacado pelo Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="229">Como o Sr. Deputado sabe, os requerimentos, propostas de alteração e propostas de</utterance>
  <utterance speaker-id="1041" speaker-name="Joaquim Maria Fernandes Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Marques (PSD)" page-start="230">Muito obrigado, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="230">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta dos diplomas entrados na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="230">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Deram entrada na Mesa os seguintes diplomas: projecto de lei n.º 436/V, apresentado pelo Sr. Deputado Independente Pegado Liz, sobre a responsabilidade do produtor por produtos defeituosos, que, tendo sido admitido, baixou às 3.ª, 12.ª e 13.ª Comissões; projecto de lei n.º 437/V, apresentado pelos Srs. Deputados Carlos Brito e outros, do PCP, Hermínio Martinho e Marques Júnior, do PRD, e André Martins, de Os Verdes, e pelos Srs. Deputados Independentes Helena Roseta, João Corregedor da Fonseca é Raul de Castro, que impede, com carácter imediato aumento dos titulares de cargos políticos operado por força do aumento dos directores-gerais e define um novo critério para a actualização daqueles vencimentos, adequando-o ao aumento geral da função pública e assegurando regras de transparência em todo o processo; que, tendo sido admitido, baixou as 3.ª e 7.ª Comissões; projecto de lei n.º 438/V, apresentado pelos Srs. Deputados Carlos Brito e outros, do PCP, relativo à aprovação do novo regime da tutela administrativa sobre as autarquias locais, revogando as disposições fundamentais da Lei n.º 87/89, de 9 de Setembro, que, tendo sido admitido, baixou às 3.ª e 6.ª Comissões, e projecto de lei n.º 439/V, da iniciativa do Sr. Deputado Independente Pegado Liz, relativo à representação colectiva dos consumidores, que foi admitido e baixou à 3.º Comissão.

Foram ainda apresentados na Mesa os seguintes requerimentos: à Secretaria de Estado do Ambiente, ao Ministério da Defesa Nacional e à Câmara Municipal de Torres Vedras, formulados pelo Sr. Deputado Barbosa da Costa; ao Ministério das Obras Públicas, Transportes e Comunicações, formulado pelo Sr. Deputado Luis Roque; ao Ministério da Agricultura, Pescas e Alimentação, formulado pela Sr.ª Deputada Helena Torres Marques ao Ministério da Saúde, formulado pelo Sr. Deputado Álvaro Viegas; ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Rogério Brito; ao Ministério da Educação, formulados pelos Srs. Deputados Vítor Costa e Julieta Sampaio, e a diversas câmaras municipais, formulados pelos Srs. Deputados Sérgio Ribeiro, Julieta Sampaio e Daniel Bastos.

Por sua vez, o Governo respondeu a requerimentos apresentados pelos seguintes Srs. Deputados: Afonso Abrantes, na sessão de 15 de Dezembro; Francisco Antunes da. Silva, na sessão de 31 de Janeiro; Francisco Barbosa da Costa, na sessão de 2 de Fevereiro; Maia Nunes de Almeida, na sessão de 14 de Fevereiro; José Magalhães, na sessão de 31 de Março; Pereira Coelho, na sessão de 17 de Maio; Álvaro Brasileiro, na sessão de 24 de Maio; Vidigal Amaro, na sessão de 31 de Maio;

Osório Gomes, na sessão de 1 de Junho; Herculano Pombo, nas sessões de 20 e 30 de Junho, e Carlos Carvalhas, na sessão de 12 de Julho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="230">Srs. Deputados, o voto a que há pouco se referiu o Sr. Deputado António Guterres acabou de dar entrada na Mesa e está neste momento à ser distribuído.

Vamos passar, de seguida, a algumas declarações políticas, após o que apreciaremos os votos apresentados pelo PSD e pelo PS. "O tempo remanescente será destinado a declarações sobre interesse regional ë local.

Estão inscritos, para declarações políticas, os Srs. Deputados António Filipe, Luís Filipe Meneses, Manuel Alegre e Basílio Horta.

Tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="230">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nos últimos dias reacendeu-se a indignação pública com o escândalo, do desvio de verbas do Fundo Social Europeu destinadas a acções de formação profissional. Novos dados vindos a público indiciam a existência de fraudes envolvendo montantes financeiros elevados. Tais notícias exigem um rigoroso apuramento dos factos e das responsabilidades.

Como que a contrastar com esta situação, o pseudo-relatório elaborado pelo PSD para pôr termo apressadamente ao inquérito que, se iniciou nesta Assembleia parece ter ficado definitivamente na gaveta.

Esse relatório, submetido à, apreciação da Comissão de Inquérito, de 26 de Julho, para ser aprovado, a 27 pelos votos do PSD, depois de todos os deputados da oposição terem abandonado os trabalhos como forma de protesto, encontra-se publicado desde 29 de Julho no Diário da Assembleia da República.

Manda o Regimento da Assembleia da República que, no prazo de 30 dias apossa publicação, sejam os relatórios incluídos na ordem do dia, para debate e eventual, deliberação sobre a publicação total ou parcial das actas do inquérito.

Passaram mais de 90 dias, não se vislumbra o agendamento desse debate ê o PSD não parece muito interessado em que ele se concretize, q que, está de acordo, afinal, com o comportamento que tanto o PSD como o seu governo tem mantido em relação aos diversos casos de fraude e de corrupção que têm caracterizado à sua governação.

O governo de Cavaco Silva é, perante o povo português, o Governo dos escândalos. O Fundo Social Europeu está longe de ser um caso isolado. A permissibilidade e a criação do caldo de cultura ideal para a corrupção e a fraude que caracterizaram a acção do Governo em relação a este caso correspondem à postura geral do PSD e do Governo em relação a estas situações.

Os escândalos ligados à acção governativa rebentam a um ritmo impressionante. Foi ,o escândalo da actuação do Sr. Ministro das Finanças, que motivou um inquérito parlamentar cujas actas o PCP considera ser fundamental conhecer e dar a conhecer publicamente. Foi o escândalo do Ministério da Saúde e do Hospital de São Francisco Xavier, cujo inquérito prossegue nesta Assembleia. São os escândalos que começam a ser conhecidos, no âmbito do Ministério da Educação, envolvendo a gestão do Estádio Universitário de Lisboa e o concurso para a construção da nave desportiva do Jamor. É agora, o escândalo do aumento de 56 % que o Governo decidiu conceder a si próprio.</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="231">Está, sim senhor! De facto, está gasto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="231">Mas haverá alguém que se atreva a negar que os serviços do Departamento para os Assuntos do Fundo Social Europeu, criado em 1983, primaram pela desorganização, pela ausência de meios, pela inexistência de controlo técnico-pedagógico das acções desenvolvidas, pela debilidade do sistema de apreciação de candidaturas e de dossiers de saldo, pela ausência de acção fiscalizadora sobre as entidades beneficiárias dos fundos?

A verdade é que, dos 140 milhões de contos que o Fundo Social Europeu disponibilizou para Portugal entre 1986 e 1988, apenas 57 % foram, de facto, aproveitados.

Para além do Ministro do Emprego, mais ninguém se atreve a considerar pontuais os 194 inquéritos que em Maio deste ano se encontravam pendentes na Polícia Judiciária, envolvendo 12 milhões e meio de contos, quando já estavam concluídos 75 inquéritos, dos quais 54 com proposta de acusação.

Ninguém se atreve a negar que grande parte das verbas transferidas para Portugal não foram utilizadas em verdadeiras acções de formação profissional, que se constituíram entidades ligadas a grupos económicos, tendo como único objectivo a emissão de documentos para justificação de despesas fictícias.

Ninguém se atreve a negar que nunca existiu qualquer sistema eficaz de controlo técnico-pedagógico das acções desenvolvidas quer por parte do DAFSE, Departamento do Fundo Social Europeu, quer por parte do IEFP, Instituto do Emprego e Formação Profissional.

Por outro lado, vem o Sr. Ministro do Emprego afirmar que foi o Governo quem em primeiro lugar despoletou o processo de irregularidades do Fundo Social Europeu, quando, em 8 de Outubro de 1987, após a cessação de funções nesta área do Ministro Mira Amaral, pediu a intervenção da Polícia Judiciária e iniciou um processo de sindicância ao DAFSE.

Sete meses antes, em 27 de Fevereiro de 1987, quem tenha lido a imprensa diária terá reparado em declarações do vice-presidente da Associação de Manutenção Industrial que denunciavam o decurso de acções de formação profissional fora das normas e terá reparado na denúncia feita pela União dos Sindicatos de Leiria de utilização abusiva de fundos do Fundo Social Europeu por empresários sem escrúpulos.

Quatro meses antes, quem leu o Diário de Notícias de 22 de Junho de 1987 tomou conhecimento da existência de cursos fantasmas de formação profissional e de denúncias da União dos Sindicatos de Coimbra.

Dois meses antes, dois formandos de Caminha, que frequentavam um curso de carpintaria, enviaram uma exposição ao DAFSE denunciando anomalias e pedindo um rigoroso inquérito.

Porém, dois anos depois da abertura da sindicância ao DAFSE, e mais de sete meses passados sobre a conclusão do respectivo relatório intercalar, as suas conclusões continuam por divulgar e foi, inclusivamente, negado o seu envio à Comissão Parlamentar de Inquérito.

De que terão medo o Governo e o PSD?

A sua primeira reacção na Assembleia da República foi impedir a realização do inquérito ao Fundo Social Europeu. A segunda, foi dificultá-lo. A terceira, impedir a sua conclusão natural, fazendo-o abortar com a emissão precipitada de um pseudo-relatório.

O inquérito, de facto, não se concluiu.

Vasta documentação solicitada ao Governo pela Comissão e considerada essencial nunca foi enviada, nomeadamente listas das entidades que apresentaram projectos, dás que foram contempladas, que verbas abrangeram e quais foram concedidas, listas com dados identificativos dos processos enviados à Polícia Judiciária, relatórios do DAFSE e do IEFP, relatório intercalar da sindicância ao DAFSE, relatórios de auditorias efectuadas pelo IEFP e pela Inspecção-Geral de Finanças e relatórios da Polícia Judiciária.

Tudo o Governo se prontificou a enviar, mas nada chegou à Comissão, apesar de insistentemente solicitado.

Na primeira audição do Sr. Ministro do Emprego, em 31 de Janeiro deste ano, ficou acordada nova audição após</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="232">Para uma intervenção tem a palavra o Sr Deputado Manuel Alegre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Manuel Alegre (PS)" page-start="232">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Antes de mais e em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista gostaria de expressar a nossa mais viva indignação pelo assassinato de que foi vítima o militante do PSR José Carvalho. Apresentamos as nossas condolências à família da vítima e manifestamos a nossa solidariedade ao PSR. Confiamos em que os tribunais portugueses saberão fazer justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="232">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="232">O Partido Socialista sublinha a urgente necessidade de se por cobro aos desmandos dos grupos neonazis que espalham a violência na noite de Lisboa
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="232">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="232">A trágica morte de José Carvalho coloca na ordem do dia a imperiosa e inadiável obrigação de se cumprir o preceito constítucional que proíbe as associações paramilitares e as organizações que perfilham uma ideologia fascista.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: As mudanças em curso no Leste europeu constituem sem duvida o facto mais importante do último quartel do século. Não só para os povos que estão a redescobrir e a reinventar os valores que há precisamente dois séculos a Revolução Francesa proclamou pela primeira vez na história mas também para toda a comunidade internacional e muito especialmente para a Europa.

Sabe-se que está a terminar, não se sabe ao certo o que vai nascer. Os equilíbrios estabelecidos a partir do fim da II Grande Guerra Mundial vão com certeza dar lugar a outros. Nada se fará sem crises nem sobressaltos como sublinhou o Presidente Miterrand mas nada será como era. Os países da Europa Ocidental tem o dever de ajudar os países de Leste a consolidar as suas reformas. E por outro lado não podem deixar de repensar em novos moldes e com novas perspectivas o futuro político da Europa. Os muros os dogmas e os tabus estão a cair a um ritmo vertiginoso e até há pouco impensável. Uma nova revolução moral e política está em curso. A aspiração à liberdade subverte todos os modelos consagrados não só a leste mas talvez também a oeste.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="232">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="232">Eis o que alguns não são capazes de compreender talvez porque continuem a ser adeptos do quanto pior melhor, ou talvez porque receiem que a renovação do outro lado, tenha também consequências no lado de cá.

Com efeito se não se sabe até onde irá a mudança nem as formas políticas que ela revestirá é no entanto possível destacar desde já para além das diferenças entre os vários países, alguns traços comuns, a busca de soluções que consagrem a separação de poderes e ponham fim ao monopólio do partido ou ao controlo deste sobre o Estado o nascimento de uma nova cidadania baseada na aspiração à liberdade e ao pluralismo contra os espartilhos e as tutelas das burocracias a redescoberta da importância do parlamento e da partilha democrática de responsabilidades contra a concentração de poderes num só homem, num só partido, ou num só órgão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="232">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="232">É um processo complexo que por ventura trará consigo soluções inovadoras mas que tem como meta e aspiração fundamentais a democratização do Estado e da sociedade. E não deixará de ter consequências externas nomeadamente no que respeita aos tradicionais conceitos de segurança e cooperação e seus respectivos blocos militares políticos e económicos.

Como em que direcção? É cedo para dizer. Do que não há dúvida é que estamos perante uma grande mutação histórica que exige também do lado de cá uma nova atitude mental e política com a necessária capacidade de adaptação e renovação.

Não é fácil. Na esquerda e na direita há quem prefira que tudo continue como era.

E não falta quem tire a conclusão de que a crise do estalinismo e o esgotamento do modelo Comunista tradicional significam também a falência da esquerda e do socialismo A verdade é que o modelo estalinista sempre prejudicou a esquerda e a própria imagem do socialismo. Os acontecimentos actuais vêm confirmar a razão histórica daqueles que na esquerda sempre criticaram esse modelo e sempre consideraram que o socialismo é inseparável da liberdade e da democracia.
Não morreu a esquerda e não morreu a ideologia. É certo que nos últimos anos a revolução tecnológica ga-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="233">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="233">É que certos traços do estalinismo são comuns às tentações hegemónicas que se manifestam por vezes no quadro de um regime democrático. A inspiração ideológica pode ser diferente, mas a essência é parecida: é sempre a busca de um poder sem partilha, é sempre uma abdicação cívica e uma perversão da cidadania.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS" page-start="233">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="233">Por isso, pode morrer a leste e renascer a oeste, pintado, no caso lusitano, de cor laranja. Não porque o PSD seja um partido totalitário, mas porque os tiques estalinistas podem ter várias cores e várias formas e podem atingir qualquer partido, sempre, que nele se manifeste a tentação da hegemonia e da arrogância.
Vimo-lo no debate da moção de censura apresentada pelo PS, lemo-lo nos editoriais do jornal Povo Livre, ouvimo-lo nas declarações do porta-voz da comissão política do PSD. Constatamo-lo aqui, diariamente, na total abdicação da maioria parlamentar perante o Governo. Nem já no parlamento soviético tal acontece. Lá já se ouvem críticas ao Governo e a Gorbatchov. Não consta que alguma vez um senhor deputado da maioria tenha ousado criticar Cavaco Silva ou qualquer dos seus ministros.
O que nós aqui vemos é algo de muito diferente da dinâmica democrática que um pouco por, toda a parte abala o Mundo. O que nós vemos aqui é o culto e o endeusamento do líder e a tentativa de submeter tudo e todos à sua vontade e às suas decisões; é o narcisismo, o auto-elogio, a transformação da informação em propaganda e a apologia dos actos do Governo.

O que nós vemos aqui é a oposição à oposição como programa e estratégia única e última do Governo, pouco, faltando para considerar a sua existência e o legítimo exercício dos seus direitos como um pecado de lesa-pátria e um crime de lesa-majestade:
O que nós vemos, Sr. Presidente e Srs. Deputados, é a confusão entre o partido e o Estado, com a subordinação destes aos interesses e apetites daquele. O que nós vemos é a desvalorização da política e a exaltação do número para disfarçar a ausência de uma estratégia, de um pensamento e de uma visão cultural dos problemas do Estado e do País. E é também, não podia deixar de ser, a irresistível tentação de reescrever a história para manipular o passado e o colocar ao serviço das conveniências do presente, como o comprova o infeliz voto apresentado pelo PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="233">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="233">Finalmente, o que nós vemos é a repetição sistemática da mentira, com a ilusão de que a opinião pública acabará por torná-la como um dado de facto. Foi assim que ultimamente o Governo se vestiu de capuchinho laranja e se pôs a gritar aos quatro ventos que vem aí o lobo mau.

E quem é o lobo mau com grandes olhos para nos ver e grandes dentes para nos comer?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Voz do PSD" page-start="233">É um cordeiro!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="233">Nada mais nada menos que o PS, que já foi cordeiro e agora anda de lobo, coligado em Lisboa com o papão do PC, com "pacto secreto" entre os dois, para abocanharem o Poder em 1991. Ouvimos algo de parecido em 1958, quando a propaganda salazarista começou a falar do "Pacto de Cacilhas" a propósito da desistência do Dr. Arlindo Vicente em favor do general Humberto Delgado.

O País devia estar a tremer de medo, mas não. Não está. Ninguém acredita na fábula do lobo mau, porque todos sabem que a coligação "Por Lisboa" é por Lisboa e nada mais. Mas aí é que está: quem tem medo, afinal, é o Governo. Em primeiro lugar, de perder Lisboa e, depois, de uma dinâmica de mudança que leve de novo o PS à vitória no País.

É por isso que o Governo não gosta de mudanças, nem no Leste nem cá. O seu estilo dá-se melhor com a crispação do que com a distensão. O que verdadeiramente preocupa o Governo não é o lobo mau, mas são os sinais de um tempo de mudança, porque esses sinais também põem em causa os seus dogmas, os seus conceitos, os seus tabus e preconceitos e exigem algo a que este governo é profundamente avesso: o diálogo, a abertura, a busca de consensos nacionais em tomo dos objectivos essenciais do País.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: As grandes prioridades nacionais e os desafios que Portugal tem de enfrentar exigem uma nova atitude mental e política e uma outra forma de considerar as questões do Estado e do País.

Antes de mais, como tem sublinhado o Sr. Presidente da República, é necessário um novo pensamento estratégico capaz de orientar a modernização do Estado, tendo em vista a transformação e a adaptação exigidas à sociedade portuguesa pelo desenvolvimento do Acto Único Europeu e pela realização do mercado comunitário em 1992.

Uma nova política para a educação e para a cultura, uma estratégia nacional da ciência e da tecnologia que permita um maior rendimento do ensino e dos centros de investigação, por forma a modernizar e diversificar o nosso aparelho produtivo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr José Lello (PS)" page-start="234">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="234">Não podemos continuar a olhar a Europa como a nova árvore das patacas, nem podemos cair no provincianismo mental, desconsiderar que tudo o que é europeu é bom e tudo o que é português é mau. Não estamos na Europa apenas para receber temos de estar na Europa de maneira activa e criativa, levando à Europa o que temos para dar, a nossa cultura, a nossa história, a nossa experiência multissecular de convivência com outros povos e outros continentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="234">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="234">Só assim podemos fazer na Europa um discurso português e contribuir de forma positiva para pôr fim ao espírito eurocentrista e construir um novo tipo de relacionamento entre a Comunidade Europeia e os países de África e da América Latina.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A política tem de retomar o seu lugar. A política, a pedagogia democrática e cívica, o combate contra o conformismo e a abdicação que são sempre a mais nefasta consequência moral de um poder arrogante e intolerante.

Não somos partidários de qualquer espécie de duopólio do Poder assente no partido cara e no partido coroa, em que o PSD seria o partido dominante e o PS o partido satélite. Somos pela alternância e pela alternativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="234">Não são capazes de alternar!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="234">É essa a responsabilidade democrática nacional do Partido Socialista que é autónomo, responsável, livre e sem medo.

Por isso saberemos combater e vencer democraticamente o poder laranja.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="234">Inscreveram-se para pedir esclarecimentos os Srs. Deputados Pacheco Pereira, Silva Marques e Narana Coissoró.

Tem a palavra o Sr. Deputado Pacheco Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1685" speaker-name="José Álvaro Machado Pacheco Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pacheco Pereira (PSD)" page-start="234">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar e antes de dar início ao meu pedido de esclarecimento, gostaria de me referir à morte de José Carvalho que tive ocasião de conhecer e que o PSD condena como já condenou todos os actos de violência política, quer venham da esquerda ou da direita. Aliás chamo a atenção da Câmara para o facto de já na anterior sessão legislativa termos condenado a actividade de grupos semelhantes àquele que provocou o incidente de que resultou a morte de José Carvalho.

Quanto à intervenção do Sr. Deputado Manuel Alegre lamento dizer que em minha opinião constituiu um dos mais puros exemplos de degradação da política. Ou seja, a substância da intervenção de V. Ex.ª é exactamente o exemplo daquilo que o Sr. Deputado acabou de condenar, a degradação da política. E posso referir vários exemplos de como na linguagem da sua intervenção, a política no seu melhor sentido é completamente degradada.

Primeiro exemplo, o Sr. Deputado falou do estalinismo e não fez uma única referência ao partido que em Portugal emana directamente dessa tradição, mantém essas referências históricas e mantém todo um posicionamento face à vida, face à moral, face à cultura, face à política e face à história que é semelhante à tradição estalinista. E quanto a ele nem uma palavra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="234">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1685" speaker-name="José Álvaro Machado Pacheco Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="234">Se isto não é degradação da política, não sei o que é a degradação da política!
Depois o Sr. Deputado falou do estalinismo com a linguagem que muitas vezes a esquerda utiliza para falar do estalinismo, como se ele fosse um mero incidente da história do século XX. Uma das maiores fraudes da história do século XX é a permanente condenação do nazismo sem qualquer referência ao estalinismo como uma barbárie que teve um papel na história do século XX que implicou a morte de várias dezenas de milhões de pessoas e perante o qual a esquerda não utiliza um único dos adjectivos que utiliza para caracterizar o nazismo. Enquanto os adjectivos sobre o nazismo forem substancialmente diferentes àqueles que se usam para caracterizar, não o estalinismo mas a experiência comunista, estamos perante um caso de degradação da linguagem política.

E por último e pior, o Sr. Deputado na sua intervenção fez aquilo para que alguns dos críticos do estalinismo já chamaram a atenção ou seja revelou a duplicidade de linguagem e a incapacidade de ter o sentido da medida. Como é que é possível ser um político sério e usar uma linguagem de qualificação política e comparar o comportamento de um partido como o PSD com o comportamento estalinista? É perder convictamente o sentido da medida. É não abastardar o PSD mas a esquerda e o estalinismo. E no fundo minimizar o seu papel histórico é diminui-lo nas suas responsabilidades é fazer permanentemente comparações sem qualquer sentido de medida. Alguém nesta bancada matou alguém? Alguém nesta bancada prendeu alguém? Alguém nesta bancada manteve um país inteiro mudando populações destruindo etnias acabando com nações? É esta a comparação que o Sr. Deputado entende poder ser feita em termos de qualificação política?
Eu posso pensar o pior do Partido Socialista mas a última coisa que eu diria era que o seu comportamento é semelhante ao estalinismo, ao nazismo, ou a qualquer

ismo deste género, porque isso degrada quem diz, quem diz, está a fazer uma comparação que não tem outro efeito que não seja a propaganda política.

Sr. Deputado Manuel Alegre não posso deixar de me manifestar com dureza perante a sua intervenção porque</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="235">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Silva Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="235">Sr. Deputado Manuel Alegre, em primeiro lugar, aconselho-o a deixar o PSOE tranquilo, porque, como V. Ex.ª sabe, o Partido Socialista Espanhol, graças à liderança de Felipe Gonzalez, um grande líder da moderna política na Europa...
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="235">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="235">Não se esqueça disto! Aquele congresso em que ele, pura e simplesmente, rompeu com o marxismo foi decisivo para criar o futuro da Espanha e do socialismo moderno na Espanha. V. Ex.ª recorda-se do congresso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="235">Eu estava lá, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="235">Os Srs. Deputados que já não se lembram do congresso é bom que o recapitulem!

Portanto, Sr. Deputado Manuel Alegre, deixe o Partido Socialista Espanhol tranquilo, porque ele acabou de conseguir, pela terceira vez, a maioria absoluta dos votos em nome da coragem de modernizar o socialismo, de o compatibilizar com a liberdade na prática e não nas palavras - de parole, parole, estamos fartos -, capaz de o compatibilizar com o futuro da Espanha. E isso também está a ser feito em Portugal, graças não só ao Partido Social-Democrata mas à incapacidade de o Partido Socialista se modernizar. Só ontem é que, por exemplo, os senhores apresentaram uma lei-quadro das privatizações, os senhores que há cerca de três ou quatro anos, que digo eu, há três ou quatro meses, ainda, estavam de joelhos atados perante conceitos corripletamente arcaicos e ultrapassados de socialismo. Esta é que é a questão, Sr. Deputado Manuel Alegre, e se V. Ex.ª se quiser dar ao incómodo de discutir esta matéria no plano substancial e não no do ataque e da política sem sentido e gratuita, faça favor, pois cá estaremos para discutir estas questões com o Sr. Deputado.

Agora, passando a outra questão e ultrapassando a situação do Partido Socialista Espanhol, que os senhores até deveriam ter uma certa relutância em citar, visto que o PSD está muito mais próximo dele que o PS ...
E quem duvida, Srs. Deputados socialistas? O Partido Socialista Espanhol privatizou em dois dias toda a comunicação social espanhola e o bloco central não o fez...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="235">Fez o que o PSD não fez em três anos!</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="235">... porque os senhores estavam ainda apegados a uma concepção de socialismo de Estado. E agora vamos ver: os senhores ainda não disseram se o que vos distingue de nós é o facto de, por exemplo, no caso de serem governo, irem privatizar mais. Nós estamos a privatizar a um ritmo que nos parece razoável e os senhores terão de dizer ao País, até para demarcarem a vossa alternância, se vão privatizar mais, menos, ou, inclusivamente, nacionalizar, porque como ainda não fizeram a prova de fogo de terem abandonado os velhos preconceitos dos vossos actuais dirigentes são suspeitos de, se por acaso tomassem o Governo, voltar a nacionalizar.

Finalmente, Sr. Deputado Manuel Alegre, gostaria de salientar, na sequência da intervenção do meu colega de bancada Sr. Deputado Pacheco Pereira, que V. Ex.ª não fez uma única referência ao Partido Comunista Português, que é - há-de V. Ex.ª aceitá-lo - um exemplar degradante da história das correntes políticas contemporâneas. A direcção do seu partido está aliada com o Partido Comunista, o que o obrigou a não dizer uma palavra sobre esta matéria. 
O Sr. Deputado tem de reconhecer que o poeta que V. Ex.ª é, um dos maiores poetas da con-temporaneidade portuguesa -e só por ciúme é que nenhum deputado da sua bancada tem a ousadia de lhe dizer isto - ...
... um dos maiores poetas da modernidade portuguesa, metendo-se na política, abdicou e pôs-se de joelhos. É isso que lastimo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Lello (PS)" page-start="235">
O Sr. Deputado acabou de joelhos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="235">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="235">Sr. Deputado Manuel Alegre, em primeiro lugar, queria felicitar o Partido Socialista pela vitória do PSOE ...
... nas eleições em Espanha, porque, sendo o Partido Socialista da mesma família que internacionalmente representa a social-democracia, não poderia deixar de dirigir congratulações ao Partido Socialista. Congratulamo-nos também pelo facto de esta vitória ter sido tangencial, o que mostra que o socialismo na Europa está em declínio e, actualmente, em determinadas situações, a vitória pode até estar dependente da esposa do presidente do partido que ganhou as eleições ...
... uma vez que, tratando-se de um outro qualquer deputado ou deputada, poderia acontecer que em qualquer momento rompesse com o partido. Isto significa que o socialismo está em queda na Europa e também está aqui em Portugal, como se pode verificar pelos últimos acontecimentos.

Em segundo lugar, como V. Ex.ª sabe, nós e os senhores representamos as duas margens do rio democrático português. Assumimo-nos claramente como a direita e VV. Ex.as assumem-se claramente como a esquerda. Não estamos no meio das águas para dizer: "Felipe Gonzalez é nosso!"
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="236">Percebemos sempre que não estava no meio da água.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="236">V. Ex.ª está a afundar-se no meio da água!

Sr. Deputado Manuel Alegre, gostei naturalmente do seu discurso de português de esquerda. Não é o discurso de português de direita, nem o discurso que gostaríamos de aplaudir e por isso não o fizémos. Gostaríamos que houvesse na sociedade portuguesa esta demarcação clara para escolha do eleitorado e saber se quer a social-democracia do Partido Socialista.
se quer a democracia cristã que em toda a Europa é a alternativa a à social-democracia.

Perguntamos até onde é que pode ir este lodaçal do PSD, de sem pudor dizer, o Felipe Gonzalez é nosso e ninguém saber em Portugal afinal de quem foi a vitória.

Para terminar já que se rejubilou com o movimento de democratização que vai pela Europa de Leste com a grande onda de liberdade que percorre este grande império, outrora subjugado ao estalinismo, quero perguntar a VV. Ex.ªs o seguinte: o que é que o Partido Socialista tem feito para que esta mesma onda de democratização e de liberdade também percorra Portugal? Com a coligação que mantém com o Partido Comunista em Lisboa contribuirá o PS para trazer a liberdade e a democracia para os comunistas do nosso país?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="236">Srs. Deputados, encontra-se na galeria a assistir aos nossos trabalhos, um grupo de alunos do Instituto Superior de Tradutores e Intérpretes de Bruxelas.
Para responder tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Alegre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="236">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não me surpreende a reacção do Sr. Deputado Pacheco Pereira, nem a do Sr. Deputado Silva Marques. Aliás esperava que se levantassem e que reagissem porventura porque não resolveram problemas que pela minha parte já há muito tempo resolvi.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="236">Isso é auto elogio!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="236">Srs. Deputados participei com o Partido Socialista num combate que foi pioneiro e precursor na história da Europa foi o combate em que em 1975 se compatibilizou pela primeira vez a liberdade e, o socialismo. Portanto não tenho lições a receber dos senhores.

E se querem saber o slogan com que ganhámos e mobilizámos o povo português para essa vitória que foi da liberdade e da democracia digo-vos. Socialismo sem ditadura não que foi da minha autoria. Portanto fomos na prática política e não apenas nas palavras os precursores e os pioneiros desse combate.

Em segundo lugar quando aborde as mudanças do Leste fiz uma referência muito clara ao modelo comunista tradicional e até falei daqueles, cujas certezas de toda uma vida, são hoje abaladas pelos acontecimentos actuais. É evidente que se trata de uma referência aos comunistas portugueses, embora estivesse a falar dos países do Leste. O Partido Comunista Português não é um partido comunista do Leste.

Em terceiro lugar devo dizer que fiz uma caracterização rigorosa e política do estalinismo mas se o Sr. Deputado quer que lhe diga, considero que o estalinismo foi realmente uma barbárie. Não tenho dúvida alguma em dizer que os campos de concentração, o goulag e as execuções em massa são uma barbárie. E não é a primeira vez que o digo nem preciso que me venham explicar a caracterização do estalinismo.

Sr. Deputado Silva Marques, também lhe quero dizer que estive presente nesse congresso do PSOE e até ajudei a resolver por um conjunto de circunstâncias
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="236">Estava lá?</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="236">Estava lá sim! Isso até vei em alguns jornais espanhóis e portugueses. Fui de facto eu juntamente com o meu camarada Alfonso Guerra uma das pessoas que elaborou aquela solução de uma comissão administrativa gestora para fazer face à crise do Partido Socialista Espanhol.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="236">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="236">Desculpe mas não permito. Portanto os Srs. Deputados deformaram ou viram mal e de certa maneira degradaram o sentido da minha declaração política. E não tenham a pretensão de ensinar ao Partido Socialista ou sobretudo a uma pessoa como eu o que é a compatibilização da liberdade com o socialismo porque tenho a honra de ter estado na primeira linha desse combate com muitos dos meus camaradas e a cabeça o meu camarada Mário Soares na altura secretário geral do Partido Socialista para provar que era possível, numa situação revolucionária, a vitória da liberdade a vitória da democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="236">Estivemos todos na Fonte Luminosa!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="236">Era eu quem estava ao microfone. Por tanto não temos lições a receber desse lado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="236">Quem é que lá não estava?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="236">Não o vi lá!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="236">Quanto ao problema das privatizações o Partido Socialista teve uma posição muita clara na revisão constítucional, apesar de em alguns aspectos eu ter votado contra.

Devo dizer-lhe que o primeiro discurso historicamente aqui feito nesta Assembleia em 1975 contra aquilo que</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="237">O poeta abdicou!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="237">Não, o poeta nunca abdicou, e o Sr. Deputado, que conheço há muitos anos, não venha deformar o sentido profundo das coisas. Simplesmente, o poeta não quer que o Partido Socialista cumpra o papel que os senhores lhe tinham predestinado, o Partido Socialista não se deixou colonizar ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="237">Não, está num casulo!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="237">... em 1975 pela esquerda, não se deixa colonizar por estrangeiros nem intimidar pelo Partido Social-Democrata, porque sabemos que é preciso a transparência democrática, uma clara separação das águas, uma solução clara à direita e à esquerda. E essa é de facto protagonizada hoje pelo Partido Socialista.

E também não temos nenhuns complexos em relação ao problema da coligação "Por Lisboa". Estive na primeira linha desse combate em 1975, e fui um dos primeiros no meu partido, se não o primeiro, a advogar uma coligação com o Partido Comunista em Lisboa para tentar substituir a catastrófica gestão da direita. Trata-se de uma solução que tem a ver já com as dinâmicas de mudança que se operam no Mundo - em 1975 isso não teria sido possível-, e pensamos que pode contribuir também para uma clarificação e para mudanças mais profundas na sociedade portuguesa. Não se trata de nenhum pacto secreto ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="237">Ah...!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="237">... com o Partido Comunista. O Partido Socialista, sozinho, saberá ser, nas umas, alternativa ao Partido Social-Democrata, e fazemo-lo sem complexos, porque a situação hoje é outra.

Devo dizer, aliás, que não caracterizei o Partido Social-Democrata como um partido totalitário, mas os tiques estalinistas podem existir nos partidos tanto da esquerda como da direita e manifestam-se quando há poder pessoal, autocracia, centralismo, distorções à prática democrática. Isso são tiques estalinistas, e até o disse com uma certa simpatia, para não dizer que são tiques salazaristas. São tiques que resultam da tentação hegemónica e da tentação autoritária. Nós hoje, como sempre, defendemos a transparência democrática, defendemos uma clara separação das águas, mas defendemos sobretudo um regular e claro funcionamento da democracia. E não queremos distorções à democracia, o seu esvaziamento, ou seja, qualquer forma de poder pessoal, tenha ele a cor que tiver, queremos que a democracia avance e se enraíze na sociedade portuguesa e não queremos novas tentações hegemónicas, venham elas de onde vierem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="237">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Filipe Meneses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Meneses (PSD)" page-start="237">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os partidos da oposição parlamentar iniciaram a sessão legislativa votando em conjunto uma moção de censura ao Governo apresentada pelo Partido Socialista.

Foi para a oposição o culminar de um conjunto de acções desconexas, incoerentes, sem qualquer objectivo estratégico compreensível.

Foi o zénite da política do "bota abaixo", da crítica pela crítica, da insinuação mal-intencionada, sem suporte argumentativo.

No final, todos ficámos sem saber mais uma vez não só quais as propostas alternativas às políticas do Governo como também quem poderia aspirar a ser poder para as implementar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="237">Nocturnos doutorais!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="237">O PS, maior partido da oposição parlamentar, teórico polarizador de um projecto de poder alternativo, foi, no debate da moção de censura, coerente com a imagem que tem dado de si próprio desde que Jorge Sampaio assumiu a sua liderança - generalista, vazio de propostas concretas e objectiváveis, literário e cinzentão, comportou-se durante o debate com o ar triste e comprometido de quem desempenha um ritual em que não acredita, pela simples razão de que já não acredita em si próprio. Este calvário socialista -discretamente alegrado pela intervenção final, "estilo bombeiro", do seu líder parlamentar- que, segundo dizem as más línguas e alguma comunicação social bem informada, até pouco tinha a ver com aquela guerra (leia-se extemporânea e despropositada iniciativa política).

Ò engenheiro António Guterres, com o brilho, talento e capacidade imaginativa que todos lhe reconhecemos, conseguiu trazer alguns sorrisos de nostálgica esperança à sofredora bancada socialista, mas não conseguiu o impossível: demonstrar que o governo do PSD tem dirigido o País de forma deficiente ou que o PS é o núcleo duro aglutinador de um projecto alternativo viável no curto ou médio prazo.

A intervenção do líder parlamentar socialista teve, contudo, um certo mérito: obedeceu a uma sistematização lógica que nos facilita contraditar, de forma clara e circunstanciada, todas as críticas que pretensamente dariam corpo à moção de censura socialista.

Comecemos pela acusação de que os governos de Cavaco Silva beneficiaram de uma conjuntura económica e financeira internacional favorável, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="237">Milagre!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="237">... única responsável pelos excelentes resultados da governação e pela boa saúde da economia portuguesa - é de salientar que esta acusação já tem pelo menos subjacente o reconhecimento da boa prestação do governo do PSD.

É uma acusação habitual e repetida pelos dirigentes socialistas, que ainda a exacerbam com comparações fantasistas e romanceadas referentes ao passado imediatamente anterior - o PSD teria conduzido o País ao descalabro económico e financeiro com os governos da AD, o PS teria liderado com o bloco central a patriótica</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques" page-start="238">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="238">Passo a enumerar alguns factos perfeitamente esclarecedores, o governo do PSD é aquele que em termos relativos, mais vezes veio à Assembleia da República, seja ao plenário, seja às comissões, é aquele que respondeu de forma satisfatória a mais pedidos de informação ou requerimentos formulados pelos deputados, o Primeiro Ministro Cavaco Silva é o que mais vezes defendeu as suas políticas em sessões plenárias, os governos Cavaco Silva cumprem escrupulosamente os prazos constitucionais quando se trata da apresentação de diplomas legislativos tão nobres, quanto o são o Plano e o Orçamento do Estado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="239">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="239">O futuro se encarregará de mostrar o porquê, contudo não devem ser razões que interessem muito ao PSD ou ao comum dos cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="239">É a pequena política!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="239">Não posso terminar sem proferir umas palavras sobre os restantes partidos da oposição, que, a contragosto, tiveram de votar favoravelmente a moção de censura socialista.

Mais coerente com o seu comportamento político recente, e quem o terá feito, apesar de tudo, com mais convicção terá sido certamente o CDS. O CDS de Freitas do Amaral vive em frente popular parlamentar desde há largos meses: dá conferências conjuntas com o PCP, com Os Verdes, com os Srs. Deputados Independentes João Corregedor da Fonseca e Raul Castro, e não as dá com o PSR e com a UDP porque esses partidos não têm assento parlamentar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="240">Queira terminar Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Acerta estratégias com as centrais sindicais e não se coíbe mesmo de ir à sede da CGTP trocar galhardetes anti-sociais democratas
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="240">Que horror! É um inferno!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Alia-se a tudo e a todos que sejam contra o PSD, que detestem o Primeiro Ministro, que tenham qualquer afinidade com o laranja. O CDS é hoje um pequeno partido dilacerado por divisões e pela proliferação de pequenos baronatos.

O CDS tornou-se num partido divertido e imprevisível que dá colorido à vida política portuguesa. Será com profundo pesar que a continuar com as actuais liderança e estratégia - esperemos que não! - o CDS nos privará do convívio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="240">Queira terminar Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Será com profundo pesar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="240">Por isso é que vocês queriam a AD no Porto com o patrocínio gratuito do CDS.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Sr. Presidente gostaria de terminar se me deixassem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="240">Srs. Deputados, solicito que se faça o silêncio indispensável para que possamos prosseguir os trabalhos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Como estava a dizer, será com profundo pesar que a continuar com as actuais liderança e estratégia o CDS nos privará do conjunto dos seus simpáticos e competentes deputados na próxima legislatura.

O PRD merece a atenção que merecem todos os que acreditando num projecto, lutam por ele até à última gota de sangue. Faço votos para que alguns portugueses continuem a acreditar no PRD e se possível sejam todos lisboetas.
Tem-no com umas breves referências ao PCP. Último bastião do estalinismo, resiste estoicamente aos ventos da Glasnost e da Perestroika. A sua rápida e imediata decadência era contudo inevitável não fora o balão de oxigénio facultado pelo Dr. Jorge Sampaio com a coligação. Por Lisboa.

Mas Srs. Deputados comunistas uma vez esse balão consumido VV. Ex.ªs terão de afrontar mais dia menos dia a oposição dos que no vosso seio já começaram a clamar por democracia e posteriormente clamarão pelo esquecimento da doutrina política que os guia e está a ser progressivamente abandonada em todo o mundo.
O PCP talvez não desapareça, talvez nem interesse que isso aconteça, pois dessa forma, Portugal poderá passar a possuir um atractivo suplementar para todos os que nos visitam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="240">Sr. Deputado, peço-lhe que termine.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Sr. Presidente, faltam apenas dois parágrafos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP e do PS" page-start="240">Já ultrapassou largamente os 10 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="240">Fala, fala, fala.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="240">Srs. Deputados peço silêncio para que o Sr. Deputado que está no uso da palavra possa terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Vou terminar se me deixarem, Sr.ª Presidente.

O PCP talvez não desapareça, talvez nem interesse que isso aconteça, pois dessa forma Portugal poderá passar a possuir um atractivo suplementar para todos os que nos visitam, a possibilidade de conhecer um pequeno partido desacreditado, sem influência política, mas albergando uma das espécies humanas em maior risco de extinção - o ultra estalinista.
Para terminar, Srs. Deputados das oposições, reafirmo em nome do Grupo Parlamentar do PSD o total e completo apoio dos nossos deputados ao governo de Cavaco Silva na convicção
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PCP" page-start="240">Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Narana Coissoró (CDS)" page-start="240">Nunca mais se cala!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="240">Sr. Deputado, o tempo para produzir a sua declaração política era de apenas 10 minutos. Esse tempo já foi largamente excedido queira pois terminar Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Sr. Presidente estou a tentar há 10 minutos debaixo da arruaça do PCP e dos ditames do Sr. Deputado Narana Coissoró ler dois parágrafos. Portanto penso que é absolutamente pertinente que me deixe terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="240">Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">Para terminar, Srs. Deputados das oposições reafirmo em nome do Grupo Parlamentar do PSD o total e completo apoio dos nossos deputados ao governo de Cavaco Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Narana Coissoró (CDS)" page-start="240">Se fosse o Narana Coissoró, já o tinham mandado calar há muito tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="240">na minha convicção
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="240">Srs. Deputados, repito o apelo que fiz no sentido de que se faça silêncio para que o Sr. Deputado possa terminar.

Sr. Deputado, embora o tempo dos apartes desconte no tempo global do PSD uma vez que estão previstos para as declarações políticas 10 minutos, peço-lhe que termine.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="241">Sr.ª Presidente, os apartes descontam no tempo do PSD, a arruaça não!

Para terminar, Srs. Deputados das oposições, reafirmo, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, o total e completo apoio dos nossos deputados ao governo de Cavaco Silva ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP e do CDS" page-start="241">Ah!...</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="241">.... na convicção de que a forma como tem cumprido o seu mandato facultará ao PSD uma nova maioria para governar Portugal em 1991.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="241">Foi o que faltou na moção de censura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="241">Srs. Deputados, inscreveram-se para formular pedidos de esclarecimento os Srs. Deputados José Lello, António Guterres, Hermínio Martinho e Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="241">Sr.ª Presidente, não pedi a palavra para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="241">Sr. Deputado, de facto, informam-me neste momento que o Sr. Deputado pediu a palavra para fazer um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="241">Sr.ª Presidente, pedi a palavra não para fazer um protesto, mas, sim, para defesa da honra da minha bancada, pois penso que se há casos em que a honra da minha bancada tenha sido posta em causa este foi um deles.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="241">Tem, então, a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="241">Sr.ª Presidente, como disse, foi precisamente nesta infeliz intervenção do Sr. Deputado Luís Filipe Meneses que a honra da minha bancada foi posta em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="241">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="241">Digo intervenção infeliz a todos os títulos, embora compreensível. Compreendo que para o Sr. Deputado Luís Filipe Meneses o debate leal, a divergência clara e frontal num partido sobre coisas importantes possa ser sinónimo de cruéis e dilacerantes - penso que foi esta a expressão que utilizou - divisões.

Para o Sr. Deputado, que é um yes man, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="241">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="241">... que não sabe o valor do debate, é estranho que isso aconteça e, para si, cruel e dilacerante divisão é a legítima, a normal, a correctíssima divergência de opiniões, quando assumida com inteligência, com frontalidade e com lealdade.
De facto, o Sr. Deputado não entende isto, e, por conseguinte, é interessante vê-lo preocupar-se com a sorte da nossa bancada, dizendo que teme que estes quatro deputados -neste momento só três, pelas razões que se conhecem -, que teve a gentileza de qualificar de n ilustres -embora na sua boca não lhe agradeça o epíteto-, possam amanhã não estar na Assembleia da República. Quero dizer-lhe que em relação a si não tenho a mesma dúvida: V. Ex.ª sentar-se-á aí, seja qual for o líder da sua bancada,...
... seja qual for a orientação estratégica da sua bancada, porque V. Ex.ª não entende o que é o debate, não entende, o que é a liberdade - não entendia antes e não entende hoje.

Por isso, a crítica que V. Ex.ª fez é daquelas que caem como chuva numa gabardina: são gotas que se perdem e só merecem reparo para que se não diga que "quem não se sente não é filho de boa gente!".
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="241">É preciso que a gabardina seja boa!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="241">Se for igual à sua é péssima!

O Sr. Deputado Luís Filipe Meneses tentou entrar numa ou noutra matéria relativamente séria, falando sobre o posicionamento dos partidos em relação à moção de censura.

Quanto a este aspecto, devo dizer que o meu partido não passou procuração ao seu -e muito menos ao senhor! - para vir aqui sangrar-se em saúde sobre as razões do CDS!

O CDS entendeu assumir a posição que entendeu assumir, e fê-lo em espírito de inteira disciplina partidária, assumindo com clareza e frontalidade um debate que tinha a ver com outras razões que oportunamente foram expressas.

Admiro-me muito que o senhor venha tomar as nossas dores, porque V. Ex.ª não tem rigorosamente nada a ver connosco! Se tivéssemos de dar mandato a alguém para defender os nossos interesses perante o eleitorado, seguramente que não o daríamos a uma pessoa como V. Ex.ª!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="241">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="241">De qualquer maneira, a atenção que o PSD tem em relação ao CDS, esta atenção permanente, não pode deixar de espantar-nos.

Penso que VV. Ex.as e falando agora de coisas sérias - estão preocupadas, e estão-no porque sabem que a maioria há-de ser-vos retirada. VV. Ex.as sabem que o debate que se trava no CDS, o que se trava no centro e na direita portuguesa, vai constatar que aquilo que VV. Ex.as representam não merece uma confiança maioritária, em termos absolutos, do eleitorado português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="241">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="241">Sr. Deputado Basílio Horta, queira terminar, por favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="241">Termino já, Sr.ª Presidente VV. Ex.as querem evitar o inevitável - isso até é compreensível -, mas que o façam da maneira e com o desempenho com que V. Ex.ª fez naquela tribuna, isso</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="242">E grande parte de vocês alinham logo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="242">Para dar explicações, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Filipe Meneses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Meneses (PSD)" page-start="242">Isso quer então dizer que o Sr. Deputado Basílio Horta fez um protesto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="242">Não, Sr. Deputado, foi defesa da honra da bancada.

V. Ex.ª dispõe de três minutos para responder se assim o desejar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Meneses (PSD)" page-start="242">É curioso que o Sr. Deputado Basílio Horta se tenha sentido ofendido com a minha intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="242">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="242">e ainda é mais curioso que sentindo-se ofendido tenha utilizado na maior parte da sua argumentação, expressões ofensivas, especificamente dirigidas a mim, abdicando de discutir politicamente as afirmações que proferi. Mas quanto a essas já lá vamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="242">Consigo mingúem discute política?</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="242">
O Sr. Deputado Basílio Horta referiu-se às divergências recentes no seio do CDS, como sendo divergências normais como debate político aberto democrático. Bom a fazer fé nas afirmações de alguns dirigentes políticos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="242">De quem?</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="242">e na forma, como elas foram proferidas.

De quem? Por exemplo as afirmações do Sr. Engenheiro Abecasis na primeira página de O Jornal de há uma semana, não é preciso ir mais longe.

Se VV. Ex.ªs consideram que aquela terminologia é a terminologia democrática, é debate aberto, então V. Ex.ª fiquem com o vosso debate que nós preferimos a nossa democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr Silva Marques (PSD)" page-start="242">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="242">Olhem o que o Santana Lopes disse do Eurico de Melo no Conselho Nacional!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="242">Não se enerve Sr. Deputado.

Quanto ao facto de eu ser ou não ser o yes man do meu partido, devo dizer-lhe que o Sr. Deputado não conhece o meu partido e que a mim conhece-me mal. Há 15 anos que estou neste partido e nunca me coibi de defender as minhas posições de forma frontal. Estive contra vários lideres do partido, mesmo contra Cavaco Silva quando foi eleito.

Vozes do CDS - Oh!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="242">Portanto volto a repetir, V. Ex.ª não conhece a história do PSD e não me conhece.

Quanto à coerência do CDS estamos conversados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="242">Estamos, estamos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="242">Um partido de direita, um partido mesmo com franjas radicais de direita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="242">Como o senhor.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="242">que não se importa de para atingir objectivos de curto prazo, ligar-se à esquerda mais ortodoxa, à esquerda antidemocrática que se identifica com o PCP, não merece crédito
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="242">Sr. Presidente, peço a palavra.

O Sr. Presidente - Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="242">Sr. Presidente, novamente para defesa da honra pois o Sr. Deputado voltou a falar em termos pessoais, que não foram os meus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="242">Sr. Deputado, dessa forma entraremos num circulo vicioso. Nos termos do artigo 91.º do Regimento, está previsto o pedido de palavra para defesa da honra e para dar explicações. Elas foram dadas mas se a seguir vamos aceitar novos pedidos de palavra para defesa da honra ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="242">
A Sr.ª Presidente, se bem se lembra, deu a palavra ao meu colega de bancada para um protesto.
Protesto do PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="242">Repito, para um protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="242">Srs. Deputados, agradecia que fizessem silêncio para que a Mesa possa ouvir o Sr. Deputado.

Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="242">Quando o meu colega de bancada pediu a palavra, disse que era para um protesto e para defesa da honra da bancada. Se V. Ex.ª deu a palavra para defesa da honra, fica ainda em aberto a possibilidade de fazer um protesto.

De modo que se V. Ex.ª deu a palavra para defesa da honra agora tem de a dar para um protesto, pois tem prioridade sobre os pedidos de esclarecimento. Se V. Ex.ª tiver dúvidas, suspenda a sessão e mande ouvir a gravação para saber se o meu colega pediu ou não a palavra para estas duas coisas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1041" speaker-name="Joaquim Maria Fernandes Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Marques (PSD)" page-start="243">É falso! Pediu para defesa da honra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="243">Sr. Deputado Basílio Horta, a Mesa tinha a indicação de que o senhor tinha pedido a palavra para um protesto. No entanto, V. Ex.ª esclareceu que não se tratava de um protesto, mas, sim, da defesa da honra.

Solicito, pois, ao Sr. Deputado Basílio Horta o favor de clarificar esta situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="243">A Mesa entendeu bem. Efectivamente, pedi a palavra para defesa da honra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="243">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="243">Porém, isto não impede que, depois da resposta do Sr. Deputado, continue a sentir-me ofendido, já não em termos de bancada, mas em termos pessoais, pois o Sr. Deputado fez uma intervenção dirigida a mim e não à minha bancada. Ou seja, dois terços a mim e um terço à bancada.

Nestas circunstâncias, gostaria de responder. Porém, se V. Ex.ª entende que não deve conceder-me a palavra, então calo-me e, evidentemente, não vou arranjar subterfúgios parlamentares para poder responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="243">Sr. Deputado, a Mesa quer sempre dar a palavra a todos os Srs. Deputados.

Contudo, o meu dever é cumprir o Regimento, de forma que a sessão possa decorrer de uma forma correcta e expedita.

Tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="243">Sr.ª Presidente, se V. Ex.ª me permite, quando o Sr. Deputado Luís Filipe Meneses vai ao ponto de trazer para a Assembleia da República o comentário da primeira página de um semanário e entrar na privacidade do meu partido da maneira como o faz,...
... V. Ex.ª não entende que isso é matéria que necessita de uma resposta?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="243">Sr. Deputado, a Mesa pode dar-lhe a palavra a título de protesto, porque não quer cercear-lhe o seu direito.

Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="243">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Começo por dizer que a minha intervenção teve pelo menos, e desde já, o mérito político evidente e objectivamente mensurável, pelo facto de o Sr. Deputado Luís Filipe Meneses ter vindo aqui dizer que inicialmente estava contra o Prof. Cavaco Silva. Efectivamente, foi a primeira vez que ouvi esse tipo de confissão. Agora já não tenho a mesma esperança de o ver sentado aí na próxima legislatura, se bem entendo e conheço os métodos habitualmente seguidos no PSD.

Fechado esse parêntesis, era apenas, Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, para pedir ao Sr. Deputado Luís Filipe Meneses e à sua bancada o favor de não trazer para esta Assembleia, coisa que não fazemos em relação às- lutas internas do vosso partido, e são muitas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="243">Oh, meu Deus!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="243">Nunca o fizemos nesta Assembleia, nunca nos intrometemos nesta Assembleia em problemas, em questões que tem a ver apenas com o foro interno dos partidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD) : - Fazem, fazem! O Orador" page-start="243">Nunca o fizemos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="243">Está a fazer agora!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="243">Agora sim, mas respondendo, obviamente, ao que foi um ataque claro ao CDS, fora de qualquer regra deontológica, política e ética.
Nunca trouxemos para aqui, nem agora nem nunca, os problemas que se passaram dentro do PSD com o Prof. Cavaco Silva no Congresso de Montechoro.
Os senhores é que começaram a tratar deste assunto.

Nós nunca o fizemos!

Portanto, para que não haja esse precedente, que consideramos de péssimo gosto e que não tem a ver com o fórum político que é esta Assembleia, Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, pedia ao Sr. Deputado e à bancada do PSD que respeitassem os princípios do jogo democrático, ...

O Sr. Silva Marques (PSD): Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="243">... que respeitassem os princípios do respeito mútuo que temos de ter uns pelos outros e que se fiquem pelos problemas que interessam ao País, sem se imiscuírem em valores e interesses cuja representação lhes não está confiada e sobre os quais ninguém lhes passou procuração para virem aqui defender.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="243">Então peçam desculpa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="243">A quem? A si?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.º Presidente" page-start="243">Sr. Deputado Luis Filipe Meneses, para responder dispõe de dois minutos.

Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Meneses (PSD)" page-start="243">Este protesto do Sr. Deputado Basílio Horta praticamente não merece resposta, porque é ridículo. Quem assiste aos debates parlamentares, a comunicação social, que conhece esta Assembleia e conhece a forma como os debates têm decorrido nos últimos meses e nos últimos anos, sabe quantas vezes o CDS se socorreu de notícias de jornais,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="243">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="243">... não da primeira página, mas da quarta, da quinta e de outras, para defender posições políticas que levaram, inclusivamente, à aprovação de inquéritos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="243">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="244">Quanto à interferência ou não na vida interna dos outros partidos, peço à Sr.ª Presidente que mande fotocopiar o debate que foi suscitado nesta Assembleia, quando o Sr. Deputado Carlos Macedo abandonou o PSD e que o ofereça aos Srs. Deputados do CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="244">Peçam desculpa que vos fica bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="244">Não abrimos a boca!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="244">Tem a palavra para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado José Lello.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Lello (PS)" page-start="244">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É importante que o início deste debate se tenha dado entre o Sr. Deputado Luís Filipe Meneses e os democratas cristãos, porque efectivamente o Sr. Deputado veio aqui demonstrar, que embora tardio era um convertido, era um crente. Isso é uma questão do foro de VV. Ex.ªs e podem discutir isso muito bem.

O que duvido é que o Prof. Cavaco Silva demonstre as virtudes cristãs que permitam manter ali o Sr. Deputado na próxima legislatura, mas isso é outra questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="244">O seu lugar também está em risco.</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="244">Sr. Deputado Luís Filipe Meneses, contrariamente a outros Srs. Deputados, quero dizer-lhe que entendo perfeitamente a sua intervenção. No fundo veio falar sobre a moção de censura, quer dizer V. Ex.ª quis aqui dizer tudo aquilo que o não deixaram dizer durante o debate da moção de censura. É verdade que este discurso é dejà vu e perdoe-me Sr. Deputado, sabe que o considero e considero que tem valor para fazer algo de muito melhor mas veio fazer este discurso de um barroquismo provinciano e como deputado europeu devia fazer melhor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="244">E o Sr. Deputado veio ajudar.</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="244">Percebo o porquê, porventura essa intervenção tinha a ver com razões de equilíbrio interno e é sabido como vai nessa bancada, designadamente nessa direcção do grupo parlamentar, há outros concorrentes a carros pretos oficiais

Entende-se pois, que VV. Ex.ªs queiram fazer aqui esta saudação ao Governo porque de facto por ali a concorrência é difícil, e eu sei que V. Ex.ª Sr. Presidente do Grupo Parlamentar do PSD tem moderado esses equilíbrios com um grande savoir faire desculpe-me o galicismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="244">Exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="244">Todavia o Sr. Deputado foi melhor que outros porque...
</utterance>
  <utterance speaker-id="323" speaker-name="Mário Júlio Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Montalvão Machado (PSD)" page-start="244">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="244">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="323" speaker-name="Mário Júlio Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Montalvão Machado (PSD)" page-start="244">Era só para dizer a V. Ex.ª que não é um grande savoir faire, é un grand savoir faire.
isos do PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="244">Sim, Sr. Deputado. Eu também não diria que V. Ex.ª é um grande leader mas é um grande líder.
V. Ex.ª veio aqui defender o Governo mas não aprofundou as múltiplas incompetências que efectivamente foram aqui salientadas durante o debate da moção de censura.

Falou da falta de transparência, mas o Sr. Deputado conhece perfeitamente por exemplo o caso do Ministério da Saúde, disse também que quem não deve não teme, mas por ventura a Sr.ª Ministra da Saúde deve explicações ao País, pois este não entende como é que no Ministério da Saúde se perdem papéis e não se dão

explicações ao País, sobre questões extremamente gravosas.


O Sr. Deputado também não falou de como é que o Sr. Ministro das Finanças perdeu 913 milhões de contos que nos sacou a mais a todos nós em impostos para distribuir apenas por alguns. Enfim o Sr. Deputado reescreveu a história.

De qualquer forma uma coisa tem de se lhe reconhecer, é que embora esquecendo o seu empenhamento na candidatura do Prof. Freitas do Amaral veio aqui defender o Dr. Mário Soares. Mas uma coisa não fez, não veio assacar para o PSD a vitória do PSOE porque essas questões do foro humorístico VV. Ex.ªs sabem-nas gerir muito bem, atribuindo-as ao Sr. Deputado Silva Marques.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="244">Isso é comigo não se meta no assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="244">Sr. Deputado Luís Filipe Meneses deseja responder já ou no fim dos pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Meneses (PSD)" page-start="244">Respondo no fim Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="244">Com certeza, Sr. Deputado. Tem a palavra para pedir esclarecimentos o Sr. Deputado António Guterres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="244">Sr. Deputado Luís Filipe Meneses, devo dizer-lhe que tive hesitações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="244">A hesitação é o princípio do pensamento.</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="244">sobre se deveria tomar a sua intervenção a sério ou a brincar. Se a tomasse a brincar responder-lhe-ia à semelhança da Rádio Tirana que começava e terminava as suas mensagens dizendo bom dia e boa noite camarada Enver Hoxa.
A sua intervenção deveria ter começado por bom dia companheiro Cavaco Silva e terminado da mesma maneira.</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="245">E por que não?</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="245">No entanto, penso que vale a pena tomá-la a sério. Aliás, o Sr. Deputado teve a gentileza de dizer que a minha intervenção sobre a moção de censura unha, pelo menos, a vantagem de uma boa sistematização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="245">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="245">Vou recordar-lha. Se ler a minha intervenção, encontrará logo na primeira página a referência aos quatro aspectos fundamentais em que criticamos o Governo: a ausência de uma estratégia de desenvolvimento, o agravamento das injustiças e das desigualdades, o centralismo e vocação autoritária, a falta de transparência da Administração e do próprio Governo.


O Sr. Deputado não respondeu a duas delas -as injustiças e as desigualdades e o centralismo e a vocação autoritária-, pelo que presumo que as aceita, que está de acordo comigo e que considera que este governo agravou as injustiças e as desigualdades, é um governo centralista e tem uma vocação autoritária.

À falta de transparência convenhamos que não respondeu de forma muito convincente. Mas em relação a isso conta pouco o que eu diga ou a sua resposta, pois aí está o dia-a-dia da vida da Administração e do Governo, aí estão os sucessivos escândalos sobre os quais, infelizmente, temos tido de nos debruçar na Assembleia, para provar que quem tem razão sou eu.

Quanto à estratégia de desenvolvimento, fico a saber pela sua intervenção que aquilo de que o País precisa para resolver o círculo vicioso de um país que tem nos baixos salários a sua única vantagem comparativa não é de uma estratégia que articule política educativa com política de formação profissional, com política de apoio ao investimento, de investigação científica ou tecnológica, que aposte numa transformação a prazo dos nossos recursos humanos, na criação de uma capacidade tecnológica, mas de uma estratégia que, afinal de contas, passa apenas, como o Sr. Deputado diz a página 14 da sua intervenção, justificando o Governo, pelo combate da integração europeia, pelo empenho na aproximação dos países de língua oficial portuguesa, pela defesa dos direitos do povo de Timor Leste, pela abertura do diálogo com os países da América Hispânica e pelo lançamento das comemorações dos SOO anos dos Descobrimentos Portugueses (aspecto que tem sido mais caricato que real).

Ora, das quatro acusações que dirigimos à bancada do Governo, duas são dadas como provadas por falta de resposta, uma é irrelevante por aquilo que aqui possa ser dito, pois os factos aí estão para o comprovar, e a resposta que me dá à quarta mais não faz que confirmar as nossas preocupações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="245">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="245">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Hermínio Martinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Hermínio Martinho (PRD)" page-start="245">Sr. Deputado Luís Filipe Meneses, ouvi a sua intervenção atentamente, aliás na linha de outras intervenções de colegas seus de bancada, e gostaria de colocar-lhe uma questão.

Sr. Deputado, se tiver dúvidas, talvez me atreva a convidá-lo para um dia destes estar dois ou três dias comigo, como estive agora, em zonas do interior, para

verificar que o descontentamento e a desilusão em relação ao Governo não é só nas áreas dos votantes do CDS, do PRD, do PS, do PCP ou dos independentes, pois verifica-se também em áreas do PSD. Com a sua intervenção, tentando mostrar aqui o que é evidentemente contrário perante os olhos do País, o Sr. Deputado, desculpe a graça, mas acho que o humor também nos faz bem, fez-me lembrar a história do pai que foi ver o juramento de bandeira em que o filho ia com o passo trocado, mas que voltou à aldeia muito orgulhoso, porque em todo aquele desfile a que tinha assistido só o filho é que levava o passo certo.

Bem, é altura de reflectirmos também sobre outras coisas, porque o País espera que o PSD utilize as condições que tem havido em benefício do País e, se o PSD não for capaz de reflectir e de passar a olhar as coisas de outra forma, talvez não seja possível aproveitar convenientemente em benefício dos Portugueses estas condições.

Gostaria de, apesar de tudo, referir-lhe que registei com satisfação que o Sr. Deputado, que já me vai conhecendo, tenha afirmado daquela tribuna -e isso é uma certeza que eu lhe posso dar- que eu e as pessoas que estão no PRD acreditamos no PRD, no seu projecto, e em circunstância alguma voltaremos a cara ou deixaremos de abdicar das forças necessárias para tentar concretizar o projecto do PRD. Mas não pense, no caso concreto da minha candidatura em Lisboa, que ela é feita para servir o PSD ou para servir a direita ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="245">Não, não...</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="245">Não pense nisso. Pode concluir-se ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="245">Não pensamos nisso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="245">Iremos ver os resultados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="245">Não, é para servir a esquerda!</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="245">Não, Srs. Deputados. A minha candidatura tem dois objectivos ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="245">É para servir o PRD! No fim não vai servir ninguém, mas de qualquer maneira ...</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="245">Podem dizer o que quiserem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="245">Está a contar o seu tempo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="245">Não se preocupe com o tempo, Sr. Deputado Duarte Lima. "O tempo não perdoa aquilo que se faz sem ele." É uma máxima sobre a qual todos devíamos reflectir.

De qualquer forma, gostaria de dizer que a minha candidatura em Lisboa tem dois objectivos exclusivos: servir o projecto do meu partido e servir Lisboa, tanto quanto formos capazes. Já agora aproveitava para lhe dizer que, relativamente a essa questão, porque já há quem utilize isso com outras intenções, não há, obviamente, qualquer acordo com alguém, muito menos com o Prof. Marcelo Rebelo de Sousa.

Não estou à espera que o PSD me envie dinheiro nem nunca me disseram que o fariam ...</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="246">Nem estamos à espera de o enviar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="246">Mas já agora se andam a pôr isso nos jornais, talvez não ficasse mal ser coerente e mandar um chequezinho. De maneira que vamos ficar à espera dessa coerência, porque uma das minhas grandes dificuldades tem a ver exactamente com as finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Lello (PS)" page-start="246">E os cartazes?
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="246">O PS vai enviar qualquer coisa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="246">Srs. Deputados, lembro aos lideres dos grupos parlamentares que a reunião de lideres está marcada para as 17 horas e será realizada no Gabinete do Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr António Guterres (PS)" page-start="246">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="246">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="246">Sr. Presidente, quero solicitar um ligeiro adiamento dessa reunião, uma vez que o Sr. Deputado Luís Filipe Meneses vai naturalmente referir-se ao meu pedido de esclarecimento pelo que não queria abandonar agora os trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="246">Com certeza, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="246">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="246">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="246">Sr. Presidente, quero apenas compreender por que é que o tempo do PRD não foi descontado enquanto o do meu partido PSD foi.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="246">A Mesa vai procurar saber o que se passa.</utterance>
  <utterance speaker-id="1054" speaker-name="Hermínio Paiva Fernandes Martinho" speaker-party="PRD" speaker-string="O Orador" page-start="246">É uma questão de prática de democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="246">mas deve ser um problema com o quadro electrónico. Iremos averiguar.

Para responder se assim o desejar, tem a palavra, o Sr. Deputado Luís Filipe Meneses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Filipe Meneses (PSD)" page-start="246">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo por agradecer as perguntas que me colocaram e que me satisfizeram particularmente pela forma como me foram postas, o que demonstra que a serenidade democrática ainda é prevalecente no PS e no PRD o que não acontece noutras áreas políticas por razões de desespero que nós muito bem compreendemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="246">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="246">
O Sr. Deputado Hermínio Martinho afirma que tem passeado pelo País e constatado algum descontentamento em relação à maioria do PSD que não se reduz ao eleitorado socialista, Comunista, ou das oposições, mas que abrange mesmo o eleitorado do PSD. Sabemos isso, Sr. Deputado Hermínio Martinho se não teríamos tido nas eleições europeias 51 %de votos e neste momento as sondagens continuar-nos-iam a dar essa mesma percentagem de votos. Sabemos isso e achamos perfeitamente aceitável a partir do momento em que compreendemos que o governo do PSD tem feito transformações profundas na sociedade portuguesa cuja compreensão no curto prazo por alguns sectores atingidos não é imediata. Porém temos esperança de que esse descontentamento seja transitório a partir do momento em que as reformas que temos vindo a desenvolver comecem a ser compreendidas melhor e a dar frutos no dia a dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="246">Exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="246">E temos algumas razões para acreditar que assim seja, porque se assim não for como explicar que por exemplo a grande sondagem nacional que foram as eleições para o Parlamento Europeu - e admito que tenha sido uma sondagem nacional - venha a ser sucessivamente acrescida com novas intenções de voto como aconteceu nas sondagens publicadas no último fim de semana em diversos meios de comunicação social. E a constatação na prática de que esse descontentamento pode ser visto como transtorno e de que temos todas as razões para confiar na possibilidade de podermos recuperar essas franjas do eleitorado e perspectivar uma nova maioria em 1991.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="246">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="246">Sr. Deputado José Lello, V. Ex.ª afirmou que a minha intervenção tinha sido uma oportunidade dada pela minha bancada a fim de manter determinados equilíbrios internos já que não a poderia ter feito aquando da moção de censura de há 15 dias. Remeto-lhe o cumprimento e digo lhe também que desta feita V. Ex.ª teve oportunidade de pedir esclarecimentos certamente não para preservar equilíbrios internos, coisa que não teve oportunidade de fazer aquando da moção de censura de há 15 dias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Lello (PS)" page-start="246">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="246">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Lello (PS)" page-start="246">Só com uma diferença, não aspiro a um carro preto oficial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="246">Aspira a dois.</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="246">Sr. Deputado José Lello, isso é muito mau pois penso que devia aspirar o que demonstra que VV. Ex.ªs ainda pensam estar longe do Poder durante

muitos anos.
Muito brevemente e quanto ao deja vu se por razões que V. Ex.ª considera pertinentes, parte do meu discurso foi repetitivo em relação a alguns da minha bancada de passado recente, isso advém de termos de responder</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="247">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1656" speaker-name="Luís Filipe Menezes Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="247">Quanto ao problema do centralismo e do excesso de autoritarismo do governo do PSD, referindo que é um governo autoritário, centralista e que não tem uma estratégia de desenvolvimento concertada e integrada para Portugal, devo dizer que compreendo esse raciocínio, porque transpareceu em algumas partes da sua intervenção, como em outras de passado recente de dirigentes socialistas, e particularmente na resposta a alguns pedidos de esclarecimento da minha bancada aquando da moção de censura, que VV. Ex.as ainda têm um modelo de sociedade que pressupõe uma intervenção do Estado muito forte, uma planificação ainda importante, designadamente no que respeita ao desenvolvimento económico. Nós não temos esse modelo na cabeça e, portanto, é daí que advém as diferenças entre nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="247">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="247">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="247">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Na última sessão de perguntas ao Governo tive ocasião, em nome da minha bancada, de formular ao Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros uma questão muito concreta relacionada com a acção da polícia secreta angolana em Portugal.

Frisei então que, segundo notícias vindas a lume e não desmentidas, havia conhecimento de dois casos concretos da intervenção dessa polícia, sobre os quais tinha caído um manto de silêncio e que nunca tinham sido esclarecidos. Questionei então o Sr. Ministro no sentido de saber qual a posição do Governo Português em relação a esses incidentes e que medidas entendia tomar com o objectivo de as evitar.


O Sr. Ministro, evidenciando um sentido de Estado que por vezes não é partilhado por todos os membros da bancada do partido que o apoia, respondeu com muita clareza, serenidade e correcção o seguinte: "A orientação do Governo nesta matéria é de uma inequívoca firmeza. Pensamos que seja quem for o cidadão estrangeiro que esteja em território nacional tem de cumprir estritamente a lei portuguesa." E, mais à frente, afirmava: "Posso dizer a esta Assembleia "que todos esses casos são dirigidos pelos departamentos competentes da Administração que os devem investigar e a instrução é, sempre que se revelem de algum modo verdadeiros, de prosseguir inexoravelmente, doa a quem doer."

Resposta absolutamente clara e que, em nosso entender, satisfazia cabalmente a questão colocada e não devia merecer mais comentários.

Eis senão quando somos surpreendidos por um comunicado da Embaixada da República Popular de Angola que, em nosso entender, assume particular gravidade, porque se permite intervir, sem qualquer legitimidade, na minha opinião a despropósito e de uma forma que se nos afigura pouco consistente, em matérias que são do exclusivo foro da soberania portuguesa e até da actividade política de Portugal.

Com efeito, a nota da embaixada começa por dizer o seguinte: "A representação diplomática angolana lamenta, mais uma vez, que uma deplorável intervenção feita na rubrica de perguntas ao Governo tenha tido foros de quase exclusividade, com grande empolamento na RTP."

Em primeiro lugar, o facto de uma embaixada e de um embaixador qualificar a intervenção de um deputado desta Assembleia, que foi moderada, correcta, questionadora e nada afirmativa, como deplorável já é por si deplorável. A Embaixada e o Sr. Embaixador não têm qualquer direito nem qualquer legitimidade para qualificar a intervenção de um membro de um órgão de soberania português.

E, obviamente, uma intervenção despropositada e insuscitada, à qual não estamos habituados e que, pela nossa parte, não admitiremos.

Mais ainda quando o Sr. Embaixador se permite fazer coro até, neste caso, com alguns lamentos dos partidos de oposição, apontando os critérios de programação da televisão. 
O Sr. Embaixador e a Embaixada devem estar confundidos com o país, com a sociedade, com o regime. Em Portugal vive-se uma democracia, vivemos em plena liberdade e os órgãos de comunicação, quando têm de ser criticados, são-no por portugueses, na sede própria, e, por muitos erros que eles cometam, não admitimos que estrangeiros o façam na nossa vez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="247">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="247">Mais à frente, o comunicado diz o seguinte: "A Embaixada considera igualmente que o acto político parlamentar se insere na orientação de algumas forças políticas que teimam em aderir a poderosos interesses internacionais com o único objectivo de pressionar Luanda a tomar posições definitivas da conveniência das mesmas num contexto político extremamente efervescente." Que o contexto político seja extremamente efervescente já o sabíamos; que o Sr. Embaixador se permita qualificar a nossa simples e modesta pergunta ao Governo, respondida também espartanamente pelo Governo, com esta intenção é, no mínimo, excessivo.


O Sr. Embaixador e a Embaixada - penso - quando fazem afirmações desta natureza prestam um mau serviço à República que representam em Lisboa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="247">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="247">Não nos move, por parte da nossa bancada -não era necessário dizê-lo, mas talvez seja melhor fazê-lo-, qualquer representação de interesses</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS" page-start="248">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="248">Finalmente o Sr. Embaixador da República Popular de Angola, diz o seguinte: Angola entende ( ) - o Sr Embaixador não diz que é a Embaixada que entende, mas sim Angola entende - ( ) que a situação angolana seja vivida com intensidade pelos Portugueses ( ) - e agora friso - mas não pode aceitar que a guerra possa ser pretexto para lutas, partidárias ou sequer de individualidades com claros objectivos políticos internos.

Divido esta afirmação em duas partes.

A primeira concordante com o Sr. Embaixador. Com efeito a guerra em Angola é um motivo suficientemente sério e penoso para que todos nós sem excepção de ideologias não façamos tudo o que estiver ao nosso alcance para que a paz volte a esse território. Temos pela nossa parte a clara consciência disso assim como de que temos feito tudo da melhor maneira que sabemos e que podemos com as opções próprias da nossa ideologia e do nosso posicionamento partidário. Estamos perfeitamente de acordo em que a paz em Angola é algo que deve preocupar não apenas Portugal mas toda a comunidade internacional. Estamos de acordo e obviamente não nos passaria pela cabeça fazer a mais pequena coisa que contrariasse esse desígnio de paz em território angolano.

Quanto à segunda parte da nota que tem a ver com o pretexto de lutas partidárias ou sequer de individualidades com claros objectivos de política interna, não fosse a seriedade que uma embaixada sempre põe naquilo que faz e que um embaixador sempre põe naquilo que diz estaríamos tentados a pensar que o embaixador, de Angola foi excessivamente português nesta afirmação. Com efeito lembrou-se excessivamente dos seus tempos de atleta do Belenenses da pessoa que via intensamente a vida portuguesa e não resistiu a tentar meter-se na querela interna da nossa vida política.

Seria bem vindo se não fosse embaixador de uma potencía estrangeira. Seria bem vindo se não tivesse a responsabilidade de representar um Estado estrangeiro com quem ternos ligações fraternais mas que nem por isso deixa de ser estrangeiro.


O Sr. Embaixador exorbita aqui claramente. Porém aqui não lhe levamos a mal. Aqui levamo-lo a título de uma certa compreensão por quem tendo sido português não se esquecer nunca mais de que o foi.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta a questão que tenho de trazer perante VV. Ex.ªs quando o Sr Embaixador de Angola diz na nota, que fez um protesto junto do Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, atrevia-me a solicitar a V. Ex.ª e à Câmara que fosse o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros a chamar o Sr. Embaixador de Angola e a fazer-lhe notar duas coisas; que não confundimos o Estado de Angola e Angola com este tipo de atitudes, pois o nosso relacionamento com o Estado angolano e com a nação amiga e irmã de Angola passa por cima deste tipo de excessos de linguagem e de posições, mas que também não podemos admitir nem compreender que uma embaixada de um país estrangeiro cometa este tipo de deslizes.

Quem não se sente, não é filho de boa gente. E se isso é assim, para o Sr. Deputado Luis Filipe Meneses que acabou há pouco de falar, muito mais é em termos nacionais para o Sr. Embaixador de Angola.

Aqui temos pois, Sr. Presidente e Srs. Deputados, o nosso mais vivo protesto e o pedido de que incidentes desta natureza se não repitam para bem, isso sim do relacionamento entre Portugal e Angola que se pretende cada vez mais profundo mais intimo e mais fraternal e que incidentes desta natureza só servem para ensombrar. Igualmente pedimos que o Governo Português e esta Assembleia possam exprimir junto do Sr. Embaixador, o nosso protesto a nossa estranheza e os votos de que se não repitam este tipo de incidentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="248">Para formular um pedido de esclarecimento tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Lima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="643" speaker-name="Domingos Duarte Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Lima (PSD)" page-start="248">
O Sr. Deputado Basílio Horta tal como o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros, na passada sexta feira produziu também daquela tribuna uma intervenção de Estado.

Não quero atrever-me a dizer que foi uma intervenção ao arrepio daquilo que o CDS também costuma fazer, tal como V. Ex.ª disse da minha bancada, embora talvez tivesse razão, para dizer em algumas circunstâncias. No entanto penso que todos nós temos de relevar isso já que alguns excessos fazem por vezes parte do calor parlamentar.

Queremos dizer ao Sr. Deputado Basílio Horta que nos revemos perfeitamente na explicação que o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros aqui deu à Câmara. Porém não confundimos uma coisa muito importante para nós e para o País que é a necessidade que o País sente de ter relações diplomáticas privilegiadas com os países africanos de expressão portuguesa, nomeadamente com Angola com qualquer atitude venha ela de quem quer que venha. O que possa configurar uma intromissão nas questões internas portuguesas, uma afectação daquilo que é a soberania portuguesa.

Neste sentido estamos solidários com as observações que V. Ex.ª acabou de proferir naquela tribuna e queremos reiterar muito claramente que não admitimos que haja limitações externas às intervenções dos parlamentares que estes não conhecem internamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="249">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="249">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Gostaria apenas de demonstrar a nossa congratulação com a posição que o PSD, pela boca do Sr. Deputado Duarte Lima, acaba de tomar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="249">Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="249">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="249">Era também para pedir um esclarecimento ao Sr. Deputado Basílio Horta, embora me tenha atrasado na minha inscrição...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="249">Tem a palavra. Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="249">Sr. Deputado Basílio Horta, como V. Ex.ª sabe, sou desde há muitos anos amigo do actual embaixador de Angola, Rui Mingas, que, aliás, foi atleta do Benfica e não do Belenenses.

Sou, também há muitos anos, um adepto fervoroso das relações entre Portugal e Angola, porque penso que é isso que corresponde aos interesses fundamentais e à permanência dos valores de Portugal.

Por isso, quero dizer que lamentamos incidentes desta natureza, que só prejudicam essas relações. Colocamo-nos numa posição nacional e institucional e desejaríamos, como é evidente, que incidentes desta natureza se não voltassem a repelir.

Pensamos que há que encontrar as vias diplomáticas não excessivas, não politicamente exacerbadas, de modo que seja chamada a atenção deste ou de qualquer outro embaixador que infrinja a posição normal de não interferência nas questões internas de cada país. No entanto, gostaríamos que a situação fosse desdramatizada com inteligência política, colocando o interesse nacional acima de tudo, que se traduz no prosseguimento de boas relações de amizade e cooperação com a República Popular de Angola.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD, do PS e do CDS" page-start="249">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="249">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS)" page-start="249">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Gostaria, antes de mais, de agradecer ao Sr. Deputado Manuel Alegre a sua intervenção -há aqui um arco constítucional que naturalmente se fez, e não deixo de o frisar- e dizer-lhe que tem a concordância plena da minha bancada.

Pena é que estes acidentes de percurso surjam, mas, pela nossa parte, queríamos tanto desdramatizar que preferíamos que este comunicado não tivesse surgido.

Por conseguinte, o problema está, pelo nosso lado, encerrado e sanado, frisando, porém, aquilo que entendemos dever frisar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="249">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PRD)" page-start="249">Sr.ª Presidente. Srs. Deputados: Lamentavelmente, Portugal assistiu, uma vez mais, a uma terrível época de incêndios, que durante aproximadamente quatro meses flagelou florestas, matas e searas, numa corrida implacável que o esforço de todos não conseguiu deter.

O prolongado Inverno de 1988 já fazia prever esta situação e, apesar das medidas cautelares postas em execução, as condições climatéricas sobrepuseram-se à força humana e o resultado foi a mais penosa época estival dos últimos cinco anos, com uma área total ardida cinco vezes superior à de 1988.

Para que todos nós possamos reflectir sobre esta dramática realidade, trago hoje a esta Câmara a frieza dós números, balanço da época de fogos do corrente ano.

Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: De 1 de Junho, a 25 de Setembro os bombeiros portugueses. combateram 35 962 fogos rurais, incluindo searas e florestas, num total de 103 985 ha de área ardida, a uma média de 294 fogos por dia.

São números assustadores, que nos obrigam, sem dúvida, a uma tomada de consciência para esta situação, que naturalmente é agravada pelo funcionamento normal de uma Associação de Bombeiros que em Portugal está também vocacionada para o transporte de doentes e sinistrados e no apoio quotidiano às populações, de reboque e desencravamento de viaturas acidentadas e transporte de água para as populações que não possuem fornecimento domiciliário, o que infelizmente ainda se verifica amiúde.

Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Como amplamente tenho vindo a divulgar nesta Câmara, o organismo superiormente responsável pela parte operacional dos nossos bombeiros (ó Serviço Nacional de Bombeiros), apesar de ser uma instituição ainda jovem -recorde-se que foi criado em 1980-, tem vindo a desempenhar um papel de indiscutível utilidade no apoio às associações. No entanto, e como diz o povo, "não se fazem omeletas sem ovos", e, com os meios financeiros e humanos postos à disposição deste organismo, é humanamente impossível manter a operacionalidade das associações de bombeiros, que anualmente voem milhares de contos de material perder-se ou deteriorar-se no sistemático combate aos incêndios com que durante a época de Verão se vêem confrontados.

Um orçamento de cerca de 1 milhão e meio de contos, dos quais 700 000 são forçosamente canalizados para os meios aéreos e ainda uma grande fatia para os encargos com pessoal, é manifestamente insuficiente para cobrir as .necessidades das cerca de 430 corporações existentes no nosso país. Esta situação é tanto mais grave se tivermos em conta que o voluntariado em Portugal, que é uma situação ímpar em todo o mundo, poupa anualmente aos cofres do Estado qualquer coisa como 16 milhões de contos (números de 1988).

Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A urgência de reformular o exercício das nossas associações de bombeiros é um projecto que, posto hoje em prática, já surge atrasado alguns anos. A lei, embora proteja o assalariado bombeiro, não pode prever as situações do seu não cumprimento, e hoje muitos bombeiros têm graves problemas com as suas entidades patronais, mais acentuados nas empresas privadas, que se não compadecem das situações de urgência e impedem ou reprimem mesmo os trabalhadores que, por força das circunstâncias, se têm de ausentar do seu posto de trabalho 24, 48 ou mais horas para acorrerem à chamada de socorro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="250">Srs. Deputados, o período de antes da ordem do dia devia já ter terminado. Há no entanto consenso dos partidos para que sejam feitas duas curtas intervenções, uma da Sr.ª Deputada Odete Santos e outra do Sr. Deputado Ferreira de Campos.

Para esse efeito tem então a palavra a Sr.ª Deputada Odete Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="250">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Ministério da Educação prometeu a abertura da Escola Secundária do Viso em Setúbal, para o final do primeiro período do ano escolar passado. Prometeu e faltou, pois todo o ano lectivo passado se escoou em instalações provisórias sem o mínimo de condições. A abertura da escola foi sendo sucessivamente protelada até que com algumas esperanças - pelos vistos infundadas - a comissão instaladora julgou que a escola lhe seria entregue em 30 de Setembro passado.

Foram esperanças goradas. O 30 de Setembro também já se vai afastando no horizonte e a escola nada de abrir. Estamos já em meados do primeiro período escolar e cerca de 1300 jovens desesperam porque não vêem o dia da abertura do seu ano escolar.

Acerca da escola secundária muita tinta tem corrido nos jornais locais, muito se tem falado nas rádios locais, mas os pais, os professores e os jovens, continuam sem respostas. Assim torna-se necessário voltar a perguntar como já o fiz em requerimento apresentado em 10 de Outubro para quando a abertura da escola?

O processo deste estabelecimento de ensino demonstra a pouca atenção que neste país se da às questões da educação. Lembraria a alguém, Srs. Deputados escolher para uma escola secundária, um terreno junto a uma pedreira em funcionamento, sem garantir o seu encerramento antes da conclusão da obra?

Foi isto o que de facto aconteceu. Com o Ministério a escudar-se na Câmara e esta por sua vez a escudar-se no Ministério, a construção da escola foi avançando até que inevitavelmente se chegou a uma situação de conflito que continua por resolver. O que se sabe é que de facto a escola não pode abrir, porque a pedreira em funcionamento atira projécteis de pedra a cerca de 200 m de distância.

O proprietário do terreno conseguiu da Câmara, autorização para aumentar substancialmente o número de lotes de um loteamento -d e 35 para 185 - em troca da cedência do terreno. Porém ao contrário do que prometeu não cedeu - diz agora - nem resolveu o problema do concessionário da exploração da pedreira. Pretende agora devido a desleixo na condução do processo ser indemnizado e ver-se livre sem quaisquer encargos do concessionário da pedreira mantendo como é óbvio favorecimento relativo ao seu loteamento. Ele é objectivamente o grande beneficiário de tudo isto.

Entretanto a escola continua encerrada e os ministérios competentes continuam sem dar resposta às solicitações dos pais dos professores e dos alunos. E por isso que se impõe dar aqui voz à indignação que grassa em Setúbal. Quando é que vai abrir a Escola Secundária do Viso? De que forma irá tal reabertura ser feita? Em condições de segurança? Com um número suficiente de funcionários? Começará a funcionar com todo o equipamento necessário?

Sabemos que as respostas a estas últimas perguntas são para já negativas, pois disso nos informou a comissão instaladora da escola. Assim o número de funcionários previsto é insuficiente, não garante as mínimas condições</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.º Presidente" page-start="251">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ferreira de Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="730" speaker-name="José Augusto Ferreira De Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ferreira de Campos (PSD)" page-start="251">Sr." Presidente, Srs. Deputados: Faleceu o Dr. Lito Gomes de Almeida!

Esta foi a notícia que rapidamente se espalhou pela cidade de Espinho a partir da madrugada do passado dia 26, transmitida de uns para outros, com a mágoa estampada nos rostos.

Era verdade! Pelo que se julgava saber, o acontecimento tinha já a marca de uma inevitabilidade a curto prazo, mas, apesar disso, chocou profundamente todos os que o conheciam.

O Dr. José Manuel Afonso Gomes de Almeida já trabalhou nesta Casa. Foi deputado à Assembleia Constituinte e cumpriu por inteiro, com mérito e rigor, o seu mandato. Também aqui era comummente chamado "Dr. Lito", pois era este o nome popular e carinhoso pelo qual todos o conheciam.

Tinha uma capacidade rara nos homens: amava sincera e lealmente todos com quem convivia. E todos o adoravam. Tinha amigos e admiradores em todos os estratos sociais, desde os mais humildes até aos mais bem situados na vida, e em todos os quadrantes políticos.

Amava a vida e soube vivê-la.

Tinha uma bondade profunda e natural, que não escapava mesmo aos menos atentos.

Era um lutador e um ganhador, como ele mesmo gostava de galhardamente se assumir.

Foi um ganhador quando o povo do distrito de Aveiro o elegeu para deputado à Assembleia Constituinte. E foi-o igualmente quando, à frente do Sporting Clube de Braga e do Sporting Clube de Espinho, guindou e manteve estes prestigiados clubes na primeira divisão.

Era um desportista fervoroso. Praticou hóquei em patins na Académica de Espinho. Era um profundo conhecedor das coisas do desporto, nomeadamente do futebol, e foi presidente de clubes profissionais desta modalidade.

Ao Sporting Clube de Espinho deu muitas das melhores horas da sua vida: foi seu dirigente, contribuiu decisivamente para a resolução de várias das suas crises de percurso. Era, ao tempo em que faleceu, e muito naturalmente, presidente da sua assembleia geral.

Foi ainda um ganhador quando, em eleições democráticas e extremamente vivas e participadas, foi eleito presidente da Câmara Municipal de Espinho, no escrutínio de 1985.

Só por virtude da doença que o havia de vitimar não exercia o cargo na hora do seu falecimento.

Como presidente da Câmara Municipal de Espinho, exerceu o seu mandato com uma visão extremamente dinâmica e moderna das necessidades do concelho. À sua gestão e à sua dinâmica serviria como uma luva o slogan que o seu e meu partido escolheu para ideia genérica da próxima campanha para as eleições autárquicas: "Viver melhor em Espinho!"

Como residente da Câmara, a sua menor virtude não foi certamente a indesmentível honestidade material e moral de que deu provas, mas a tolerância, a bondade e o respeito que sempre manifestou para com os seus adversários políticos, tudo sem quebra de uma arreigada vontade e de um inquebrantável ânimo de trilhar os caminhos e lutar pelas soluções que, do seu ponto de vista, melhor interessavam ao concelho de Espinho.

Era filho de um cirurgião ilustre, pioneiro da cirurgia cardíaca em Portugal, e que foi também, com uma coragem inigualável, um democrata convicto e opositor declarado e acérrimo do regime que antecedeu o 25 de Abril.

Da vida de seu pai colheu certamente os exemplos que o determinaram a ser um homem bom, sério e honesto, tolerante, vivo e aberto, que amava o seu semelhante e merecia ser, como era de facto, amado por todos.

Por isso o seu funeral foi, tanto quanto me lembro - e perdoem-me os mais velhos se há aqui qualquer ponta de exagero- a maior manifestação pública de pesar e dor que alguma vez se realizou em Espinho.

Sr.ª Presidente, a figura que aqui hoje evoco com muita saudade foi nosso colega neste hemiciclo. Penso, pois, que, para além do seu perfil de homem, de desportista, ,de cidadão e de autarca, o protocolo desta Assembleia consentirá que todos nós nos recolhamos, em breves instantes de silêncio, em memória do Sr. Dr. Lito Gomes de Almeida. É o que solicito a V. Ex.ª, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="251">Sr. Deputado Ferreira de Campos, há vários Srs. Deputados que, presumo, pediram a palavra porque querem associar-se à intervenção de V. Ex.ª Poderíamos, por isso, guardar o minuto de silêncio, no final, se estiver de acordo. Tem, pois, a palavra o Sr. Deputado José Lello.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Lello (PS)" page-start="251">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Também eu, em nome da bancada do Partido Socialista, gostaria de relembrar a memória do Dr. Lito Gomes de Almeida.

Tratava-se de um velho amigo, de um velho e incomparável companheiro de tantos e bons momentos, que, juntos, passámos em comum, designadamente nas lides que ambos tínhamos ao nível do desporto, especialmente do futebol.

O Lito partiu. E o Lito, que foi deputado constituinte, que foi autarca, que foi todas essas coisas que o Sr. Deputado Ferreira de Campos aqui ressaltou, deixou de estar entre nós. Ficou a sua memória. E a memória que temos dele é a do homem bom, que sempre gerou amizades em tomo de si. E os Portugueses, os democratas e os desportistas não se esquecerão jamais dele.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="251">Sr. Deputado Ferreira de Campos, como. a figura regimental ao abrigo da qual os Srs. Deputados inscritos estão a usar da palavra é a de pedido de esclarecimento, eu gostaria de saber se V. Ex.ª deseja responder já ou no final.
</utterance>
  <utterance speaker-id="730" speaker-name="José Augusto Ferreira De Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ferreira de Campos (PSD)" page-start="251">No final, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="251">Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Barbosa- da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="81" speaker-name="Francisco Barbosa Da Costa" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Barbosa da Costa (PRD)" page-start="251">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Ferreira de Campos: Tam-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="252">Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Alegre
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="252">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É para me associar a esta evocação, o que faço com comoção e saudade, porque fui amigo de infância do Dr. Lito Gomes de Almeida. Conheci também seu pai, que foi um firme opositor à ditadura e um democrata de sempre.

Quero ainda realçar que também Lito Gomes de Almeida teve sempre convicções democráticas - foi sempre um antisalazarista - e que a memória que deixa para além do desportista e do dirigente desportista que foi, é a de um homem que soube conviver com os outros, é a de um homem que seguindo a lição de seu pai foi sempre de liberdade, de tolerância e de democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="252">Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="252">Sr. Presidente, é também para nos associarmos ao voto de pesar pela morte do Dr. Lito Gomes de Almeida.

Naturalmente a morte de um homem como este é sempre uma grande perda para a terra onde nasceu e que serviu e o CDS não podia deixar de juntar a sua dor à de todos quantos sentem neste momento a falta do Dr. Lito Gomes de Almeida.

Queria também pedir a V. Ex.ª e ao PSD licença para anunciar e também chorar a morte de um grande jurista que foi o Prof. Baptista Machado.

Li hoje num jornal o comunicado da Universidade do Porto informando que o Prof. Baptista Machado tinha sucumbido à morte por ataque cardíaco. Não esperávamos dele essa partida que fez aos juristas.

O Prof. Baptista Machado era um jurista de grande nomeada, um jurista que prezou acima de tudo a sua independência, e a sua falta vai ser sentida por todos quantos obtinham nos seus trabalhos e na sua docência um grande alimento para as lutas jurídicas.

Naturalmente não é este o momento asado para fazer a grande homenagem ao Prof. Baptista Machado, mas depois de saber da sua morte não podíamos deixar de aproveitar esta primeira oportunidade para mostrar quanto sentimos a sua falta e quanto custa a acreditar que ele nos tenha deixado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="252">Tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="252">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A bancada Comunista associa-se de pleno à evocação aqui feita, da memória do Dr. Lito Gomes de Almeida como homem público, como cidadão multifacetado. Fazemo-lo com genuinidade com sinceridade e também com coerência. Nunca em circunstância alguma a diferença política ou a divergência política nos cegou ou cegará perante a homenagem que seja devida, a quem parte deixando obra feita. E é esse o caso daquele a quem hoje homenageamos.

Associamo-nos pois inteiramente à homenagem que aqui foi prestada por todas as bancadas sem excepção.

Sr. Presidente, o Sr. Deputado Narana Coissoró colocou inevitavelmente como é seu direito, aquilo que lhe pareceu ser a expressão legítima de um sentimento de perda pelo falecimento do Prof. Baptista Machado. Seja-me permitido que colocada a questão exprima também em nome desta bancada o pesar pelo falecimento do Prof. Baptista Machado.

Dificilmente se poderia imaginar uma coincidência de concepções do mundo do direito da vida cientifica, da luta escolar do universo, da própria academia entre esta bancada e o Prof. Baptista Machado. E todavia difícil seria não reconhecer também o altíssimo gabarito e a inestimável qualidade do seu pensamento jurídico e das batalhas jurídicas em que se empenhou tendo como adversários aqueles que não pensavam o mesmo que o Prof. Baptista Machado pensa a e que lhe exprimiam de viva voz ou por escrito a sua exacta oposição.

É isso a diversidade, é isso a pluralidade no meio académico, é isso a pluralidade na vida política, é isso a pluralidade na vida social e é isso que nos dá um elemento comum na morte ou na vida e até a pena ser celebrado quando alguém morre ou quando estamos vivos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="252">Sr. Deputado Ferreira de Campos tem V. Ex.ª a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="730" speaker-name="José Augusto Ferreira De Campos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ferreira de Campos (PSD)" page-start="252">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Primeiro que tudo também eu queria associar-me à homenagem prestada ao Prof. Baptista Machado que não tive a honra de conhecer mas que muito admirava pelo valor científico das suas obras.

Quanto ao voto e ao teor da minha intervenção desejava agradecer a todas as bancadas, em primeiro lugar a oportunidade que me deram de prestar esta homenagem que só foi possível pela vossa disponibilidade e depois para agradecer a vossa solidariedade. O Dr. Lito era de facto um homem que tinha uma característica impar, dava-se aos outros e suscitava à sua volta uma onda de simpatia e como disse amava e era amado por todos aqueles que o conheciam. Foi-me também muito grato ouvir as palavras do nosso colega Manuel Alegre. De facto uma das qualidades do Dr. Lito era a de ser um social democrata convicto, tendo demonstrado pela sua postura e pelas posições políticas que tomou, uma independência muito grande em relação ao poder instituído. Foi sempre fiel ao seu partido mas como outros como é regra e timbre do PSD nunca se coibiu de no lugar próprio, manifestar a sua discordância sempre que assim entendeu dever fazê-lo

Muito obrigado a todos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Srs. Deputados, em nome da Mesa, quero também exprimir o nosso sentimento de pesar pelo desaparecimento do Dr. Lito Gomes de Almeida e evocar a sua memória em três palavras: simpatia, admiração e saudade.

Também em relação ao Prof. Baptista Machado nós o queremos fazer. E, pessoalmente, permitam-me que o recorde como um grande professor, um inesquecível professor de Coimbra.

Srs. Deputados, vamos associar a memória do Dr. Lito Gomes de Almeida e do Prof. Baptista Machado num minuto de silêncio.

A Câmara guardou de pé um minuto de silêncio.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação dos votos n.ºs 83/V e 84/V, de congratulação, e do voto n.º 85/V, de pesar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="253">Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="253">Sr.ª Presidente, o voto apresentado pelo Partido Socialista só poderá ser agendado se houver consenso, e desde já digo que nós, devido à hora tardia em que o mesmo foi apresentado, não damos consenso para o respectivo agendamento, pelo que deverá ser votado na próxima sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="253">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="253">Sr.ª Presidente, não me surpreende - mas lamento-a - a posição do Sr. Deputado Silva Marques, dado que o voto apresentado pelo Partido Socialista trata precisamente do mesmo assunto do voto do Partido Social-Democrata. Seria mais lógico, mais coerente e mais curial que ambos fossem apreciados e votados na sessão de hoje, independentemente da hora a que o nosso foi apresentado.

Peço, pois, à bancada do PSD que, se for possível, reconsidere a sua posição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="253">Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="253">Sr.ª Presidente, uma das soluções é a de não votarmos hoje os dois votos, passando ambos para a próxima semana.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="253">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Uma vez que nenhum Sr. Deputado pede a palavra, julgo que há consenso no sentido de os votos de congratulação serem votados na próxima semana. Não sei se o mesmo se passa em relação ao voto de pesar...
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="253">Peço a palavra, Sr.ª Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="253">Sr.ª Presidente, não ouvimos deduzir da bancada do PSD qualquer objecção à votação imediata do voto de pesar que hoje foi apresentado, pelo que, creio, esse voto poderia e deveria ser votado hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="851" speaker-name="José Augusto Santos Da Silva Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Silva Marques (PSD)" page-start="253">Não temos objecções!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Embora o voto n.º 85/V, de pesar (apresentado pelos Srs. Deputados António Filipe, do PCP, José Sócrates, do PS, Marques Júnior, do PRD, André Martins, de Os Verdes, e João Corregedor da Fonseca, deputado independente), tenha dado entrada na Mesa à mesma hora que o voto de congratulação do PS, como ninguém levantou quaisquer objecções, depois de lido, será votado.
Foi lido. É o seguinte:
Voto n.º 85/V
Na madrugada de 28 de Outubro de 1989, José Carvalho, dirigente do Partido Socialista Revolucionário, foi assassinado em Lisboa por um grupo de indivíduos pertencentes a um bando que perfilha a ideologia fascista e utiliza a violência organizada como prática política.

A Assembleia da República manifesta o seu pesar pela morte de José Carvalho e envia as suas condolências à família e ao Partido Socialista Revolucionário, exprime a sua indignação perante o acto de barbárie que pôs termo à sua vida e a sua grande preocupação face às actividades desenvolvidas por grupos neofascistas e pronuncia-se pela adopção das medidas previstas no artigo 46.º, n.º 4, da Constituição da República.
Assembleia da República, 31 de Outubro de 1989.
Vamos votar.
Submetido a votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência de Os Verdes e dos deputados independentes Carlos Macedo, Helena Roseta, Pegado Liz e Raul Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PRD)" page-start="253">Sr.ª Presidente, dada a minha permanente e voluntária ignorância regimental, gostaria de fazer uma pergunta à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Tem a palavra, Sr.» Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PRD)" page-start="253">Sr.ª Presidente, pergunto a V. Ex.ª se este voto de pesar passa sem qualquer manifestação, sem algumas palavras sobre um facto tão horroroso, que ensanguenta a democracia portuguesa. É um voto tout court, como qualquer outro?...

É porque se trata de um crime político, Sr.ª Presidente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="253">Sob a forma de interpelação à Mesa, julgo que a Sr.ª Deputada Natália Correia acabou de dizer palavras adequadas, mas temos de cumprir o Regimento e não é à Mesa que compete alterá-lo.

De resto, como sabe, a Mesa, por consenso de todas as bancadas, deixou que o período de antes da ordem do</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PRD)" page-start="254">Sr.ª Presidente, eu não queria dizer só isto!... Eu tinha muito mais a dizer! Penso que coisas importantes têm de ser ditas nesta Assembleia.

Desculpe se percebo pouco dessa Mesa, mas de mesa prefiro a gastronomia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="254">Compreendo-a, Sr.ª Deputada. Nem sempre é agradável estar nesta Mesa, depende das circunstâncias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="254">Sr.ª Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa, na sequência da interpelação da Sr.ª Deputada Natália Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="254">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="254">Sr.ª Presidente, estamos conscientes de que só por circunstâncias de carácter regimental relacionadas com o facto de ter havido um longo período dedicado a declarações políticas é que não foi possível, hoje e neste momento, exprimir mais que o acto significativo que foi a aprovação do voto n.º 85/V, com o preciso e rigoroso teor que ele tem e com o significado que decorre do facto de ter sido aprovado por unanimidade.

Isso não obsta, como é óbvio, a que qualquer bancada ou os deputados, no exercício dos seus direitos, tragam esta matéria ao plenário da Assembleia da República as vezes que entenderem e pelas formas regimentais adequadas.

Gostaria de significar a V. Ex.ª que foi com este espírito que o Grupo Parlamentar do PCP aderiu à realização da votação.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="254">Vamos dar início à ordem do dia, com a discussão, na generalidade, do projecto de lei n.º 420/V (PS), que cria o Conselho Nacional de Ética para as Ciências da Vida.

Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Narana Coissoró para uma intervenção, informo que houve concordância por parte do Sr. Deputado Alberto Martins no sentido de permitir ao Sr. Deputado Narana Coissoró ser o primeiro orador.

Tem, pois, a palavra, Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="254">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, agradeço ao Grupo Parlamentar do Partido Socialista o facto de me ter dado a oportunidade de falar em primeiro lugar sobre este assunto. Faço-o apenas por uma razão excepcional: é que, apesar de o Partido Socialista ter direito a usar da palavra em primeiro lugar para apresentar o seu projecto de lei (e era normal que assim sucedesse), tenho de participar na conferência de representantes dos grupos parlamentares, que agora se realiza e onde não posso ser substituído, razão pela qual pedi ao Partido Socialista que me cedesse a sua vez, o que desde já agradeço.

Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Para demonstrar a importância do tema que hoje vai ocupar o Plenário, recordo que na última semana, entre os dias 25 e 28, se realizou em Paris um colóquio internacional dedicado ao tema «Património genético e os direitos da humanidade», organizado pela Comissão das Comunidades Europeias e pela Universidade Europeia de Investigação Científica, com a participação da UNESCO e do INSERO.

Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Numa época em que as descobertas sobre a genética e a sua contribuição para novos exercícios em várias ciências são permanentes e incessantes, é natural que os parlamentos nacionais, o Parlamento Europeu e o Conselho da Europa lhe dediquem uma atenção particular e prioritária. Em França, por exemplo, onde já funciona o Comité Nacional de Ética, o Relatório Braibant sobre a bioética vai servir para o quadro legislativo sobre o problema de embriões congelados, visto que as soluções adoptadas há três anos se mostram, em muitos pontos sensíveis, caducas e ultra-

Como o demonstra também o projecto japonês «Fronteiras humanas», toma-se actualmente imprescindível que em cada país os legisladores definam posições concretas e precisas sobre as novas aplicações de avanços da genética, da medicina ou da biologia-os dois «actores científicos» que, no dizer do Prof. François Gros, desmultiplicam as conquistas da vida, a tal ponto que a filosofia ou a moral, para não falar do direito, nem sequer dispõem de tempo necessário para digerir as aquisições incessantes.

Os investigadores, por outro lado, não se mostram suficientemente preocupados com problemas de natureza transcendental. «Somos trabalhadores como quaisquer outros» - dizem -, e entendem, como diz o mesmo cientista François Gros, que os moralistas rapidamente se transformam em moralizadores e daqui para os censores é um salto muito curto para emitir normas que podem, no seu entender, bloquear o progresso da humanidade.

Como compatibilizar o avanço da ciência com os ditames da moral e da ética? Será a deontologia médica tradicional, com o juramento de Hipócrates, suficiente para cobrir novas realidades, por exemplo, de métodos que modificam o património de células sexuais humanas? Será a objecção de consciência suficiente para lidar com a eutanásia ou a conservação do corpo depois da morte clínica do cérebro para novas experimentações? E como lidar com problemas de consciência derivados da manipulação de fetos depois da interrupção voluntária da gravidez ou de aborto natural?

A bioética está também, como é óbvio, na fronteira dos direitos do homem. «Nenhum ser humano pode ser objecto, sem o seu livre consentimento, de uma experiência médica ou científica.» É uma regra já constante da Declaração Internacional de 1966. A monstruosa questão de hospitais psiquiátricos para prossecução de fins políticos foi objecto da Declaração de 1980; a Declaração de Manila fixou as directivas para a investigação bio-médica que implique utilização de seres humanos e a criação recente, na Argentina, de um tribunal ético para denunciar os médicos que colaboram ou participam na prática da tortura - considerada esta como qualquer acto que provoca dor ou sofrimento físico, moral ou mental, ou mesmo a ameaça ou a intimidação de os provocar - representam vários passos que a comunidade internacional está a adoptar no campo da bioética.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="255">Pará uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="255">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Os limites do conhecimento são dia-a-dia transpostos a um ritmo que nos coloca no limiar de um tempo em que a espécie humana se confronta com o seu próprio destino, em que há não só a possibilidade da sua própria destruição pelas armas nucleares como, agora, a capacidade de mudar o seu próprio tipo biológico, isto é, manipular a sua identidade genética e influir decisivamente nela.

A conjugação das descobertas ao nível da genética, da enzimologia e da embriologia, assim como as novas práticas médicas, novas técnicas e meios de investigação alteraram os quadros tradicionais nos quais vinha a processar-se o destino biológico do homem nas sociedades-avançadas, ao nível das condições naturais da sua reprodução, nascimento, vida e morte.

Face a esta explosão do conhecimento científico, muitos se interrogam como continuar a experiência e o progresso científico, compatibilizando-os com os direitos humanos, com a dignidade das pessoas e da sociedade.

Ora só uma colaboração aberta e dialogante entre a ciência e a sociedade pode conduzir-nos a caminhos adequados, de modo que, em nome do ser humano e da sua essencial dignidade, individual e social, não se caia na "monstruosidade" de "fazer tudo o que pode ser feito".

Uma reflexão sobre os direitos da pessoa não poderá nunca ignorar os desafios éticos do progresso tecnológico, que vão modificar considerável mente o acesso à vida e as condições da morte.

A revalorização do direito realiza-se, neste quadro, com o regresso da pessoa e da ética como dimensão essencial das relações sociais, em que o regresso aos valores e aos princípios é a expressão de uma nova individualidade humanista, necessariamente solidária.

Na legislação portuguesa têm vindo a ser acolhidas, no que toca às tecnologias da reprodução, soluções que regulem, nomeadamente, a inseminação artificial, o tratamento da esterilidade, a recolha e congelação de esperma e a procriação artificial. Neste domínio, é justo salientar a constituição, em 12 de Maio de 1986, no âmbito do Ministério da Justiça, cujo titular era o Dr. Mário Raposo, de uma comissão interdisciplinar, integrada por juristas, médicos, biólogos, psicólogos e sociólogos, designada Comissão para o Enquadramento Legislativo das Novas Tecnologias, que se propunha apresentar propostas e soluções neste importante domínio.

Infelizmente a sequência dos trabalhos desta Comissão parece ter sofrido um incompreensível colapso com as eleições de 19 de Julho de 1987.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="255">Bem dito!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="255">Também no âmbito do Parlamento Europeu têm sido adoptadas soluções, nomeadamente nos domínios da medicina preditiva, de fecundação artificial in vivo e in vitro e de manipulação genética.

Quando se pronunciou sobre os problemas éticos e jurídicos da manipulação genética, em 16 de Março de 1989, o Parlamento Europeu adoptou uma resolução em que, no quadro jurídico, paradigmaticamente, "salienta a liberdade fundamental da ciência e da investigação; entende que a expressão jurídica da responsabilidade social das acções dos investigadores e da investigação se encontra nos limites da liberdade da ciência e da investigação, que decorrem particularmente dos direitos de terceiros e da sociedade por eles constituída; entende como direito que define estes limites sobretudo a dignidade do indivíduo e do conjunto de indivíduos; considera tarefa inalienável do legislador a definição destes limites; entende que a função das comissões éticas e das associações de defesa de direitos é exclusivamente a de formular concretamente, as regras estabelecidas pelo legislador.

A incidência dos progressos das ciências biológicas e médicas sobre os direitos das pessoas também é salientada, por sua vez, no documento final da reunião de Viena de 1989, no âmbito da Conferência de Cooperação e Segurança na Europa, na qual se declara que os Estados participantes (de que Portugal faz parte), "tomando conhecimento dos progressos obtidos no trabalho de investigação e desenvolvimento biotecnológico e das novas oportunidades que se oferecem (...), consideram desejável intensificar a troca de informações sobre leis e regulamentos referentes aos aspectos da segurança da engenharia genética. Para tanto, facilitarão a consulta e troca de informações sobre directrizes de segurança. Neste contexto salientam também a importância que têm os princípios éticos quando se actua no campo da engenharia genética e sua aplicação."

As exigências éticas, aplicando-se a uma nova esfera prática, a biologia e a medicina contemporâneas, colocam-nos, assim, numa nova fronteira, cada vez mais admiravelmente dramática, entre o direito e a ciência, entre a ética, e a política.</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Sócrates (PS)" page-start="256">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="256">É em nome destes direitos humanos que o homem não pode tudo pensar e fazer sem limites, pois é em nome desses direitos do homem que se põe um limite ao que é possível fazer.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ao apresentarmos um projecto de lei para a constituição de um conselho nacional de ética para as ciências da vida, vamos ao encontro da necessidade de fazer participar institucionalmente no debate ético a propósito da investigação biológica e biomédica, representantes do Estado democrático. Ao fazê-lo favorece-se por um lado uma reflexão sobre os propósitos e orientações da investigação científica e sua harmonização com os direitos humanos e por outro garante-se em matéria de tal melindre as condições de uma actividade legislativa feita com suficientes informações, preparação e prudência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="256">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="256">O conselho de ética que agora propomos na sequência de experiências similares nos Estados Unidos da América, Canadá e França, vai a este último país buscar as referências comparatisticas que melhor nos podem interessar.

Assim concebemo-lo como entidade independente a funcionar junto da Assembleia da República com a competência de emitir parecer sobre os problemas éticos suscitados pela investigação no domínio das ciências da vida e respectivas aplicações, quer esses problemas digam respeito às pessoas individuais aos grupos sociais ou à sociedade no seu conjunto.

A existência deste conselho retira a sua autoridade o poder político de que emana e por isso a sua legitimidade é à parte da sedimentada pela mediação interactiva de três órgãos de soberania - o Presidente da República, a Assembleia da República e o Governo - e ainda pela legitimidade funcional oriunda da comunidade científica.

A presidência do conselho de ética cabe a uma personalidade designada pelo Presidente da República o qual designa mais cinco elementos, tal como a Assembleia da República (por maioria de dois terços dos deputados) sendo três elementos ainda designados pelo Governo e um pela comunidade cientifica universitária no âmbito das ciências biomédicas.

O papel especial deste conselho pela sua peculiar natureza consultiva e de autoridade cientifica e moral, só será realizado se na sua composição se assegurar simultaneamente a qualidade cientifica e técnica e o pluralismo ético e espiritual existentes na sociedade portuguesa e se garantir um funcionamento em que se afastem quaisquer tentações hegemónicas sejam quais forem as soluções práticas a que se chegue.

Num parecer modelar pela sua qualidade e isenção o Sr. Deputado Mário Raposo ao salientar a inteira pertinência e actualidade da iniciativa do PS, admite outra composição sobretudo no que respeita à participação da comunidade cientifica e de entidades de representação profissional.

Sem discutirmos pôr ora a justeza das alternativas propostas, cremos que as soluções neste domínio tem de procurar o maior consenso possível sem soluções fechadas e onde a lógica do debate contraditório e pluripartidário é como sempre para nós o foi, susceptível de conduzir a melhores soluções.

Gostaria de ir concluindo ainda neste domínio com as reflexões balanço que o Comité de Ética francês produziu em Janeiro de 1989 as quais podem espelhar entre nós um trajecto desejável e possível a prazo. O nosso Comité preocupa-se activamente em dar corpo às suas obrigações. Pelos seus contactos frequentes com os investigadores eles acham-se cuidadosamente informados quanto à natureza das suas recomendações no trabalho científico ( ) Os nossos grupos de trabalho cooperam com instancias responsáveis para elaborar as disposições jurídicas e administrativas adequadas para assegurar mais rigorosamente a retirada do comércio do corpo humano ( ) Por todas as suas iniciativas o nosso Comité procura aprofundar os conceitos e princípios susceptíveis de inspirar o direito e de esclarecer o legislador no necessário esforço para recompor um espaço social das pessoas, uma ordem jurídica da vida, hoje desestabilizada de modo preocupante pelo progresso biomédico.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: A instituição que queremos criar não pretende construir uma ordem moral acabada, o que sempre foi caro aos totalitarismos, mas tão só encontrar um equilíbrio entre a sociedade e a ciência, de modo que a dignidade humana seja a fonte incindível de um novo direito democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="256">Para formular pedidos de esclarecimento tem a palavra a Sr.ª Deputada Natália Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="548" speaker-name="Natália De Oliveira Correia" speaker-party="PRD" speaker-string="A Sr.ª Natália Correia (PRD)" page-start="256">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero louvar o notável enquadramento cultural da intervenção jurídica do Sr. Deputado Alberto Martins o que não é vulgar na linguagem jurídica. Ora esse traço cultural anima-me a sublinhar que hoje é do novo espírito científico que brota uma atitude que procura restaurar a velha unidade dos saberes que processando se por diferentes vias do conhecimento, o filosófico, o poético, o cientifico e o religioso, é uma herança assumida pelas sociedades, cuja essência uniu a oposta ao fragmentário da civilização ocidental se exprime nas místicas orientais, É nestas que a nova física procura hoje flagrantes paralelos como os novos 5 físicos no Tao.

Muito embora o conselho proposto neste projecto de lei tenha apenas como alcance introduzir no universo científico a dimensão ética que ele tem ignorado com o preço de genocídios como aconteceu em Hiroxima de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="257">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="257">Sr.ª Deputada Natália Correia, gostaria de agradecer as considerações simpáticas que teceu em relação à minha intervenção e de manifestar a minha identidade essencial com o que V. Ex.ª disse, isto é, a defesa de um neo-espiritualismo que tenha os direitos humanos como a sua âncora decisiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Lello (PS)" page-start="257">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="257">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="257">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Ao aprovar a instituição de um conselho nacional de ética para as ciências da vida, a Assembleia da República dará hoje, provavelmente, o primeiro passo na discussão de algumas das mais melindrosas e apaixonantes questões que definirão o rosto do próximo século.

É um debate para o qual ninguém sensato deixará de partir ciente dos limites do direito face à infinita complexidade da criatividade humana nos domínios da biomedicina e da biotecnologia. É-nos certamente mais fácil, a nós, juristas, encerrar em códigos e leis-quadro o que ocorre entre a vida e a morte do que aquilo está antes e depois de ambas. Neste "8.º dia da criação", em que por vezes se diria que "Deus veste bata e surge de proveta", o legislador surge, as mais das vezes, atrasado. Questão é que surja certeiro e com o adequado enquadramento cultural e político.

Facto é que neste nosso novo mundo, tão admirável quanto temível, pode nascer-se in vitro e morrer-se de suspiro último determinado pelo desligar de uma máquina; é possível procriar sem sexualidade, conceber sem gerar, gerar sem ter concebido, ter não uma mas duas mães - a mãe que deu o óvulo e a mãe que abrigou no útero -, ser filho de pai dador inscrito em banco próprio. E ninguém conhece as fronteiras últimas de tudo isto, outrora impensável ...

A revolução genética, Srs. Deputados, tornou possível que vítimas de esterilidade possam ter esperança de fecundidade.

A mais humilde candidata a mãe pode hoje ter a aspiração de vir a conceber um filho do Prémio Nobel da Paz, ou do perseguido autor dos Versículos Satânicos ou, mais domesticamente, do Primeiro-Ministro Cavaco Silva (por que não?!).
Mas basta dizer isto mesmo para que se torne evidente a complexidade dos problemas suscitados.

As perguntas que todos os dias desafiam a consciência ético-jurídica multiplicam-se e não deixam ninguém indiferente!

O direito de fundar família e ter filhos por inseminação artificial ou fertilização intratubária deve ser consagrado ou estigmatizado em nome de concepções morais ou religiosas que proscrevem todas as formas de fecundação por métodos "não naturais"?

Deve proibir-se a mulher de ter um filho desejado quando não seja casada ou o dador não possa ou não deva ser o marido? Como propenderiam a acreditar as famílias políticas democratas-cristãs?

Deve admitir-se ou proibir-se a constituição de bancos de esperma? O seu uso deve ser gratuito ou oneroso? Quem lhes deve ter acesso e em que quadro?

Deve penalizar-se a mulher que deixe implantar no seu útero o filho de outra mulher ou que aceite ser inseminada por marido que não o seu, contribuindo com o próprio óvulo para a gestação? Ou seja: deve considerar-se que praticam crime as mães hospedeiras? Precisamos de ter respostas para estas perguntas!

E há perguntas ainda mais melindrosas: por exemplo, é aceitável a fertilização in vitro quando um dos dadores já morreu? É legítimo que um banco de embriões congelados dê a um casal óvulos pré-fecundados de um outro casal?

Deve legalizar-se a criação de embriões para fins de investigação ou permitir-se a investigação sobre embriões implantados no útero ou reimplantados?

Que atitude devemos tomar face às experiências eugénicas tendentes à procriação de seres humanos iguais por clonagem ou à criação de seres mistos por manipulação de espécies distintas, as chamadas "quimeras", filhas aberrativas do conúbio entre a imaginação sem ética e o frio tubo de ensaio?

Que limites impor ao diagnóstico pré-natal, que já permite hoje, nos nossos hospitais, excluir embriões que não tenham as qualidades desejadas por parte de certos pais superexigentes? Isto deve ser permitido ou deve ser proibido?

A verdade, Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, é que, face ao silêncio, ao atraso ou à ambiguidade dos poderes públicos, florescem incontroladas as mais lamentáveis perversões da biomedicina e da biotecnologia. Na Europa comunitária e no Mundo - em Portugal também- há um sórdido e muito lucrativo comércio de embriões e fetos, vivos ou mortos, de tecidos e órgãos.

Há utilizações bem rentáveis de tecidos humanos para fins não terapêuticos.

Há centros de criação de embriões para experiências incontroladas, cujo segredo se quebra por vezes (raras vezes) em escândalo.

Há quem funda células humanas com as de outras espécies, sem controlo.

Há quem crie embriões com esperma mesclado oriundo de diferentes dadores.

Algures em laboratórios anódinos, indistinguíves por demais, trabalha-se na produção de seres humanos fora do útero materno, desvendando os segredos da ectogenese.

Escolhe-se o sexo por manipulação genética sem fins terapêuticos, porque, por exemplo, "o país precisa de meninos e as meninas são indesejáveis".

Fazem-se experiências sobre embriões vivos, viáveis ou não.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Votes do PCP" page-start="258">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="258">As mães de aluguer são proibidas, Sr. Presidente e Srs. Deputados? Silêncio legal! A inseminação tem regras? Mistério profundo! Os bancos de esperma criados na base do Decreto-Lei n.º 319/86 de 25 de Setembro podem funcionar sem ser clandestinamente? Pergunta sem resposta!

A hipocrisia a incoerência e a falta de coragem política, tem impedido sob o segundo Governo do PSD a conversão dos projectos em leis e das leis em realidades. Como consequência - é este o facto - faz-se em Portugal o que se quer, como se quer, quem quer. Sem garantias de cumprimento das recomendações do Conselho da Europa e das regras das Comunidades. Surdamente e sem qualquer transparência.

Os 17 bebés proveta portugueses nasceram e ainda bem que nasceram no berço da mais total obscuridade legal. Aos seus companheiros talvez mais de uma dúzia que este ano ao nascer - e faço votos para que nasçam - espera os quadro similar. As nossas mães hospedeiras são secretas. O Sillicon Valey dos embriões lusitanos pode estar neste momento a ser constituido ali em Paço de Arcos ou no Estoril, que é onde mora o Sr. Ministro da Justiça que S. Ex.ª nem suspeitará.

O projecto do PS vem ajudar a discutir todas estas matérias e só por isso Sr. Presidente e Srs. Deputados mereceria todo mas todo o nosso apreço.

O Grupo Parlamentar Comunista associa-se de pleno aos esforços tendentes à urgente aprovação de uma lei que finalmente institua um conselho nacional de ética para as ciências da vida. Essa lei não obstará a falta de outros instrumentos legais sobre o direito genético, sobre o regime jurídico das transplantações, sobre o conceito legal da morte, sobre o conceito das experimentações em seres humanos, mas será um contributo positivo, colmatará um quadro legal que é uma pouco decente manta de retalhos

A iniciativa é pois oportuna, o debate imprescindível, meritória acima de tudo, a vontade de quebrar o silêncio doentio que em rodeando o tratamento de questões que o projecto do PS suscita e que são sem dúvida decisivas para que desenhemos com segurança os mapas do futuro de todos nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="258">Para formular pedidos de esclarecimento tem a palavra, o Sr. Deputado Adriano Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="571" speaker-name="Adriano Jose Alves Moreira" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Adriano Moreira (CDS)" page-start="258">Sr. Deputado José Magalhães, usando a figura de pedido de esclarecimento, gostaria de acrescentar um comentário e uma pergunta ao discurso - aliás excelente - que acabámos de ouvir sobre estes problemas que procura dar enquadramento legal à feliz e oportuna iniciativa do PS.

Suponho que a nossa geração, a que está a pelo menos uma parte dela no que toca aos tais valores ocidentais que aqui já foram recordados, foi bastante vítima de um enquadramento simultaneamente positivista, relativista e psicanalista. Isso estabeleceu naturalmente uma atmosfera propícia a este desencontro que se verifica dramaticamente entre a ética que se atrasou e a ciência e a técnica que se adiantaram sem limites valorativos.

É justamente a circunstância de provavelmente estarmos num patamar de grande crise da própria humanidade que me leva a fazer um pequeno reparo, um problema desta transcendência e gravidade, não pode ser partidarizado. E não pode ser partidarizado porque - e estou a recordar-me da reunião de Assis que foi convocada pelo Papa João Paulo II onde se reuniram as maiores autoridades espirituais do Mundo - continuamos sem resposta para a maior parte dos problemas aflitivos que os levaram a essa reunião.

Devemos naturalmente queixar-nos de a máquina governativa não andar tão depressa quanto possa, mas sobretudo o que devemos é por em evidência aquilo que a iniciativa do PS em fazer, que é dar voz a problemas que não tem tido uma voz tribunícia porque o nosso saber é muito pouco.

Por isso eu não gostaria que o patrono desta comissão que espero ver instituída - com pormenores em que pode haver divergência de composição - fosse um Jeremias ou um São Paulo. Mas penso que com a unanimidade da Câmara isso não irá acontecer. Vamos constituir essa comissão perfeitamente conscientes da nossa profunda ignorância no que respeita às consequências em que lançámos esta separação da ciência e da técnica em relação à ética e vamos procurar humildemente admitir todos nós que não sabemos e portanto vamos juntar-nos para encontrar alguma resposta para as nossas inquietações.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="259">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães:
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="259">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Adriano Moreira: Creio que as considerações que fez são sobremaneira sensatas e não procurei, na intervenção que apresentei em - nome da bancada comunista, senão traçar os limites da pesquisa que havemos de fazer em torno de temas que são compatíveis com uma pluralidade de visões, desde logo, e que têm uma larga margem de incertezas.

Quis sublinhar isso e também um outro aspecto, que não tem a ver com a relatividade, que é o de sabermos definir, em cada momento, o direito possível face às conquistas da revolução genética. Isto porque o preço a pagar pela inexistência desse direito é a anomia e a possibilidade de livre prática de alguns actos, incluindo o de comércio, que distorcem profundamente aquilo que são valores fundamentais da dignidade da pessoa humana e que, beneficiando alguns, prejudicam seriamente eminentes valores em que constitucionalmente nos reconheceremos todos, mas que exigem protecção legal adequada.

O que nos preocupa neste momento, acima de tudo, é a falta de uma malha legal que dê respostas muito precisas a questões que se colocam no nosso quotidiano. Nesta sociedade concreta em que vivemos há casais estéreis que buscam a fertilização in vitro. Qual é a resposta do legislador, proscrita ou permitida? Isto tem de ter uma resposta absolutamente inequívoca, por todas as razões, quanto mais não seja por uma razão de respeito pela justa expectativa, pela igualdade e por essa possibilidade que alguns têm de ir a Espanha, a Inglaterra ou a outro país qualquer praticar a fertilização in vitro e esses outros que aqui, em Portugal, junto de clínicos competentes, o podem fazer, enquanto a grande massa de cidadãos, desejando o mesmo que os outros, não pode ver realizado esse direito.

O primeiro aspecto que queria realçar é a necessidade de clareza. A incerteza não significa silêncio do legislador!

O segundo aspecto diz respeito à diferença que, obviamente, existe e que nos separa na apreciação das questões.

Por que é que uma comissão, composta por médicos, sociólogos, juristas, homens pertencentes a famílias políticas ou tributários de credos muito diferentes, pôde concluir o seu trabalho, mas não ver transformado em lei o fruto desse mesmo trabalho? Porque o poder político e os poderes públicos, concretamente o Governo, recearam tomar decisões e assumir as que eram propostas. Aliás, devo dizer que, provavelmente, a minha família política discordaria de muitas das decisões propostas por essa comissão que estudou a questão das novas tecnologias. Nós discordaríamos, por exemplo, de soluções que proibissem à mulher não casada a inseminação só pelo facto de não ser casada; discordaríamos de outras soluções como, por exemplo, a proibição da inseminação intratubária e ainda de muitos aspectos, mas concordaríamos com outros. Seria, pois, necessário que em torno do quadro legal se fizesse transparência, que é o que tem faltado.

Como é evidente, associo-me, de pleno, ao maior mérito, que o Sr. Deputado reconheceu, do projecto de lei do PS, que é o de dar voz ao silêncio. E que nesta matéria o silêncio é corripletamente inexplicável; há à nossa volta os bebés-proveta, e a maior interrogação que todos nos podemos fazer é a de saber o que será o homem do século XXI, esse tal homem que pode nascer in vitro e morrer desligando numa máquina e que pode ser concebido fora do útero, talvez com ectogenese. Esse, cujo ideário è cuja psique será totalmente diferente da nossa mas que será homem como nós, será, talvez, para nós - e uso uma palavra que é cara a alguns -, irmão. Ora isto terá consequências e características que não somos ainda capazes de divisar.

Deste modo, o apelo que V. Ex.ª faz será, por parte dá nossa bancada, certamente correspondido.

Não quereríamos, de forma alguma, partidarizar, no mau sentido, esta comissão, mas também não quereríamos que ela fosse expressão da visão de um só partido, da mundividência de uma só família política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="259">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa da Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="81" speaker-name="Francisco Barbosa Da Costa" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Barbosa da Costa (PRD)" page-start="259">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: O homem, ao longo da história, tem desenvolvido enormes esforços no sentido de desvendar os mistérios da Natureza, de resolver questões que se lhe afiguravam absolutamente intangíveis.

Todos nos congratulamos com os progressos das ciências e das técnicas, que penosa e dolorosamente vão contribuindo para um melhor bem-estar da humanidade, para uma melhor, qualidade de vida, para um prolongamento da esperança de vida do homem, enfim, um enorme salto qualitativo que todos, saudamos.

São, naturalmente, bem-vindos os benefícios das revoluções terapêuticas e biológicas. São evidentes e significativas as descobertas que reduziram ao mínimo doenças que fizeram o terror dos nossos antepassados, designadamente a tuberculose e a sífilis, entre outras.

Sobretudo a mortalidade infantil tem sofrido, na Europa Ocidental e na América

do Norte, uma diminuição radical, a que não é alheia a melhor qualidade dos cuidados primários, a generalização das vacinas e as acções preventivas ajustadas.

Infelizmente, razões de ordem vária não têm levado esses efeitos a, outras áreas, onde persistem ainda condições que não prenunciam a mudança de situação para os tempos mais próximos.

Por outro lado, a definição de códigos genéticos, isto é, as leis que presidem à formação da vida, constitui uma dimensão ímpar da revolução biológica, que passa a possibilitar ao homem poderes no domínio da procriação, da hereditariedade e da esterilização.

Não são, contudo, pacíficas as implicações das autênticas revoluções que o processo científico provoca. Resultam consequências de vária ordem, nomeadamente de carácter económico, que não são as mais importantes para a questão que estamos a tratar.

Mais significativos e relevantes são os efeitos sociais e morais daí advenientes. Questões delicadas, como a gestão do óvulo humano em laboratório, fora do corpo materno, contribuem para a transformação do destino das sociedades humanas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="260">Para uma intervenção tem a palavra, o Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo(PSD)" page-start="260">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O biólogo Jacques Testart que com o médico René Frydman havia sido o criador de Amandine - o primeiro bebé proveta francês - disse alguns anos depois após haver prosseguido nos seus trabalhos de investigação sobre reprodução humana assistida: Não irei mais longe. É que lhe surgiu o sentimento fundamentadamente, cognitivo de que se avizinhava o risco de transformar radicalmente a pessoa humana nas suas raízes e no seu destino.

Foi esta decisão tomada por um ateu protagonista activo de Maio de 1968. Não foi pois ideologicamente determinada por apego rígido a qualquer moral confessional. Foi tomada segundo ele em nome do homem e da sua identidade possível face ao desenvolvimento espectacular da bioética, da engenharia genética, do tecnocosmos.

É sabido que as manipulações genéticas feitas em nome da ciência e em alguns casos em proveito da vida, podem modificar o próprio óvulo corrigindo a sua identidade. E as perspectivas não se ficam nesta área, a fertilização in vitro surgida do admissível propósito de ajudar casais a ter um filho que de outro modo não estaria ao seu alcance, ganhou uma tal dinâmica que a sua intencionalidade inicial se desvaneceu por completo nos caminhos do deslumbramento tecnológico. Não há que estabelecer barreiras ao que seja eticamente conforme com regras que se compatibilizem com a natureza natural da pessoa.

Mas as derrapagens e as perversões estão à vista, a hipótese da fecundação do óvulo pelo óvulo que permitiria a duas homossexuais ter um filho, que aliás seria necessariamente uma filha, enfim a gestação humana num animal.

Por ocasião do bicentenário da Declaração Universal dos Direitos do Homem, o presidente do Movimento Universal da Responsabilidade Científica Prof. Jean Dausset, Prémio Nobel de Medicina de 1980 demarcou com figurável exactidão as fronteiras entre a boa e a má utilização da ciência. Não é de questionar e antes será de incrementar a aquisição de novos conhecimentos científicos, tudo dependerá de que eles sejam postos ao serviço da pessoa incólume na sua dignidade intocável, na sua verdade permanente.

Aliás aquele Movimento com a sua autoridade plural propôs que se aditasse à Declaração Universal de 1948 um novo artigo: Os conhecimentos científicos devem ser utilizados apenas para servir a dignidade/a integridade e o futuro do homem mas ninguém poderá obstar à sua aquisição.

Bem claro é o sentido e o alcance deste princípio. Cercear o desenvolvimento do património cientifico poderá resvalar num novo obscurantismo. Mas em contra ponto em nome e com o apoio da ciência nunca poderá ser desfigurado ou pervertido o património moral da pessoa a sua natureza e a sua essência.

Tratar-se-á, de um balancear de valores ou de padrões não necessariamente conflituais do desenvolvimento, da ciência e o da sua justa e natural utilização para o desenvolvimento da pessoa humana, no respeito da sua intrínseca dignidade

Creio que terá sido na I Conferência Ministerial Europeia sobre os Direitos do Homem realizada no âmbito do Conselho da Europa em Viena (Março de 1985) na qual representei o Governo Português então presidido pelo Primeiro Ministro Mário Soares que se</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="263">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="263">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Mário Raposo: Gostaria de exprimir-lhe a confiança da bancada do PCP, uma vez que será possível que venhamos a encontrar com grande facilidade, aquando da apreciação na especialidade, uma solução que obedeça aos parâmetros que V. Ex.ª proeurou traçar na parte final da sua intervenção.

Sem fobias nem filias, governamentais, criando um conselho devidamente inserido, com adequada representação da comunidade científica dos diversos órgãos de soberania, equilibrado, o que mais importará é que ele tenha adequadas atribuições e competências, meios para existir, gente capaz para o servir e obra produzida que seja visível por todos os portugueses e que atinja; designadamente, aqueles que estão a fazer a revolução genética e que estão a fazer, em Portugal, a procriação assistida. São esses os nossos destinatários, além, naturalmente, de todos os portugueses, que podem beneficiar desse progresso científico.

Sr. Deputado Mário Raposo, creio que a dificuldade maior não estará aí, a dificuldade estará alhures, é que no discurso de tomada de posse da Comissão que referiu, sendo V. Ex.ª na altura Ministro da Justiça, teve ocasião de traçar o quadro da tarefa legislativa a levar a cabo, tanto no que diz respeito às bases da construção de um adequado direito genético como em relação a outras questões: a questão do prolongamento artificial da vida, de que falou agora de novo e pertinentemente, e a questão dos transplantes tanto de tecidos como de órgãos.

Chegou mesmo a dizer alguma coisa que é muito sugestiva, que deve evitar-se a nacionalização do cadáver - situação que se vive presentemente e que não inspira à bancada do PSD a mesma repugnância que a irreversibilidade das nacionalizações vem inspirando - e que se deveriam ter em atenção outros domínios, designadamente o da experimentação científica sobre seres vivos, em que há lacunas legais sensíveis a que importaria pôr cobro.

A verdade é que houve trabalho, e não foi por acaso que V. Ex.ª terá tido o cuidado de referir que. essa Comissão teve 14 meses de labor. Todavia, o que não vemos, muitos anos depois, é uma gota sequer dos frutos desse labor. Vemos, simultaneamente, já proliferação de situações nos mais diversos domínios, e devo dizer que algumas não me incomodam nada. É o caso, por exemplo, de ilustres professores que praticam, em Portugal, fertilizações in vitro. Isso não é coisa que seja de molde a inspirar-nos preocupação séria, porque; segundo consta e segundo a Ordem dos Médicos parece coonestar tudo se processa segundo cânones deontológicos e segundo regras estabelecidas pelos próprios clínicos que evitam certas aberrações que seriam/sem dúvida, condenáveis, tanto do ponto de vista ético como do ponto de vista científico.

Só que "não há bela sem senão" e há uma indefinição de regras, o que quer dizer que muitos outros não tem acesso a isso, ou seja, há um princípio de desigualdade e um princípio de incerteza. Qual é â posição dos órgãos de soberania face a isso?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="263">Sr. Deputado, já ultrapassou os três minutos de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="263">Concluo imediatamente, Sr.ª Presidente.

Sr. Deputado Mário Raposo, não considera urgente que colmatemos lacunas grossas como aquelas que existem em todos os domínios que enunciei e em todos aqueles que V. Ex.ª enunciou, inclusivamente o dos tratamentos compulsivos em relação a certos tipos de doenças? É que V. Ex.ª equacionou em abstracto a questão.

Pergunto-lhe, pois, por quanto tempo mais é que Portugal pode pagar o atraso na regulamentação dessa matéria? Creio mesmo que corremos o risco de nos transformarmos num paraíso genético, uma espécie de Mónaco genético, uma espécie de Sillicon Valley, aqui ao pé, no extremo da Europa, onde tudo se pode praticar, isto é, o lixo de um lado e o tráfego mais sórdido de embriões de outro lado, as experimentações sem regras, que não são "consentidas na RFA, na França, na Itália e em Espanha, mas são toleradas em Portugal, porque o Governo não sabe, não há um conselho, ou porque ninguém se interessa. Não considera V. Ex.ª que isto são riscos reais e não apenas potenciais?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="263">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="263">Sr. Deputado e querido amigo Mário Raposo, como era de esperar, V. Ex.ª fez um exaustivo estudo parlamentar sobre o problema da bioética, em primeiro lugar, porque o Parlamento necessitava de um estudo destes para poder decidir relativamente a esta matéria, muito embora o diploma que hoje aqui debatemos se apresente como um diploma adjectivo, pois trata meramente de instituir um, órgão, sem dizer o que quer que seja de substantivo sobre o que é que esse orgão deve fazer.

Em segundo lugar, porque o problema é de tamanha importância para a vida, para cada um de nós, para o País e para a ciência que não pode ser objecto de aprovações rápidas nem de corridas para saber quem chegou primeiro à meta: se foi o Governo, através de decisão do Conselho de Ministros, se foi o Partido Socialista, através do diploma que aqui apresenta, se foi o Parlamento, através do consenso. O problema é extremamente importante e não há qualquer experiência adquirida sobre a matéria. Na minha breve intervenção falei do seminário que se realizou durante á última semana em Paris, sobre o trabalho desenvolvido pelo Conselho Nacional de Ética. Com efeito, estive presente nesse seminário e tive oportunidade de recolher alguma informação, que não me foi possível tomar em consideração para efeitos da minha intervenção hoje aqui, uma vez que tenho andado assoberbado com vários trabalhos parlamentares, que, com muita pena minha e apesar de possuir documentação vária sobre a matéria em causa, não me permitiram fazer um trabalho exaustivo. Tenho pena, mas a vida diária e os outros afazeres não me permitiram fazê-lo.

Em meu entender, o problema fundamental que se coloca, e que V. Ex.ª não referiu sequer, tem a ver com o que se exige mais em 1989. Uma regulamentação internacional que, obrigatoriamente, vincule todos os países sobre os avanços da ciência, a sua demarcação e a sua limitação pela ética no sentido de definir se é necessário existir um conselho a nível nacional ou se ainda é válida a experiência americana ou a inglesa, que não consagram</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="264">Sr. Deputado Narana Coissoró, V. Ex.ª já ultrapassou o tempo de que dispunha para intervir.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="264">Sr. Presidente, atendendo à importância da matéria, gostaria de poder dispor de mais algum tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="264">Sr. Deputado como é do conhecimento de V. Ex.ª a Mesa previne o orador aos três minutos e dá uma tolerância de tempo até aos cinco minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="264">Termino já, Sr. Presidente!

Como perguntava Sr. Deputado os laboratórios não serão um órgão mais eficaz que o conselho nacional de ética?
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="264">Sozinho?!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Orador" page-start="264">Isto é tratando-se de um problema do foro ético não poderá ser resolvido pelos próprios médicos, pelos próprios experimentadores destas ciências? A vida tem mostrado e a França é disso exemplo, que por mais regulamentações que se façam ninguém as obedece quando não as quer obedecer e nesse caso não há maneira de as fazer obedecer. Assim entendo que em nome de uma regulamentação jurídica não se pode proibir o avanço da técnica e o progresso da ciência. Por isso pergunto, estes conselhos nacionais deveriam ser autónomos do Conselho Nacional de Ética ao nível europeu, ao nível do Conselho da Europa, ao nível do Parlamento Europeu, ou ao nível das Comunidades Europeias? Ou dada a nossa pequenez e falta de recursos para nos abalançarmos para uma comissão dessas não corremos o risco de fazer apenas uma caricatura de um conselho nacional que não nos irá dar a possibilidade de intervir sobre o que o Sr. Deputado José Magalhães chamou - e muitíssimo bem - de selva bioética? Neste sentido a minha pergunta é a seguinte: atendendo a que actualmente em Portugal há uma selva bioética onde ninguém obedece a nada, será que o tempo necessário para a criação de um órgão desse tipo é compatível com essa selva? Não deveríamos desde já fazer alguma coisa de modo a integrar esse orgão nos organismos supranacionais e ao mesmo tempo criar também um organismo infranacional ao nível dos laboratórios científicos, responsabilizando-os pela falta de ética enquanto não criarmos o conselho? São estas as questões que gostaria que V. Ex.ª me respondesse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="264">Sr. Deputado Narana Coissoró, a finalizar a sua intervenção usou de tempo cedido pelo PRD.

Para responder se o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="264">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por uma questão meramente método lógica começarei por responder ao Sr. Deputado Narana Coissoró.

É evidente que não nos podemos remeter para uma regulamentação internacional que não existe. Na verdade, na reunião internacional decisiva que foi a referida I Conferência dos Ministros da Justiça que teve lugar em Viena, salvo erro em Março de 1985 eu disse uma frase muito bonita, toda a gente disse frases muito bonitas, mas chegou-se a uma total impossibilidade de se criar um órgão organicamente constituído e funcionalmente operativo para encarar estes assuntos.

Portanto temos de nos confinar às realidades nacionais embora com referência a padrões que pertencem por assim dizer ao património comum da humanidade sobretudo àquele que se situa mais próximo de nós, isto é, o da Europa feita dos valores que como há pouco referi provêm da civilização greco-romana e que tem a sedimentação de cargas geracionais que tem vindo a acumular-se ao longo de todos estes séculos.

Por outro lado é evidente que não se pode falar da parcimónia dos nossos recursos porque um conselho nacional como o que está agora configurado - que é visionado no projecto do PS que foi perspectivado em 1986 e 1987 e que será agora certamente encarado pelo Governo - pode contar com alguns dos mais reputados especialistas nestas matérias como é por exemplo o caso do Prof. Luís Archer que certamente ninguém questionará na sua competência e até na sua total imparcialidade.

É curioso que entendi que na comissão de trabalho que em 1986 constitui deveria haver pelo menos um moralista no sentido técnico da palavra. No entanto a verdade é que não encontrei no Prof. Luís Archer o moralista que é porque ele é tão imparcial e tão rigoroso em termos científicos que não obstante a sua natureza, a sua compleição intelectual o que nele surge é fundamentalmente o cientista.

Contudo temos também outros que como se viu nos trabalhos desta comissão - que certamente virão um dia a ser publicados - poderão constituir uma boa base de trabalho para aquilo a que o Sr. Deputado José Magalhães chamou a atenção e que já ai as este e latente em todas as intervenções que é necessidade de um dialogo de um debate de uma controvérsia de um conflito no nobre sentido da palavra sobre tudo isto. Por isso é que saúdo o PS na pessoa do Sr. Deputado Alberto Martins uma vez que foi o nono detonador de uma problematização que estava não digo esquecida, mas diferida na calendarização metodizada pelo Governo e que ainda não tinha sido trazida ao plano imediato da actuação legiferante.

De qualquer modo saúdo todos os contributos que aqui foram dados porque esta não é na realidade uma matéria em que alguém seja detentor da verdade. E uma matéria essencialmente plural. Inclusivamente há determinados temas, determinadas vertentes que para alguns são verdades e que para outros não o são. Porém é exactamente do encontro do cotejo de duas verdades que podemos encontrar a verdade possível e do confronto de duas verdades tidas como absolutas que poderemos encontrar a verdade criativa. De facto tenho para mim verdades absolutas. Porém não as posso impor às outras pessoas.

Já António Machado, cujo cinquentenário do falecimento agora se assinala, referia (eu digo em português</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="265">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="265">Faça favor, Sr. Deputado. Estamos a começar o diálogo! Vê que está a dar resultado ...?
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="265">Sr. Deputado, julgo que V. Ex.ª está a fazer um pouco de confusão sobre a ética e a verdade. É que não estamos, neste debate, a discutir qualquer verdade, porque tal é impossível, pois a verdade de amanhã é o erro de hoje. Na ciência a verdade obtém-se através dos erros que deixaram de ser erros para amanhã serem verdades. Não há verdades científicas, pois se as houvesse não haveria progresso.

Como diz o Prof. Adriano Moreira, nestas coisas a ética anda sempre atrás da ciência, isto é, não há um compasso entre ambas. Ora a verdade da ciência é indesmentível; quando a ciência é ciência, é mesmo verdade, pois não há duas verdades!

O que V. Ex.ª quer dizer é que a ética pode ser diferente para um cristão, para um islâmico, para um hindu ou para um ateu. Porém, dizer que há duas verdades e que há que as balançar é que não me parece muito exacto ...</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="265">Essa é uma questão de palavras. 
O Sr. Deputado chama "verdade" àquilo que eu chamo "ética". Trata-se de uma questão meramente terminológica. Penso que não há qualquer confusão. 
O Sr. Deputado é que a estabeleceu em relação ao meu padrão de terminologia, porque tem outro diferente.

A verdade é um conjunto de conceitos, de valores e de pontos referenciais que adoptámos e que se poderá chamar ética, chamar verdade, chamar fundo comum ou que se poderá chamar outra coisa qualquer. Mas realmente o termo mais dignificado e mais apto a qualificar esta realidade será o de ética, e esta tenderá sempre a aproximar-se tanto quanto possível da verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="265">Sr. Deputado Mário Raposo, peco-lhe que termine.</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="265">Sr.ª Presidente, não tive culpa de que a verdade do Sr. Deputado Narana Coissoró não coincidisse com a minha ética, e vice-versa.

Quero dizer ainda que foi um debate extremamente útil, que revelou as virtualidades de um Parlamento, o que também é uma coisa muito importante, porque um Parlamento não é só um órgão de conflito, um centro de duelos, um centro de contraposições. Nele também poderemos tentar encontrar por vezes a autenticidade das soluções consensuais, porque cada um de nós tem sempre a verdade, nenhum de nós vem para cá tentar inculcar alguma coisa que não seja verdade, mas por vezes as nossas próprias verdades estarão mais distanciadas do que neste caso. A nossa verdade aqui é, no fundo, o homem!'

É por ele que lutamos. Pela sua vida, pelo seu futuro, que, no fundo, é o futuro da humanidade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="265">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ferraz de Abreu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ferraz de Abreu (PS)" page-start="265">Sr.ª Presidente, Sr.ªs e Srs. Deputados: As ciências da vida, que desde tempos imemoriais atraíram os maiores espíritos de cada época, registaram um desenvolvimento notável a partir de meados do século XIX, desenvolvimento que se tornou espectacular nos últimos decénios.

É que ao estudo da vida através dos órgãos e das funções sucederam-se as incursões dos investigadores no microcosmos celular e molecular, com resultados que suplantam em importância a contemporânea pesquisa espacial, pela luz que têm lançado sobre a natureza e a essência dos fenómenos vitais. Mas a supremacia destas investigações é ainda mais acentuada pelas perspectivas que estão a ser criadas quanto ao nascimento de um novo poder, que pode influenciar para o bem ou para o mal a vivência do homem e a história da humanidade, conforme o uso que dele venha a ser feito. Daí os sentimentos contraditórios que estão despertando e que teólogos, médicos, psicólogos, juristas e sociólogos tentem deliberar sobre a definição dos parâmetros de uma nova ética e da regulamentação jurídica a que deverão subordinar-se tais investigações.

Os conhecimentos já adquiridos são tão inovadores e aumentam a uma cadência tão rápida que obras valiosas de divulgação como O Homem, Esse Desconhecido, de Alexis Carrel, best-seller dos anos 50 e lido com encanto por várias gerações, estão hoje totalmente ultrapassadas e apenas conservam o mérito da sua contribuição para a história da ciência.

Os nossos conhecimentos em áreas como as da hereditariedade e da engenharia genética, da fecundação artificial, da cultura de tecidos m vitro, da imunologia e transplante de órgãos e da biotecnologia estão não só a aumentar o arsenal terapêutico posto à disposição dos médicos, mas estão também a possibilitar a supressão, pela prevenção ou pela cura, de malformações e de doenças ligadas ao património genético do homem que até agora se transmitiam ininterruptamente de geração em geração.

Mas a aplicação destas técnicas não tem sido pacífica e é frequente cruzarem-se as vozes dos seus entusiastas defensores com as dos que as condenam por alterarem as leis naturais e pelos malefícios que delas podem advir.

Embora de modo superficial e com a mirada de um médico, abordemos algumas das mais controversas.

Pode dizer-se que um dos sinais de partida para a escalada dos conhecimentos no campo da genética foi dado por Mendel, ao descobrir as suas famosas leis da hereditariedade e a existência dos caracteres dominantes e recessivos.

Depois, a descoberta dos cromossomas, onde se localizam os genes, que são o sustentáculo dos caracteres hereditariamente transmitidos, e a descoberta das moléculas de ácido desoxiribonucleico -o conhecido ADN - como substracto bioquímico dos genes deram lugar à genética molecular, e com ela ao avanço espectacular a que se está assistindo e que abre perspectivas promissoras nos campos da medicina, da indústria e da agricultura.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="267">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Santa Clara Gomes.

</utterance>
  <utterance speaker-id="976" speaker-name="Maria Teresa Doria Santa Clara Gomes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Teresa Santa Clara Gomes (PS)" page-start="267">Sr. Presidente, Sr.ªs e Srs. Deputados: Até há bem pouco tempo, os problemas éticos postos pelos avanços científicos colocavam-se quase exclusivamente ao nível das aplicações e consequências das novas descobertas. Era então fácil estabelecer fronteiras entre ciência e tecnologia e atribuir-lhes sistemas de valores autónomos: enquanto as tecnologias eram consideradas boas ou más, segundo os fins para que eram utilizadas, a ciência era apreciada na sua bondade intrínseca e a sua ética guiada pelo princípio de conhecer sempre mais e melhor.

Com o desenvolvimento das ciências da vida, o conhecimento em si mesmo deixa de ser neutro. Cada nova descoberta pode pôr em movimento estímulos biológicos, reacções em cadeia capazes de alterar a vida.

Para o cientista do nosso tempo, "conhecer é já intervir", diz o filósofo francês Michel Serres. E, de facto, a evolução das ciências da vida parece confrontar-nos com uma nova ética do conhecimento: "A moral já não depende apenas das aplicações da ciência, mas acompanha-a em cada novo passo da conduta especulativa." Os próprios processos do conhecimento e da experimentação se instauram como problemas éticos.

Não admira, assim, que à questão fronteira de saber se existem ou não limites ao conhecimento dos mistérios da vida nenhum cientista saiba dar resposta.

A atitude do Prof. Jacques Testard, ao tornar públicas as razões que o levaram a abandonar certos domínios da investigação biogenética, não veio senão confirmar a necessidade urgente de instaurar mecanismos de diálogo permanente entre a comunidade científica e o conjunto do corpo social. Essa será, sem dúvida, uma das missões primordiais do futuro conselho nacional de ética para as ciências da vida.

Srs. Deputados, não podemos iludir-nos: tem sido dito claramente que a revolução biotecnológica poderá vir a ser a revolução mais profunda que o mundo conheceu.

A tal ponto poderão ser afectados os nossos modelos civilizacionais que há mesmo quem tenha afirmado que a própria unidade de poder nas nossas sociedades, até agora identificada com padrões financeiros - sejam eles o ouro ou o dólar-, poderá, num futuro não muito distante, vir a converter-se num outro padrão: "o padrão genes".

O papel do conselho nacional de ética para as ciências da vida não será, no entanto, o de se pronunciar por ou contra as descobertas da ciência. Os benefícios potenciais das novas conquistas do saber biomédico são tais que seria inadmissível deixarmo-nos vencer por cenários catastróficos, demitindo-nos face à urgência de questões decisivas cuja resposta não pode ser adiada.

Importa é, à partida, pôrmo-nos de acordo sobre um certo número de salvaguardas, a que todas as comissões congéneres, já existentes noutros países, se têm mostrado sensíveis.

Em primeiro lugar, a questão do equilíbrio da vida no planeta: está em causa a permanência das espécies; está em causa a salvaguarda da condição humana, na sua dignidade essencial.

É certo que os cientistas dizem que a revolução biotecnológica ainda não começou. Mas os seus prenúncios alertam-nos para a impredictabilidade das suas consequências. As alterações da vida poderão vir a ter resultados que quase põem em causa a capacidade de análise da inteligência humana.

Por isso se pedirá cada vez mais aos cientistas uma atitude de reverência perante o mistério da vida, para que o respeito pelo universo criado triunfe sobre a manipulação das espécies, para que a dignidade da pessoa humana não saia ferida desta nova aventura do espírito, que toca não só o corpo mas também a alma.

Uma segunda precaução refere-se aos efeitos das novas biotecnologias no equilíbrio social à escala do planeta e no interior de cada país.

"Qualquer nova tecnologia introduzida numa sociedade que não assente em sólidos princípios de justiça social tende a exacerbar as disparidades entre ricos e pobres", afirma a Declaração de Bogese, redigida por um grupo de cientistas ao mais alto nível, reunidos em França em 1987.

E, de facto, a experiência mostra que, se o problema é a injustiça, a solução não é, na maior parte dos casos, a tecnologia. Nada nos leva a supor que, deixada a si mesma, a lógica económica da evolução das ciências da vida venha a fugir a esta regra.

Daí a atenção requerida não só dos governos mas de todos os órgãos que doutrinam, aconselham e legislam para que a utilização das novas biotecnologias não venha a agravar injustiças, mas contribuir para as superar. O encontro de soluções para as necessidades dos mais carenciados terá sempre de ter prioridade sobre outras utilizações mais sofisticadas da ciência e da técnica. As biotecnologias pertencem à ordem dos meios; a justiça e o bem-estar social são da ordem dos fins.

Finalmente, a comissão não poderá deixar de preocupar-se com a questão do controlo social sobre os resultados e as aplicações das descobertas realizadas. O perigo de que a manipulação da vida se torne monopólio de algumas (poucas) empresas multinacionais gigantes já não é ficção científica, é realidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="268">Srs. Deputados, como não há mais inscrições, dou por encerrado o debate do projecto de lei n.º 420/V.

A próxima reunião plenária terá lugar na quinta-feira, dia 2, pelas 15 horas, com a seguinte ordem- do dia: apreciação do projecto dê lei n.º 406/V (PS), sobre a autonomia administrativa e financeira da Presidência da República, votações de alguns diplomas e o novo! sufrágio dos candidatos não eleitos para a Mesa da Assembleia da República.

Srs. Deputados, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
