<debate period="r3" legislature="5" legislative_session="3" number="2" date="1989-10-18">
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, é só para lembrar a V. Ex.ª a iniciativa conjunta que tínhamos combinado em conferência de líderes. Penso que o Sr. Presidente não se terá esquecido dela...
Pausa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Srs. Deputados, como não estava presente, nessa altura, na conferência de líderes, pedi que me esclarecessem sobre o assunto e acabei de ser informado do que aí ficou decidido. Já estou, portanto, devidamente esclarecido.

Como todos tivemos conhecimento - e devo dizer que tenho até mesmo conhecimento pessoal, o que constatei hoje de manhã quando, pelo circuito interno de televisão, tive a possibilidade de ver algumas imagens televisivas do acontecimento, uma vez que estudei naquela zona, em Barcklay, que fica do outro lado de São Francisco -, houve um trágico terramoto na zona e na cidade de São Francisco da Califórnia.

Trágico pelos danos materiais, embora isso ainda seja o menos, mas trágico, sobretudo, pelo número de cidadãos que morreram nesse acidente natural.

São situações que os homens ainda não podem controlar, mas que são penosas para cada cidadão, qualquer que seja a - parte do mundo em que se encontre. São situações que merecem a nossa integral solidariedade.

Por isso mesmo quero, em nome da Mesa, exprimir - o que farei também pelas vias oficiais e pelos processos habituais - ao povo de São Francisco da Califórnia e ao das cidades vizinhas, onde, aliás, vivem milhares de portugueses de origem açoriana, a solidariedade da Assembleia da República Portuguesa para com o povo de São Francisco, o Governo da Califórnia e as autoridades dos Estados Unidos da América.

Para interpelar à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado António Guterres.</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Guterres (PS)" page-start="42">Sr. Presidente pedi a palavra para em nome do meu grupo parlamentar me associar às palavras do Sr. Presidente.

Acresce que Lisboa e São Francisco que tinham já muitos pontos de contacto passam a ter mais um o de um terramoto que tragicamente vitimou em 1755 uma parte importante da população de Lisboa e que causou agora largas centenas de vitimas em São Francisco.

Estou certo de que este sentimento não é exclusivo dos socialistas por isso me atreveria a propor que interrompêssemos a sessão por 15 minutos para dar tempo à elaboração de um voto que pudesse ser assumido por todas as bancadas.

O Sr. Presidente. - Tem a palavra para interpelar a Mesa, o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="42">Penso Sr. Presidente que a sugestão do Sr Deputado António Guterres não é de maneira nenhuma excessiva. Acho que um voto desta Assembleia da Republica, seria adequado para significar a nossa solidariedade para com o povo norte americano em função do gravíssimo desastre que acaba de acontecer.

Não posso deixar de me associar o mais amplamente possível e desde já às palavras de V. Ex.ª com as quais comungo. Aliás creio que os mesmos sentimentos que expressou são partilhados por toda a Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Srs. Deputados antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Carlos Brito gostaria de sugerir que em vez de suspendermos a sessão cada grupo parlamentar designasse um representante e que todos em conjunto redigissem o texto do voto cujo sentido acabou de merecer a unanimidade da Câmara. Se não tiverem lugar onde reunir podem utilizar o meu Gabinete.

Tem a palavra para interpelar a Mesa o Sr. Deputado Carlos Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="95" speaker-name="Carlos Alfredo De Brito" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Carlos Brito (PCP)" page-start="42">Sr. Presidente queria associar-me às palavras proferidas por V. Ex.ª e à sua gestão aqui trazida pelo Sr. Deputado António Guterres e dizer que hoje mesmo na conferência de presidentes considerámos esta questão e entendemos por unanimidade ser condigno da Assembleia da Republica dar uma grande atenção ao assunto e manifestar a sua solidariedade ao povo norte americano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Srs. Deputados queria explicar que há pouco reagi daquela maneira às palavras do Sr. Deputado António Guterres sobre a iniciativa conjunta combinada na conferência de lideres porque como tive de sair dessa conferência durante alguns momentos para cumprimentar o Sr. Ministro da Juventude de Angola quando isso foi tratado eu não estava presente.

Tem a palavra para interpelar a Mesa o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="42">Sr. Presidente queremos também associar-nos às palavras produzidas por outras bancadas sobre a infelicidade que caiu sobre a cidade de São Francisco. Ainda ai estão a cair auto estradas pelo que segundo parece o terramoto continua a fazer os seus estragos.

Penso pois que devemos manifestar ao povo norte americano a nossa solidariedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Tem a palavra para interpelar a Mesa o Sr. Deputado Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Marques Júnior (PRD)" page-start="42">Sr. Presidente é também para nos associarmos às palavras de V. Ex.ª e manifestarmos a nossa solidariedade para com o povo de São Francisco e para com o governo dos Estados Unidos da América.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Srs. Deputados há uma pequena alteração de salas. Tínhamos anunciado que a eleição da Mesa da Assembleia da Republica teria lugar na Sala D. Maria mas acontece que a votação não poderá ser feita lá por isso terá lugar na sala de visitas da Assembleia da República ou seja na sala que fica anexa ao Gabinete do Presidente da Assembleia da República. E conhecida na Casa pela antiga Sala do Conselho de Ministros.

Peço aos partidos que designem os seus representantes para esta eleição a fim de poderem juntar-se. Se não tiverem outro local para o fazer podem utilizar o meu Gabinete.


O Sr. Secretário vai proceder à leitura do expediente

O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes) - Sr. Presidente Srs. Deputados: Deram entrada na Mesa os seguintes diplomas projecto de deliberação n.º 59/V apresentado pelo PS propondo algumas medidas tendentes a ligar a Assembleia da Republica à promoção das artes projecto de deliberação n.º 60/V apresentado pelo PS que propõe a criação de uma comissão eventual paritária ou de um grupo de trabalho pântano projecto de deliberação n.º 61/V apresentado pelo PS que propõe a criação de um prémio da Assembleia da República para o jornalismo parlamentar projecto de resolução n.º 32/V da iniciativa do PS no senado de encomendar a uma empresa especializada uma vasta sondagem de opinião sobre a imagem pública as percepções dos cidadãos as criticas e as sugestões de reforma da Assembleia da Republica proposta de lei n.º 119/V sobre a cooperação judiciária internacional em matéria penal.

Todos estes diplomas foram admitidos e baixaram as respectivas comissões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Srs. Deputados os escrutinadores indicados pelos partidos para o apuramento da votação para a eleição da Mesa da Assembleia da Republica são os Srs Deputados João Salgado do PSD Carlos Luis do PS e Júlio Antunes do PCP.

A mesa da votação abrirá dentro de meia hora.

Srs. Deputados estamos em condições de iniciar o debate do projecto de lei n.º 381/V da iniciativa do PS sobre os direitos dos cidadãos face à informática.

De acordo com as informações de que a Mesa dispõe estão já inscritos para intervenções os Srs. Deputados Alberto Martins e José Magalhães.

Tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="42">Sr. Presidente Sr.ªs e Srs. Deputados: A Constituição da Republica Portuguesa foi pioneira na consagração constítucional dos direitos dos cidadãos face à utilização da informática. E esses direitos dos cidadãos consagrados na Constituição correspondem fundamentalmente ao direito de acesso aos registos informáticos para conhecimento dos dados pessoais deles constantes finalidade da recolha e possibilidade de rectificá-los ao direito ao sigilo em relação a terceiros dos</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente Srs. Deputados: Creio que será esta a iniciativa legislativa que ou provinda do Governo ou dimanada desta Assembleia mais vezes terá sido reiterada.

Ou porque os governos caiam ou porque a Assembleia era dissolvida ou por uma outra razão qualquer a concretização do excelente propósito legiferante foi sendo sucessivamente adiada. E é realmente bom não aguardar pelas calendas gregas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="44">Exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="44">Sou muito especialmente receptivo à imperativa necessidade de compatibilizar a praticabilidade da informática com os direitos da pessoa já nos alvores dos anos 70 com isso me preocupava designadamente num estudo que só por gentileza ainda hoje será citado o de tão desactualizado que já está.

Em 24 de Setembro de 1986 na Conferência Anual dos Comissários da Protecção de Dados anunciei para breve a remessa à apreciação parlamentar de uma proposta de lei que eu mesmo elaborei socorrendo-me dos trabalhos anteriores de que destaco com especial ênfase os projectos de lei que se ficaram prevalentemente a dever ao Prof. Sousa Franco então deputado e as várias propostas que os meus antecessores e sucessores em diversos governos tinham depois disso preparado.

Acontece que Deus escreve direito - por vezes - por linhas tortas. E o certo é que as sucessivas alterações ao artigo 35 da Constituição levam a que só agora depois da ultima formulação se tenham reunido as condições adequadas a que seja finalmente editado um diploma de desenvolvimento das regras da lei fundamental.

Devo uma vez mais reforçar a ideia de que o artigo 35 da Constituição de 1976 mesmo na versão inicial convocando para esta a tutela da pessoa face à informática foi um passo certo Nele declaradamente se inspiraria o n.º 4 do artigo 18.º da Constituição Espanhola de 1978 ao dispor que a lei limitara o uso da informática para garantir a honra e a intimidade pessoal e familiar dos cidadãos e o pleno exercício dos seus direitos a pertinência desta orientação mesmo assim vaga e meramente indicativa da Constituição Espanhola é inquestionável e daí o não ter razão Oscar Alzaga ao considerar o preceito a todas as luzes desnecessário</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="46">Sr. Deputado Mário Raposo naturalmente ouço sempre V Ex.ª com muito interesse e proveito e no caso - devo dizê-lo - coma uma grande surpresa positiva relativamente às soluções que delineou referentes à composição da autoridade administrativa ou entidade publica independente considerando que o grande problema que se visa atalhar no projecto que apresentamos é efectivamente o da autonomia. Autonomia essa que é absolutamente indispensável para o exercício funcional das competências que são atribuídas à Comissão que são competências de natureza híbrida - tem um pouco de normativo de executivo de judicial. Portanto digamos que a solução que o Sr. Deputado Mário Raposo aponta é uma solução com virtualidades no sentido de delinear uma minoria de representantes do Governo nessa Comissão. Assim sendo parece que todas as soluções são virtuosas uma vez que garantem a independências plena em termos de legitimidade face a um órgão que é suposto ser vincadamente fiscalizado.

A questão que coloco tem a ver também como uma proposta do mesmo ano que nós já apresentámos relativamente à Comissão de Ética e Liberdades que era a designação como presidente de alguém designado pelo Presidente da República. Essa dificuldade que nós também admitimos no nosso próprio projecto e que foi agora sugerida pelo Sr. Deputado é uma dificuldade em absoluto e em definitivo sem dificuldades de natureza constitucional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="46">Para responder tem a palavra o Sr. Deputado Mário Raposo.

O Sr. Mário Raposo (PSD). -Sr. Deputado Alberto Martins é evidente que quanto ao primeiro aspecto da questão de o dizer que a minha intervenção virtuosa pelo menos teve o condão e a virtualidade de perspectivar outra faceta.

Sinceramente acho que se devia fazer um estudo sociológico sobre a independência ou dependência das pessoas face aos órgãos do Poder.

Estou convencido de que a maior parte das pessoas que dependem teórica ou tecnicamente dos governos são mais autónomas estão mais seguras de si digamos entre aspas do que as pessoas que não dependem dos governos Exactamente porque não dependem deles têm perante eles uma certa deferência protocolar. Isto poderá não significar nada. Significará apenas uma pista de o carácter sociológico que não tem obviamente de ser encarada nesta sede.

Quanto ao segundo aspecto da questão entendo que não há uma enunciação tabelar das competências presidenciais. Não sou um homem de ideias fixas ou prefixas ou determinadas ou determinantes entendo aquilo que na circunstância em função das situações concretas e da lei que tenha que encarar me ocorre com aquelas que são mais exactas não em virtude de uma carga anterior.

Parece-me em síntese que não há uma enunciação exaustiva das competências do Presidente da Republica e que desde que ele dê o seu assentimento pode ser ele a designar o presidente da prevista Comissão. Seria até um salutar hábito que se criaria neste pais de que a designação de determinados membros de determinadas comissões sobrenadassem à conjunturalidade. Assim se evitaria uma certa ambiguidade situacional que existe em relação a órgãos mais acessórios do Poder Ora da lede do poder supremo unipessoal porque evidentemente o poder supremo colegial é a Assembleia da República surgiria por certo a escolha que apontasse para a capa cidade e competência no exercício de presidências de determinados órgãos. E assim que acontece em anos países e acho que é uma tradição a seguir. Nós não deve mos copiar mas devemos atentar naquilo que se passa noutros países e na experiência de outros países.

A Sr.ª Presidente. -Para uma intervenção tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="46">Sr. Presidente Srs. Deputados: Permitam-me que em nome da bancada do Partido Comunista Português junte a minha voz de louvor àqueles louvores que hoje estão a soar por ser hoje dia de encetar o sinal de partida para uma lei sobre informática há tantos anos aguardada há tantos anos adiada. Neste coro que hoje se ergue aqui desta forma apenas um pormenor destoa é que falta a voz governamental e falta homem que de cara e ponha barbas pelo zelo do PSD em matéria de celeridade na aprovação desta lei. Isso lança alguma incerteza isso tolhe de certa forma aquilo que deveria ser o jubilo comum pelo facto de o debate começar porque sendo certo que começa ninguém sabe quando acabará e ninguém sabe quando teremos lei, lei que possa ser aplicada e disciplinar o que é preciso disciplinar neste domínio.

Com efeito feita a revisão constítucional cessaram todos os álibis para adiar a aprovação de uma lei sobre informática. E urgente para cumprir obrigações internacionais como já foi sublinhado. E urgente para cumprir a Constituição como o Tribunal Constitucional teve de lembrar. É urgente por razões que todos reconhecemos e que resumiria numa frase reina em Portugal uma verdadeira e própria selva informática.

Na selva informática como é óbvio as feras são muitas o rei é as mais das vezes invisível esconde a face não deixa vestígios. A ficha nasce a ficha cresce de aditamento em aditamento sabe se de nós o que se deve e o que não se deve. Ficha no banco ficha no hospitais ficha na loja ficha na venda por correspondência ficha nos TLP nos CTT na EPAL na EDP nos seguros nas escolas nas prisões nos quartéis nos cemitérios talvez.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="47">Falta a ficha da ficha.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="47">A verdade é que para certos olhos, Srs. Deputados, certos olhos que nos olham, nós somos transparentes. A central que controla os cartões com que nós tiramos dinheiro daquelas caixinhas que proliferam hoje pelas ruas sabe os movimentos todos da nossa conta, dá-nos e tira-nos o crédito, toma-nos candidatos a cartões de ouro ou a jejum de cartão. Quem tem acesso à central que domina - esses movimentos, quem consulta sem vestígios essas coisas que fazemos, quando fazemos e podemos fazer?

O ministro Cadilhe, por exemplo; homem austero e espartano, como todos sabemos, tem todos os dias de resistir à suprema tentação de não usar para outros fins tudo o que sabe de nós. Há o novo banco de dados fiscal sediado ali, por mero acaso, ao pé das Amoreiras... Através da ficha fiscal; o Dr. Cadilhe pode saber...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="47">E divulgar.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="47">... se pagamos sisa, que rendimentos é que declaramos e não declaramos, quantas multas pagamos, quantos contos pagos e não pagos, quantos filhos, quantos casamentos, que idade têm os meninos neste momento, quanto nos custou a doença, quantas casas temos, o que vendemos, damos, poupamos... Tudo está na ficha! A máquina do Dr. Cadilhe custou cerca de 1 milhão de contos. Pode cruzar, relacionar, comparar informações respeitantes a mais de 20 impostos, abrange todo o território nacional e todos os contribuintes. Há garantias de que esta máquina, cujo uso provecto, honesto e isento pode servir para combater a evasão fiscal, sirva só para nos impor os impostos que devemos? Existem garantias de que não haja devassas indébitas? Fizemos um requerimento sobre essa matéria. A resposta publicada no Diário da Assembleia da República deixa-nos as maiores inquietações, até porque, Srs. Deputados, há tempos, numa conferência feita no Porto, num certo bairro, num bairro de bom-tom, o Sr. Ministro Cadilhe, na qualidade de Dr. Cadilhe, foi dizendo que certos dos seus adversários que lhe criticaram a fuga ao fisco têm uma casa na Quinta da Marinha em tal ou tal situação, um andar aqui ou ali que merece esta ou aquela crítica do ponto de vista fiscal, que podem sofrer esta ou aquela sanção, que ele, ministro, ele ali, doutor, se reserva o direito de usar ou não usar «consoante...». E neste consoante com três pontinhos à frente vai obviamente toda uma ameaça! A boa pergunta, Sr. Presidente e Srs. Deputados, é: quem vela contra tais abusos?

Pensemos na área da justiça. 
O Sr. Ministro todos os dias se gaba de que os tribunais se estão a informatizar. É verdade que alguns tribunais estão a cair. e precisariam de alguns equipamentos mais modestos antes do que quer que fosse. Mas é verdade também que temos computadores nesta área. Em matéria de aplicações do domínio registai temos mais de 10 650 000 registos de identificação civil; em matéria de registo criminal, mais de 400 000 cadastros; em matéria de registo nacional de pessoas colectivas, mais de 1 100 000 registos; em matéria de registo automóvel, mais de 1 550 000 registos referentes a veículos inscritos na Conservatória do Registo de Automóveis de Lisboa. Há também o registo de óbitos, o registo de reclusos, os registos dos tribunais de polícia, os registos da Polícia Judiciária, há o ficheiro das pessoas a procurar, o ficheiro das multas, etc.

E as garantias, Sr. Presidente e Srs. Deputados? A garantia de que o acesso a tais registos se faz apenas para aqueles que deles precisam, para efeitos de interesse público?

Se pensarmos em outro tema, nomeadamente em informática e saúde, pode ser que algumas almas atentas pensem logo na forma como foram comprados os equipamentos informáticos do Hospital de São Francisco Xavier. Não é disso que vou tratar aqui. A questão aqui, hoje, é quem controla os dados sobre a nossa saúde..., porque há dados sobre a nossa saúde nos computadores do Ministério: quem está doente, de que doença e se foi tratado, quem tratou, com que terapêutica, com que resultado, se, por exemplo, o político F ou G frequenta este ou aquele hospital, se foi tratado disto ou daquilo, se passou pelo Miguel Bombarda ou pelo Júlio de Matos (e não só para observar a famosa questão das vendas!...).

Pensemos nessa invenção recente que é o sistema de código de barras em matéria de saúde. Este sistema permite determinar o perfil de prescrição de cada médico, o tipo de posologia, os consumos e os doentes. Isto pode servir para muitas coisas, por exemplo, para uma gestão prudente, mas pode também servir para o Estado diminuir á comparticipação dos medicamentos de mais largo uso -,e isso é pérfido, é perverso! Também pode servir para criticar e pressionar as práticas prescritivas de certos médicos quando superiores à média nacional - e obviamente isso é grave!

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nem podemos dizer que o perigo só venha do Estado, porque há bancos de dados privados. Pensemos nas sociedades privadas que vigiam os nossos cheques e que têm o extraordinário poder de, por um simples erro ou semelhança fatal, pôr o nosso nome no índex dos caloteiros, aqueles de que cujos cheques se foge como se da SIDA. Essas listas, Srs. Deputados, são vendidas. O list broaking, como se chama, converteu-se num ramo negocial de futuro...

Obtidas as listas, os magos do software fazem o resto: cruzar os nomes dos possuidores de certos carros com faixas etárias dá potenciais consumidores de certos produtos, de certos serviços; cruzar as profissões e as idades revela muito sobre as apetências a explorar pelo chamado direct marketing, cujo volume de negócios disparou nos Estados Unidos e começa a disparar na Europa das comunidades.

Em suma: sem sabermos, o nosso nome é vendido em listas para vendedores por telefone, por via postal, a comerciantes ou partidos políticos, sorridentes ou não, que nos aparecem em casa num belo dia de manhã, à tarde ou à noite, não sabemos como. Mas isso significa que o nosso nome está na ficha, está no banco de dados. Sem controlo!

Em síntese, Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, estamos fichados!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="48">Para pedir esclarecimentos tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Magalhães devo felicitá-lo pela sua magnífica alocução sobre os pengos da informática em Portugal.

Devem estar todos lembrados de um dos episódios do filme. Sim, Sr. Primeiro Ministro - aí era e Primeiro Ministro e não o Ministro das Finanças - em que se discutia aquilo que os ingleses chamam o need to know and need not to know isto é saber quem é que tem e quem é que não tem necessidade de saber e como é que no Estado no Governo se pode diferenciar os que podem ter acesso a uma determinada informação mesmo dentro do Governo e os que não de em ter esse privilégio.

O problema da reserva de informação é naturalmente por si próprio um conceito do segredo de Estado. Isto é um ministro pelo facto de o ser não pode ter acesso a determinados dados que só o Ministro da Defesa deve ter. Ou seja pelo facto de haver um orgão colegial soberano que é o Governo não quer dizer que o Primeiro Ministro por exemplo disponha de um banco de dados fornecido pelo serviço de segurança militar ao Primeiro-Ministro ou ao Presidente da República no Conselho de Ministros.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="49">Exacto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr. Presidente" page-start="49">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="49">Sr.ª Presidente, não me cabe propriamente responder.

Estou de acordo, no substancial, com todas as observações feitas pelo Sr. Deputado Narana Coissoró e agradeço, obviamente, a menção que fez ao conteúdo das críticas que aqui formulei, em nome da bancada do Partido Comunista.

Creio evidente que é preciso ter cautela em relação aos meandros que mesmo uma lei razoável deixa. O poder brutal da vida e dos instrumentos informáticos é extremamente difícil de domesticar pela malha do legislador. Quando, ainda por cima, o legislador não tem a vis, a apetência e a vontade política de o fazer, obviamente atinge-se o impasse. É esse impasse que faço votos que não se venha a verificar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="49">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="49">Vai apresentar a proposta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado José Magalhães tem o dom de antecipar o que vou dizer, mas daqui a pouco tempo dir-lhe-ei algumas novidades sobre isso.

Antes de mais, gostaria de sossegá-lo dizendo que estamos, pelo menos, tão preocupados quanto V. Ex.ª relativamente à situação que se vive. A preocupação não é seu exclusivo, é património comum, sendo essa a razão por que aqui estamos a discutir este diploma do Partido Socialista.

Aliás, se muito daquilo que os Srs. Deputados da oposição afirmam fosse verdade, a maioria, perante esta iniciativa legislativa, diria rapidamente: é da oposição, não presta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="49">Aguarde!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="49">Mas não, como se viu e como se verá, nem as afirmações dos Srs. Deputados da oposição são verdadeiras nem as posições dos deputados da maioria são cegas.

Esta iniciativa, que leva à apresentação do projecto de lei n.º 38/V, é positiva e justificada. A ideia que lhe está subjacente é, em si mesma, válida e importante, merecedora da nossa atenção e correspondente a uma real necessidade. Isto é, há valores e bens que reclamam tutela jurídica; a lei adequada não existe ou com dificuldade se encontra, logo, é urgente legislar nesta matéria.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente" page-start="50">Queira terminar Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="50">Em suma como normal será perante matéria de tão grande importância muito trabalho nos espera certamente ao nível da especialidade em comissão Pela nossa parte comprometemo-nos a dar o mais interessado contributo para conseguir consensualizar as melhores soluções.
Entretanto reassumiu a presidência o Sr. Presidente Vítor Crespo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="50">Srs. Deputados não há outras inscrições pelo que dou por terminado o debate do projecto de lei n.º 381/V apresentado pelo Partido Socialista sobre os direitos dos cidadãos face à informática que será votado como está combinado no termo da sessão juntamente com o diploma que foi ontem apreciado e que havia ficado por votar e com o diploma que vamos apreciar em seguida. Nesse momento votaremos também o voto a que há pouco nos referimos e que está a ser distribuído.

Vamos agora dar início à discussão do projecto de lei n.º 396/V do PSD sobre a protecção jurídica do software.

Para uma intervenção tem a palavra o Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="50">Sr. Presidente Srs. Deputados. Dizer que se deve evitar o uso excessivo da actividade legislativa seja ela de proeminência parlamentar seja do Governo é hoje uma atitude comum a todos os quadrantes geográficos. E que na realidade a pulverização do direito legal numa poeira de bagatelas legislativas leva desde logo a que o solene principio de que a ignorância da lei não justifica o seu não cumprimento se transforme em precária ficção.

Para os juristas os caminhos da informática e da especialização - eu diria da informática com todos os riscos e virtualidades que ela encerra e foram evidenciados - ainda poderão valer de alguma coisa. Mas para</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="51">É sensato...</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="51">... não menos certo é que o Estado não se poderá isentar de uma tarefa «reguladora», embora não absorvente e tetanizante.

Nos países em que uma estratégia de desregulamentação tem sido considerada como uma pedra-de-toque das políticas económicas, tem-se visto que tal estratégia é levada a cabo à custa de novas regulamentações, embora, porventura, mais flexíveis e, por assim dizer, menos «intervencionistas».

Como anota Jacques Chevalier num estudo que não me dispenso de revelar a proveniência (Revue du Droit Publique, n.º 2 de 1987), o relativo declínio de certas formas tradicionais de regulamentação tem sido compensado por novos vectores de regulamentação; assim, como exemplos típicos, o caso do direito de consumo e o caso do direito da informática. Aliás a construção europeia, pela mesma, desmantelando algumas frentes normativas nacionais, vai criando uma regulamentação comunitária, que é, ela própria, avulsa em relação aos grandes códigos nacionais, sendo essa regulamentação de aplicação directa.

De qualquer modo, e tudo isto dito e bem pensado, o que não sofrerá dúvida é que o sistema jurídico não comportará espaços em branco, quando eles devam ser preenchidos.

Ora é este, repito, precisamente o caso de alguns aspectos do direito da informática.

Não é de crer que a protecção jurídica do software, que desde o início dos anos 70 tem ocupado a atenção da Organização Mundial da Propriedade Intelectual e que está a dar causa a uma regulamentação específica, praticamente em todos os países com expressão significativa, deva continuar a ser, pura e simplesmente, ignorada em Portugal.

Isto tanto mais quanto é certo que no Jornal Oficial das Comunidades Europeias veio publicada, em 12 de Abril deste ano, uma proposta de directiva relativa a essa protecção.

E daí o projecto de lei que apresentei a esta Assembleia e que agora vai ser apreciado na generalidade.

Não ignoro que é um tema não inteiramente pacífico, quer na sua formulação, quer nos seus corolários práticos. A própria proposta de directiva tem sido altamente questionada.

Portugal é um país caracterizadamente importador de software. Parece, assim, desde logo, de ponderar quais as incidências que o novo sistema de protecção jurídica - vasado no modelo comunitário - terá na utilização do software para fins pedagógicos, sabido como é que aquele que é utilizado em certos meios universitários, sobretudo em micro-computadores, não se enquadra em prescrições legais, pois é um software «pirata», como se costuma dizer.

Estaremos, então, na fase de opção do processo legislativo, que é sempre tributária de um processo de decisão política. Para este aspecto convoco a atenção de todos os Srs. Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Inscreveram-se para pedir esclarecimentos a Sr.ª Deputada Edite Estrela e o Sr Deputado José Magalhães.

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Edite Estrela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Edite Estrela (PS)" page-start="52">Sr. Presidente Srs. Deputados Sr. Deputado Mário Raposo. Independentemente de considerarmos que este projecto de lei vem preencher</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Sr. Deputado Mário Raposo, deseja responder já ou no final da intervenção?
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="53">No final, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="53">Tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães, para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="53">Sr. Deputado Mário Raposo, o bem fundado da preocupação subjacente à iniciativa legislativa que V. Ex.ª apresentou não nos merece reparo, isto é. carecemos em Portugal de tratar legalmente o tema dos programas para computadores.

É um facto, e creio que é um facto tão evidente que apenas podemos lamentar as consequências da inexistência de protecção legal nesse domínio, porque essas consequências estão também à vista.

Com efeito, o projecto que V. Ex.ª apresenta com carácter puramente exploratório, aspecto que muito sublinhou, corre o risco, se não forem adoptadas as adequadas medidas, de se transformar naquilo que V. Ex.ª verberou, e muito, pois gastou quase dois terços da sua intervenção a falar da hiber legis - as leis espectáculo -, ser uma das áreas em que corremos o risco de fazer uma lei espectáculo. Porquê? Porque, como evidencia a experiência do Código do Direito de Autor, se não velarmos cuidadosamente pela definição dos mecanismos de fiscalização - além de todos os outros, como é óbvio, dos quais V. Ex.ª falou e sobre os quais discorreu -, se não velarmos pela criação de mecanismos adequados de fiscalização, dizia, e sobre essa matéria a iniciativa de V. Ex.º nada adianta, faremos legislação espectáculo e a realidade continuará a progredir e a fluir ao lado da lei.

Neste sentido, pergunto-lhe quais as medidas que nessa matéria o PSD está disponível para cogitar em conjunto.

Em segundo lugar, V. Ex.ª aborda a problemática da protecção dos criadores, mas devo dizer que a reflexão sobre essa matéria, no âmbito das comunidades, tem feito muito na óptica do mercado único e, obviamente, na óptica da concorrência. Isto é, país com protecção dá mais salvaguardas à indústria de software, país sem protecção não dá a adequada salvaguarda à indústria de programação informática.

É isto que na balança dos poderes no interior da Comunidade, com países muito desiguais nessa esfera, tem vindo a bloquear a aprovação da directiva que, neste momento, ainda não foi objecto de apreciação em sede própria, nem de parecer obrigatório do Parlamento Europeu antes da sua aprovação pelo Conselho.

Assim, temos algum tempo para maturar uma resposta neste domínio, mas creio que seria mau que isso se fizesse com prejuízo dos direitos dos autores, em virtude de o projecto que o Sr. Deputado Mário Raposo apresenta teorizar e fundamentar um conjunto de restrições aos direitos de autor em relação à genuinidade, à integridade e à própria retirada.

Penso que há uma ponderação de interesse a fazer quanto a esses aspectos, mas creio que a medida do sacrifício é fundamental para evitar que ao protegermos os programadores não estejamos precisamente a assassinar o seu direito à criação.

A segunda preocupação diz respeito aos direitos dos consumidores, matéria sobre a qual a Sr.ª Deputada Edite Estrela fez considerações que me parecem substantivamente correctas. Isto é, além da indústria nacional de programação, que é uma indústria que existe e que ainda por cima é promissora, pois tem muitos passos e grandes possibilidades de intervenção, sobretudo em certos domínios, devemos preocuparmo-nos também com todos os consumidores de programas, a quem chegam programas com deficiências, programas mutilados ou em língua originária, que pode não ser só o inglês, programas sem manual em português ou com manuais barbaramente traduzidos ou nas mais deficientes condições.

O legislador também pode dar um contributo útil para a protecção dos consumidores de programas, e essa é uma das outras dimensões da protecção jurídica a conceder em matéria de programas informáticos.

Era para este aspecto, que suponho não deparará com uma objecção de fundo do PSD, que gostaria de alertar V. Ex.ª, suscitando uma reflexão, neste momento ou em outro momento, sobre esta problemática que me parece crucial, que merece o interesse do Grupo Parlamentar do Partido Comunista e que, certamente, merecerá o interesse de V. Ex.ª na votação na especialidade e nos trabalhos que iremos fazer.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="54">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="54">Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Mário Raposo para responder gostaria de solicitar a todos os grupos parlamentares que informassem os respectivos deputados que estão a trabalhar nas comissões de inquérito e os que estão a estudar o Orçamento do Estado para irem votar rapidamente porque as umas encerram às 18 horas momento em que iremos fazer uma interrupção dos trabalhos após a qual proclamaremos os resultados da votação.

Srs. Deputados se me é permitido e embora sendo corripletamente contra as regras do Plenário gostaria de dar uma achega ao assunto em discussão uma vez que não me é estranho até pela minha posição de utilizador há já cerca de 25 anos.

Assim embora defenda e esteja completamente de acordo - e desculpem me por fazer este comentário - com a Sr Deputada Edite Estrela em relação à necessidade de defesa da língua portuguesa penso que se trata de uma das matérias onde não devemos ir longe de mais porque há algumas palavras calão - e de o dizer que introduzi na minha tese de doutoramento algumas delas - que em quase todas as línguas essas palavras calão tinham a mesma raíz embora adaptada à i língua nacional com a grafia nacional. E que por vezes fazem-se traduções de um país que todos conhecemos e que já tenho verificado em alguns documentos que são perfeitamente chocantes sobretudo para o utilizador que os despista.

Srs Deputados mais uma ez apresento as minhas desculpas por esta intervenção mas entendo que se trata de um apport que poderá ter alguma utilidade.

Para responder tem a palavra o Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="54">Sr.ª Deputada Edite Estrela devo dizer que secundo inteiramente o que o Sr. Presidente acaba de afamar e em decisiva parte o que V. Ex.ª referiu.

Em primeiro lugar gostaria de dizer que num ponto concordo por inteiro com a Sr.ª Deputada. O que seria da vida se não existissem sinais, símbolos sem alguma coisa de mistério sem alguma coisa de grandeza de glória. Penso que glória estará também na nossa língua a minha pátria é a língua já dizia Fernando Pessoa e é verdade. O que para nós há de mais nobre do que a língua portuguesa?! Todos a devemos ressalvar respeitar e usar. Por vezes até tenho pena de não dizer- não está presente a Sr.ª Deputada Natália Correia que nisso foi já a minha fonte inspiradora - alguns poemas de poetas que ambos gostamos. Sabe realmente bem falar a língua portuguesa.

No entanto este facto não retira a total pertinência da intervenção do Sr. Presidente - e não digo isto por ser o Sr. Presidente já que nós deputados não estamos intelectualmente dependentes do Governo ou do Sr. Presidente e podemos manter opiniões próprias com a qual concordo inteiramente.

De facto e por vezes perigoso fazer traduções que não correspondem exactamente a uma determinada realidade. A hardware opõem se software que não é exactamente a mesma coisa que programa de computador.

Os franceses tem a, expressão logiciel que quase corresponde a programa de computador.

O software e alguma coisa mais e sobretudo é perigoso que se empregue para identificar determinadas realidades conceituais frases ou expressões portuguesas que depois pouco ou nada identificam. E o caso do termo leasing que foi feito corresponder à expressão locação financeira por tradução do italiano locacionefina ia ia. Porque razão não usamos o termo leasing ? Quando se fala em locação financeira poucos compreenderão o que significa a expressão

A este propósito devo dizer que ainda há alguns dias atrás quando presidi a uma subcomissão jurídica de um organismo marítimo internacional onde se empregava exclusiva e imperialisticamente a língua inglesa a certa altura intervim e disse A língua oficial deste organismo é o francês (portanto amos falar em francês. Era o mínimo que poderia fazer uma vez que não poderia impor o português.

Os franceses que já estavam a falar em inglês rés piraram de alivio e nós sentimo-nos melhor a falar uma língua mais próxima da nossa embora seja evidente que a língua portuguesa é identificável mesmo com as demais línguas latinas.

Mas é curioso notar que para além do que há de carga simbólica e significativa na língua portuguesa o romeno por exemplo é também uma língua especial. Em 1975 recebi o bastonário da Ordem dos Advogados de Bucareste bastonari ou uma palavra assim parecida. Sr Ion Pora e é curioso notar que o que ele escrevia não se percebia mas o que ele falava compreendia-se perfeitamente. É curioso. Há qualquer raíz na nossa língua que nos identifica a um património cultural e histórico e que sobretudo quando confinado à nossa própria língua nos une nos irmana nos dá a razão de existir de ser de andar em frente de lutar de ser inconformes e de tantas outras coisas mais.

Mas apesar de toda a nossa inconformidade essencial teremos de nos conformar com determinadas realidades e uma delas é que se não usarmos a palavra software não seremos entendidos por ninguém o que é um risco. Que na linguagem de programadores nos dados introduzidos por programadores seja utilizada tanto quanto possível a língua portuguesa estou inteiramente de acordo em virtude de se tratar da linguagem dos dados das ideias que nem sequer são objecto de protecção. Mas traduzir expressões como por exemplo franchaising que tentámos traduzir por franquia e que ninguém percebe o que é porque franquia esta ligada ao direito dos seguros ou traduzir outras expressões semelhantes é um evitável risco.

Quanto a intervenção do Sr. Deputado José Magalhães referiu-se a ele ás leis do espectáculo apesar de não ter sido hoje muito espectacular há também pouco conseguidas intervenções espectáculo e a sua intervenção foi uma delas. Espectáculo modesto de pronúncia. 
O Sr. Deputado José Magalhães não se reserva apenas para os grandes palcos do São Luis ou do São Carlos de vez em quando também ai fazer uma digressão pela pronuncia e neste caso fez.

Na verdade Sr. Deputado a sua intervenção revela que não leu o projecto - saldo o devido respeito - ou então que já esqueceu devido à sua polivalente actividade - que muito admiro como sabe.

Com efeito sempre tive o cuidado de dizer que no programa de computador que só traduzo na medida em</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="55">Não, não é!</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="55">Foi o que entendi das suas palavras!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="55">Dá-me licença que o interrompa, Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="55">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="55">Sr. Deputado Mário Raposo, deixando de lado todas estas questões que V. Ex.ª suscitou sobre a razão por que nós fazemos esta ou aquela pergunta e se fazemos de São Carlos ou de São Bento, a minha observação, perfeitamente óbvia e susbscrítivel por qualquer deputado que o tivesse ouvido e lido o projecto, é que, apesar de V. Ex.ª aludir à existência de sanções, não se especifica qual é a modalidade e os meios e a entidade competente para fazer a respectiva fiscalização.

Se essa entidade for a mesma que responde pelos direitos de autor, aí estará uma resposta possivelmente lógica, mas ela não está dada no projecto, e chamo a sua atenção para isso, desta forma decente, modesta e construtiva.</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="55">Sr. Deputado, em primeiro lugar, é essa a resposta que decorre do articulado do projecto.

Em segundo lugar, esse é um dos tais aspectos que deverá ser aperfeiçoado em sede de especialidade. Por esta razão, já afirmei que não me «oponho» a que retirem, ponham e disponham e que drasticamente alterem as disposições contidas no projecto. Até acharei muito bem, se for caso disso, o que entendo é que era um imperativo de consciência chamar a atenção para um vazio legislativo que existia na nossa legislação.

Assim, penso que este debate foi útil e que em análise na especialidade podemos chegar a conclusões mais concretas no sentido de se publicar uma lei que corresponda a uma necessidade a que já foi dada resposta em todos os países europeus. Suponho que apenas a Grécia ainda não tem uma legislação nesta matéria, mas está a prepará-la. Possivelmente, problemas decorrentes do Banco de Creta terão entorpecido os trabalhos de preparação legislativa...

Portanto, continuo a pensar que é de encarar seriamente este assunto em sede de especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Srs. Deputados, de novo, renovo o apelo no sentido de procederem às votações que estão a ter lugar na Sala D. Maria e informo de que se encontra na galeria destinada ao corpo diplomático uma delegação do Parlamento Australiano que hoje se reuniu comigo e com os membros da Comissão Eventual sobre Timor Leste. Peço, pois, a vossa saudação para a delegação composta pelos nossos amigos australianos.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="55">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uma nota muito breve sobre o projecto de lei apresentado pelo PSD no sentido de transmitir o nosso acordo essencial quanto à utilidade e à importância da iniciativa, que é, sobretudo, na sua natureza, e tal como foi dito até de uma forma muito vincada, uma adequação legislativa interna de uma proposta directiva da Comunidade e naturalmente que, nesse sentido, corresponde a um efeito de transposição do direito e de resposta a uma realidade que, efectivamente, é premente entre nós.

No entanto, ele levanta uma reserva - aliás, já aqui foi apontada pelo Sr. Deputado José Magalhães -, que é a dificuldade de estarmos perante direitos sem garantias ou insuficiente efectividade. Evidentemente que em legislação e em trabalho mais específico essa dificuldade pode ser suprida, mas ela é, efectivamente, relevante. Tanto quanto pude apurar, a contrafacção de programas informáticos de software tem sido feita sobretudo com o recurso à utilização de menores, o que deixa, ao nível da nossa lei, dificuldades dificilmente superadas neste domínio. Creio, pois, que esta é uma preocupação que a todos deve envolver e que é extremamente relevante.

Podemos dizer que quem pirateia não é quem tem o acto de fazer ou não fazer, mas é quem manda, porque os meios usados são, muitas vezes, crianças com idades inferiores a 16 anos. Essa parece, ao que sei, uma realidade gritante que se passa neste domínio.

Por isso, deixo aqui expresso o nosso acordo essencial com o projecto de lei que é apresentado, mas chamo a atenção para a preocupação ao nível das garantias no sentido de elas serem devidamente acauteladas.

Por outro lado, muito embora no projecto de lei essa ideia não tenha merecido uma reflexão distinta, pergunto se não merecerá a pena pronunciarmo-nos de modo mais detido sobre o direito de autor emergente do contrato de trabalho. Quando nada se diz, o trabalhador está, em absoluto, de acordo com a directiva esbulhada da sua autoria. E, muito embora a directiva vá no sentido idêntico ao que é apresentado no projecto de lei, creio que este aspecto mereceria uma reflexão mais aprofundada.

De todo o modo, quero deixar frisado o aspecto essencial, que é a nossa concordância com esta iniciativa, a sua utilidade, a sua urgência e a necessidade de ser precisada em sede de especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Srs. Deputados, estou confrontado com o seguinte problema: devido aos fusos horários, os dias 18 e 19 não são exactamente os mesmos dos diferentes países, pelo que julgo que o diploma que foi distribuído ficaria melhor se dissesse apenas «na noite passada» e fosse assinado com a data de hoje, o que já não dava origem a confusões de algum absurdo.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="55">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tive ocasião há pouco, em sede de pergunta ao Sr. Deputado Mário Raposo, de sublinhar como, pela nossa parte, consideramos útil que tenha sido dado o sinal de partida para a elaboração de uma lei nesta matéria e aquilo que o Sr. Deputado Mário Raposo, por um equívoco circunstancial, tomou como acinte era manifestação de apreço, mas simultaneamente de preocupação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Inscreverem-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Mário Raposo e Carlos Encarnação. Sucede, porém, que o PSD já ultrapassou largamente o tempo de que dispunha, mas também acontece que a Mesa, gerindo os tempos globais e no entendimento do interesse global da Assembleia da República, vai dar a palavra, para pedir esclarecimentos, ao Sr. Deputado Mário Raposo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="56">Sr. Presidente, o CDS cede o seu tempo para o Sr. Deputado Mário Raposo poder intervir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="324" speaker-name="Mário Ferreira Bastos Raposo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Mário Raposo (PSD)" page-start="56">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Magalhães: E evidente que eu não disse que V. Ex.ª estava a actuar com acinte, longe de mim tal ideia, que seria rara e inabitual. Eu disse apenas que o Sr. Deputado não tinha compreendido inteiramente o sentido do meu projecto de lei, que até, a certa altura, salvo erro, convolei ou comedi para «anteprojecto» exactamente para o situar dentro das suas balizas exactas. Tem de ser um projecto que, na sua compleitude, deverá</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Sr. Deputado José Magalhães, há mais oradores inscritos para formular pedidos de esclarecimento. V. Ex.ª deseja responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="57">Prefiro responder no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Então, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="57">Sr. Deputado José Magalhães, estamos aqui, em «dois tempos», a tratar de uma matéria que, realmente, deve ser encarada de uma forma complexiva, tal como referi na intervenção que produzi.

Quando analisamos, por exemplo, a protecção de dados pessoais, do software ou dos direitos do autor em relação ao software, temos que referir, necessariamente, o problema mais vasto e mais geral da criminalidade da informática, como, aliás, foi também sugerido pelo Sr. Deputado Alberto Martins. De facto, estas são questões que estão de tal forma interligadas que não podemos deixar de dar uma «vista» geral sobre todas elas, de modo a pensarmos as melhores soluções em relação a todo este universo larguíssimo e em constante mutação.

Em relação a isto colocam-se problemas de variadíssima ordem: de natureza criminal, de natureza diferente, de protecção da indústria nacional, de protecção dos produtos estrangeiros em Portugal, etc.

Ora, ao fim e ao cabo, o que deu origem a esta questão controversa do software foi o facto de termos tomado consciência de que em Portugal também produzíamos software e não importávamos apenas.

A grande questão que a partir de determinada altura empolga as pessoas para a discussão deste título não é propriamente estarmos a proteger aquilo que é alheio e vem de fora, mas o que é nosso e vai para o exterior. O que é nosso e vai para o exterior, e que já nesta altura permite que se ganhem muitos royalties, faz viver muitos departamentos de muitas universidades portuguesas. É isto o que, na verdade, nos leva a empenharmo-nos, muito marcadamente, numa iniciativa legislativa como esta que foi apresentada pelo Sr. Deputado Mário Raposo.

Creio, pois, que ninguém questionará a sua utilidade, como ninguém questionou a utilidade da iniciativa do Partido Socialista. Porém, todas elas têm de ser encaradas de uma forma global.

Portanto, foi por isso que, quando há pouco terminei a minha intervenção, fiz um apelo a todas as bancadas para, nos trabalhos da comissão, se me permitem a expressão, «desembrulharmos» tudo isto! Ao fim e ao cabo, aquilo que nos vai ocupar na Comissão é um trabalho de larguíssimo fôlego: é tentarmos fazer, aquando do debate na especialidade, tudo aquilo que é preciso em relação a esta matéria. É para isso que estamos aqui no Parlamento! Todos os partidos e todos os deputados estão verdadeiramente interessados em encontrar soluções para os problemas nacionais.

Sr. Deputado José Magalhães, gostei de ouvir a sua última intervenção porque ela foi, de alguma maneira, esclarecedora das intenções do seu grupo parlamentar.

Portanto, posso agora concluir que todos os grupos parlamentares, em relação a uma matéria tão sensível e tão importante como esta, comungam dos mesmos princípios e gozam ou fazem gozar o povo português em geral das mesmas legítimas expectativas, que são as de, dentro do tempo considerado necessário, podermos ter legislação que resolva os problemas que nesta altura ainda estão pendentes e por resolver.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="57">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PCP)" page-start="57">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Creio que o PCP tem razões para se congratular com o facto de ter sido aceite uma ideia metodológica. A ideia metodológica do diálogo directo com os autores, com os seus .representantes e com os produtores ou com a indústria, na parte em que ela existe em Portugal - e é significativa -, parece-nos um aspecto fundamental e seria grave que legislássemos sem ter em atenção os resultados desse trabalho. Esse trabalho deve ser feito - aliás, creio que se estabeleceu aqui um compromisso nesse sentido! Pela nossa parte, tomamos a iniciativa de propor que isso se faça e é com gosto que vemos acolhida essa proposta.

Em segundo lugar, devemos ter todos a consciência da dificuldade da tarefa! São verdadeiras as alusões que há pouco o Sr. Deputado Alberto Martins fez ao trabalho infantil na cópia de software. Estou certo de que todos nós conhecemos este ou aquele rapaz de génio e de talento que não só copia programas como até os inventa. E que coisas magníficas se fazem sem protecção alguma! Aliás, em Portugal há milhares e milhares de bancos de dados, curiosamente porque tivemos uma grande «explosão» de equipamentos informáticos sem controlo algum, há pessoas que utilizam as máquinas para efeitos de criação e a verdade é que o grau de protecção a conferir é desigual.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="58">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Edite Estrela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Edite Estrela (PS)" page-start="58">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não me parece extemporâneo voltar ao teor das minhas preocupações de há pouco para sublinhar dois ou três aspectos, embora esteja ciente de que nos encontramos perante uma matéria complexa.

A provar que a língua portuguesa é património de todos nós, que a todos nós toca e diz respeito, estão as intervenções dos diversos oradores que usaram da palavra, e até o Sr. Presidente da Assembleia da República não resistiu à tentação de dar o seu contributo a este debate.

Creio que em relação a isto há alguns aspectos que merecem uma reflexão. Na veiculação do vernáculo não devemos recear não sermos entendidos por ninguém. Isto, para recuperar, parafraseando o Sr. Deputado Mário Raposo!... É que há hábitos linguísticos, nós só amamos aquilo que bem conhecemos e o nosso ouvido só reconhece aquilo a que já está habituado.

Portanto, primeiro é necessário avançar-se com a forma, para que ela seja usada, para depois ser facilmente reconhecida.

É evidente que esta linguagem tem um destinatário específico, e quando se fala em leasing o destinatário não será, seguramente, o rural da minha terra. Mas quando se fala em locação financeira é lambem para esse mesmo destinatário específico. E, Sr. Deputado, prefiro a expressão «locação financeira» - mesmo que ela seja um empréstimo dos Italianos - a leasing, que nem sequer «vestido» à portuguesa está!

A palavra «software» poderá não traduzir o conceito que em linguagem informática se lhe possa atribuir. Mas também os Franceses, os Espanhóis e os Italianos não se preocupam se determinada palavra que passam a utilizar, e que está mais de acordo com a fonética das respectivas línguas, traduz ou não fielmente o original inglês. O signo linguístico tem muito de convencional e, portanto, o conceito também poderá ser da nossa responsabilidade, ou seja, o atribuirmos ao significante este ou aquele significados.

No passado importávamos o conceito e com o conceito importávamos também a palavra, a designação, em estranha forma.

Porém, hoje luta-se, não só em Portugal como por todo o mundo, pela imposição do vocábulo nacional. E lamentável - e mais uma vez aqui denuncio essa situação - que não tenhamos publicado em Portugal o vocabulário técnico e científico que resolveria estas situações!

Na linguagem informática há que distinguir a linguagem técnica e a de gíria. Ora, é pela linguagem técnica que luto, para que ela seja adaptada à fonética da língua portuguesa. Em relação à gíria, ela terá sempre muito a ver com os utilizadores, com os informaticistas, e não, propriamente, com os «puristas», com os falantes da língua ou com os gramáticos. Serão os profissionais da informática que criarão essa gíria, porque, por definição, ela é uma linguagem característica de um grupo, neste caso, de um grupo profissional.

De qualquer maneira, gostaria que estas preocupações fossem motivo de reflexão em sede da comissão especializada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="58">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="58">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de me pronunciar sobre uma alusão feita pelo Sr. Deputado José Magalhães, quando se refere à minha eventual preocupação pelos jogos lúdicos das nossas crianças e a um não apelo meu à não imaginação delas na utilização da informática.

Ora, o que pretendi dizer é que é admissível, tanto quanto as informações que pude recolher, que jovens com menos de 16 anos sejam agentes dos tais «grandes jogos» que preocupam o Sr. Deputado José Magalhães e com os quais estou identificado, isto é, em termos da preocupação</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="59">Srs. Deputados, visto mais ninguém pretender usar da palavra, declaro encerrado este debate.

Dado que a eleição para a Mesa da Assembleia da República e para o Conselho de Administração termina às 18 horas, vou suspender a sessão por 15 minutos para que todos os Srs. Deputados possam votar.

Está, pois, suspensa a sessão.
Eram 17 horas e 45 minutos.
Srs. Deputados, está reaberta a sessão.
Eram 19 horas e 22 minutos.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do voto n.º 82/V, subscrito por todos os grupos parlamentares, da proposta de lei n.º 107/V, ontem discutida (na generalidade, na especialidade e final global), e ainda dos projectos de lei n.ºs 381/V (PS) e 396/V (PSD), hoje discutidos, na generalidade.

Após estas votações, anunciarei os resultados das eleições para a Mesa, que tiveram lugar durante a tarde.

Vamos, portanto, passar à votação do voto n.8 82/V, de pesar, respeitante ao terramoto em São Francisco, subscrito por todos os grupos parlamentares.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência dos Deputados Independentes Carlos Macedo, Helena Roseta e João Corregedor da Fonseca.
É o seguinte:
Voto n.º 82/V, de pesar
O terramoto, ocorrido na noite passada, na baía de São Francisco, nos Estados Unidos da América, vitimou um avultado número de pessoas, para além de ter provocado elevados danos materiais.

Esta dramática ocorrência suscitou natural emoção na Assembleia da República dado o elevado numero de vítimas.

A Assembleia da República tem também presente o facto de na região residir uma importante comunidade portuguesa emigrante.
Face a esta situação:
A Assembleia da República manifesta o seu profundo pesar pelo elevado número de vítimas resultantes do terramoto ocorrido em São Francisco e expressa a sua solidariedade com o povo dos Estados Unidos da América, os habitantes da região sinistrada, os familiares das vítimas e, em particular, com a comunidade portuguesa emigrante aí residente.

Srs. Deputados, passamos, agora, à votação da proposta de lei n.º 107/V, que concede ao Governo autorização legislativa para estabelecer o regime de isenções fiscais aplicáveis às importações temporárias de determinados bens provenientes de Estados membros das comunidades europeias e adapta os montantes das isenções previstas em legislação avulsa ao direito comunitário. Vamos votar, na generalidade.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade, registando-se a ausência dos deputados independentes Carlos Macedo, Helena Roseta e João Corregedor da Fonseca.

De seguida, vamos votar na especialidade.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade, registando-se a ausência dos deputados independentes Carlos Macedo, Helena Roseta e João Corregedor da Fonseca.
É o seguinte:
Artigo 1.º Fica o Governo autorizado a regulamentar a assistência mútua entre Portugal e os outros Estados membros da CEE em matéria de imposto sobre o rendimento e sobre o património e do imposto sobre o valor acrescentado, através da transposição para o direito interno do conteúdo da Directiva n.ºs 77/799/CEE, de 19 de Dezembro, modificada pela Directiva n.º 79/1070/CEE, de 6 de Dezembro.
Art. 2.º Fica o Governo autorizado a estabelecer os regimes aplicáveis às isenções fiscais na importação, transpondo para o direito interno o conteúdo das seguintes directivas:

a) Directiva n.º 83/182/CEE, do Conselho, de 28 de Março de 1983, relativa às isenções fiscais aplicáveis na Comunidade em matéria de importação temporária de certos meios de transporte;

b) Directiva n.º 85/362/CEE, do Conselho, de 16 de Julho de 1985, relativa à isenção de imposto sobre o valor acrescentado em matéria de importação temporária de bens que não sejam meios de transporte.
Art. 3.º Tendo em conta a Directiva n.8 8S/663/CEE, de 21 de Dezembro, o artigo l.º do Decreto-Lei n.8 42/87, de 28 de Janeiro, passa a ter a seguinte redacção:
Artigo 1.º-l-. 2-.......................
a) ..............................................................
b) ..............................................................
c) ..............................................................
d) Não terem valor superior a 110 ecus por remessa.
Art. 4.º Tendo em conta a Directiva n.º 58/664/CEE, de 21 de Dezembro:
a) O artigo 2.º do Decreto-Lei n.º 295/87, de 31 de Julho, passa a ter a seguinte redacção:
Art. 2.º - 1 - .
a) 53 000$ para residentes na Dinamarca e na Grécia;
b) 14 500$ para residentes na Irlanda;
c) 66 500$ para residentes nos restantes países.</utterance>
  <utterance speaker-id="1131" speaker-name="Sérgio José Ferreira Ribeiro" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Sérgio Ribeiro (PCP)" page-start="60">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP votou a favor desta autorização legislativa porque a matéria a isso o levou, apesar da forma que o Governo adoptou, numa ilustração do seu desrespeito por esta Assembleia.

O Governo veio e não disse - fazendo o Grupo Parlamentar do PSD falar como se por si fosse -, esteve e não ouviu, não esclarecendo o que lhe foi solicitado, e foi-se com a «contentinha» satisfação de ter cumprido uma obrigação levando mais uma autorização para.

Por isso, o documento legal ficará, ao que pensamos, com umas isenções expressas em ecus e outras em escudos, referir-se-á a cotações «do 1.º dia útil de Outubro» de 1988 quando já estamos quase no final de Outubro de 1989.

Este é um, talvez insignificante mas bem ilustrativo, exemplo de como o Governo beneficiaria se ouvisse e respeitasse esta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="60">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1021" speaker-name="José Carlos Pereira Lilaia" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Carlos Lilaia (PRD)" page-start="60">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="60">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1021" speaker-name="José Carlos Pereira Lilaia" speaker-party="PRD" speaker-string="O Sr. Carlos Lilaia (PRD)" page-start="60">Sr. Presidente, apenas para anunciar que o PRD vai apresentar na Mesa uma declaração de voto, por escrito, relativa aos projectos de lei n.º 381/V e 396/V.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="60">Com certeza, Sr. Deputado.

Srs. Deputados, a Mesa já conhece o resultado das eleições e regimentalmente, uma vez que nem todos os Srs. Deputados foram eleitos, deveria proceder-se de imediato a outra votação. No entanto, há consenso para que a votação se faça amanhã da parte da tarde, entre as 16 as 18 horas


O Sr. Secretário vai proceder à leitura da acta da eleição dos membros para o Conselho de Administração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="60">Srs. Deputados, a acta é do seguinte teor.
Acta
Aos 18 dias do mês de Outubro de 1989, procedeu-se à eleição para o Conselho de Administração do representante do Partido Os Verdes:
Votantes - 195;

Efectivo - André Valente Martins: votos brancos, 5; votos nulos, 0; votos «sim», 103; votos «não», 47; votos «abstenção», 40;

Suplente - Herculano da S. Pombo M. Sequeira: votos brancos, 15; votos nulos, 0; votos «sim», 103; votos «não», '38; votos «abstenção», 39.

Pelo que se consideram eleitos aqueles deputados para o Conselho de Administração.

Para constar se lavrou a presente acta, que vai ser devidamente assinada.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Srs. Deputados, em face dos resultados, proclamo eleito membro efectivo do Conselho de Administração o Sr. Deputado André Valente Martins e membro suplente o Sr. Deputado Herculano Pombo Sequeira.

Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai proceder à leitura da acta relativa à eleição dos membros da Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Reinaldo Gomes)" page-start="61">A acta é do seguinte teor:
Acta
Aos 18 dias do mês de Outubro de 1989, procedeu-se à eleição dos vice-presidentes, secretários e Vice-Secretários da Mesa da Assembleia da República para a 3.ª sessão legislativa da V Legislatura, sendo apurados os seguintes resultados:
Votantes - 195 deputados.
(Em anexo a esta acta e fazendo parte integrante dela, os resultados de cada um dos Srs. Deputados candidatos.)

Nos termos regimentais foram eleitos: vice-presidentes, os Srs. Deputados Maria Manuela Aguiar D. Moreira, João Eduardo C. Ferraz de Abreu e José Manuel Maia Nunes de Almeida; secretários, os Srs. Deputados Reinaldo Alberto Ramos Gomes e Daniel Abílio Ferreira Bastos, e Vice-Secretários, os Srs. Deputados João Salgado e Rui José Santos Silva.

Os restantes candidatos não obtiveram o número suficiente de votos.

Para constar se lavrou a presente acta, que vai ser devidamente assinada.
ANEXO
Eleição dos vice-presidentes, secretários e Vice-Secretários da Mesa da Assembleia da República
(V Legislatura - 2.ª sessão legislativa)
Vice-presidentes:
Maria M. Aguiar D. Moreira Sim Não Abs. Br.

(PSD).  161 23 9 2
João Eduardo C. F. de Abreu

(PS).  132 31 30 2
José M. M. N. de Almeida

(PCP).  142 26 25 2
António A. Marques Júnior -

(PRD).  124 33 35 3
Secretários:
Reinaldo A. Ramos Gomes

(PSD).  159 24 10 2
Daniel Abílio Ferreira Bastos

(PSD).  154 27 12 2
José Carlos P. B. da M. Torres

(PS).  118 34 42 1
Apolónia Maria A. P. Teixeira

(PCP).  106 53 33 3
Vice-Secretários:
João D. F. de A. Salgado

(PSD)  149 35 9 2
Vítor Manuel Caio Roque

(PS)  108 41 45 1
Júlio José Antunes

(PCP)  101 52 39 3
Rui José dos Santos Silva

(PRD).  130 36 27 2
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Srs. Deputados, proclamo eleitos vice-presidentes os Srs. Deputados Manuela Aguiar, Ferraz de Abreu e José Maia Nunes de Almeida, secretários, os Srs. Deputados Reinaldo Gomes e Daniel Bastos, e Vice-Secretários os Srs. Deputados João Salgado e Rui Silva.

Srs. Deputados, amanhã à tarde, como há pouco referi, proceder-se-á à eleição dos restantes membros da Mesa.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
