<debate period="r3" legislature="6" legislative_session="1" number="93" date="1992-07-27">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3036">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a reunião.
Eram 10 horas e 35 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
António Moreira Barbosa de Melo (PSD), Presidente.

Maria Leonor C. P. Beleza de M. Tavares (PSD), Vice-Presidente.

José Eduardo Coelho Ferraz de Abreu (PS), Vice-Presidente.

José Manuel Maia Nunes de Almeida (PCP), Vice-Presidente.

Adriano José Alves Moreira (CDS), Vice-Presidente.

António Paulo Martins Pereira Coelho (PSD).

Carlos Miguel M. de Almeida Coelho (PSD).

Domingos Duarte Lima (PSD).

Guilherme H. V. Rodrigues da Silva (PSD).

João Domingos F. de Abreu Salgado (PSD).

Joaquim Maria Fernandes Marques (PSD).

José Álvaro Machado Pacheco Pereira (PSD).

Jorge Paulo de Seabra Roque Cunha (PSD).

José Bernardo Veloso Falcão e Cunha (PSD).

Manuel Castro de Almeida (PSD).

Luís Carlos David Nobre (PSD).

Mário Jorge Belo Maciel (PSD).

Pedro Manuel Mamede de Passos Coelho (PSD).

Rui Carlos Alvarez Carp (PSD).

Alberto Bernardes Costa (PS).

Alberto de Sousa Martins (PS).

Helena de Melo Torres Marques(PS).

Jaime José Matos da Gama (PS).

João Rui Gaspar de Almeida (PS).

Jorge Lacão Costa (PS).

José Manuel Mello Ribeiro de Almeida (PS).

Octávio Augusto Teixeira (PCP).

Narana Sinai Coissoró (CDS).

André Valente Martins (PEV).

Manuel Sérgio Vieira e Cunha (PSN).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3036">Da convocatória que os Srs. Deputados receberam consta a ordem do dia da reunião da Comissão Permanente de hoje.

Sendo esta a primeira reunião de trabalho da Comissão Permanente, teremos de proceder à aprovação do seu Regimento, que, como sabem, já existe. Salvo qualquer adaptação, deverá ser esse, em princípio, o texto a adoptar.

Mas, antes de entrarmos verdadeiramente na ordem do dia de hoje, o Sr. Secretário vai dar conta de vários pareceres da Comissão de Regimento e Mandatos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (João Salgado)" page-start="3036">Srs. Deputados, a solicitação do Tribunal Judicial de Setúbal, a Comissão de Regimento e Mandatos decidiu emitir parecer no sentido de autorizar a Sr.º Deputada Odete Santos a prestar declarações, como testemunha, em processo que se encontra pendente naquele Tribunal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3036">Srs. Deputados, está em apreciação.

Não havendo inscrições, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (João Salgado)" page-start="3036">Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo Tribunal Judicial de São João da Madeira, a Comissão de Regimento e Mandatos decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Manuel Castro Almeida a depor, como testemunha, num processo que se encontra pendente naquele Tribunal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3036">Srs. Deputados, está em discussão.

Não havendo pedidos de palavra, vamos proceder à sua votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (João Salgado)" page-start="3036">Srs. Deputados, a solicitação do Tribunal de Instrução Criminal de Lisboa, a Comissão de Regimento e Mandatos decidiu emitir parecer no sentido de não autorizar o Sr. Deputado Adriano Pinto a prestar declarações, como testemunha, em processo que se encontra pendente naquele Tribunal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3036">Srs. Deputados, está em apreciação.

Não havendo inscrições, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (João Salgado)" page-start="3036">Srs. Deputados, a solicitação do Tribunal de Instrução Criminal de Lisboa, a Comissão de Regimento e Mandatos decidiu emitir parecer no sentido de autorizar os Srs. Deputados Pacheco Pereira, Manuela Aguiar, Miguel Macedo e Nuno Delerue a prestarem declarações, como testemunhas, em processo que se encontra pendente naquele Tribunal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3036">Srs. Deputados, está em apreciação.

Não havendo inscrições, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos passar ao primeiro ponto da ordem do dia de hoje, de que consta a aprovação do Regimento desta Comissão.

Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="418" speaker-name="Carlos Miguel Maximiano De Almeida Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Coelho (PSD)" page-start="3036">Sr. Presidente, creio que o Regimento da Comissão Permanente que vigorou na legislatura anterior é perfeitamente aceitável, excepto no que toca ao artigo 2.º, sobre a composição da mesa.

No Regimento anterior estabelecia-se que a mesa tinha quatro secretários. Ora, a realidade dos trabalhos da Comissão veio a demonstrar que este número de secretários é excessivo, pelo que é perfeitamente dispensável. Para além disso, a norma que prevê a sua distribuição pelos quatro maiores partidos é perfeitamente inexequível, uma vez que o PCP e o CDS, que tem apenas um lugar na Comissão Permanente, não quererão, com certeza, neutralizá-lo com a sua participação na mesa.

Neste sentido, penso que seria mais razoável reduzir de quatro para dois o número de secretários, sendo um de cada grupo parlamentar com maior expressão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3036">Como não há mais inscrições, vamos votar a proposta de alteração para o artigo 2.º, que propõe que em vez de quatro sejam apenas dois secretários, designados pelos dois partidos de maior expressão parlamentar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="3038">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3038">Tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="3038">Sr. Presidente, apenas gostaria de referir que a Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias terá também necessidade de se reunir para aprovar a nota da assessoria jurídica sobre a Lei da Droga. Este pedido não foi ainda formalizado porque a Comissão não tem a indicação de quando é que a assessoria jurídica terá concluído esse trabalho. Todavia, logo que a tenha, farei formalmente o pedido a V. Ex.ª
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente : - Para esse efeito específico? O Orador" page-start="3038">Exactamente, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3038">Temos assim mais uma reunião a autorizar por esta Comissão Permanente.

Como não há pedidos de intervenção, passamos à votação da autorização de reunião das três comissões envolvidas, ou seja, a Comissão de Trabalho, Segurança Social e Família, a Comissão de Petições e a Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Srs. Deputados, como não há mais nada a tratar, desejo a todos a continuação de boas férias e, se não for antes, reuniremos no próximo dia 10 de Setembro.

Está encerrada a reunião. </utterance>
</debate>
