<debate period="r3" legislature="6" legislative_session="1" number="53" date="1992-04-23">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1658">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 25 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Abílio Sousa e Silva.

Adérito Soares Campos.

Adriano da Silva Pinto.

Alberto Cerqueira Oliveira.

Alberto Monteiro de Araújo.

Álvaro José Martins Viegas.

António Barbosa de Melo.

António Barradas Leitão.

António Correia Vairinhos.

António da Silva Bacelar.

António de Carvalho Martins.

António do Carmo Malveiro.

António Esteves Morgado.

António Fernandes Alves.

António Germano Sá e Abreu.

António José da Mola Veiga.

António Maria Pereira.

António Paulo Coelho.

António Santos Pires Afonso.

Aristides Alves Teixeira.

Arlindo da Silva Moreira.

Armando Guerreiro da Cunha.

Arménio dos Santos.

Belarmino Henriques Correia.

Carlos Almeida Figueiredo.

Carlos de Almeida Coelho.

Carlos Duarte Oliveira.

Carlos Manuel Gonçalves.

Carlos Miguel de Oliveira.

Carlos Oliveira da Silva.

Cipriano Rodrigues Martins.

Delmar Ramiro Palas.

Domingos Duarte Lima.

Domingos José Soares Lima.

Duarte Rogério Pacheco.

Eduardo Pereira da Silva.

Elói Franklin Ribeiro.

Ema Maria Lóia Paulista.

Fernando Correia Afonso.

Fernando dos Reis Condesso.

Fernando Marques de Andrade.

Fernando Monteiro do Amaral.

Filipe Manuel Silva Abreu.

Francisco Antunes da Silva.

Francisco Fernandes Martins.

Guido Orlando Rodrigues.

Guilherme Rodrigues Silva.

Hilário Azevedo Marques.

Isilda Maria Pires Martins.

Jaime Gomes Mil-Homens.

João Alberto Granja Silva.

João Álvaro Poças Santos.

João de Oliveira Martins.

João do Lago Mota.

João Granja da Fonseca.

João José da Silva Maçãs.

João José Pedreira de Maios.

João Salgado. Joaquim Cardoso Martins.

Joaquim Eduardo Gomes.

Joaquim Fernandes Marques.

Joaquim Vilela de Araújo.

Jorge Paulo Roque da Cunha.

José Alberto Puig Cosia.

José Álvaro Pacheco Pereira.

José Ângelo Correia.

José António Peixoto Lima.

José Augusto Silva Marques.

José Borregana Meireles.

José de Almeida Cesário.

José Freitas Costa Leite.

José Júlio Carvalho Ribeiro.

José Leite Machado.

José Macário Correia.

José Manuel da Silva Costa.

José Mário Gaspar.

José Mário Lemos Damião.

José Pereira Lopes.

José Reis Leite.

Leonardo Ribeiro de Almeida.

Luís António Martins.

Luís Carlos David Nobre.

Luís Carrilho da Cunha.

Luís Filipe Pais de Sousa.

Luís Manuel Costa Geraldes.

Manuel Acácio Martins Roque.

Manuel Antero Cunha Pinto.

Manuel Azevedo.

Manuel Baptista Cardoso.

Manuel Casimiro de Almeida.

Manuel Castro de Almeida.

Manuel Lima Amorim.

Manuel Maria Moreira.

Manuel Simões Marques.

Maria Conceição Rodrigues.

Maria da Conceição Pereira.

Maria de Lurdes Póvoa Costa.

Maria Fernanda Dias Cardoso.

Maria Helena Ramos Mourão.

Maria Leonor Beleza.

Maria Luísa Ferreira.

Maria Manuela Aguiar.

Maria Margarida de Sousa.

Marília Dulce Pires Morgado.

Mário Belo Maciel.

Mário de Oliveira Santos.

Melchior Pereira Moreira.

Miguel Bento Macedo e Silva.

Miguel Fernando Relvas.

Nuno Delerue Alvim de Matos.

Olindo da Cruz Ravara.

Pedro Augusto Cunha Pinto.

Pedro Manuel Passos Coelho.

Rui Alberto Limpo Salvada.

Rui Carlos Alvarez Carp.

Rui Fernando da Silva Rio.

Vasco Francisco Miguel.

Virgílio de Carneiro.

Vítor Manuel Igreja Raposo.

Vítor Pereira Crespo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1659">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta dos diplomas que deram entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (João Salgado)" page-start="1659">Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidos, os projectos de lei n.º 127/VI - Defesa e valorização do tapete de Arraiolos (PCP) e 127/VI - Gestão democrática dos estabelecimentos de educação pré-escolar e dos ensinos básico e secundário (PCP), tendo ambos baixado às 3.ª e 8.ª Comissões, e a ratificação n.º 17/VI - Decreto-Lei n.º 54/92, de 11 de Abril (Estabelece o regime de taxas moderadoras para o acesso aos serviços de urgência, as consultas e a meios complementares de diagnóstico e terapêutica em regime ambulatório, bem como as suas isenções) (PS), que baixou à 9.ª Comissão.

Nas últimas reuniões plenárias Coram apresentados à Mesa os seguintes requerimentos: às Secretarias de Estado da Cultura e do Orçamento, formulados pelos Srs. Deputados João Granja da Fonseca e Apolónia Teixeira; ao Ministério do Mar, formulado pela Sr.ª Deputada Julieta Sampaio; ao Ministério das Obras Públicas, Transportes e Comunicações, formulado pelo Sr. Deputado Raúl Castro; ao Ministério da Indústria e Energia, formulados pelos Srs. Deputados Macário Correia e Apolónia Teixeira; ao Ministério do Emprego e da Segurança Social, formulados pelos Srs. Deputados Manuel Sérgio e Apolónia Teixeira, e, finalmente, ao Governo, formulados pelos Srs. Deputados Guilherme Oliveira Martins e Mário Tomé.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1659">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Peixoto Lima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1818" speaker-name="Jose Antonio Peixoto Lima" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Peixoto Lima (PSD)" page-start="1659">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Nesta minha primeira intervenção na Assembleia da República, começo por saudar a Sr.ª Presidente, bem como os restantes elementos da Mesa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1661">Em nome da Mesa, quero devolver ao Sr. Deputado Peixoto Lima a saudação que nos dirigiu e desejar-lhe as maiores felicidades no exercício do seu mandato.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Correia de Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Correia de Campos (PS)" page-start="1661">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Uma política para a saúde, se era necessária quando o Estado se responsabilizava sozinho pelo financiamento e prestação de cuidados, mais importante ainda se torna quando muitas vozes se conjugam para uma articulação equilibrada de vários agentes, públicos e privados, centrais e regionais, individuais e institucionais.

Os sistemas de saúde tradicionais da Europa atravessam uma crise, que é agudizada por vários factores: as novas doenças, o envelhecimento da população, o imperativo tecnológico e os seus custos.

O nosso país, apesar dos avanços operados nos últimos 18 anos de democracia (que sábado celebraremos), está ainda consideravelmente atrasado. Um atraso de gerações que não se recupera facilmente, pois traduz-se em desajustes vários: são desajustes e atrasos graves, mas não irremediáveis. Bastaria que em anos de mais fartura nos lembrássemos de acenar o passo! A ocasião aí esteve, e está, com a cornucópia dos fundos comunitários. Finalmente, havia dinheiro para muita coisa: para hospitais e centros de saúde; para a formação de pessoal especializado e para a investigação e o desenvolvimento tecnológico; para desenvolver sanitariamente o interior e a periferia das grandes cidades; para ensinar a administrar os serviços e os estabelecimentos e para dar mais força e mais recursos ao poder local, construindo, à nossa escala, a "Europa das regiões".

Seria, portanto, necessário rever a lei básica da saúde, substituindo o texto que honradamente - cumprira mais de 10 anos de vida em período difícil.

Ágeis como somos a legislar, a nova lei deve-se. Não é perfeita, nem nos agrada, mas diremos que com ela se poderia trabalhar e construir o futuro. Ela aí está, desde 22 de Agosto de 1990 (já lá vão quase dois anos).

A partir da lei, atravessados vários rubicões, era fácil grangear consenso sobre as reformas prementes: rever o financiamento da saúde; clarificar as relações entre público e privado: descentralizar a gestão e implicar nela os poderes local e regional e incutir eficiência nos serviços.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1661">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1661">Garantir a qualidade dos serviços públicos e assegurar que os cuidados prestados pelos privados respeitem as exigências contratuais e os direitos dos consumidores; encarar os novos problemas de saúde - os</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1662">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1662">Que se passa, na realidade, Sr.ª Presidente e Srs. Deputados, para que este quadro não se concretize?

O financiamento exigia uma regulamentação imediata da lei de bases: a redefinição das fontes, a delimitação da responsabilidade do listado e dos outros agentes, o estímulo a um mercado segurador privado para os segmentos mais afluentes da procura, incentivos generalizados à eficiência para prestadores e utentes, fórmulas justas de distribuição regional de recursos que contemplassem as áreas negligenciadas e incentivassem a capacidade autonómica, delegação regional e institucional da gestão financeira. Seria, pois, todo um programa de forte alcance estratégico.

Que fez o Ministério da Saúde?

Encostou-se à sombra do monofinanciamento estatal, sempre insuficiente, sem explorar a sua própria capacidade reivindicativa, prolongando a agonia financeira do Serviço Nacional de Saúde (SNS) a níveis quase indecorosos; ignorou o potencial do sector privado segurador e, eventualmente, prestador; perpetuou regimes de privilégio nos subsistemas, prolongando o parasitismo que exercem sobre o SNS; receou, no fundo, regulamentar, como lhe cumpria, a Lei de Bases do Serviço Nacional de Saúde.

Acossado pelo registo inapelável do crescimento dos gastos, o Ministério da Saúde deixou acumular dívidas que enleiam e entorpecem a gestão, desprestigiam o Estado e deterioram a qualidade dos cuidados e deixou degradar a presteza e humanização do atendimento. No limite da inacção, propõe finalmente a sua primeira medida: as taxas moderadoras!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1662">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1662">Não teve imaginação para mais! Bastou-lhe culpabilizar os portugueses que ganhem mais de 45 000$ do seu honesto labor e isentar os muito polires e uma série longa de outros infelizes, portadores de doença crónica, muitos dos quais provavelmente ricos. A classe média sozinha, mesmo a classe média baixa, pagará mais este imposto.

Receoso do confronto com aqueles profissionais que vivem na ambiguidade e no conflito de interesses, fugiu a clarificar as relações público/privado, recuando consideravelmente em relação a medidas da anterior responsável. Vitimado pelos seus próprios erros e inépcias, inicia a retirada de uma das mais positivas e também mais mal aplicadas medidas do seu registo curricular: a dedicação exclusiva!

Em vez de descentralizar a Administração e atrair para a responsabilidade da saúde os poderes regional e local, encerra na gaveta das promessa eleitorais a regionalização e viola a sua própria lei de financiamento camarário. Centraliza ferreamente a gestão, tudo comanda de Lisboa e atribui subsídios a hospitais e distritos com base em não critérios ou, na mais benevolente das versões, num incrementalismo sem imaginação selectiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1662">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1662">Em vez de incutir eficiência nos serviços e de lhes delegar força e responsabilidades, governamentaliza as nomeações de dirigentes, submete-os à mudez opinativa e burocratiza as relações entre administrações e administrados, multiplicando autorizações e controlos, sob as asas do fantasma das limitações financeiras.

Em vez de definir e aplicar regras de conduta e de qualidade mínima para os prestadores privados e públicos, esquece que estes existem, que são actores, carentes de conhecerem os limites do seu papel, para só deles se lembrar em episódio dramático de perda de vida de um membro do Governo, em condições no mínimo questionáveis. Paradigmática foi a reacção: três pequenas e insignificantes clínicas serviram de bode expiatório. E tudo voltou à paz do Senhor!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1662">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1662">Em vez de encarar com grandeza e vistas largas os novos problemas da saúde, deixa-se envolver numa luta de facções na saúde mental, tomando o partido do modelo mais retrógado, a coberto do sofisma financeiro. Com esse gesto o actual Ministério, contrariando o antecessor, preferiu a psiquiatria hospitalar à saúde mental comunitária, o modelo custodiai ao modelo recuperador, a miopia economicista às recomendações insuspeitas do Conselho da Europa e da OMS; desmantelou unidades de psiquiatria em hospitais gerais, para agora vir dizer que essa é que é a boa solução; revelou ignorância e praticou demagogia!

Este governo falha estrondosamente na saúde porque não tem uma política para o sector, aliás, não merece os meios que tem e que irá certamente desperdiçar. Não auguramos grande futuro político aos seus protagonistas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1662">Inscreveram-se para formular pedidos de esclarecimento os Srs. Deputados António Bacelar e Nogueira de Brito.

Assim sendo, tem a palavra o Sr. Deputado Amónio Bacelar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1723" speaker-name="António Da Silva Bacelar" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Bacelar (PSD)" page-start="1662">Sr. Deputado Correia de Campos, ouvi atentamente a sua intervenção.

Reconheço em V. Ex.ª honestidade política suficiente para negar e, muitas vezes também, reconhecer aquilo que se fez de bem ou de mal.


O Sr. Deputado fez aqui muitas queixas do Governo e falou da altura em que havia dinheiro e de quando não havia. Sr. Deputado, neste momento há dinheiro suficiente e a verdade é que, nos últimos anos, o valor do orçamento da saúde cresceu cerca de três vezes. É o maior orçamento da saúde, cujo valor é de cerca de 500 milhões de contos. V. Ex.ª pode dizer que é insuficiente, o que é natural.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1663">Tem a palavra o Sr. Deputado Nogueira de Brito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (COS)" page-start="1663">Sr. Presidente, Sr. Deputado Correia de Campos, em primeiro lugar, queria congratular-me com o aggiornamento do seu pensamento e, a propósito, destacar uma frase da sua intervenção dirigida ao «velho Serviço Nacional de Saúde» - não conseguiu V. Ex.ª outra expressão mais elogiosa do que esta: «Cumpriu honradamente a sua missão durante 10 anos.»

Honradamente, Sr. Deputado Correia de Campos, mas com muitas dívidas.... que não conseguiu honrar! Mas, V. Ex.ª congratulou-se com a aprovação da nova lei!

Aliás, surpreendi em V. Ex.ª uma coisa espantosa, um defensor - diria - quase radical do «consulado» da Sr.ª Presidente, que hoje preside à reunião desta Assembleia, enquanto Ministra da Saúde. Não lhe conhecia esse pendor de opinião, mas registo-o, evidentemente!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1723" speaker-name="António Da Silva Bacelar" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Bacelar (PSD)" page-start="1663">E bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="1663">Não diria que o faço com satisfação, naturalmente, pois fui opositor e crítico da Sr.ª Ministra da Saúde, do actual Sr. Ministro e dos Ministros do Partido Socialista... Portanto, não me meto nessa querela, mas, em todo o caso, registo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1723" speaker-name="António Da Silva Bacelar" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Bacelar (PSD)" page-start="1663">E do Sr. Ministro Luís Barbosa?</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="1663">Não do Sr. Ministro Barbosa, é claro! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes" page-start="1663">E do ministro Gonelha? Esse deixou mais dívidas do que os outros!...</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="1663">Ele deixou mais dívidas do que os outros, diz V. Ex.ª mas o processo de pagá-las é que foi agora retomado, não é verdade? E eu diria que honradamente...
No entanto, Sr Deputado Correia de Campos, V. Ex.ª fez um panorama crítico a que não podemos fugir. Além do mais, reparei agora, através da intervenção do Sr. Deputado António Bacelar, que eu também não fugiria, pois as dívidas são de tal montante que, realmente, esse défice oculto do orçamento que se gerou na área da saúde é uma coisa tão importante que vai servir para caracterizar o Orçamento do Estado e os meios de financiamento. Aliás, já este ano falei no novo meio de financiamento, o calote, expressão esta que é principalmente verdadeira no Ministério da Saúde.

Mas, Sr. Deputado Correia de Campos, eu diria que o grande problema da falta de regulamentação da nova Lei de Bases da Saúde - que consagra um sistema ao invés de um serviço nacional, que é apenas uma peça do sistema- é a fronteira entre o que é público e o que é privado. É verdade que encontramos na lei de bases princípios enformadores, no entanto, o Governo ainda não teve capacidade e imaginação para verter a lei em princípios, digamos, mais próximos da prática e mais executivos, de forma a definir essa fronteira.

V. Ex.ª apontou essa crítica mas nada disse de positivo.

Como sabe, agora o meu partido só faz críticas quando tem medulas preparadas para avançar com essas críticas...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1663">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="1663">Este é um grande princípio, pelo que, Sr. Deputado, gostava de ouvir quais as suas sugestões positivas para a definição dessa fronteira entre o público e o privado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1663">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Correia de Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Correia de Campos (PS)" page-start="1663">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Agradeço as referências e comentários à minha intervenção - não retiro os elogios porque os acho, enfim, fruto da bondade de VV. Ex.ªs

Sr. Deputado António Bacelai, não contesto que o orçamento da saúde tenha crescido três vezes em poucos anos. Provavelmente, como sabem, a inflação e o PIB também cresceram e, na verdade, o orçamento da saúde em função do PIB não cresceu nada que se visse: continua abaixo dos 4 %

Certamente que tico muno satisfeito por o Sr. Deputado António Bacelai ler concluído que provavelmente vamos precisar de mais dinheiro este ano - e lá estaremos de novo. Espero que nessa altura me acompanhem e aos meus colegas de bancada,
</utterance>
  <utterance speaker-id="1723" speaker-name="António Da Silva Bacelar" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Bacelar (PSD)" page-start="1663">Isso, isso...</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1663">.. na comissão parlamentar, numa crítica ao Governo por não ter em Janeiro, aceite a dotação orçamental honesta e por ler praticado o escamoteamento da dotação necessária para a saúde

Quanto ao seu regozijo pelo que vê, penso que é muito positivo. Sr. Deputado António Bacelar, pois todos nós</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1664">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1745" speaker-name="António Fernando Correia De Campos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1664">Deixe também que lhe refira algo sobre o facto de eu poder parecer defensor de alguma política da antecessora do actual Ministro da Saúde. Ao longo de uma luta política, que muitos dos senhores presenciaram, devem ter ouvido e várias vezes notado que o Partido Socialista, pela minha vez, ao mesmo tempo que emitia críticas profundas em relação ao Governo passado, nunca se coibiu de dizer aquilo que eslava bem. Apoiámos várias dessas medidas políticas, tais como a política nacional da lula contra o sida e contra as toxicodependências a política nacional de saúde mental, com força, com convicção - aliás essa foi a razão por que ainda aqui, há algumas semanas, criticámos profundamente a política deste Ministro nesta mesma área dado que a seguida anteriormente era correcta, era uma política certa.

Finalmente, respondendo ao Sr. Deputado Nogueira de Brito acerca do suposto aggiornamento do meu pensamento, não posso oferecer o merecimento dos autos nesta Câmara porque aqui os meus autos são curtos. Também seria estultícia minha oferecer o meu trabalho intelectual e académico, mas se V. Ex.ª quiser ter a maçada de passar os olhos por ele reter a boa vontade de facultar-lho. Verá que esta trajectória é pensada, reflectida e que se funde em muito com a trajectória política do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1664">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Urbano Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Urbano Rodrigues (PCP)" page-start="1664">Sr. Presidente, Srs. Deputados Periodicamente, o Governo, através da sua máquina de propaganda, repete que está a realizar uma grande política na defesa dos interesses das comunidades portuguesas disseminadas pelo mundo.

O Secretário de Estado Correia de Jesus, responsável directo por essa política, expressa-se, sempre que a enaltece, com a empatia de um cônsul romano do século II no regresso de uma campanha triunfal por distantes províncias do Império Afirma esse governante que os objectivos fundamentais do Executivo no tocante às comunidades estão a ser plenamente atingidos. Ao falar assim afunda-se numa universidade grosseira, pois a política oficial no sector vai de mal a pior, suscitando o repúdio cada vez mais generalizado das comunidades.

Ao impor a extinção do Conselho das Comunidades Portuguesas, existente desde 1980 e que era eleito pelos próprios emigrantes através das suas associações, o governo anterior proclamou que o trazia para lhes dar mais voz e conferir às comunidades uma representatividade mais genuína, mais democrática.

Que fez então o Executivo para substituir um Conselho que na opinião do Secretário Correia de Jesus se havia transformado numa «câmara de críticas ao Governo» Criou, pelo Decreto-Lei n.º 101/90 os conselhos do país, o Conselho Permanente e o Conselho Mundial, atribuindo-lhes a designação de «Estruturas representativas das Comunidades Portuguesas» A resposta das comunidades foi um chuva de críticas.

Transcorreram entretanto 10 meses de pasmaceira, daquele imobilismo que leva o Secretário de Estado, na defensiva, a dizer que «às vezes tem a sensação de que não há política, de que a Secretaria de Estado está parada» 1. está mesmo parada!

Efectivamente, apenas em 31 de Janeiro de 1991 foi publicada a Portaria n.º 39/91 que visava regulamentar o processo de constituição dos chamados «conselhos de país» Porventura existem já muitos desses conselhos? Não Passavam dois anos sobre a publicação do decreto e, segundo informações disponíveis, são raríssimos esses conselhos de país.

Em 26 de Fevereiro do ano passado, o PCP alertou para a governamentalização das novas estruturas. Ora, o decreto-lei criado traduz uma concepção política não democrática.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1665">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1665">A passividade do Ministério da Educação na resposta aos apelos das comunidades portuguesas, os atrasos legislativos e a falta de informação suscitam a justíssima indignação dos professores portugueses no estrangeiro e dos trabalhadores cujos filhos são prejudicados pela irresponsabilidade do Executivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="1665">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1665">Não pode, aliás, o Governo alegar que desconhece esses protestos.

Reunidos em Paris no dia 25 de Março próximo passado, os docentes que trabalham em França aprovaram uma moção com oito pontos que tem o peso de uma severa crítica à política do Ministério da Educação para o sector. Também, em alerta às comunidades portuguesas, a direcção do Sindicato dos Professores na Europa adverte que "o final deste ano escolar poderá ser muito afectado se o Governo não desbloquear imediatamente a revisão e a regulamentação do estatuto dos docentes, bem como as negociações dos salários em 1992, que, legalmente, deveriam ter sido anunciados em Junho passado para aplicação desde Janeiro de 1992".

Ora, a inércia oficial envolve um alentado contra a cultura, na medida em que compromete gravemente o ensino da nossa língua no estrangeiro. Tem carradas de razão o Sindicato ao sublinhar que não basta mudar de Ministro, é preciso resolver os problemas em tempo útil. E isso não está a ser feito.

Entretanto, o Secretário de Estado das Comunidades para na estrela Sirius, achando que o importante é ajustar a mentalidade portuguesa à nova realidade comunitária, até porque, na sua esclarecida opinião, a emigração portuguesa acabou como fenómeno social e económico, ou seja, agora não existiriam já emigrantes, apenas cidadãos comunitários. Nesta - vesga - perspectiva do Governo até os portugueses do Canadá, dos EUA, do Brasil, da Venezuela e da Austrália passaram a ser cidadãos comunitários residentes noutros continentes... Faz sorrir, mas envergonha.

Porém, a realidade é outra. Numa bem documentada série de reportagens que recebeu um prémio internacional, intitulada "Nova Europa - Velhas Migrações", o jornalista José Goulão acaba de demonstrar no Diário Económico que os portugueses continuam a emigrar às dezenas de milhar e são tratados na Europa dos Doze como emigrantes. A livre circulação de pessoas não garantiu aos portugueses o mercado de trabalho livre de que o Governo tanto fala, tomando a ficção por realidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1665">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1665">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: A política do Governo relativamente às comunidades portuguesas não responde minimamente aos interesses dos emigrantes que, por não encontrarem no País condições para uma sobrevivência digna, foram para o estrangeiro vender a sua força de trabalho e lutar por uma vida melhor. A imagem oficial dessa política assenta sobre um amontoado de mentiras. O Grupo Parlamentar do PCP cumpre um dever ao recordar essa evidência na Assembleia da República.

Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Terminei esta intervenção mas vou continuar para abordar um tema que considero da maior actualidade.

Tomei conhecimento pelos jornais e pela rádio de que o primeiro ponto da agenda do Conselho de Ministros, na sua reunião de hoje, é "o novo regime de feriados nacionais" - estranhíssima prioridade!

Não se trata propriamente de uma surpresa, porque o Governo vem há muito denunciando essa intenção de mudar as datas de alguns feriados com o alegado objectivo de evitar os efeitos das pontes. Perante tal, a reacção popular foi, naturalmente, negativa. A Igreja também não se mostrou receptiva, o que terá restringido o leque de opções do Executivo.

O resultado da reflexão oficial, se for confirmado hoje pelo Conselho de Ministros, aponta para a alteração, de acordo com o calendário das datas comemorativas de três</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1666">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1666">O primeiro, comemorativo da revolução republicana de 1910, ficou a assinalar mudanças, fundamentais na sociedade portuguesa, incluindo a lei que separou o Estado da Igreja. É uma data que durante os anos do fascismo foi, ao longo de quase meio século, uma referência no combate pela restauração da democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="1666">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1666">O 25 de Abril aparece ao nosso povo como um acontecimento de viragem na história. Ao recolocar Portugal no mundo, contemporâneo, a Revolução dos Cravos assinalou o início de transformações estruturais que fizeram o País avançar mais em poucos anos do que em todo o século anterior. Com o 25 de Abril o povo voltou a ser senhor do seu futuro. É pois, graças a ele que vivemos em democracia.

Contudo, são precisamente essas duas datas, esses dois feriados políticos, e ainda o 1.º de Maio que Governo, segundo notícias tornadas públicas, pretende atingir, fazendo deles feriados móveis, ou seja, feriados menores. E isto em vésperas do 25 de Abril e do 1.º de Maio, o feriado dos trabalhadores, símbolo de uma luta contra a exploração do homem que vem da profundidade do tempo e que ficou para sempre ligada à jornada trágica do massacre de Chicago no final do século XIX.

Teremos hoje, do Conselho de Ministros, a resposta àquilo a que o Jornal de Notícias chama em título "Governo regulamenta feriados"? Se a intenção for confirmada, o povo português saberá dar-lhe a resposta adequada. Porque não há governo que possa por decreto fazer jogos de calendário com as grandes datas históricas de um povo. Não se regulamenta o 25 de Abril!
Mas, deste governo, empenhado em submeter o País de Abril a um Estado autoritário de fachada democrática, pode-se sempre esperar o pior quando o objectivo é golpear o povo como sujeito da história.

O Grupo Parlamentar do PCP diz, não a esta manobra do governo Cavaco!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1666">Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Luís Geraldes, Paulo Pereira Coelho, Caio Roque e Carlos Pinheiro de Oliveira.

Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Geraldes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1096" speaker-name="Luís Manuel Costa Geraldes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Geraldes (PSD)" page-start="1666">Sr.ª Presidente, Deputado Miguel Urbano Rodrigues, ouvi a intervenção de V. Ex.ª com muito interesse e atenção, principalmente no que respeita a portugueses residentes fora do espaço físico nacional.

Como V. Ex.ª sabe - tenho-o demonstrado em algumas instâncias -, nutro estima e consideração pelos valores que defende e pela sua coerência em algumas matérias.

Ora, o Sr. Deputado vai perdoar-me, mas, no que respeita a estas questões das comunidades portuguesas residentes no estrangeiro e à forma como as colocou -quase apresentou um "programa de governo" -, naturalmente que discordo da maior parte.

Uma das questões que julgo fundamental relaciona-se com a sua tentativa de envolver o Instituto Camões com o sistema de ensino do português no estrangeiro. Como V. Ex.ª sabe, a implementação deste instituto no estrangeiro é uma velha e digna aspiração de Portugal, não só relativamente às comunidades portuguesas lá residentes como também pela afirmação de Portugal no mundo, à semelhança do que é feito por outros países como, por exemplo, a França, a Inglaterra ou a Alemanha. Relativamente a esta matéria, o Sr. Deputado tentou, ainda, falar sobre a postura de, sindicatos e dos professores de português no estrangeiro.

Ora, o Sr.º Deputado conhece tão bem como eu próprio a forma por que, em determinada época da nossa vida politica, foi colocada no estrangeiro uma parte significativa dos professores que hoje aí leccionam. Aliás, penso que, só por si, esta matéria daria azo a uma discussão extremamente profunda sobre a qualidade, a forma, as razões e a autoria da colocação desses mesmos professores no estrangeiro.

Em segundo lugar, o Sr. Deputado falou no sindicalismo, sobretudo no que diz respeito a França. Ora, não é só nesse país que vivem os emigrantes portugueses que totalizam aproximadamente 4 milhões em todo o inundo. Por outro lado, verifica-se uma distorção quando tenta envolver os emigrantes "comunitários". 
O Sr. Deputado conhece tão bem quanto eu o peso e o significado dos portugueses que emigraram para países de fora da Europa. E que, na verdade, estes últimos merecem mais cuidado e mais atenção porque estão mais longe e não dispõem de medidas de protecção como as que actualmente, a Comunidade proporciona a todos os respectivos cidadãos residentes mi espaço físico comunitário.

Mais adiante, o Sr. Deputado referiu-se à balança de pagamentos. Ora, da parte do governo do Prof. Cavaco Silva, o Sr. Deputado nunca ouviu dizer que as remessas dos emigrantes eram um factor fundamental para o País. Trata-se de um factor importante para Portugal, para os Portugueses e para o nosso desenvolvimento, mas não pode dizer-se que seja fundamental. Na verdade, só era um factor fundamental na altura em que o vosso partido e o Partido Socialista defendiam que sem as remessas dos emigrantes Portugal não sobreviveria, o que, de facto, aconteceu em determinada altura. Hoje em dia, felizmente, devido à gestão de um executivo honesto, realista e pragmático, embora fundamentais, aquelas remessas já não são tão importantes como quando VV. Ex.ªs estavam no poder.

V. Ex.ª atribuiu ainda acções negativas ao executivo de Cavaco Silva. Assim, faço-lhe apenas uma pergunta: onde estava o Partido Comunista em Fevereiro de 1988, aquando da defesa dos portugueses residentes na Venezuela? Onde estava o Partido Comunista em Agosto de l989, quando surgiu o problema dos emigrantes portugueses ilegalmente residentes no Canadá? Qual é a posição do Partido Comunista em relação a mais de 600 000 portugueses que residem na África do Sul, numa situação política de alguma instabilidade?

Estas são as perguntas cujas respostas coerentes e honestas esperamos de VV. Ex.ªs. E porque falar é muito fácil, executar é que é um pouco mais difícil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1667">Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="1667">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Miguel Urbano Rodrigues, não quero repelir algumas das afirmações que foram feitas pelo meu colega de bancada, de qualquer maneira, gostaria de felicitar a bancada do Partido Comunista por ter vindo trazer a esta sede assuntos de interesse para as comunidades portuguesas.

Evidentemente, embora não sendo eleito pelos círculos da emigração, o Sr. Deputado demonstrou que continua a dizer o mesmo que já há muitos anos, sendo a responsabilidade da situação actual diluída pelo seu próprio partido, pelo Partido Socialista e por muitos outros que têm passado pela área do poder e que, por isso, devem repartir responsabilidades relativamente a um eventual défice que subsista no que diz respeito a rede consular e a outro tipo de apoios às comunidades portuguesas residentes no estrangeiro.

Mas o Sr. Deputado faltou à verdade quando se referiu ao ensino do português no estrangeiro e não disse que se este não está tão bem quanto deveria é porque os senhores, nomeadamente através das vossas «correias de transmissão», tudo tem feito para impedir que melhore a qualidade daquele ensino. É que os senhores teimam em querer colocar como professores de português no estrangeiro pessoas que já maí sabem falar português. Esta é uma grande verdade que o Sr. Deputado omitiu e que deveria ter dito, para além das outras questões de ordem sindical que aqui trouxe - e muito bem, já que se inserem na sua própria óptica, embora não necessariamente na nossa.

Só que, para ser mais rigoroso, para defender verdadeiramente os emigrantes, tem de dizer tudo, não podendo falar somente no que lhe interessa a si próprio e aos seus apaniguados, pois só assim os Deputados cumprem a sua missão. Mas a verdade é que o Sr. Deputado não é eleito por um círculo de emigrantes, pelo que, portanto, se limita a fazer afirmações decorrentes do que lhe vão dizendo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="1667">Não entre por aí!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="1667">Por outro lado, no que diz respeito às divisas, mais uma vez demonstra estar mal informado. É que foi exactamente nestes últimos anos que as remessas de divisas dos emigrantes passaram a ter uma importância cada vez menor, quer em termos relativos quer até em termos absolutos, quando comparados com quaisquer dos índices económicos.

Aliás, tem a seu lado dois brilhantes economistas que podem explicar-lhe o que representa, em termos estatísticos, a queda da importância das remessas dos emigrantes. Felizmente para Portugal e felizmente para os emigrantes, dado que, hoje em dia, a palavra de ordem já não é «Mandem dinheiro!» mas, sim, «Invistam em Portugal!», o que é completamento diferente. Era este o apelo que V. Ex.ª deveria fazer, ao contrário de, mais uma vez, ter voltado a falar nas famigeradas remessas, porque elas constituem algo de desprestigiante para o que pretendemos para os portugueses residentes fora do País.

Por último, digo-lhe que V. Ex.ª referiu algumas matérias com importância, mas esqueceu uma que, na sua qualidade de grande paladino das liberdades e da democracia e como grande democrata que é, deveria ter defendido, de uma vez por todas, e que é a do direito de voto dos emigrantes nas eleições para o Presidente da República,...
... direito que os senhores sempre negaram. É que se for visitar as diversas comunidades de emigrantes portugueses no estrangeiro verificará que esta é a grande razão de queixa destes, já que entendem que, por culpa do vosso partido, continuam a ser tratados como portugueses de segunda e não como qualquer outro cidadão nacional, embora até talvez tenham muito maior merecimento do que nós próprios, que estamos bem sentados nesta nossa terra, não tendo tido que ir procurar outras paragens para podermos sobreviver.

Esta é que é a grande verdade e o Sr. Deputado omitiu-a! Por alguma razão o fez... Deve ter algum peso na sua consciência que o levou a tal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1667">Tem a palavra o Sr. Deputado Caio Roque.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="1667">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Miguel Urbano Rodrigues, quero dizer-lhe que, à falta de argumentos, os Srs. Deputados do PSD vêm, mais uma vez, levantar a questão do direito de voto dos emigramos na eleição do Presidente da República. No entanto, são eles próprios que, quando chega à altura da revisão constitucional, não querem discutir esta questão com a clareza, com a honestidade e com a frontalidade necessárias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1667">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="1667">São os senhores, Srs. Deputados do PSD, que não tem querido fazê-lo.
Sr. Deputado Miguel Urbano Rodrigues, quero apenas dizer-lhe que estou plenamente de acordo com a intervenção que acabou de fazer porque, de facto, disse o que se passa na realidade no seio das comunidades portuguesas que residem e trabalham em qualquer parte do mundo fora de Portugal.

O Sr. Costa Andrade (PSD): Sr.ª Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1667">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PSD)" page-start="1667">Sr.ª Presidente, é para defesa da honra do Grupo Parlamentar do PSD, nomeadamente da dos Srs. Deputados que durante o longo processo constituinte em Portugal vieram tornando parte tanto no processo de elaboração da Constituição como no das suas sucessivas revisões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1667">Sr. Deputado, dar-lhe-ei a palavra daqui a um momento.

Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pinheiro de Oliveira.</utterance>
  <utterance speaker-id="1737" speaker-name="Carlos Miguel De Valleré Pinheiro De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Pinheiro de Oliveira (PSD)" page-start="1668">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Miguel Urbano Rodrigues, a oposição veio demonstrar, mais uma vez, que não tem uma política para as comunidades portuguesas. Porquê? Porque só funciona através da análise e da demagogia.

Digo que a oposição só funciona através da antítese porque, não tendo política própria, utiliza a tese de outrem, para criticar. Chega a esta sede e fala sobre intermináveis aspectos relacionados com as comunidades portuguesas, sobre vários problemas, mas não diz, qual é a sua política.

Assim, Sr. Deputado, pergunto-lhe qual é a política do seu partido. Quando é que vamos ver aqui uma intervenção séria e coerente, falando sobre a posição do seu partido relativamente a várias matérias que se referem às comunidades portuguesas no estrangeiro?

Não vou repetir tudo o que já aqui foi dito pelos meus colegas de bancada, mas gostaria de salientar o problema do voto das comunidades portuguesas na eleição para o Presidente da República.

Em segundo lugar o Sr. Deputado falou sobre a governamentalização das estruturas representativas daquelas comunidades. Pergunto: qual foi a última vez que o Sr. Deputado visitou alguma comunidade portuguesa e as respectivas associações, tendo discutido problemas com os próprios emigrantes?

Estive recentemente na África do Sul e acabei de chegar dos Estados Unidos da América. Aí verifiquei que há uma grande dinamização - no bom sentido - da sociedade civil, de uma forma nunca vista anteriormente.

Por último, para vos dar um exemplo da falta de coerência que existe nos partidos da oposição e para salientar que há acontecimentos e matérias demasiado graves para constituírem motivos de utilização política oportunista, falar-vos-ei do problema dos refugiados do Zaire, especialmente agora que o Sr. Deputado Caio Roque usou da palavra para falar mal da política do Governo.

Há cerca de dois meses, combinámos visitar os refugiados do Zaire. A pessoa encarregue de organizar a visita e de contactar com os vários partidos foi - precisamente o Sr. Deputado Caio Roque. Há cerca de duas semanas, passando pelos corredores desta Assembleia, encontrei o Deputado Caio Roque, que me disse: «Fomos lá visitar os refugiados do Zaire hoje de manhã, mas não houve oportunidade de vos contactar.»

Ora, todas as semanas, por ocasião da reunião da Comissão de Negócios Estrangeiros, Comunidades Portuguesas e Cooperação, eu perguntava: «Como é que vai a organização da visita aos refugiados do Zaire?» Em resposta à minha pergunta nunca houve uma única palavra nem um único aviso e o Deputado Caio Roque efectuou a visita sozinho. Aliás, tenho comigo o artigo do jornal que dá conta da visita e das palavras que o Sr. Deputado dirigiu a estes refugiados, alguns dos quais, embora não sabendo falar português nem possuindo documentação portuguesa, estão a ser ajudados e mantidos, pelo Governo português: «[...] Depois de mais de duas horas de conversa com o Sr. Deputado Caio Roque, os representantes dos refugiados decidiram que o primeiro passo a dar será o de escrever uma carta a todos os Deputados eleitos pelo círculo eleitoral da emigração convidando-os a visitar os alojamentos, quer do INATEL quer do anexo do Hospital Militar.»

Pergunto aos Srs. Deputados da oposição: para quando uma política séria do vosso lado em relação às comunidades portuguesas? Quando é que tem a coragem de deixar

a antítese e a demagogia e de começar a tratar dos problemas destas comunidades de uma forma séria, que prestigie esta Casa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="1668">Sr.ª Presidente, peço a palavra para exercer o direito de defesa da honra e consideração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1668">Dar-lha-ei dentro de momentos, Sr. Deputado.

Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Urbano Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Urbano Rodrigues (PCP)" page-start="1668">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Penso que não irei precisar, de muito tempo para responder às questões levantadas.

Quero, em primeiro lugar - porque é o mais simples -, agradecer as palavras do Sr. Deputado Caio Roque, do Partido Socialista, e dizer-lhe que me facilitou o trabalho, respondendo a parte das questões que foram levantadas por dois Deputados do PSD.

Quanto às palavras amáveis que o Sr. Deputado Luís Geraldes me dirigiu, quero agradecer-lhas. Fico muito sensibilizado por ver que tem uma ideia razoável tanto da minha pessoa como da minha intervenção.

Quanto às questões concretas que aqui colocou, quero dizer-lhe que não tentei estabelecer uma ligação entre o Instituo Camões e as questões do ensino. O que eu disse foi que o Instituto Camões era um fantasma. Seria bom que o PSD demonstrasse que ele tem existência real. E uma entidade fantasmática!... Ninguém sabe se, caso funcionasse, seria bom ou seria mau! E um fantasma que foi criado, mas que não funciona e não existe.

Quanto à questão dos professores de português no estrangeiro - é pena não ter aqui documentos e não haver tempo -, no que eu falei foi numa moção com oito pontos, aprovada pelos docentes que trabalham em França. A moção fala por si. Saber quem nomeou os professores e quando os nomeou é de somenos importância: o que interessa é aquilo que eles dizem. E dizem-no porquê? Dizem-no em defesa das suas condições de trabalho e da tarefa para a qual foram nomeados.

Os Srs. Deputados Paulo Pereira Coelho e Luís Geraldes levantaram aqui o problema de eu não ter sido eleito, pela emigração. Não, Srs. Deputados, eu sou alentejano e fui eleito pelo distrito de Beja, mas acontece - e não sei se os Srs. Deputados o sabiam quando fizeram a pergunta - que vivi 17 anos no exterior, em países de emigração, e tive ocasião, ao longo desses 17 anos - o contrário seria uma infelicidade -, de ter mais contactos com os emigrantes portugueses do que os Srs. Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="1668">Olhe que não!... Eu até nasci lá!</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1668">E emigrantes de todos os estratos sociais. Em termos pessoais, digo-lhe que não é só de hoje que sé dão situações deste tipo!... Conheço muito bem as falhas não só deste governo como as de outros anteriores. E, para que veja o que era a burocracia - alguma coisa mudou na área da emigração com o 25 de Abril, que agora querem transformar em feriado móvel... -, fui obrigado a mudar, aliás provisoriamente, a nacionalidade dos meus filhos, porque as crianças com 5 e 6 anos de idade tinham</utterance>
  <utterance speaker-id="1096" speaker-name="Luís Manuel Costa Geraldes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Geraldes (PSD)" page-start="1669">Ainda bem que o reconhece.</utterance>
  <utterance speaker-id="1807" speaker-name="Miguel Urbano Tavares Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="1669">É tão sábia que o buraco é cada vez maior!...

O desnível entre as importações e as exportações é uma questão elementar e, para o constatar, não preciso de recorrer aos camaradas que estão a meu lado, dois eminentes economistas.

É evidente que esse buraco existe e é evidente que as divisas provenientes dos emigrantes contam. A não ser que achem que milhares de milhões de dólares nada representam, que é uma quantia que pode meter-se no buraco de um dente!...

Acho que os Srs. Deputados deveriam responder às questões essenciais. Diria até ser estranho que, tendo eu levantado, ao terminar a minha intervenção, uma questão fundamental como a dos feriados, a bancada do PSD não tivesse pedido qualquer esclarecimento sobre ela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="1669">E então as eleições para o Presidente da República?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1669">Para a defesa da consideração em relação ao que foi proferido pelo Sr. Deputado Caio Roque, tem a palavra o Sr. Deputado Costa Andrade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="116" speaker-name="Manuel Da Costa Andrade" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Costa Andrade (PSD)" page-start="1669">Sr.ª Presidente, Srs. Deputados: Assumo, em primeiro lugar, a defesa da consideração dos Srs. Deputados do PSD, que durante o longo processo de elaboração do texto constitucional português tiveram a possibilidade de participar tanto na parte de elaboração da Constituição como na fase das duas grandes revisões que a Constituição sofreu.

Bem vistas, de resto, as coisas, não é só a honra desses Deputados que está em causa; é também a honra de todo o Grupo Parlamentar do PSD, que acompanhou sempre esses Deputados com o mesmo empenho, e, mais do que isso, é a honra de um partido como o nosso que, como instituição, sempre esteve mobilizado para essa causa.

Penso que tudo pode discutir-se, que todos os pontos de vista podem aqui sustentar-se, desde que pressupostos limiares mínimos de seriedade e de probidade intelectual.

Foram essa seriedade e essa probidade intelectual que não vimos aqui presentes quando foi dito que os emigrantes não tem ainda o direito de voto por falta de empenhamento ou de autenticidade da parte do Partido Social-Democrata. Estes processos não são correctos.

Da nossa parte, não podíamos aceitar essa injúria - que de uma verdadeira injúria se trata, pois trata-se de uma imputação que nos foi feita directamente, cara a cara - sem uma reacção pronta. Se os emigrantes não têm direito de voto nas eleições presidenciais, isso deve-se, exclusivamente, ao Partido Socialista.
Mas, Sr.ª Presidente, de boa mente assumiríamos o lastro e a carga da nossa falta de seriedade e de autenticidade se, em troca, a verdade fosse aquela que acaba de ser dita pelo Partido Socialista.

Assumamos que não temos sido autênticos, assumamos que não nos temos empenhado e que o Partido Socialista seja o defensor dessa causa. Damos de barato tudo isso e damos, desde já, o nosso voto para a causa que passa a ser, a partir de agora, a do Partido Socialista: o voto dos emigrantes nas eleições presidenciais. Acompanhamo-los!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1669">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Caio Roque.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="1669">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Costa Andrade, gostaria apenas de dizer que não retiro uma vírgula ao que disse. E não o faço porque aquilo que os senhores tem pretendido é dar o direito de voto indiscriminadamente. Acham os Srs. Deputados que um luso-descendente, por exemplo, pode ter direito de voto no país onde vive, digamos nos Estados Unidos, e depois ter o direito de votar também para a eleição do Presidente da República portuguesa? É legítimo votar duas vezes ao mesmo tempo? Para eleger o presidente da República do país onde vive e para eleger o de Portugal?

Temos de discutir estas questões com clareza, pois a defesa que os senhores tem feito do tema tem sido a de dar o direito de voto indiscriminadamente e nós não estamos dispostos a que isso aconteça.

Queremos discutir esta questão honestamente e nada mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1669">Para defesa da consideração em relação ao que foi proferido pelo Sr. Deputado Carlos Pinheiro Oliveira, tem a palavra o Sr. Deputado Caio Roque.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="1669">Sr.ª Presidente, o Sr. Deputado Carlos Pinheiro Oliveira faltou à verdade. O que ele referiu não ocorreu há dois meses, mas há mais de quatro, já há bastante tempo que ando a falar com ele e com outros Deputados do PSD eleitos pela emigração, dizendo-lhes que devíamos fazer essa visita.

Embora sendo certo que não tenho qualquer dever para com o Sr. Deputado, devo dizer-lhe que, na véspera da visita aos refugiados do Zaire, andei à sua procura - e disse-lhe isso - como também o procurei na manhã seguinte - também lho disse - e o Sr. Deputado não se encontrava na Assembleia da República. Com certeza não ia procurá-lo a casa para depois se deslocar comigo ao INATEL.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="1669">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1669">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pinheiro Oliveira.</utterance>
  <utterance speaker-id="1737" speaker-name="Carlos Miguel De Valleré Pinheiro De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Pinheiro Oliveira (PSD)" page-start="1670">Sr. Presidente, Sr. Deputado Gaio Roque, acho muito estranho que, depois de dois meses de impaciente espera, o Sr. Deputado tenha tido muita dificuldade em encontrar-me.

Aliás quero referir que, ontem, um jornalista do jornal O Emigrante, cujo nome quero omitir e com quem falei em Março dizendo-lhe estar à espera que o Sr. Deputado Caio Roque, que preferiu ser o. organizador dessa tal visita aos refugiados do Zaire, me informasse da respectiva data - se alguém quiser tirar dúvidas fale com o referido jornalista, autor da reportagem que há pouco referi -, se mostrou bastante surpreendido por não me ler visto quando chegou ao local onde estão alojados os refugiados.

E já que falámos aqui de vários outros lemas e os partidos da oposição ficam muito ofendidos, na sua consideração quando se fala de certos factos, vou relatar-lhes mais um, relacionado com as eleições presidenciais: eu próprio não lenho podido votar nas eleições presidenciais pela simples razão de, até Maio de 199-1, estar recenseado em Joanesburgo, pelo círculo-eleitoral de fora da Europa.

No entanto, posso estar aqui, nesta Assembleia, a representar esses portugueses!... Posso estar aqui, por força da mesma Constituição que dá poderes ao Presidente da República e que afecta esta Assembleia da República. Porém, como português, foi-me negado o direito de votar para eleger o meu Presidente da República.

Gostava que o Sr. Deputado me explicasse esta incoerência e esta injustiça, que foi feita não só a mim, mas a todos os portugueses que estão fora do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1096" speaker-name="Luís Manuel Costa Geraldes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Geraldes (PSD)" page-start="1670">Posso interpelar a Mesa,

Sr.ª Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1670">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luis Geraldes (PSD)" page-start="1670">Sr.ª Presidente, é só para que fique registado - e agradecendo a benevolência de V. Ex.ª - que, de facto, elogiei a pessoa do Sr. Deputado Miguel Urbano Rodrigues, mas contesto e repudio, veementemente, toda a sua intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="1670">Repudia?!...Contestar está bem, mas repudia'.".
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1670">Sr. Deputado, isso não foi uma interpelação á Mesa, como sabe.


O Sr. Deputado Nogueira de Brito pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1670">Sr.ª Presidente, e para defesa da consideração que o Sr. Deputado Caio Roque devia ter pelas outras bancadas e não leve.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1670">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1670">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nogueira de Brito (CDS)" page-start="1670">Srºs Presidente. Sr. Deputado Caio Roque, esse argumento é novo! Não era esse o argumento que VV. Ex.ª costumavam utilizar!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1670">Nem vão utilizar!</utterance>
  <utterance speaker-id="813" speaker-name="José Luis Nogueira De Brito" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="1670">Eram outros e completamente diferentes.

O que é que pode importar a um país, que consagra na sua Constituição o princípio da dupla nacionalidade, que algum dos seus nacionais, que algum dos seus descendentes, vote em duas, três ou quatro eleições para presidentes dá República? Isso só pode honrar-nos!... Não diminui, em nada, o seu voto no nosso Presidente da República.

Sr. Deputado Caio Roque, lenha consideração por nós e pelos emigrantes, se faz favor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1670">E pela Constituição! Aplausos do CDS e do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1670">Para dar explicações, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Caio Roque.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="1670">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Nogueira de Brito, o Sr. Deputado sabe muito bem que muitos dos emigrantes não vieram a Portugal uma só vez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS" page-start="1670">Oh!...</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="1670">Repilo, uma só vez. Não conhecem Portugal e, ainda por cima. Sr. Deputado, não sofrem na pele os malefícios de uma possível eleição presidencial em Portugal. Cuidado com isso também!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.º Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1670">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Lima Amorim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1790" speaker-name="Manuel De Lima Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Lima Amorim (PSD)" page-start="1670">Sr.ª Presidente, Sr. e Srs. Deputados: É com natural emoção e muito respeito que, pela primeira vez, vou elevai a minha voz perante tão ilustres tribunos, que cumprimento afectuosamente, e perante a Nação.

Não escondo, por isso, e julgo que será perfeitamente compreensível, a minha timidez, cuja força apenas me é conferida pelo eleitorado do distrito de Viana do Castelo, onde nasci, e que. recentemente, me elegeu como seu Deputado com a incumbência de aqui o representar. Esta obrigação, que orgulhosamente aceitei, permite-me afirmar publicamente que tudo farei para não trair a confiança que e in mim depositaram, expressando, tanto nesta Câmara, como junto dê membros de outros órgãos de soberania, os seus anseios e as suas justas pretensões.

Mas a ninguém surpreenderá, por certo, que sendo um homem que me fiz no comércio, percorrendo sucessivamente todos os postos de trabalho, até assumir a total responsabilidade individual do estabelecimento onde sempre laborei, e desenvolvendo hoje a minha actividade profissional de empresário, também no sector terciário, que procure exprimir nesta Assembleia, com profunda responsabilidade, o meu pensar, fruto da minha experiência, relativamente aos problemas que respeitam a um sector, onde o económico e o social assumem aspectos concretos e onde a razão dos interesses colectivos e legítimos nem sempre são compreendidos, sobretudo por falta de conhecimento e de sensibilidade perante a realidade objectiva de questões que afectam tão importante como imprescindível sector.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1671">Não, não! Pararam!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="C) Orador" page-start="1671">Pois se assim não sucedesse não seria possível conduzir o País a uma maior competitividade no 'mercado interno e externo.

O sistema monetário europeu criará, por certo, outro grande e importante factor para o incremento e reforço da nossa economia.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Procurarei, enquanto membro deste Parlamento, ser crítico na perspectiva de poder contribuir para alterar o que entendo estar maí e, se possível, melhorai , mas, também, não deixarei de exprimir uma palavra de apreço e, portanto, de incentivo a qualquer medida tomada com o objectivo de potenciar a livre criatividade e a capacidade competitiva dos agentes económicos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1671">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="í) Orador" page-start="1671">Assim, muito embora o sistema de incentivos à modernização do comércio tenha sido criado por diploma publicado em Fevereiro de l W I, mercê do empenhamento e conjugação de esforços do governo do Prof. Cavaco Silva e das estruturas associativas de cúpula do comércio, não quero perder o ensejo sem transmitir publicamente o reconhecimento dos legítimos representantes de lodo o movimento associativo do comércio, pela persistente acção desenvolvida por este governo, ao longo das várias fases de negociação com a Comissão da Comunidade Europeia, conseguindo que Portugal fosse, e é ale agora, o único país a beneficiar de apoio financeiro comunitário, permitindo ao comércio a sua modernização e reestruturação.

Todavia, a verba concedida pela Comunidade, no valor de 4,1 milhões de contos, conjuntamente com a disponibilizada pelo Estado português de l,9 milhões de contos, perfazendo 6 milhões de contos, para ser dispendida através de um programa de apoio ao comércio de três anos, ou seja, até 1993, de modo a proporcionar um investimento de 15 milhões de contos, poder-se dizer que já está totalmente absorvida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1672">Sr. Deputado Lima Amorim, em nome da Câmara e da Mesa, quero agradecer-lhe, reconhecida, as palavras de saudação e de empenho pessoal que quis proferir e desejar-lhe as maiores felicidades no exercício do seu mandato.

Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS)" page-start="1672">Sr. Presidente, Sr. Deputado Lima Amorim, em primeiro lugar, quero saudar a sua intervenção, que destoa da linha normal das intervenções da sua bancada, na medida em que trás para o conhecimento desta Câmara, eventualmente, muitas das propostas que temos feito e das criticas que sempre temos apontado quanto à modernização do Estado.

Sabemos que apesar de existir uma Secretaria de Estado da Modernização Administrativa, tirando o problema das remunerações e dos novos escalões, que tanta dor de cabeça têm trazido ao Ministério das Finanças, ela não tem feito rigorosamente nada se não as pequenas melhorias, como as de os funcionários trazerem nas lapelas o nome e de fazerem sorrisos «os consumidores dos serviços, etc., mas, estruturalmente, tudo continua na mesma, se não mesmo pior do que eslava antes da criação desta Secretaria de Estado. E por isso mesmo as suas críticas em relação ao monstro burocrático que consome as energias dos particulares e dos agentes: económicos são sempre bem vindas, pois essa também é a nossa luta, e, como dizia o meu colega de bancada Deputado Nogueira de Brito. Elas colocam-no ao lado da bancada do CDS e não ao lado da do PSD.

Em segundo lugar, quanto ao problema da modernização do comércio, de que V. Ex.ª falou amplamente gostaria de saber se quando refere esse assunto quer favorecei-as grandes superfícies ou o pequeno e médio comércio, porque há dois grandes comércios a modernizar e o PSD tem-se mostrado um grande defensor da modernização das grandes superfícies,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="1672">Não, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="1672">... enquanto o pequeno e médio comércio está vegetar, uma vez que não tem verdadeiramente, aproveitado nada dos fundos da CEE.

Sendo assim, gostava de saber qual é efectivamente a posição de V. Ex.ª sobre a modernização do pequeno e médio comércio em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1672">Para responder, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Lima Amorim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1790" speaker-name="Manuel De Lima Amorim" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Lima Amorim (PSD)" page-start="1672">Sr.º Presidente, Sr. Deputado Narana Coissoró, muito obrigado pelas questões que me colocou.
Em relação à modernização do Estado, mais propriamente no que loca ao comércio, pensamos que há duas grandes questões: a criação de novas empresas e a existência de muita burocracia nas conservatórias e nos notários, onde reconhecemos, de lacto, a necessidade de modernizar, o que espero que aconteça ainda nesta Legislatura.

Quanto à sintonia, devo dizer-lhe que estou em sintonia com a minha bancada, porque, se assim não fosse, não teria aceite ser Deputado pelo PSD. Por outro lado 
O Sr. Deputado fez, uma grande confusão quanto ao apoio ao sector do comércio.

Com efeito, o sector do comércio engloba as pequenas e as muito pequenas empresas e o próprio diploma diz, claramente, que não pode ser aplicado às grandes superfícies. Deste modo, os 193 apoios foram dados aos pequenos e muito pequenos comerciantes e comerciantes retalhistas, que tem efectivamente, sabido modernizar e esperemos que no prazo de seis meses o consumidor esteja, realmente, a sentir a modernização do comércio.

Nada tenho contra as - grandes superfícies, mas quero ,dizer-lhe, Sr. Deputado, que os fundos negociados pelo governo do Prof. Cavaco Silva foram para as pequenas e muito pequenas empresas. Embora não saiba de tudo o que se passa na comissão de acompanhamento, feita pela própria Confederação do Comércio, não lenho conhecimento de que lenha havido uma grande empresa nesse processo .Dir-lhe-ei até que nem as grandes empresas nem as pequenas empresas, cujo capital social seja maioritariamente pertença de uma grande empresa, desde que se

prove, podem concorrer a esse fundo. Portanto, o Sr. Deputado Narana Coissoró está, de facto a fazer uma grande confusão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Leonor Beleza)" page-start="1672">Srs. Deputados, terminámos, o período de antes da ordem do dia.</utterance>
</debate>
