<debate period="r3" legislature="6" legislative_session="1" number="12" date="1991-12-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="260">Srs. Deputados, temos quorum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social-Democrata (PPD/PSD):
Alberto Cerqueira de Oliveira.

Alberto Monteiro de Araújo.

Álvaro José Martins Viegas.

Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreio.

Ana Paula Maios Barros.

António de Carvalho Martins.

António do Carmo Branco Malveiro.

António Esteves Morgado.

António Germano Fernandes de Sá e Abreu.

António Joaquim Correia Vairinhos.

António José Barradas Leitão.

António José Caeiro da Mota Veiga.

António Manuel Fernandes Alves.

António Maria Pereira.

António Paulo Martins Pereira Coelho.

António Roleira Marinho.

António da Silva Bacelar.

Aristides Alves Nascimento Teixeira.

Arlindo da Silva André Moreira.

Armando de Carvalho Guerreiro da Cunha.

Arménio dos Santos.

Belarmino Henriques Correia.

Bernardino Gala da Silva.

Carlos Alberto Lopes Pereira.

Carlos Almeida Figueiredo.

Carlos Manuel Duarte Oliveira.

Carlos "Manuel Marta Gonçalves.

Carlos Manuel Oliveira da Silva.

Carlos Miguel M. de Almeida Coelho.

Carlos Miguel de Valleré P. de Oliveira.

Delmar Ramiro Palas.

Domingos Duarte Lima.

Domingos José Soares Almeida Lima

Duarte Rogério Matos Pacheco.

Eduardo Alfredo Pereira da Silva.

Elói Franklin Fernandes Ribeiro.

Ema Maria Lóia Paulista.

Fernando Carlos Branco Marques Andrade.

Fernando José Antunes Gomes Pereira.

Fernando José Roque Correia Afonso.

Fernando Manuel Alves Cardoso Ferreira.

Fernando Monteiro do Amaral.

Fernando dos Reis Condesso.

Fernando Santos Pereira.

Filipe Manuel da Silva Abreu.

Francisco Antunes da Silva.

Francisco João Bernardino da Silva.

Guido Orlando de Freitas Rodrigues.

Guilherme Henrique Rodrigues Silva..

Hilário Torres Azevedo Marques.

João Alberto Granja dos S. Silva.

João Álvaro Poças Santos.

João Domingos Abreu Salgado.

João José Pedreira de Matos.

João José da Silva Maçãs.

João do Lago Vasconcelos Mota.

João Maria Leitão de Oliveira Martins.

Joaquim Cardoso Martins.

Joaquim Eduardo Gomes.

Joaquim Manuel Cabrita Neto.

Joaquim Maria Fernandes Marques.

Joaquim Vilela de Araújo.

Jorge Paulo Seabra Roque da Cunha.

José Alberto Puig dos Santos Costa.

José de Almeida Cesário.

José Angelo Ferreira Correia.

José Bernardo Veloso Falcão e Cunha.

José Fortunato Freitas Costa Leite.

José Guilherme Coelho dos Reis.

José Guilherme Reis Leite.

José Júlio Carvalho Ribeiro.

José Leite Machado.

José Macário Custódio Correia.

José Manuel Borregana Meireles.

José Manuel da Silva Costa.

José Mário Gaspar.

José Mário Lemos Dam ião.

José Álvaro Pacheco Pereira.

José Pereira Lopes.

Licínio Moreira da Silva.

Luís António Carrilho da Cunha.

Luís António Martins.

Luís Carlos David Nobre.

Luís Filipe Garrido Pais de Sousa.

Luís Manuel Costa Geraldes.

Manuel Antero da Cunha Pinto.

Manuel Acácio Martins Roque.

Manuel Castro de Almeida.

Manuel Joaquim Baptista Cardoso.

Manuel Lima Amorim.

Manuel Maria Moreira.

Manuel da Silva Azevedo.

Maria da Conceição Figueira Rodrigues.

Maria da Conceição U. de Castro Pereira.

Maria Fernanda Dias Cardoso.

Maria Leonor Beleza Mendonça Tavares.

Maria Luísa Lourenço Ferreira.

Maria de Lurdes Póvoa Costa.

Maria Manuela Aguiar Dias Moreira.

Manuela Dulce Coelho Morgado Raimundo.

Mário Jorge Belo Maciel.

Mário Júlio Montalvão Machado.

Mário Oliveira Mendes dos Santos.

Melchior Ribeiro Pereira Moreira.

Miguel Bento Martins de Macedo e Silva.

Miguel Fernando Cassola Miranda Relvas.

Nuno Francisco F. Delerue Alvim de Matos.

Olinto Henrique da Cruz Ravara.

Pedro Augusto Cunha Pinto.

Pedro Domingos de Sousa Holstein Campilho.

Pedro Manuel Cruz Roseta.

Pedro Manuel Mamede Passos Coelho.

Rui Alberto Limpo Salvada.

Rui Fernando da Silva Rio.

Rui Manuel Lobo Gomes da Silva.

Rui Manuel Parente Chancerelle de Machete.

Simão José Ricon Peres.

Telmo José Moreno.

Vasco Francisco Aguiar Miguel.

Virgílio de Oliveira Carneiro.

Vítor Manuel da Igreja Raposo.

Vítor Pereira Crespo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Deputado" page-start="261">Srs. Deputados, deu entrada na Mesa um projecto de resolução, subscrito por todos os grupos parlamentares, que o Sr. Secretário vai passar a ler.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (João Salgado)" page-start="261">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o projecto de resolução n.º 3/VI é do seguinte teor:
Portugal e o mundo tomaram conhecimento do massacre de civis indefesos cometido pela Indonésia no cemitério de Dili.

A matança ocorrida em 12 de Novembro de 1991 integra-se na prática de opressão do povo de Timor, iniciada aquando da ocupação militar do território pela Indonésia com o assassínio de cerca de 200 000 timorenses - cifra certificada pela Amnistia Internacional - e continuada pela destruição deliberada da identidade da nação Timorense, possuidora de história e tradições próprias.

Com os actos praticados ao longo dos anos em Timor Leste, que ofendem frontalmente os direitos humanos dos seus cidadãos, incluindo o direito à vida, a Indonésia persiste em manter-se à margem da legalidade internacional e, como tal, deve ser condenada.

A Portugal, como potência administrante, compete obter a concretização do exercício efectivo do direito à autodeterminação do povo de Timor Leste, concluindo validamente o seu processo de descolonização.

Assim, por proposta dos deputados que integram a Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias e a Comissão Eventual para</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="262">Srs. Deputados, vamos votar. Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="262">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.ª e Srs. Convidados, Sr.ª e Srs. Deputados: 33 anos separam-nos no tempo da aprovação, pela Assembleia Geral das Nações Unidas, da Declaração Universal dos Direitos do Homem.

Nascida da recusa do horror, da violência, da intolerância, da guerra e da negação de tudo o que limite o ser humano e impeça o seu pleno desenvolvimento, a Declaração Universal dos Direitos do Homem, mais do que uma mera formulação de princípios de igualdade e de liberdade, que já constituíam património da história da Humanidade, pretendeu ser um código de conduta universal. Código esse que não se limitou a reconhecer os direitos cívico e político dos indivíduos à igualdade, antes os equacionou, pela primeira vez, numa perspectiva mais ampla da simultânea libertação cultural, social e económica, indissociáveis da libertação do ser humano, sem os quais a liberdade, como tal, não faria sentido.

E se é certo que a Declaração Universal dos Direitos do Homem corporizou as aspirações de justiça, de liberdade, de igualdade e de paz dos povos que nela investiram a sua esperança, é também verdade que os detentores do poder, embora formalmente a tenham adoptado, adulteram-na e violam-na na sua prática quotidiana.

A própria preservação da vida no planeta toma evidente que esta prática quotidiana terá de ser pautada por mudanças radicais de atitude, novas formas de agir colectivas e uma clara compreensão de que os recursos são património de toda a Humanidade e, como tal, devem ser geridos e partilhados para salvaguarda da vida, o mesmo é dizer para salvaguarda da paz e para o estabelecimento de uma nova relação entre os homens e dos homens com a natureza, que elimine visões etnocêntricas geradoras de inquietamos manifestações de racismo e xenofobia; que elimine todas as formas de limitação à criatividade e à liberdade de expressão; que elimine o brutal fosso entre o Norte e o Sul e impeça que 6 % dos mais ricos países do Mundo devorem um terço do total dos recursos e da energia disponíveis; que elimine o analfabetismo que atinge mais de 51 % da população mundial e impeça a morte diária de 10000 crianças por fome, doença e subalimentação; que elimine a pobreza, que só na América Latina se cifra em 160 milhões de pessoas e é responsável pela morte, em África, de 30 milhões de seres humanos vítimas da fome; que impeça, em suma, o triunfo das desigualdades e favoreça o equilíbrio e a solidariedade entre os povos.

Esta nova relação não se compadece com fáceis afirmações de princípio antes se constrói numa prática quotidiana que, hoje e ainda, terá de ser sinónimo, qualquer que seja a diversidade de concepções e de linguagens, do direito à educação, do fim do trabalho infantil, do fim da discriminação sexual, do direito à saúde, do direito a uma informação plural, cio direito a um ambiente sadio, do direito, enfim, à vida e não à sobrevivência. E é do direito à vida que, hoje e ainda, se trata ao abordar a questão de Timor Leste.

Timor Leste, terra ocupada desde há 16 anos pela ditadura militar indonésia sofre, não de hoje nem de ontem mas de há muito, a dor cie uma ocupação que tem significado perseguições, atrocidades, mortes. Sofrimento que, hipócrita e vergonhosamente, tem sido ignorado e que só a força da imagem para todo o mundo de uma das inúmeras chacinas obrigou a encarar, numa indignação tardia - pois que de há muito se sabia-, o direito à autodeterminação e independência do povo maubere (aliás, constitucionalmente reconhecido), a anexação indonésia e o genocídio que criminosamente eslava a ser cometido e é responsável pela morte de 200000 timorenses.

Tudo isto se sabia, apesar do silêncio que se abateu sobre os factos e dos tímidos protestos do Estado Português.

E se é certo que Timor Leste é bem o exemplo da dualidade de critérios com que habitualmente a defesa dos direitos humanos é encarada pela comunidade mundial e da verdadeira natureza de intenções que preside à intervenção dos Estados - a defesa dos seus próprios interesses -, o facto que hoje importa registar é não os repúdios ou as solidariedades concretamente abstractas em tomo de Timor Leste, mas a urgente definição pelo Estado Português de uma estratégia política que passe pela pressão junto da comunidade internacional, em particular pela CEE e pelos EUA, a fim de permitir a imediata suspensão de venda de armas à Indonésia, o embargo económico, a implementação, sob a égide das Nações Unidas, de um processo negociai com todas as partes envolvidas, designadamente os representantes da resistência timorense, com vista à desocupação do território, à defesa dos direitos humanos e à autodeterminação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="263">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Adriano Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="571" speaker-name="Adriano Jose Alves Moreira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Adriano Moreira (CDS)" page-start="263">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Convidados: Os direitos do homem foram definidos como o imperativo categórico do nosso tempo e todas as declarações - a francesa de 1789, a da ONU de 1948- aceitam as palavras com que Jefferson os definiu para a declaração de independência dos EUA, em 4 de Julho de 1776, dizendo «temos por evidentes as verdades seguintes: todos os homens são criados iguais; suo dotados pelo Criador de certos direitos inaliáveis; entre tais direitos contam-se a vida, a liberdade e a busca da felicidade. Os Governos suo estabelecidos pelos homens para garantir estes direitos».

Quando estas nobilíssimas palavras foram escritas e presidiram ao reconhecimento de uma soberania do homem como exclusiva fonte da soberania do Estado, a escravatura continuava a ser um elemento estrutural da nova república, exactamente como se passava na recuadíssima data em que Périclcs, no seu famoso discurso, definiu a cidadania e o ideal democrático da cidade grega: pelo menos 3 milhões de negros foram discretamente abrangidos pelo conceito americano de peculiar institution.

O encontro com a realidade - talvez o muro de que fala Torga não significou pactuar com ela e, por isso, as celebrações das declarações dos direitos dizem respeito, simultaneamente, às repetidas proclamações do imperativo categórico e ao continuado derrubar do muro, para que a autenticidade cubra a relação entre os princípios e os factos.

Periodicamente, convulsões internas ou internacionais, com a dimensão de guerras mundiais, com o perfil de guerras do mundo aprazadas para um lugar de sacrifício, com a natureza de revoltas internas e com a tecnicidade de operações de polícia, obrigam a enfrentar a dimensão, o dramatismo, a tragédia da peculiar institution de cada época, de cada região, de cada povo, de cada homem mergulhado na circunstância que lhe aconteceu.

Em datas críticas de alibis perdidos, a convergência activa das frustrações, das cóleras e dos extremismos torna impossível conter as reivindicações que se alimentam das injustiças irreversíveis, como a UNESCO chamou, na reunião de Moscovo de Julho de 1971, às lesões sem remédio.

Desde 1989, as instâncias internacionais, as grandes potências, as coligações, os Estados e os homens entraram numa era de alibi perdido, um facto que, talvez pela primeira vez, diz respeito à ordem mundial.

Por isso faz data o manifesto com que Frederic Mayor assumiu a gestão da UNESCO, partindo de um facto social, que é a consciência planetária, e alertando para u evidência de que manana siempre es tarde.

Perdido o alibi de meio século de bipolarismo, a África não encontrou dinamismo e projecto e está nos limites da sobrevivência; metade da Europa tem dificuldades graves para substituir a mão de ferro soviética pela mão invisível de Adam Smith; na antiga URSS é Chevardnadze que adverte ma o facto de que «o povo está cansado e os alimentos faltam»; na América Latina a geografia da fome alarga as fronteiras e a profundidade e no Ocidente atlântico, onde nasceu o direito internacional e foram proclamados os direitos do homem, multiplicam-se os sinais de violência que o Presidente Richard von Weizsacker qualificou de «horríveis e vergonhosos».

No panorama do progresso da vigência dos direitos dos homens e dos povos, tudo isto não é sempre uma queda de patamares superiores, trata-se do desaparecimento da contenção que a velha ordem impunha às suas peculiar institutions que, assim, ganham voz e multiplicam o passivo na desordem da transição.

Então, como disse Einstcin, «nos momentos de crise, só a imaginação é mais importante do que o conhecimento», um conceito que empresta consistência ao lema dos jovens de 1968, quando pediam l'imagination au pouvoir, repetindo, afinal, com Unamuno, que se trata da «nossa faculdade mais essencial».

Esta imaginação, quando comprometida com os valores dos direitos do homem e dos povos, precisa de encontrar para os problemas uma resposta diferente da que se traduz em os suprimir: na vigência da ordem do último meio século, os nagas, os ibos, os libetanos e os curdos, entre outros, foram dando conteúdo à categoria de povos dispensáveis, que o sistema internacional de forças encaminhou para o desaparecimento.

Ainda em 11 de Fevereiro de 1991, foi fundada em Haia uma Organização de Povos e Nações sem representação, falando em nome de 50 milhões de pessoas, sob o lema: «juntos podemos orgulhar-nos de mais de 1 milhão de anos de história, cultura e tradição».

Portugal é, nesta data, a voz de um desses povos - o de Timor-, que a ordem mundial, agora em revisão, tratou como povo dispensável, submetendo-o, por duas vezes na vida da mesma geração, a um processo de genocídio. Temos insistido em que os interesses de ordem militar, tal como se definiram na vigência do alibi desaparecido em 1989, pesaram severamente na escandalosa cobertura dada à invasão, à conquista militar, à anexação e ao genocídio praticados pela Indonésia.

O Conselho de Segurança não pode continuar alheio; a Austrália e os EUA não podem continuar a cobrir o crime cometido pelo seu aliado; as instâncias espirituais que emitiram a mensagem de Assis não podem deixar de exigir o arrependimento activo.

Os Timorenses assumem, em face dessas circunstâncias, a mensagem que os Iroqueses enviaram ao Congresso dos Estados Unidos no século passado, que dizia assim: «Pela vontade do nosso Pai Celeste que governa o universo, a raça dos índios da América tomou-se pequena; a raça branca tornou-se grande e famosa [...] Aqui estamos, os últimos da nossa raça. Também devemos desaparecer?»

Portugal, invocando o direito imprescritível dos Timorenses, pede à comunidade internacional que ponha os factos de acordo com os princípios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="263">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="263">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Membros do Governo, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça e do Tribunal Constitucional, Sr. Procurador-Geral da República, Exmos. Autoridades Civis e Militares, Srs. Deputados, minhas Senhoras e meus Senho-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="264">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr.º Deputado Vera Jardim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vera Jardim (PS)" page-start="264">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Membros do Governo, Srs. Convidados, Srs. Deputados: Uma comemoração ,como aquela que hoje aqui fazemos é, normalmente, ocasião para uma reflexão sobre a relevância e actualidade da Declaração Universal dos Direitos do Homem e do Cidadão. Em que medida os ideais éticos e jurídicos que presidiram, à, adopção pelas Nações Unidas, em 10 de Dezembro de 1948; dessa Carta- Universal de direitos mantém hoje a sua validade? Em que medida uma proclamação feita numa época de revolta da consciência da humanidade contra a barbárie, a tirania e a opressão se conseguiu afirmar como ideal mobilizador da solidariedade universal?

O conteúdo da declaração foi-se constituindo, no decorrei das últimas décadas, como princípio básico do direito internacional, sobretudo na medida em que criou obrigações dos Estados não só para com os seus cidadãos como, em geral perante a comunidade internacional.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="265">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Maria Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="404" speaker-name="António Maria Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Maria Pereira (PSD)" page-start="265">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Convidados: Ao comemorarmos a Declaração Universal dos Direitos do Homem convém recordar que a motivação que esteve na sua base foi uma onda profunda de indignação que foi sentida por toda a humanidade e por todo o mundo civilizado perante a constatação do que foram os crimes dos nazis, o holocausto, o assassínio de 6 milhões de judeus. Isto indignou profundamente a humanidade, sobretudo quando vimos através das televisões o que se passava nos campos de concentração. Aliás, é sempre a televisão que ao tornar público um acontecimento desempenha o papel determinante.

Tal situação fez com que os homens de boa vontade sentissem a necessidade imperiosa de criar um instrumento internacional que consignasse os direitos fundamentais de tal maneira inerentes à natureza humana que nenhuma autoridade e nenhum governo os pudesse violar, dela resultando a enunciação dos direitos humanos constantes da Declaração Universal.

A Declaração Universal dos Direitos do Homem leve, sobretudo, duas características extremamente importantes, pois, em primeiro lugar, representou uma limitação da soberania nacional, que desde o século XVIII era um valor absoluto. As nações e os estados podiam fazer dos seus cidadãos o que quisessem e a partir da Declaração Universal foi-lhes imposto um limite determinado pela existência dos direitos do homem.

A outra característica foi a sua universalidade. Os direitos deixaram de ser nacionais para passarem a ser universais, o que significa, por um lado, que cada país torna, perante a comunidade internacional e não só perante os seus órgãos de soberania, a obrigação de respeitar os direitos humanos e, por outro, que cada Estado tem o direito de exigir dos restantes o respeito pelos direitos humanos nos seus territórios.

Só que, após a formulação destes generosos princípios, ocorreu a guerra fria e nela assistimos a uma lula ideológica</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="266">Sr. Presidente da República, Sr. Ministro Adjunto e dos Assuntos Parlamentares, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, Srs. Membros do Governo, Sr. Procurador-Geral da República, Srs. Embaixadores, Srs. Deputados, Excelências: Conta-se que na reunião de uma comissão nacional da UNESCO - a agência que em 1947 preparou o projecto de Declaração Universal dos Direitos do Homem -, onde se discutia vivamente, alguém se lerá admirado pelo facto de paladinos de ideologias freneticamente contrárias se acharem de acordo quanto ao elenco e ao enunciado de tais direitos, acrescentando-se que os participantes, todos à uma, lhe 'teriam retorquido: «De facto estamos de acordo sobre quais os direitos fundamentais a reconhecer em qualquer sociedade a lodo o ser humano, mas não nos perguntem porquê. A nossa disputa insanável começa aí [...]» E é fácil ver que assim foi e é. Antes de apresentar publicamente o seu projecto, a UNESCO dirigiu um questionário aos mais representativos pensadores e escritores dos Estados membros, no intuito de colher dos grandes do mundo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República (Mário Soares)" page-start="268">Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Embaixadores, ilustres Convidados: Começo por felicitar a Assembleia da República, sede da representação nacional, no pluralismo das suas opções político-ideológicas, por ler, uma vez mais, organizado esta sessão comemorativa no dia do aniversário da Declaração Universal dos Direitos do Homem.

É, com efeito, importante que a data seja assinalada, por forma a ser entendida por lodo o povo português, como um dos momentos mais altos, lúcidos e significativos da história da humanidade, ao reconhecer a unidade essencial da espécie humana e a igual dignidade da sua condição, independentemente da raça, sexo, cor ou situação social.

A Declaração Universal, aprovada em 10 de Dezembro de 1948 pela Assembleia Geral das Nações Unidas, na sequência da vitória das democracias sobre o nazi-fascismo, após o holocausto da Segunda Grande Guerra, insere-se numa longa tradição de afirmação do Estado de direito e de defesa das liberdades, direitos e garantias individuais, que teve como pontos altos a Declaração dos Direitos do Homem e do Cidadão, votada pela Assembleia Nacional Constituinte, durante a Revolução Francesa, em 26 de Agosto de 1789, a Constituição Americana e a Magna Carta Inglesa. Recuando mais, podemos dizer, como Julien Benda, que a dupla origem da concepção democrática do Estado, assente no império da lei e no respeito das liberdades individuais, é socrática e cristã e que, nos tempos modernos, o seu génio tutelar foi o filósofo alemão Emmanuel Kant.

No preâmbulo da Declaração Universal, que hoje comemoramos, escreve-se: «A Assembleia Geral proclama a presente Declaração dos Direitos do Homem como ideal comum a atingir por todos os povos e todas as nações, a fim de que todos os indivíduos e iodos os órgãos da sociedade, tendo-a constantemente no espírito, se esforcem, pelo ensino e pela educação, por desenvolver o respeito desses direitos e liberdades e promover, por medidas progressivas de ordem nacional e internacional, o seu reconhecimento e a sua aplicação universais e efectivos tanto entre as populações dos próprios Estados membros como entre os dos territórios colocados sob sua jurisdição.»

Desde então, percorreu-se um longo caminho com avanços e recuos mas, infelizmente, sempre assinalado por muitos e terríveis atropelos aos direitos humanos, pela guerra fria, o equilíbrio do terror e prolongados conflitos regionais, de que só agora, lentamente, o mundo parece estar a emergir - em relação, pelo menos, aos conflitos tradicionais -, com o derrubar das concepções totalitárias.

Em Portugal, com o 25 de Abril, o fim das guerras coloniais, o reconhecimento das independências das antigas colónias e a consolidação da democracia pluralista foram amplamente acolhidos, designadamente na Constituição de 1976, os princípios proclamados na Declaração Universal dos Direitos do Homem, de acordo, aliás, com a velha tradição democrática portuguesa, que, como ensinou Jaime Cortesão, vem dos alvores da nacionalidade e teve expressões importantes nas duas constituições liberais, na Carta Constitucional e respectivos Actos Adicionais e na Consumição Republicana de 1911.

No entanto, em matéria de direitos humanos, como todos sabemos, não basta u sua consagração legal, embora esta seja imprescindível. É preciso a sua observância prática, na vida de iodos os dias, e a sua interiorização na mentalidade dos cidadãos - aquilo a que a tradição republicana chama espírito cívico ou civismo. Por outro lado, os direitos humanos não tem um mero conteúdo político, embora esse</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="270">Srs. Deputados, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
