<debate period="r3" legislature="7" legislative_session="1" number="46" date="1996-03-09">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1372">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 9 horas e 35 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Acácio Manuel de Frias Barreiros.

Adérito Joaquim Ferro Pires.

Agostinho Marques Moleiro.

Aires Manuel Jacinto de Carvalho.

Alberto de Sousa Martins.

Albino Gonçalves da Costa.

António Alves Marques Júnior.

António Alves Martinho.

António Bento da Silva Galamba.

António de Almeida Santos.

António Fernandes da Silva Braga.

António Fernando Marques Ribeiro Reis.

António José Gavino Paixão.

Arnaldo Augusto Homem Rebelo.

Artur Clemente Gomes de Sousa Lopes.

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho.

Artur Rodrigues Pereira dos Penedos.

Carlos Alberto Cardoso Rodrigues Beja.

Carlos Alberto Dias dos Santos.

Carlos Justino Luís Cordeiro.

Carlos Manuel Amândio.

Carlos Manuel Luís.

Cláudio Ramos Monteiro.

Domingos Fernandes Cordeiro.

Eduardo Ribeiro Pereira.

Elisa Maria Ramos Damião.

Fernando Alberto Pereira de Sousa.

Fernando Alberto Pereira Marques.

Fernando Antão de Oliveira Ramos.

Fernando Garcia dos Santos.

Fernando Manuel de Jesus.

Fernando Pereira Serrasqueiro.

Francisco Fernando Osório Gomes.

Francisco José Pereira de Assis Miranda.

Francisco José Pinto Camilo.

Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho.

Henrique José de Sousa Neto.

João Carlos da Costa Ferreira da Silva.

João Rui Gaspar de Almeida.

João Soares Palmeiro Novo.

Joaquim Morena Raposo.

Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida.

Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira.

Joel Maria da Silva Ferro.

Jorge Lacão Costa.

Jorge Manuel Damas Martins Rato.

Jorge Manuel Fernandes Valente.

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro.

José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro.

José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão.

José Alberto Cardoso Marques.

José António Ribeiro Mendes.

José Carlos Correia Mota de Andrade.

José Carlos da Cruz Lavrador.

José Carlos das Dores Zorrinho.

José Carlos Lourenço Tavares Pereira.

José da Conceição Saraiva.

José de Matos Leitão.

José Ernesto Figueira dos Reis.

José Fernando Rabaça Barradas e Silva.

José Manuel de Medeiros Ferreira.

José Manuel Marques da Silva Lemos.

José Manuel Niza Antunes Mendes.

José Manuel Rosa do Egipto.

José Manuel Santos de Magalhães.

José Pinto Simões.

Jovita de Fátima Romano Ladeira Matias.

Júlio Manuel de Castro Lopes Faria.

Laurentino José Monteiro Castro Dias.

Luís Filipe Nascimento Madeira.

Luís Pedro de Carvalho Martins.

Manuel Afonso da Silva Strecht Monteiro.

Manuel Alberto Barbosa de Oliveira.

Manuel Alegre de Meio Duarte.

Manuel Francisco dos Santos Valente.

Manuel Jorge Pedrosa Forte de Goes.

Manuel Martinho Pinheiro dos Santos Gonçalves.

Manuel Porfírio Varges.

Maria Amélia Macedo Antunes.

Maria Celeste Lopes da Silva Correia.

Maria da Luz Gameiro Beja Ferreira

Maria do Carmo de Jesus Amado Sequeira.

Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro.

Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa.

Maria Helena do Rego da Costa Salema Roseta.

Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino.

Maria Jesuína Carrilho Bernardo.

Mário Manuel Videira Lopes.

Martim Afonso Pacheco Gracias.

Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque.

Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura.

Nelson Madeira Baltazar.

Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes.

Osvaldo Alberto Rosário Sarmento e Castro.

Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte.

Paulo Jorge dos Santos Neves.

Pedro Luís da Rocha Baptista.

Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge.

Raimundo Pedro Narciso.

Raúl d'Assunção Pimenta Rêgo.

Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz.

Rui do Nascimento Rabaça Vieira.

Rui Manuel dos Santos Namorado.

Rui Manuel Palácio Carreteiro.

Sérgio Carlos Branco Barros e Silva.

Victor Brito de Moura.
Partido Social Democrata (PSD)
Álvaro dos Santos Amaro.

Álvaro José Brilhante Laborinho Lúcio.

Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto.

Amândio Santa Cruz Domingues Basto Oliveira.

António Costa Rodrigues.

António Fernando da Cruz Oliveira.

António Germano Fernandes de Sá e Abreu.

António Jorge de Figueiredo Lopes.

António Moreira Barbosa de Meio.

António Roleira Marinho.

António Soares Gomes.

Arménio dos Santos.

Artur Ryder Torres Pereira.

Bernardino Manuel de Vasconcelos.

Carlos Alberto Pinto.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1373">Srs. Deputados, Membros do Governo, Excelentíssimas, Autoridades e Convidados: Na sessão de hoje tem lugar a posse do Presidente da República eleito, perante a Assembleia da República, nos termos dos artigos 130.º da Constituição e 265.º a 267.º do Regimento.

Em virtude de eu próprio, bem como os restantes membros da Mesa e os Srs. Vice-Presidentes, termos necessidade de receber SS. Ex.ª o Presidente da República e o Presidente da República eleito, declaro interrompidos os trabalhos.
Eram 9 horas e 37 minutos.
Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da República eleito, Srs. Membros do Governo, Sr. Primeiro Ministro, Ilustres Representantes de Estados Estrangeiros, Digníssimas Autoridades, Srs. Deputados, Srs. Convidados: Está reaberta a sessão.
Eram 10 horas e 15 minutos.
Vamos, como sabem, e é grande honra minha e da Assembleia da República, proceder à cerimónia da posse do Presidente da República eleito.


O Sr. Secretário vai proceder à leitura da acta da reunião da assembleia de apuramento geral da eleição do Presidente da República.

O Sr. Secretário (Artur Penedos) procedeu à leitura da acta, que é do seguinte teor:
Acta da reunião da assembleia de apuramento geral da eleição do Presidente da República
No dia vinte e dois de Janeiro de mil novecentos e noventa e seis, nesta cidade de Lisboa e no Tribunal Constitucional, reuniu a assembleia de apuramento geral da eleição do Presidente da República, nos termos e para os efeitos do disposto nos artigos 105.º a 110.º do Decreto-Lei n.º 319-A/76, de 3 de Maio, sob a presidência do Juiz Conselheiro Presidente deste Tribunal José Manuel Moreira Cardoso da Costa, com os Juízes Conselheiros Guilherme Frederico Dias Pereira da Fonseca e Messias José</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1374">Seguidamente, o Sr. Presidente da República eleito vai o prestar a declaração de compromisso a que se refere o n.º 3 do artigo 130.º da Constituição.
De pé, o Sr. Presidente da República eleito prestou juramento sobre o original da Constituição, lendo a fórmula constitucional, do seguinte teor:
Juro por minha honra desempenhar fielmente as funções em que fico investido e defender, cumprir e fazer cumprir a Constituição da República Portuguesa.
Após a prestação do compromisso do Sr. Presidente da República eleito, a Banda da Guarda Nacional Republicana, colocada junto aos Passos Perdidos, executou o Hino Nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1374">
O Sr. Presidente da República eleito vai assinar o auto de posse, que eu próprio terei também a honra de firmar.
Neste momento, o Sr. Presidente dá República eleito e Sr. Presidente da Assembleia da República assinaram auto de posse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1374">
O Sr. Secretário vai ler o auto de posse.

O Sr. Secretário (Artur Penedos) procedeu à leitura do auto de posse, do seguinte teor:
Auto de posse
Aos nove dias do mês de Março de mil novecentos e noventa e seis, perante o Plenário da Assembleia da República, para o efeito reunido na Sala das Sessões do Palácio de São Bento, tomou solenemente posse o Presidente da República Portuguesa eleito em 14 de Janeiro de 1996, Dr. Jorge Fernando Branco de Sampaio.

Depois de lida pelo Secretário da Mesa a acta da assembleia de apuramento geral da eleição do Presidente da</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1375">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da República cessante, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça e do Tribunal Constitucional, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Chefes de Estado e mais representantes de Países Amigos de Portugal, Excelências, Sr. Cardeal Patriarca de Lisboa, Eminência, Srs. Convidados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Reveste-se de particular significado o facto de o Presidente da República, eleito por sufrágio universal, tomar posse perante esta Assembleia. O acto fica assim assinalado por uma convergência de prestígios: o que confere quem toma a posse e o que atribui quem a dá.

Não podia ser de outro modo nem noutro lugar. Em bom rigor, o Presidente da República devia ser investido por quem o escolheu, ou seja, o universo dos cidadãos eleitores. Não sendo isso possível, só pode sê-lo perante o ponto pequeno desse universo que o Parlamento é. Escapa com frequência aos menos familiarizados com a especiaria constitucional a circunstância de, sendo embora o Presidente quem representa a República toda ela, ser a Assembleia o órgão de soberania representativo «dos cidadãos portugueses».

Num domínio que não rejeita o suporte de algumas salutares ficções, o cidadão Jorge Sampaio acaba de ser investido na Suprema Magistratura da Nação pela própria Nação.

Reveste-se também de particular significado, agora para mim, que tenho a honra de ser seu amigo, ter eu podido firmar a posse de um Presidente de quem sou amigo e de quem tenho sido companheiro de jornada.

Se a Presidência da República é também a magistratura, eu diria que ela é sobretudo o magistrado. órgão de sua natureza unipessoal, concentra-se numa concreta personalidade e acaba por ser o que essa personalidade for.

Parece contentar-se com pouco, a Constituição. Mas assim não é. Se para ser candidato é suficiente ser cidadão eleitor, português de origem e maior de 35 anos, o ter de colher a preferência da maioria dos cidadãos eleitores restringe a muito poucos o acesso a essa suprema dignidade.

Sr. Presidente da República, chega Vossa Excelência à mais alta magistratura, após um percurso pessoal, profissional e político que eu diria de luxo. Líder académico numa altura em que a acessibilidade a essa condição exigia determinação e coragem; resistente de todas as horas da alma ao regime opressivo que precedeu Abril; advogado prestigiado, e também nessa qualidade opositor às injustiças; participante activo no processo de retoma das liberdades democráticas; membro do Governo encarregado de negociar os dossiers do contencioso financeiro colonial; Deputado e parlamentar brilhante; líder do Partido Socialista, e da sua bancada, enquanto maior partido da oposição; Presidente da Câmara Municipal de Lisboa com direito a «bis»; e personalidade reconhecidamente proba, sensível e humana, o ter sido, de entre os chamados, o escolhido do povo português, representou apenas a mais feliz escolha.

Aceite, Sr. Presidente da República, na oportunidade destes primeiros passos de uma longa jornada até muito adentro do próximo século, os cumprimentos respeitosos e os votos de feliz desempenho da Assembleia da República e do seu Presidente.

Sr. Presidente cessante, quero antes de mais agradecer-lhe o ter querido associar a sua presença a esta sessão solene de investidura do seu sucessor no cargo. Esse facto, e a maneira como desejou que a sucessão se fizesse, conferiu ao acto um simbolismo de enorme significado.

Mas não posso fugir, nem quero, a um segundo agradecimento. Esse, por tudo quanto fez, antes e depois de Abril, nesta Assembleia, no Governo, na Presidência da República, e sobretudo no dia a dia da sua vida e na rua
- supremo teatro das lutas pela liberdade dos oprimidos -, para que hoje possamos estar aqui, nesta casa da democracia e da liberdade, a empossar o Chefe de um Estado de Direito democrático.

Tive, em muitos momentos desse percurso em direcção à luz, o privilégio de ter estado a seu lado. Movido, quantas vezes, pelo seu estímulo e o seu exemplo. Mas a nossa vindima vai estando feita. E é consolador verificar que, feita ela, deixaremos um País livre e digno, política e socialmente antípoda do Portugal dos tempos em que tiramos bilhete de entrada.

Mas, se a justificação dos cargos, muito para lá da ambição deles, se abeira do ponto final, não hei-de esquecer-me de que uma democracia política pluralista é sempre uma democracia de opinião - e a nossa cada vez mais o é! - nem de que, se no passado as opiniões do cidadão Mário Soares tiveram não raro mais peso político do que os seus actos de poder, nenhuma razão existe para que não continue a ser assim. Talvez mais assim do que nunca. Passarão a ser opiniões de alguém que atingiu um invejável pico de experiência política e humana, emitidas e executadas fora de contextos de conflitualidade ideológica ou institucional.

V. Ex.ª é hoje, reconhecidamente, uma das personalidades, se não a personalidade política mais prestigiada da Europa. Não pode V. Ex.ª, nem Portugal, desperdiçar esse capital de prestígio.

Não tenho a menor dúvida de que todos os Srs. Deputados, independentemente das suas filiações partidárias, estão comigo no desejo - que é o do povo português de que V. Ex.ª continue a preocupar-se com Portugal e os portugueses, a reflectir lucidamente sobre os problemas do nosso país e do nosso tempo e a exercer a acção pedagógica que caracterizou, de modo particularmente significativo, os anos do seu múnus presidencial.

A posse da mais alta figura de um Estado democrático não podia, de facto, ocorrer noutro lugar que não fosse a Assembleia da República.

É que, para além de ser o órgão de soberania que representa o universo dos cidadãos portugueses - e não apenas os que são eleitores -, é com Parlamentos livremente eleitos que se identifica a essência última dos Estados democráticos. É esse o verdadeiro critério de aferição da existência ou não de um regime verdadeiramente democrático.

Governos, mais ou menos autoritários, as próprias ditaduras os têm. Chefes de Estado, com maior ou menor grau de legitimidade, podem igualmente tê-los. O que não têm, quia absurdunt, é Parlamentos livremente eleitos, com poderes de criação legislativa e efectiva fiscalização dos actos do Governo e da Administração.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1378">Tenho a honra de dar a palavra ao Presidente da República para, no uso de um direito que lhe é
próprio, dirigir uma mensagem à Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="1378">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Presidente da República cessante, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça e do Tribunal Constitucional, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Srs. Chefes de Estado e mais Representantes de Estados Amigos de Portugal, Excelências, Sr. Cardeal Patriarca de Lisboa, Eminência, Srs. Convidados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Ao fim de 20 anos de democracia e após uma década de integração europeia, Portugal encerrou um ciclo da sua história contemporânea. O regime democrático está consolidado. A adesão à Comunidade Europeia provou ser a aposta certa, permitindo ao País condições de desenvolvimento e transformação estrutural de outro modo impossíveis.

Hoje, às novas gerações que atingem a maioridade, essas duas grandes condições para a modernização de Portugal parecem óbvias, quase naturais. E ainda bem que assim é. Todavia, para que a liberdade e a democracia estivessem garantidas foi
necessário o combate de várias gerações que, pela sua determinação e coragem, garantiram o exemplo do caminho a seguir.

O 25 de Abril, que quero evocar neste momento com emoção, representa o fim de um longo percurso onde muitos pagaram com a liberdade e a vida a sua dedicação à causa da democracia.
Ser eleito Presidente da República representa uma responsabilidade e uma honra incomparáveis na vida de um político. Mas as circunstâncias ditaram que eu pudesse ter o prazer acrescido de receber a passagem de testemunho dessa figura ímpar da democracia portuguesa que é o Presidente cessante, Dr. Mário Soares.
O Dr. Mário Soares é, nacional e internacionalmente, um símbolo do combate constante pela Liberdade e pela Democracia. Um combate que não conheceu hesitações nem concessões.

O ciclo político que, coincidentemente, se encerra com o fim do seu mandato presidencial ficará sempre ligado ao seu nome. Ninguém, nas últimas décadas, mareou, persistentemente, de forma tão profunda, a vida política portuguesa

Hoje, como Presidente da República, quero testemunhar-lhe, Sr. Dr. Mário Soares, o profundo reconhecimento do País por uma vida inteira dedicada à procura do melhor para Portugal e para os portugueses.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="1382">Sr. Presidente da República, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Digníssimas Autoridades, Excelências, Srs. Convidados, Minhas Senhoras e Meus Senhoras: Está encerrada a sessão.

Neste momento, a Banda da Guarda Nacional Republicana executou de novo o Hino Nacional.</utterance>
</debate>
