<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="18" date="1999-12-15">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, declaro aberta a
sessão solene que assinala a transferência de soberania do
território de Macau.
Eram 15 horas e 5 minutos.
A Banda da Guarda Nacional Republicana executou o
Hino Nacional.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António Bento da Silva Galamba
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Cláudio Ramos Monteiro
Dinis Manuel Prata Costa
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pinto Camilo
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d’Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Barbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Carlos da Costa Ferreira da Silva
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão

José Alberto Rebelo dos Reis Lamego
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho
José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José Carlos Pinto Basto Mota Torres
José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Eduardo Vera Cruz Jardim
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel de Medeiros Ferreira
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Manuel Carvalho Carito
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luís Pedro de Carvalho Martins
Luísa Pinheiro Portugal
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custodia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria José Vidal do Rosário Campos
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui Manuel Leal Marqueiro
Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Para uma intervenção, em representação do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="3">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.
Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. membros do
Governo, Sr.as e Srs. Convidados: Esta sessão assinala
solenemente o fim do Império colonial português.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra, em representação
de Os Verdes, a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="5">Sr. Presidente da
República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.
Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs.
Convidados, Sr.as e Srs. Deputados: Macau, o Oriente do
Oriente; Macau, a minúscula península perdida na lonjura
do mar, terra de encontro de culturas, dois povos, dois
países, dois continentes; Macau, durante anos o lugar de
descoberta de duas civilizações, um lugar onde, de forma
nem sempre linear, se foi buscando e construindo a harmonia, o respeito mútuo, o encantamento, o irresistível
fascínio pelo outro, pelo diferente.
Macau, a ponte indestrutível entre o Ocidente e o Oriente, um Oriente que para nós, portugueses, continua a
viver na nossa história, na nossa cultura, no nosso património, no nosso imaginário, um Oriente que marca a singular mestiçagem de que somos feitos, um Oriente presente na língua, nos sons, nos olhares, nos sabores, nos cheiros, nos lugares, no destino português. E é precisamente
para cumprir esse destino que temos de olhar os horizontes
do futuro.
Como diz Eduardo Lourenço: «Hoje, é a primeira vez
que Portugal e os portugueses têm de desenhar, de conceber, de inventar e se dar um futuro a partir de si mesmos».
Um futuro que a queda da ditadura e o 25 de Abril, em
Portugal, proporcionaram. Um futuro onde, de certo modo,
já estamos, e que «não podemos falhar». Um futuro, por
isso, ao encontro do qual temos de levar a paz, a liberdade,
o respeito pelos direitos humanos, um desenvolvimento
solidário, ecologicamente equilibrado.
E é precisamente isso que queremos para Macau, no
quadro dos princípios constantes da Lei Básica, acordados
entre a República Popular da China e Portugal para a Região Administrativa Especial de Macau, acordo de princípios de que ressaltam a afirmação da universalidade e
indivisibilidade dos direitos humanos: políticos, sociais,
culturais, ambientais também, na multiplicidade e na
diversidade de conceitos que deles emergem e neles se
conjugam.

5
Direitos a que se aliam, naturalmente, os valores inerentes e essenciais de uma cultura humanista, como o
direito à vida, à plena participação cívica e política, à afirmação da diferença. Direitos, é nossa convicção, a poder
exercer por cada um dos cidadãos residentes em Macau e,
é nossa esperança, traduzidos nos gestos quotidianos da
vida da comunidade: no respeito pela identidade própria da
região; na preservação dos modos de vida anteriormente
existentes; na salvaguarda do património histórico e cultural; no respeito pela diversidade étnica; no exercício e livre
expressão de direitos, liberdades e garantias fundamentais.
Uma livre expressão de direitos na Região Administrativa Especial de Macau onde, por responsabilidade do
tempo por nós desperdiçado, não será, porventura, tão fácil
como desejaríamos fazer ouvir no próximo milénio o som
vivo da língua portuguesa, mas onde, para além dela permanecer como língua oficial, será certamente fácil ouvir,
pelo menos como diz Maria Ondina Braga, «Um pouco da
nossa linguagem. Um pouco da nossa arte. Um pouco da
nossa alma».
Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República. Sr.as e Srs. Convidados, Sr.as e Srs.
Deputados: Macau vai iniciar uma nova etapa da sua vida,
construir o seu caminho, desafiar o seu próprio futuro,
justificar a sua especificidade.
Um futuro que lhe cabe preparar, designadamente através da criação das condições necessárias para a autonomia
da futura Região Administrativa Especial de Macau e da
continuidade dos seus sistemas político, jurídico, económico, social e cultural.
E é precisamente este o momento mais importante para
que as relações de cooperação, de intercâmbio cultural,
científico e económico, bem como os laços de amizade
entre os povos chinês e português, se possam estreitar.
Uma ligação que no estreitar de um laço forte, simultaneamente, o alarga e o transforma no suporte e plataforma
natural de acesso da região à própria União Europeia.
Uma ligação e uma necessidade de dois países que
sempre foram uma ponte privilegiada de ligação entre dois
mundos distintos, a ponte entre o Oriente e o Ocidente que,
hoje, é forçoso alargar, um Oriente que, ao fim de 500
anos de contacto com os portugueses pode dizer, lembrando o fundador da China moderna, Mao Tsé-Tung, que
«Portugal foi o único país da Europa que permaneceu na
China sem nunca ter feito uma guerra à China».
Esta é uma experiência política rara de tolerância, de
convivência e de paz. Uma experiência que, mau grado
alguma superficialidade passada, os diferentes responsáveis pela região foram gradualmente corporizando num
conjunto de obras e valores que constituem as sementes de
um património a preservar, um património comum de
valores que, mais do que assinalar, importa, nesta transição, acima de tudo, como elo de ligação entre gerações e
como herança para as novas gerações, fazer vivenciar e dar
vida, na vida dos residentes de Macau, a bem de um feliz
encontro que a história, talvez ao acaso, um dia proporcionou, a bem do futuro não só de Macau mas da própria
humanidade.
A humanidade que, em tempo de globalização, independentemente da pequenez de uns e do gigantismo de
outros, partilha a mesma casa, o mesmo planeta, o mesmo
destino comum, a mesma responsabilidade em relação ao</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Tem a palavra, em representação
do CDS-PP, o Sr. Deputado e Vice-Presidente da Assembleia Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="6">Sr. Presidente
da República, Sr. Presidente da Assembleia da República,
Sr. Primeiro-Ministro e Membros do Governo, Srs. Altos
Dignitários Civis e Militares da República, Sr.as e Srs.
Convidados, Sr.as e Srs. Deputados: A Assembleia da República inteirou-se hoje, depois do debate requerido pelo
Grupo Parlamentar do CDS-PP, dos termos e condições
em que se realiza a transferência de Macau para a soberania da República Popular da China.
Não podia a representação nacional ficar à margem
deste acontecimento histórico, sem conhecer em primeira
mão o resultado global das negociações que durante os
últimos anos decorreram entre os representantes de Portugal e da República Popular da China. Devido ao particular
modo como ficou estabelecida a responsabilidade dos
órgãos de soberania portuguesa quanto à solução da «questão de Macau», com o domínio reservado para o Chefe do
Estado e participação do Governo, não foi possível à
Assembleia da República intervir no processo e muito
menos exercer o seu poder-dever de fiscalização política.
Foi hoje, com a interpelação por nós suscitada, que ficámos em condições de avaliar o que o Governo de Macau
tem vindo a designar como uma transição de sucesso. E
assim poderá ser na verdade, se se confirmar o que foi
declarado hoje pelo Sr. Ministro de Estado e dos Negócios
Estrangeiros, nas suas intervenções durante o debate.
A Assembleia da República pode assim, agora, em
consciência, estar solidária com o Presidente da República
e com o Governo, no acto solene de transferência que vai
ter lugar dentro de cinco dias, em Macau.
Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Srs. Convidados, Sr.as e Srs. Deputados: No próximo dia 20 de Dezembro, nos termos da Declaração Conjunta Luso-Chinesa de 13 de Abril de 1987,
encerra-se o ciclo de quase meio milénio em que Portugal
foi responsável pelo governo de Macau, iniciando-se uma
nova etapa da história daquele território, que passa a desfraldar a bandeira da flor de lótus na Região Autónoma
Especial da República Popular da China, em substituição
da bandeira verde rubra das cinco quinas. A velha «questão de Macau» chega assim ao seu termo, no que toca ao
exercício da soberania partilhada naquele território, cabendo doravante aos governantes da República Popular da
China e da RAEM respeitar o estatuto de transição que vai
vigorar para os próximos 50 anos.
Não é hoje o dia para sangrar em saúde, antes o consideramos como ensejo para recordarmos a portentosa obra
que erguemos no delta do rio das Pérolas, principalmente
depois da Revolução de Abril de 1974, para melhor situarmos o momento histórico que estamos hoje e aqui a
evocar.

Não existem documentos formais para consubstanciar a
tese defendida pelo Dr. Oliveira Salazar, pela última vez
em 1961 — embora sem muita convicção, diga-se —,
quando escreveu que «a soberania portuguesa em Macau
se funda em velhos tratados entre os Reis de Portugal e os
Imperadores da China», como não existe também qualquer
esteio para dar crédito à propaganda chinesa de cariz nacionalista e xenófoba de que os portugueses ocuparam em
1457 a pequena língua de terra de Amacao, corrompendo e
enganando o Mandarim local ou por acto de violência.
A verdade histórica é que nunca foi possível fixar o título formal do exercício do governo pelos portugueses
nem as exactas fronteiras da possessão porque, tirando
alguns afloramentos da tese da doação de terra, pelos imperadores da dinastia Ming, na pequena península, aos
comerciantes portugueses pelos serviços por estes prestados na expulsão dos piratas que infestavam a costa, a nossa
diplomacia reiteradamente, em momentos decisivos, admitiu a falta de título que legitimasse perante a comunidade
internacional a posse da cidade e foi simplesmente o facto
de nem a China nem as grandes potências terem contestado, até ao triunfo da Revolução Comunista de Mao
Zedong, a nossa presença, tolerando o exercício de poder
na minúscula cidade de Santo Nome de Deus, que serviu
de base para a presença portuguesa no Oriente. Cito o
insuspeito Embaixador Franco Nogueira, que escreve:
«nunca verdadeiramente fomos soberanos em Macau;
sempre subsistimos graças à boa vontade da China e sempre partilhámos com esta a autoridade».
Como diria, em 1975, o Deputado Constituinte de Macau, Diamantino Ferreira, que se sentou na bancada do
Grupo Parlamentar do CDS: «Vivemos ali (em Macau) em
chão emprestado por tempo emprestado».
O Prof. António Vasconcelos Saldanha, ensina que a
chamada «fórmula de Macau» — que foi sempre o eixo da
roda do exercício da nossa autoridade na pequena cidade
de Macau —, traduziu-se no compromisso e no consenso
entre as duas partes. Os Imperadores da China impuseramnos, diz o investigador, desde o início, os chamados códigos de conduta, de ordem social, uns, de ordem comercial,
outros, além dos de ordem administrativa, todos subordinados à «contenção da subversão da ordem celestial»,
como diziam os Imperadores, que as autoridades portuguesas de Macau, Goa ou Lisboa, segundo os casos, tiveram
de aceitar, mesmo a contragosto. Nem quando as potências
europeias, com destaque para a Inglaterra, impuseram,
depois da Guerra do Ópio, o que Mao Zedong viria a
designar por «tratados desiguais», declarando unilateralmente a sua nulidade, não foi possível à nossa diplomacia
retirar Macau da agenda interna do Império, com excepção
do curto consulado do Governador Ferreira do Amaral que
procedeu à ruptura daquele compromisso.
Ferreira do Amaral recusou a pagar à China o foro do
chão, que ficou, assim, extinto para sempre; expulsou o
mandarim residente, que nunca mais regressou àquela
cidade, e declarou e exerceu, no seu curto mandato de
Governador, a soberania sobre Macau com a exclusão da
China, o que lhe valeu a perda da própria vida.
Por intolerável complexo de culpa ou de descabido temor reverencial perante os dirigentes da República da
China, a sua estátua, depois de viajar de Macau para Por-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Em representação do Partido
Comunista Português, tem a palavra o Sr. Deputado e
Vice-Presidente da Assembleia João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="8">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Sr. Presidente
do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Vice-Presidente do
Tribunal Constitucional, Srs. Convidados, Sr. Deputado
Representante da Assembleia Legislativa de Macau, Sr.as e
Srs. Deputados: A Declaração Conjunta da República
Portuguesa e da República Popular da China, assinada em
Março de 1987 e aprovada, para ratificação por esta
Assembleia da República, por unanimidade, em 11 de
Dezembro de 1987, começa por recordar «com satisfação»
o desenvolvimento de relações amistosas entre Portugal e a
China, para, a partir desse pressuposto, considerar a necessidade de uma solução apropriada para a questão de
Macau, legada pelo passado, como propícia ao desenvolvimento económico e estabilidade social de Macau e a um
maior fortalecimento das relações de amizade e de cooperação entre os dois países.
Essa solução apropriada, aprovada por Portugal e pela
China, e só possível pela ocorrência do 25 de Abril e a
emergência da democracia portuguesa, consiste na assunção pela China do exercício da sua soberania sobre Macau,
a partir do próximo dia 20 de Dezembro de 1999, e no
estabelecimento, a partir dessa data e pelo período de 50
anos, da Região Administrativa Especial de Macau, com
alto grau de autonomia, incluindo o de julgamento em
última instância, com órgãos próprios de governo integrados por habitantes locais, com a permanência do actual
sistema social e económico e respectiva maneira de viver
dentro da aplicação do princípio «um país, dois sistemas»,
e com a garantia de um elenco detalhado de direitos, liberdades e garantias, isto é, de direitos humanos.
As referências a Portugal e protecção dos seus interesses estão em vários pontos da Declaração Conjunta. Desde
logo, a concepção global da Declaração Conjunta, e a
solução que ela contém, é, ela própria, já o reconhecimento
da especificidade de Macau, nos planos histórico e cultural, e a afirmação de um valor estratégico próprio e diferenciado. Mas as referências a Portugal e aos portugueses
são concretas, quanto ao exercício de funções públicas,
quanto à concessão do estatuto de residente permanente e
concessão do respectivo bilhete de identidade e documento
de viagem, quanto ao uso do português como língua oficial, quanto à subsistência da maior parte dos normativos
jurídicos vigentes, quanto à protecção do património cultural e quanto às relações económicas e protecção de interesses económicos. Especificamente, a Declaração Conjunta
assinala que «os interesses dos habitantes de ascendência</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Em representação do Partido Social Democrata, de que é Presidente, tem a palavra o Sr.
Deputado Durão Barroso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Durão Barroso (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.
Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs.
Deputados, Sr.as e Srs. Convidados, Minhas Senhoras e
Meus Senhores: Com a transferência da administração de
Macau para a República Popular da China conclui-se um
ciclo de que Portugal se orgulha.
Ao contrário do sucedido nos territórios africanos que
são hoje países de língua oficial portuguesa e em Timor
Leste, no caso de Macau, o nosso país conduziu, com rigor
e dignidade, a transição.

Conseguiu, com sucesso, o que noutras circunstâncias
deveria ter sido feito mas que a conjuntura histórica, os
erros de muitos e a imprudência ou a má fé de outros não
permitiram.
De algum modo, o êxito da transição que, no próximo
dia 20, se consumará possibilita a Portugal reconciliar-se
consigo próprio, reencontrar-se com a sua História, exorcizar alguns fantasmas que, há duas décadas e meia, permaneciam na nossa memória colectiva.
Ao longo deste complexo processo muito se passou.
Há, contudo, dois aspectos que, pela sua importância,
merecem ser especialmente referidos.
Em primeiro lugar, a negociação e assinatura, em 13 de
Abril de 1987, da Declaração Conjunta Luso-Chinesa.
Sendo uma realização que a todos nos deve orgulhar,
tratou-se, devo lembrá-lo, de uma tarefa conduzida por um
governo do PSD. É justo, por isso, sublinhar o quanto
ficamos a dever ao Prof. Cavaco Silva, um PrimeiroMinistro que teve a visão e a vontade que levaram a que
Portugal escolhesse e prosseguisse o rumo que a natureza
da questão exigia.
Assim se obteve um acordo digno e positivo, um acordo que conduziu a soluções sérias e adequadas à defesa
dos interesse dos habitantes do território. Um acordo que,
pese embora a importância relativa de Macau e HongKong, estabelece condições melhores do que a Declaração
Conjunta Sino-Britânica de 1984. Um acordo que demonstra, enfim, como a capacidade diplomática de um país não
está inelutavelmente ligada à sua dimensão geográfica e
populacional ou ao seu poderio militar; depende, em grande medida, da seriedade dos seus propósitos, da linearidade do seu comportamento, da credibilidade e competência
dos seus governantes.
Em segundo lugar, registo o modo como a administração do território conseguiu, sobretudo nos últimos tempos,
recuperar o atraso de muitos anos de desinteresse e abandono.
Por isso, deixo aqui uma palavra de especial saudação
ao Governador Rocha Vieira, pelo empenho que colocou
no exercício da sua exigente missão e pelo decisivo contributo que deu para as profundas mudanças que Macau tem
vindo a conhecer.
Felicito também V. Ex.ª, Sr. Presidente da República,
pelo facto de, quando assumiu funções, ter demonstrado a
sabedoria de resistir aos conselhos, sem dúvida desinteressados, daqueles que lhe sugeriram a substituição do Governador.
Estou convicto de que a competência e o sentido de
Estado do Governador Rocha Vieira em muito contribuíram para que a última fase da nossa presença em Macau
decorresse de uma forma de que podemos legitimamente
orgulhar-nos.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A imagem de
Portugal que em Macau iremos deixar tem contornos muito positivos. Mas a verdade é que a épica descrição que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para intervir, em nome do Grupo
Parlamentar do Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1151" speaker-name="Alberto Bernardes Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Costa (PS)" page-start="11">Sr. Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. PrimeiroMinistro e Srs. Membros do Governo, Srs. exGovernadores de Macau, Sr. Deputado Representante da
Assembleia Legislativa de Macau, Srs. Convidados, Sr.as e
Srs. Deputados:
Dentro de alguns dias, na Ásia, na Europa, na América,
no mundo, as atenções vão dirigir-se para uma cidade no
sul da China.
À entrada do terceiro milénio, esse facto global identifica a experiência mais longa de convivência com o povo
chinês que um povo da Europa viveu em terra asiática. É
uma homenagem, à volta do mundo, aos homens e mulheres de etnias, credos, costumes e sentimentos diferentes
que, do século XVI aos dias de hoje, fizeram de Macau,
entre todos, um caso especial e ergueram no delta do rio
das Pérolas um património que, tanto como chinês e português, é da Ásia, é da Europa e é do mundo.
E é um caso especial também para o Portugal que iniciou, há cinco séculos, a primeira aventura global e que
modernizou e redefiniu, nos últimos 25 anos, o seu investimento no mundo, mobilizando a democracia, a descolonização e a construção europeia em benefício da sua história e do seu futuro.
Ao contrário do que aconteceu noutras paragens, com a
revolução de Abril valores e princípios de origem democrática, direitos, liberdades e garantias vieram a ancorar no</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1151" speaker-name="Alberto Bernardes Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="12">Ainda há poucos dias, uma representação da Assembleia da República esteve presente na inauguração de um edifício próprio para a Assembleia Legislativa de Macau, num acto que pretende simbolizar na pedra
o fundamental princípio da separação de poderes.
Nos últimos quinze anos, a negociação e aplicação da
Declaração Conjunta Luso-Chinesa lançou dois Estados,
duas administrações e dois povos num exercício singular
de cooperação, visando a concretização de um complexo e
prolongado programa político-administrativo de transição,
em que constituíram referências dominantes a localização
da administração, da legislação e da justiça, a dignificação
das duas línguas, a garantia do modo de vida especial de
Macau e a consagração de um alto grau de autonomia para
a futura Região Administrativa.
Esse exercício de cooperação representa um capital
político de que Portugal nunca pôde dispor no passado no
momento de recolher a bandeira simbolizadora das suas
responsabilidades de administração. Vai a crédito do Portugal democrático e do seu empenho na cooperação entre
os povos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1151" speaker-name="Alberto Bernardes Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="12">Ainda sob a administração portuguesa,
Macau tornou-se a quinta cidade de toda a Ásia com maior
investimento em educação por pessoa. Para a vida dos seus
filhos, esse património não é menos precioso que o rico
património construído que os acompanhará. Uma cidade
assim tem presente e tem futuro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1151" speaker-name="Alberto Bernardes Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="12">As velhas nações como Portugal e a
China atravessaram, ao longo dos séculos, muitos mundos.
A iniquidade, a discriminação, a exploração e o despotismo foram alguns dos seus nomes. Mas os homens do mundo de hoje querem e precisam, acima de tudo, de confiança.
No passado e no presente, Macau é, acima de tudo, um
fantástico caso de confiança, confiança essa que se faz e se
refaz, que se soma e se alarga. Hoje, é um caso de confiança para uma China que se reunifica e que festeja agora o
regresso de Macau à mãe-pátria. É um caso de confiança
para as gentes de Macau que continuam a construir e a
modernizar, com a sua inteligência e o seu trabalho, uma
cidade a subir no mapa da Ásia e do mundo e em cujo
destino os seus naturais terão um papel cada vez mais
importante.
Uma cidade e uma região que, na era da abertura e da
globalização, já não podem ser encaradas como uma mera
porta de acesso mais ou menos privilegiado e que serão
distinguidas e identificadas, cada vez mais, pelo seu valor
próprio, pelas iniciativas, empreendimentos e opções das
suas gentes. A consciência deste valor próprio de Macau,
radicado na inteligência e na capacidade dos seus filhos,

vimo-la ainda agora bem presente nos seus responsáveis e
é a melhor garantia para que o Macau do futuro desenvolva todas as virtualidades do Macau projectado na Declaração Conjunta.
Mas para o Portugal democrático e europeu, protagonista no plano internacional, Macau é também um caso de
confiança. Honrámos compromissos, fizemos o que tínhamos a fazer, aprendemos com outros, em alguns casos,
fizemos melhor: demos sentido futuro à obra de gerações.
Motivámo-nos e levámos a Europa a motivar-se para estar
presente e apoiar, como o impõe e vai continuar a impor o
interesse e o futuro de Macau. Por isso, o sentimento que
hoje temos não pode ser o de uma responsabilidade que se
extingue, o de um património que se larga ou o de um
legado que se deixe.
Nas novas condições da globalização, para um Portugal
protagonista na Europa e no mundo, Macau não é o nome
de um imenso adeus, Macau é o nome de uma nova partida
e de uma nova oportunidade para um novo ciclo de cooperação e proximidade com novos fluxos e novos meios.
Depois de 20 de Dezembro, os homens e as mulheres,
as organizações, as empresas de Portugal, da China e de
Macau não vão ficar mais longe. Terão cada vez mais
condições para ficar mais perto, para trocar ideias, aspirações, afectos, símbolos, produtos, serviços, iniciativas.
Estou certo de que as pessoas de Macau e os futuros responsáveis pelo seu governo valorizam e pretendem o contributo que pode continuar a ser dado pelos portugueses
para o desenvolvimento do Macau do século XXI.
Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista,
desejo-lhes, em particular ao futuro chefe do executivo de
Macau e aos membros da Assembleia Legislativa, o maior
sucesso na concretização dos objectivos consagrados na
Declaração Conjunta Luso-Chinesa. Viveremos esse sucesso como um sucesso de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tenho agora o privilégio de dar a
palavra ao Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Guterres)" page-start="12">Sr.
Presidente da República, Sr. Presidente da Assembleia da
República, Sr.as e Srs. Convidados, Sr.as e Srs. Deputados,
Caras e Caros colegas de Governo, Minhas Senhoras e
Meus Senhores:
Dentro de cinco dias, vira-se uma importante página da
nossa história, com a conclusão da primeira fase do processo de transição de Macau.
Mais de quatro séculos depois de os portugueses terem
chegado a Macau, o território que ao longo dos tempos
forjou uma identidade própria e singular e se tornou numa
plataforma de cruzamento e intercâmbio de culturas e de
povos vai entrar numa nova era da sua riquíssima história,
com a transferência de poderes de Portugal para a República Popular da China e a sua transformação na Região
Administrativa Especial de Macau.
É, pois, oportuno fazer um balanço sobre a forma como
se processou esta primeira fase da transição, não só para
apreciarmos aquilo que foi conseguido mas, sobretudo,
para pôr em relevo o papel de Portugal no próximo meio</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr. Presidente da República, Sr.
Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça e do Tribunal
Constitucional, Srs. ex-Presidentes da Assembleia da
República, Srs. Deputados, Sr. ex-Presidente da República,
Srs. ex-Governadores de Macau, Sr. Representante da
Assembleia Legislativa de Macau, Sr. Representante Diplomático da República Popular da China, demais autoridades judiciais, civis e militares, Minhas Senhoras e Meus
Senhores:
A Assembleia da República, na sua qualidade de
«assembleia representativa de todos os cidadãos portugueses», não podia ficar aparentemente indiferente – na reali-

dade, nunca ficaria – ao acto histórico que, dentro de dias,
terá lugar em Macau, isto é, o acto solene da transferência
da administração do território para a esfera da soberania da
República Popular da China.
Raros são os acontecimentos chancelados pelo «supremo notário» que a História é, e um desses terá lugar no
próximo dia 19, em Macau. Outorgantes nele, duas entidades soberanas, Portugal e a República Popular da China,
na sua base um pacto multissecular sem dies ad quem.
Significava isso que era preciso um novo pacto para fixar
esse dia, mas a experiência do que usa acontecer no termo
de inveterados poderes dominiais podia fazer recear que o
segundo pacto pudesse ser mais penoso do que o primeiro.
Pois nem um nem outro tiveram nada a ver com atitudes de
intransigência ou jogos de tracção, e a razão é simples: os
quase cinco séculos que mediaram entre um pacto e outro
foram, eles também, tempo de concórdia e de paz. Dessa
concórdia e dessa paz nasceram um comum estado de
espírito e um sentimento recíproco: um estado de espírito
propenso à cooperação e à entreajuda e um sentimento,
nem sempre fácil entre povos de civilizações diferentes,
que dá pelo nome de amizade.
Portugal e a República Popular da China foram, são e
serão no futuro, dois países que se estimam e se respeitam.
Hoje, essa amizade tem, talvez, mais peso na balança dos
afectos, avaliada de uma perspectiva portuguesa. A China
é hoje não apenas o país mais vasto e populoso mas um
Estado em trânsito para vir a ser, num futuro não muito
longínquo, uma das maiores potências do mundo. Quem
não preza a amizade de um povo assim?
Mas, no passado, quando Portugal foi o primeiro país
ocidental a chegar por mar à China e ao Japão e, durante
mais de um século, senhor dos mares, a correlação de
forças, a despeito de sermos, nesse então, o herói colectivo
de apenas um milhão de habitantes, era de certo modo
inversa. Podíamos, como tantos outros países, ter tentado
impor-nos pela força dos nossos canhões, à época de têmpera tão rija como a dos nossos navegantes. E foi isso que,
noutros azimutes, onde a nossa oferta de paz foi menos
bem recebida, acabámos por fazer, mas não no nosso encontro com a civilização chinesa.
Civilização multimilenar, civilização de tolerância e de
paz, civilização onde os chefes religiosos foram e são
filósofos, coabitaram e coabitam sem S. Bartolomeus de
violência, civilização de algumas das mais antecipadas
manifestações artísticas, civilização do pormenor delicado,
da paciência e da recusa da pressa. Este é o verdadeiro, o
grande povo da China, o povo que nos acolheu e conquistou, deixando-se conquistar por nós. E por mais que no
sucesso dos nossos primeiros encontros possa ter estado a
ajuda que à China demos no combate aos piratas que infestavam os seus mares, os séculos que a seguir transcorreram
tiveram menos a ver com a lógica dos interesses do que
com a lógica dos sentimentos.
Hoje, as avaliações sobre o povo da China são, em regra, afectadas por prejuízos de natureza política, mas um
pouco de familiaridade com a história da China e com a
sua filosofia de pensamento e de vida leva-nos à conclusão
de que não conhece a alma do seu povo quem confunde o
episódico com o essencial.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República (Jorge Sampaio)" page-start="16">
Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. PrimeiroMinistro, Srs. Membros do Governo, Srs. Presidentes do
Supremo Tribunal de Justiça e Vice-Presidente do Tribunal Constitucional, Srs. Vice-Presidentes da Assembleia da
República, Srs. Deputados, Srs. Conselheiros de Estado,
Srs. ex-Governadores de Macau, Sr. Representante da
Assembleia Legislativa de Macau, Sr. Representante Diplomático da República Popular da China, demais autoridades judiciais, civis e militares, Minhas Senhoras e Meus
Senhores:
Foi com muito gosto que aceitei o convite para participar nesta sessão solene da Assembleia da República, nas
vésperas da transferência do exercício de soberania no
Território de Macau.</utterance>
</debate>
