<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="82" date="2000-06-28">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="2">Srs. Deputados,
temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
António Rui Esteves Solheiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Dinis Manuel Prata Costa
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Emanuel Silva Martins
Fernando Manuel de Jesus
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco D'Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Barbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos das Dores Zorrinho
José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José Carlos Pinto Basto Mota Torres
José da Conceiçao Saraiva
José de Matos Leitão
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães

José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luís Pedro de Carvalho Martins
Luísa Pinheiro Portugal
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custodia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Paulo Alexandre Homem de Oliveira Fonseca
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos
Teresa Maria Neto Venda
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Alves Peixoto
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Álvaro dos Santos Amaro
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António de Carvalho Martins
António D'Orey Capucho
António Edmundo Barbosa Montalvão Machado
António Manuel da Cruz Silva
António Manuel Santana Abelha
António Paulo Martins Pereira Coelho
Armando Manuel Dinis Vieira
Arménio dos Santos
Artur Ryder Torres Pereira
Bruno Jorge Viegas Vitorino
Carlos José das Neves Martins
Carlos Manuel de Sousa Encarnação
Carlos Manuel Marta Gonçalves
David Jorge Mascarenhas dos Santos
Domingos Duarte Lima</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="3">Srs. Deputados,
o Sr. Secretário vai anunciar os diplomas que deram
entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (José Reis)" page-start="3">Sr. Presidente, Srs.
Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as
seguintes iniciativas legislativas: propostas de lei n.os
32/VIII – Altera a Lei n.º 169/99, de 18 de Setembro, que
estabelece o quadro de competências, assim como o
regime jurídico de funcionamento, dos órgãos dos
municípios e das freguesias, bem como a Lei n.º 27/96, de
1 de Agosto, que regula o regime jurídico da tutela
administrativa, e a Lei n.º 29/87, de 30 de Junho, que
define o Estatuto dos Eleitos Locais, que baixa às 1.ª e 4.ª
Comissões, e 34/VIII – Cria a lei orgânica que regula a
eleição dos membros assim como a constituição dos
órgãos das autarquias locais, que baixa às 1.ª e 4.ª
Comissões; projectos de lei n.os 243/VIII – Lei de bases da
política de família (PSD), que baixa à 13.ª Comissão,
244/VIII – Estatuto do voluntariado jovem (PS), que baixa
à 12.ª Comissão, 245/VIII – Elevação de Abragão à
categoria de vila (Deputado do PSD Manuel Moreira),
246/VIII – Elevação da povoação de Porches, no
município de Lagoa, à categoria de vila (PSD), 247/VIII –
Elevação da povoação do Carvoeiro, no município de
Lagoa, à categoria de vila (PSD), e 248/VIII – Elevação da
povoação do Parchal, no município de Lagoa, à categoria
de vila (PSD), que baixam à 4.ª Comissão, e 249/VIII –
Altera o regime de entrada, permanência, saída e
afastamento de estrangeiros do território nacional (segunda
alteração ao Decreto-Lei n.º 244/98, de 8 de Agosto)
(PCP), que baixa à 13.ª Comissão; projectos de resolução
n.os 65/VIII – Aprova a revisão do Regimento da
Assembleia da República (PS), e 66/VIII – Alteração do
Regimento da Assembleia da República (PSD), que
baixam à 1.ª Comissão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="4">Srs. Deputados,
da ordem do dia de hoje consta a apreciação conjunta, na
generalidade, dos diplomas referentes àquilo a que
convencionou chamar-se a reforma do Parlamento, que são
os seguintes: projectos de lei n.os 96/VIII — Alteração ao
regime jurídico das petições dirigidas à Assembleia da
República (PCP), 226/VIII — Aprova a quinta revisão do
Estatuto dos Deputados (PS), 227/VIII — Aprova medidas
de modernização dos serviços da Assembleia da República
e cria novos meios de comunicação entre os Deputados e
os cidadãos — segunda revisão da Lei Orgânica da
Assembleia da República (PS), 229/VIII — Regula o
acesso da Assembleia da República a documentos e
informações com classificação de Segredo de Estado (PS),
241/VIII — Alteração ao regime jurídico dos inquéritos
parlamentares (PSD) e 242/VIII — Alteração do regime do
exercício do direito de petição (PSD), dos projectos de
resolução n.os 31/VIII — Alterações ao Regimento da
Assembleia da República (PCP), 65/VIII — Aprova a
revisão do Regimento da Assembleia da República (PS) e
66/VIII — Alteração do Regimento da Assembleia da
República (PSD) e do projecto de deliberação n.º 9/VIII —
Alteração à Deliberação n.º4-PL/98, de 16 de Maio (PS).
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="4">Sr. Presidente, Srs.
Deputados, as propostas do PCP que estão hoje em debate
orientam-se em duas direcções fundamentais: valorizar os
trabalhos da Assembleia da República e melhorar as
condições para a participação dos cidadãos na vida
política. Os trabalhos da Assembleia da República
dignificam-se com a valorização do debate político e com
o reforço da capacidade de fiscalização parlamentar da
actividade governativa, com a substituição de monólogos
previsíveis e ritualizados por debates onde seja possível,
efectivamente, confrontar ideias e soluções.
Importa, por outro lado, criar mecanismos de
participação dos cidadãos na vida política que tenham
efectividade prática, criando novos direitos de
participação, como o direito de iniciativa legislativa
popular e conferindo ao exercício do direito de petição
uma dignidade que até à data lhe tem sido negada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="4">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4">As propostas de alteração ao Regimento
e de reformulação da lei sobre direito de petição que o
PCP propõe foram aprovadas nas Jornadas Parlamentares
que o Grupo Parlamentar do PCP realizou em Guimarães
em 25 e 26 de Janeiro, das quais saiu igualmente o
projecto de lei sobre iniciativa legislativa popular que
aguarda discussão na especialidade. As preocupações com
a dignificação do Parlamento e com o reforço dos direitos
de participação dos cidadãos têm ocupado um lugar
permanente nas propostas e na prática do PCP na
Assembleia da República. As nossas propostas são
conhecidas há muito tempo. Não fomos acometidos, em
final de sessão legislativa, por qualquer febre súbita por
reformas «a toque de caixa».

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="4">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4">Em matéria de alterações ao Regimento
da Assembleia da República, o PCP propõe, em primeiro
lugar, a criação regimental das sessões de perguntas ao
Primeiro-Ministro, substituindo a actual declaração do
Primeiro-Ministro, sujeita a perguntas posteriores, por uma
sessão mensal em que seja o Primeiro-Ministro a
responder às perguntas que lhe sejam dirigidas pelos
Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="4">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4">Em segundo lugar, o PCP propõe a
reformulação das sessões de perguntas ao Governo, pondo
fim a uma das figuras regimentais mais justamente
desacreditadas. Esta situação, em que o Governo se
permite escolher as perguntas a que responde de entre uma
lista apresentada com uma semana de antecedência, remete
o Parlamento para uma posição caricata e desvaloriza
quase até ao ridículo um meio de fiscalização da actividade
governativa que deveria e poderia ter particular relevância
e dignidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="4">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4">A solução que o PCP propõe é que cada
sessão de perguntas seja dirigida a uma equipa ministerial
determinada e que esta esteja em condições de responder a
todas as questões que os Deputados coloquem sobre
matérias que sejam da sua área de responsabilidade
governativa.
Um outro problema diz respeito às sessões das sextasfeiras. Nós não nos incluímos entre os que pensam que a
única forma de dignificar as sessões de sexta-feira é acabar
com elas. Não há nenhuma praga que tenha caído sobre a
sexta-feira que impeça os Deputados de comparecer às
sessões. O que é preciso é que as sessões de sexta-feira não
sejam desvalorizadas na fixação da ordem do dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="4">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="4">Na próxima sexta-feira teremos o debate
do estado da Nação. Será que o Plenário apresentará o
aspecto desolador normalmente associado às sextas-feiras?
Seguramente que não, Srs. Deputados. A solução para a
sessão de sexta-feira não é exterminá-la. É, pelo contrário,
valorizá-la. Por exemplo, fazendo como se fez para a
próxima sexta-feira, na qual constará da ordem do dia o
debate com o Primeiro-Ministro.
Ainda em matéria regimental, o PCP avança outras
propostas sobre a obrigatoriedade de fundamentação das
propostas de autorização legislativa, sobre o envio à
Assembleia da República de informação relevante e
necessária sobre as propostas de aprovação de tratados
internacionais, sobre o direito de iniciativa da Assembleia
para a realização de debates sobre assuntos de relevante
interesse nacional e sobre a audição de altos responsáveis
da Administração Pública em comissões parlamentares.
Têm estas propostas como único e exclusivo objectivo a</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">Exactamente!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">Uma outra questão que tem para o PCP
a maior importância diz respeito à participação dos
cidadãos na vida política e, a esse respeito, a alteração do
regime de apreciação de petições pela Assembleia da
República tem uma urgência absoluta. Situações em que as
petições apresentadas pelos cidadãos hibernam nas gavetas
das comissões parlamentares e só passados vários anos
após a sua apresentação são debatidas ou arquivadas sem
qualquer efeito útil ou sem que tenham sido sequer dadas
quaisquer explicações aos peticionantes têm de acabar de
uma vez por todas.
Daí as propostas do PCP de que seja fixado um prazo
máximo de 60 dias para a elaboração de relatórios por
parte das comissões competentes e que após a aprovação
desses relatórios seja fixado um prazo máximo de 30 dias
para agendamento em Plenário. E, para além disso, que a
apreciação em Plenário possa ser mais do que uma soma
de discursos piedosos sem consequências. Assim, se algum
Deputado ou grupo parlamentar apresentar alguma
iniciativa relacionada com o objecto de uma petição em
debate, esta será apreciada e votada na mesma sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">Entendemos que a dignificação do
Parlamento aos olhos dos cidadãos não se consegue apenas
por via dos belos discursos ou das maravilhas da
electrónica. Consegue-se, acima de tudo, com atitudes
concretas de respeito para com os cidadãos e de resposta às
suas aspirações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">A tão falada aproximação entre os
eleitos e os eleitores não se consegue através de
manipulações dos círculos eleitorais ou da alteração do
número de Deputados, que servem objectivos bem menos
meritórios. A aproximação entre os eleitos e os eleitores
depende, acima de tudo, de uma prática dos eleitos com
que os eleitores se identifiquem, de um exercício de
funções que honre compromissos assumidos e que
enobreça o desempenho de funções políticas em
representação dos cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">É preciso dizer que a aparatosa
iniciativa mediática e editorial do PS em torno do
Parlamento 2000 se sucedeu a vários meses de
funcionamento de um grupo de trabalho sobre a reforma
do Parlamento, constituído por iniciativa do Sr. Presidente
da Assembleia da República e presidido pelo Sr. VicePresidente Mota Amaral, que o Partido Socialista pura e
simplesmente boicotou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="5">É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">E é preciso dizer ainda que, em matéria
da alterações ao Regimento, o volumoso Parlamento 2000
não contém absolutamente nada e que só há poucos dias é
que o PS apresentou propostas de alteração ao Regimento
apropriando-se, por cópia, de soluções sugeridas pelo Sr.
Presidente da Assembleia da República num documento de
trabalho elaborado na passada Legislatura e acrescentando
de novo algumas propostas no sentido de
governamentalizar ainda mais a actividade da Assembleia
da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5">Bem dito!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">É assim que quem consultar o projecto
de alteração ao Regimento apresentado pelo PS confrontase com um projecto que tem uma dupla originalidade: é um
projecto cujos artigos são acompanhados de comentários,
sendo que alguns deles se limitam aos comentários, não
tendo o PS nada a propor quanto aos artigos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">Estamos perante um projecto de
alterações ao Regimento que não passa, afinal, de uma
burla.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">O PS copia um documento de trabalho
do Sr. Presidente da Assembleia da República,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5">E mal!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">Sr. Presidente, Srs. Deputados, os dias
que antecederam este debate foram marcados por um
enorme espavento mediático lançado pelo Partido
Socialista, com o objectivo de se apresentar como o
campeão da «reforma do Parlamento» e procurando dar a
entender que, à sua iniciativa, se deve a realização do
presente debate. Ora, para que não subsistam confusões a
este respeito, é preciso dizer que, pelo PCP, este debate
poderia ter sido realizado já há muito tempo e só não o foi
porque, até há poucos dias, mais nenhum partido havia
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">… apropria-se de uma reflexão que
envolveu Deputados de todos os partidos e alinhava uns
comentários acerca de propostas feitas por outros partidos
num passado mais ou menos remoto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">É assim que o projecto do PS se refere a
propostas do CDS/PP, quando o CDS/PP não apresentou
proposta nenhuma nesta Legislatura…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="6">Isso é falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">… ou a propostas do PCP ou do PSD
feitas noutro contexto e que não estão hoje sequer em
discussão.

morrer os projectos apresentados aqui, ou se quer ater-se
ao respectivo conteúdo para que esta sessão seja útil,
profícua e para benefício da Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">Em segundo lugar, não vejo grande
necessidade de V. Ex.ª fazer aqui uma crítica àquilo que
foi feito com a publicação do livro do Dr. José Magalhães
e seus associados,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="6">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">Mas, em substância, o que propõe afinal
o PS que seja verdadeiramente da sua lavra e que valorize
de facto a posição da Assembleia da República na vida
política nacional? Na verdade, quase nada. O PS acha,
pelos vistos, que as sessões de perguntas ao Governo ou os
debates com o Primeiro-Ministro, tal como estão, estão
muito bem, e o que vem propor é que a Assembleia da
República organize «livros verdes» ou «relatórios de
investigação» em colaboração com o Governo, ou que
sejam organizados debates sobre orientações de políticas
estruturais sob a batuta do Governo. Quanto a uma reforma
do Parlamento que o dignifique perante os cidadãos e que
reforce o seu papel na vida política, o PS propõe «muita
parra, mas pouca uva»! Muitos meios electrónicos, muitos
grupos de trabalho, muitos slogans, muita pompa e
circunstância, demagogia quanto baste, mas, quanto à
substância, muito pouco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">As propostas do PS têm como objectivo
central «lançar areia para os olhos» dos cidadãos e da
comunicação social, simulando o objectivo de promover
uma ampla reforma do Parlamento, quando o seu real
propósito é mudar algumas coisas pela rama, para que, no
essencial, tudo fique mais ou menos como está, ou ainda
pior.

… porque, efectivamente, a opinião pública e a
comunicação social parlamentar são suficientemente
inteligentes para compreenderem aquilo que se passou,
tanto no grupo de reflexão presidido pelo Dr. Mota
Amaral, como a maneira como foi feita a declaração
política no dia seguinte ao fecho dos trabalhos deste grupo.
Além disso, o «pocket book» Parlamento 2000 é
suficientemente revelador da intenção do PS. Não vamos
fazer nenhum comentário sobre isso! Todas as
contribuições são úteis, todos os livros sobre o Parlamento
são úteis, todos os artigos prenunciam boas intervenções
neste debate, todas as críticas feitas adiantam trabalho dos
parlamentares para que os 30 minutos de cada um não
sejam repetição daquilo que já foi dito. Por isso mesmo,
não vou alinhar com V. Ex.ª nestas críticas partidárias.
Aquilo que queria perguntar é apenas o seguinte, dado
que V. Ex.ª apresentou apenas três casos: relativamente às
perguntas ao Primeiro-Ministro, concorda V. Ex.ª que essa
sessão seja feita com perguntas à queima-roupa? Pode darme exemplo de algum Parlamento em que estas sessões
não se tornem numa espécie – como se lê no livro do Sr.
Deputado José Magalhães – de entrevistas, ou melhor,
num somatório de entrevistas ao Primeiro-Ministro com
Deputados entrevistadores?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado António Filipe.

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">Pela nossa parte, PCP, estamos, como
sempre, empenhados em trabalhar com seriedade para
encontrar soluções que dignifiquem o trabalho parlamentar
e estamos dispostos a convergir com todos os que estejam
realmente interessados em prosseguir este objectivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="6">Inscreveram-se,
para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Narana
Coissoró e António Capucho.
Tem a palavra, Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="6">Sr. Presidente,
Sr. Deputado António Filipe, antes de mais nada, queria
perguntar a V. Ex.ª se o PCP quer partidarizar este debate,
que é urgente e nós julgamos dizer respeito a todos os
partidos, se quer continuar com considerações laterais,
dizendo como nasceram, como floresceram e como vão

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Narana Coissoró, relativamente à primeira
questão, compreendo a sua preocupação, não compreendo
é a sua dúvida. Compreendo a sua preocupação com a
necessidade de não partidarizarmos este debate, não
cristalizando e assumindo posições diametralmente opostas
e sem pontos para o entendimento entre os vários partidos.
Não é, de facto, essa a nossa postura. Eu próprio disse, no
final da minha intervenção, que estamos inteiramente
disponíveis para debater seriamente com todos os partidos
as melhores soluções, designadamente em matéria de
alteração regimental e outras, no sentido de dignificar o
funcionamento e os trabalhos desta Assembleia. É essa, de
facto, a nossa disposição, a de debater as propostas pelo
seu conteúdo.
Quando apresentei críticas, às quais o Sr. Deputado se
referiu, relativamente à forma como o Partido Socialista,
digamos, antecedeu este debate ou preparou este «teatro»
em termos mediáticos, o que estava a referir era o facto de
o Partido Socialista ter desencadeado uma operação</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="7">Para pedir
esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António
Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.
Deputado António Filipe, quero expressar, desde logo,
uma palavra de desacordo, depois, uma de esclarecimento
e, finalmente, uma de apoio, na generalidade, às propostas
do PCP.
Uma palavra de desacordo em relação a algo que não
está hoje em debate e que, portanto, não é muito relevante,
mas que quero deixar registado: é que, para nós, a
alteração da lei eleitoral para a Assembleia da República é
um ponto fundamental desta reforma — e é fundamental
no sentido da aproximação entre eleitos e eleitores. Mas
como esta matéria não está hoje em debate, deixemos estas
observações lá mais para o Outono, para o cair da folha.
Uma segunda palavra, de esclarecimento, tem a ver
com as sessões de sexta-feira. A nossa proposta vai no
sentido não de suprimir um dia de trabalhos parlamentares,
mas de permutar esse dia com outro da semana,
nomeadamente a terça-feira. É evidente que estamos
abertos a ponderar o enriquecimento da matéria
habitualmente debatida à sexta-feira, de modo a garantir
uma participação que salve, digamos, o «mau aspecto» que
esta Câmara tem proporcionado nesse dia da semana.

Finalmente, uma palavra de apoio, para lhe dizer que,
no essencial, entendemos que as vossas propostas são
viáveis e merecem o nosso apoio, na generalidade, muito
especialmente nas modalidades, que apontam e sugerem,
de debate entre a Assembleia, por um lado, e o Sr.
Primeiro-Ministro, por outro, como também nas sessões de
perguntas ao Governo, entre a Assembleia e sectores
específicos do Governo. Portanto, a minha expectativa é a
de que, com o vosso concurso, em sede de especialidade, e
antes do início da próxima sessão legislativa, esta Câmara
adopte medidas que salvaguardem aquilo que todos
desejamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="7">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.
Deputado António Capucho, agradeço-lhe as questões que
suscitou, passando a abordar cada uma delas.
Relativamente à primeira, de facto, não estamos a
discutir as leis eleitorais; provavelmente, se estivéssemos,
os consensos não seriam tão fáceis como, apesar de tudo,
será possível noutras matérias. Portanto, deixemos esse
debate para quando ele tiver lugar.
Quanto às sessões de sexta-feira, esta é uma das
questões que poderemos discutir em sede de comissão.
Parece-nos que o problema, de facto, não está nas sextasfeiras mas, sim, na desvalorização a que as sextas-feiras
têm sido conduzidas pelo facto de, designadamente, se
agendar sessões de perguntas ao Governo com as
características que elas têm actualmente, sendo
desmotivadoras para muitos Deputados, particularmente
para aqueles que nelas não estejam directamente
envolvidos, e também para a comunicação social, para a
opinião pública, na medida em que essas sessões de
perguntas valem muito pouco em termos de debate político
e de esclarecimento relativamente a questões que
mereceriam ser esclarecidas.
Porém — e a sugestão que fazemos é esta -, se se
fizerem sessões às sextas-feiras, com uma ordem de
trabalhos que, de facto, as valorizem, evidentemente que
essas sessões terão o devido valor e, portanto, serão
sessões tão valorizadas como quaisquer outras. Parece-nos,
portanto, que a solução de, às sextas-feiras, deixar de
haver trabalhos de Plenário e de substitui-los por trabalhos
de comissões poderá não ser a melhor.
No entanto, esta é uma das questões para a qual
contribuiremos com as nossas ideias em sede de discussão
na especialidade. Discussão na especialidade essa na qual
também esperamos contar com o empenhamento e com as
propostas do PSD que possam vir a contribuir para
encontrar boas soluções para dignificar os trabalhos dos
parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="7">Srs. Deputados,
antes de dar a palavra ao próximo orador, tenho o prazer
de anunciar que se encontram a assistir à sessão um grupo</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: É com grande orgulho que tenho a honra de
defender o conjunto de propostas que a bancada socialista
teve ocasião de apresentar para dar contribuição útil ao
debate que hoje se desenrola.
O Partido Socialista insistiu em que este debate se
fizesse hoje e, em Conferência dos Representantes dos
Grupos Parlamentares, assegurámos que ele tivesse lugar e
não fosse adiado. E julgo que, se cumprimos o nosso
dever, o cumprimento desse dever não deve ser
desvalorizado e a nossa insistência tem toda a razão.
Depois de o Sr. Presidente da Assembleia da República ter
desencadeado o processo de reflexão sobre a reforma
parlamentar, terminaríamos mal o período normal da
sessão legislativa se não honrássemos o desígnio justo que
o levou a criar o grupo de reflexão que, durante meses,
trabalhou nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="8">Isso é a
suprema nata!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">Digamos, desde já, Sr. Presidente e Srs.
Deputados, que nunca o estatuto desse grupo de reflexão
foi outro se não o de reflexão e, desde o início, partidos,
como o Partido Comunista e outros,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="8">Sem o PS!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">… demarcaram o seu direito de propor o
que quisessem, quando quisessem e onde quisessem e
nenhum de nós se lembrou de contestar o exercício desse
direito. E assim aconteceu em jornadas parlamentares, em
Fevereiro de 2000, sem que nenhum escândalo ocorresse e
sem que a maioria parlamentar tomasse outra atitude que
não a de estudar e analisar essas propostas.
Nesta matéria, Sr. Presidente e Srs. Deputados, ainda
por cima, todos conhecemos tudo! Não há direitos de autor
em relação a ideias do domínio público. A vinda do
Primeiro-Ministro à Assembleia da República é uma boa
ideia, que o PS perfilhou desde o primeiro momento; não é
uma ideia de ninguém e é, no mínimo, estulto tentar
partidarizar e «coutizar» ideias desse tipo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="8">É cada vez mais só
uma ideia!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">Essa operação não tem a mínima chance
de passar, mas pode ser tentada, de maneira mais ou menos
estrídula, por quem quer que seja.
Em segundo lugar, Srs. Deputados, insistimos numa
metodologia, e essa metodologia é que discutamos, hoje,
as iniciativas legislativas, de preferência em termos que as
valorizem e não que as desvalorizem, e que remetamos

para a Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos,
Liberdades e Garantias, durante o mês de Julho, a votação,
na especialidade, e concluamos, em Setembro, todo o
processo legislativo, para começarmos, em Outubro ou
mesmo na segunda parte de Setembro, com um figurino
novo.
Julgamos que esta é uma proposta séria, que só pode
ser aceite por todos os grupos parlamentares, porque é não
apenas de interesse comum mas de gritante interesse
público. E não compreendemos a acrimónia em torno desta
metodologia, que, ainda por cima, é consensual.
Depois, Srs. Deputados, também não compreendemos
que não se aceite como normal o facto de haver posições
comuns e posições discrepantes. Isso é o que há de mais
normal na vida democrática, e dizer o contrário, aliás,
inculca que o Parlamento tinha de ser uma câmara
síncrona, unânime — não sei se dirigida em torno da
batuta do primeiro que aparecer com uma proposta -, para
não dar uma má imagem aos cidadãos. Cada vez que nós
próprios, Deputados, «demonizemos» a pluralidade, a
divergência, a inexistência de voz comum sobre um
assunto, estamos a dar uma péssima lição de
incompreensão do que é o Parlamento e a encorajar
aqueles que querem ou um Parlamento totalmente
síncrono, sem vozes dissonantes, ou um Parlamento
anárquico, no qual não haja possibilidade de maiorias com
características de governabilidade. Não é essa a nossa
posição, nem será!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="8">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">Portanto, Srs. Deputados, não nos
sentimos, nesta matéria, em posição distinta da de qualquer
grupo parlamentar; sentimo-nos na posição responsável de
um grupo parlamentar que, sozinho, tem 115 Deputados,
com a responsabilidade de assumir um desígnio que este
projecto de reforma parlamentar procura corporizar, como
é nosso direito.
Em terceiro lugar, Srs. Deputados, só faltava que nos
penalizassem por assumirmos e trazermos a Plenário
propostas de um de nós, o Sr. Presidente da Assembleia da
República, que as submeteu ao juízo de todos e que só
conseguiu vê-las perfilhadas, no caso da Assembleia da
República, pelos Deputados do seu partido.
Teríamos gostado que essas propostas fossem
assumidas pelo grupo de reflexão. Mas como os Srs.
Deputados sabem, os que nele participaram, isso não
aconteceu, por deliberação unânime do grupo de reflexão.
O grupo de reflexão não quis fazer pré-propostas e, menos
ainda, propostas. Portanto, não nos venham agora dizer —
por favor! — , que é da nossa responsabilidade o grupo de
reflexão não ter apresentado propostas, é uma vontade
comum, e que agora estaríamos impedidos de trazer a
Plenário propostas do Sr. Presidente da Assembleia da
República, que, aliás, são propostas de grande bom senso e
de grande consenso e que só podem ser introduzidas se
houver a assinatura de Deputados, a honrar, com esse
«autógrafo», a iniciativa legislativa. Foi o que fizemos,
fizemos o que devíamos fazer e teremos grande orgulho
em trazer a Plenário as propostas sensatas do Presidente da</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="9">Não há qualquer
dificuldade nisso. Mas com mais qualidade!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">Esse até será um livro melhor, mais
bonito, menos «satânico»! De outra cor até!
Da nossa parte, tivemos grande prazer em reunir
Deputados do grupo parlamentar, que deram a sua
contribuição para lançar um olhar sobre cinco dimensões
da reforma que temos de levar a cabo. A saber, a reforma
do mandato dos Deputados, sobre a qual temos propostas
que são radicais e que, julgo, merecem apoio de todas as
bancadas. Regularizar e clarificar todo o processo de
relacionamento com os tribunais, Srs. Deputados, em
matéria de imunidades, é fundamental! Devemos nós
partidarizar essa proposta, dizendo «isto é proposta do PS,
temos copyright, temos direitos de autor, e quem for atrás
disto plagia!»?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="9">Já o fizemos!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">Seria ridículo! São ideias de bom senso,
que esperamos também venham a ser ideias de consenso.
Depois, temos também propostas corajosas em relação
ao exercício do próprio mandato, acabando com situações
que seguramente não prestigiam a Assembleia da
República e que serão muito melhor resolvidas se houver
uma proximidade entre aquilo que sufragamos quando
votamos nas urnas e aquilo que se senta à nossa frente
quando tomamos assento no hemiciclo da Assembleia da
República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">Essas propostas, meus caros colegas,
são propostas que vão ao encontro de necessidades
absolutamente urgentes e que, julgo, merecem um
tratamento sério e um consenso alargado.
Em terceiro lugar, Srs. Deputados, não cairemos na
cilada da chamada «agenda errada». Sei que as pessoas
mais seduzidas pelos tablóides ficam sempre fascinadas
com a questão das agendas mediáticas e normalmente
dizem que, quando se discute um assunto, que era
dramático até há 10 minutos, já não se está a discutir o
próximo assunto dramático e «desimportantizam» a
discussão das questões que estejam em cima da mesa nesse
momento. Esta Câmara passou meses para discutir a

9
questão das imunidades e passou meses para discutir a
questão das viagens do Deputados! Agora, que o partido
maioritário diz que acabam os desdobramentos e que
acabam os conflitos em matéria de levantamento de
mandatos, a próxima grande coisa é a lei eleitoral! E como
não estamos a discutir a lei eleitoral, dir-se-ia que não
estamos a discutir nada de importante. Srs. Deputados, não
é assim! E essa infantil cilada será boa para muitos, mas
proponho que não seja para nós.
O tema hoje em debate é um conjunto de propostas
articuladas, das quais pode resultar uma melhoria
significativa do funcionamento da Câmara, em muitos
aspectos: o funcionamento do Plenário, o funcionamento
das comissões, o Estatuto dos Deputados, os principais
instrumentos de acção pelos quais nos regemos todos, a
comunicação com os cidadãos, o tratamento das iniciativas
dos cidadãos, quer as petições, quer a iniciativa popular,
quer a iniciativa referendária.
São instrumentos que consagrámos no acordo de
revisão constitucional — com o voto do Partido Socialista,
em muitos casos por iniciativa do Partido Socialista -,
honrado e consumado.
Essas propostas representam um alargamento
significativo da capacidade de intervenção do Parlamento.
Só se as aprovarmos em conjunto, só se conseguirmos
conjugar essas reformas, é que conseguiremos o efeito de
modernização que é almejado pela bancada socialista.
Nesta matéria, a visão estratégica é fundamental. E
julgo que estas propostas plasmam essa visão estratégica.
Uma Assembleia capaz de estudar mais! E, por isso, não
desvalorizamos os «livros verdes». É ridículo desvalorizálos.
Os «livros verdes» não são «ciberpaleio», não são
retórica! Os «livros verdes», como provou, aliás, o Livro
Verde para a Sociedade da Informação são estudos
acompanhados de propostas de medidas, para serem
executadas pelos órgãos próprios, para serem participados
pelos cidadãos e pelas organizações sociais, dos quais
resulta uma visão estratégica, um desígnio e uma
execução; são instrumentos de fiscalização e de
responsabilização, «accountability» no sentido das
democracias modernas, fundamentais neste Parlamento
para que este prepare decisões e envolva os cidadãos na
participação destas decisões de carácter político; são
instrumentos de racionalização, de «credibilização» e de
fundamentação acrescida das opções política. E nesse
sentido, Srs. Deputados, são instrumentos essenciais ao
prestígio da Assembleia da República, ao prestígio dos
decisores e à fundamentação das decisões!
Em segundo lugar, queremos também, nesse nível,
relatórios de informação feitos pelas comissões.
Dirão: relatórios de informação? Para quê? As
comissões servem para decidir, não servem para informar,
para isso está aí a imprensa. Como prova a experiência de
outros parlamentos modernos, a existência de relatórios de
informação, feitos por Deputados, com todos os cuidados,
com capacidade de investigação e apoio dos departamentos
governamentais competentes, quando isso é aplicável, são
factores de prestígio do Parlamento.
Quando a Assembleia da República, através da 1.ª
Comissão, encarregou a Deputada Odete Santos de fazer o
relatório sobre os julgados de paz, que no fundo é um</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="10">Se já o fazemos, então
não vale a pena alterar o Regimento!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="10">E, Srs. Deputados, quem pode duvidar
da genuína vontade de debate político do Partido
Socialista? Qual é o interesse de fazer uma espécie de jogo
em que se quer «vestir o S. Benito de mafarrico» ao
Partido Socialista quando, nessa matéria de debate político,
nós já demos provas de total lisura e empenhamento na
agilização das sessões de perguntas ao Governo? Foi o
Partido Socialista que propôs que acabasse a escolha de
perguntas pelo Governo. Isso deve ser desvalorizado? Isso
deve ser diminuído? É ridículo, Srs. Deputados! Eu
esperava
que
aplaudissem!
Que
aplaudissem
ferventemente, porque esta foi a primeira maioria quase
absoluta capaz de se despojar dessa prerrogativa
tradicional das maiorias absolutas e não absolutas!
Por outro lado, Srs. Deputados, há toda a vantagem em
não se «descredibilizar» o nosso esforço honesto para
construirmos institutos que agilizem o debate político
noutras dimensões.
Nós queremos o Primeiro-Ministro na Assembleia da
República, e devo dizer, Srs. Deputados, que não temos
qualquer medo que o Primeiro-Ministro venha à
Assembleia da República. É, aliás, excelente que ele
venha, e os Srs. Deputados verão quão excelente será nos
próximos meses. Fazêmo-lo com todo o à-vontade e,
seguramente, o Primeiro-Ministro com mais à-vontade,
porque, ainda por cima, é um excelente parlamentar.
Portanto, Srs. Deputados, não façamos este debate com
«arcas encoiradas» e «fantasmas terríveis». Queremos
mais e melhor debate político, mas queremos também mais
qualidade das leis. Mais qualidade das leis, Srs.
Deputados, significa instituirmos mecanismos de controlo
de qualidade e de acompanhamento da sua execução.
Coisa em que o Sr. Presidente da Assembleia da República
tem insistido, com toda a razão. Seremos fiéis, também, à
preocupação que ele exprimiu.
Em suma, Srs. Deputados, julgo que as propostas que
hoje apresentamos são um bom começo de um debate que
é preciso continuar, sem qualquer acrimónia. A «taça»,
Srs. Deputados, será de todos ou não será de ninguém. E o
Grupo Parlamentar do Partido Socialista tem esta
convicção: nesta «selecção», meus senhores, ou ganham
todos ou perdem todos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="10">Inscreveram-se,
para pedidos de esclarecimento, os Srs. Deputados Narana
Coissoró, Guilherme Silva, António Filipe e Miguel
Macedo.
Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José Magalhães, como é seu hábito, elogiouse a si próprio.
Não direi que o elogio em boca própria é vitupério,
porque há mérito no seu trabalho. E até há bastante mérito,
porque muitas das soluções que o Partido Socialista traz,
mesmo não sendo ideias novas, uma vez que, como V. Ex.ª
já disse no seu «livrinho», representam uma espécie de
desenvolvimento do que se passou no grupo de reflexão.
Por outro lado, também não penso mal do facto de o
trabalho profícuo e útil, que foi feito pelo Presidente da
Assembleia da República e que foi adoptado pelo grupo de
reflexão e que «largamos da mão», simplesmente porque o
que já estava feito, ter sido apropriado pelo partido do
Presidente, pelo Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Tal e qual!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="10">O Partido Socialista apropriou-se do
trabalho do grupo de reflexão e do Presidente da
Assembleia da República, do seu texto, pôs-lhe a chancela
de Francisco de Assis e outros, e pronto, o «livrinho»
estava feito! Não há mal nisso...
Ele é o Presidente da Assembleia e apresentou o
trabalho nessa qualidade. VV. Ex.as entenderam
«privatizar» o trabalho do Presidente para o partidarizar. É
uma opção, nada temos que ver com isso, o texto não é
nosso e não o plagiaríamos.
Em terceiro lugar, V. Ex.ª vem aqui dizer que resolveu
problemas que são da competência dos tribunais através da
Assembleia. Penso que fez mal. Dessa forma, V. Ex.ª
reduz o Presidente da Assembleia da República a um
guarda da PSP. V. Ex.ª diz que o Presidente da Assembleia
da República recebe uma carta do juiz de instrução ou do
Ministério Público e depois procede à notificação do
Deputado. V. Ex.ª não se dá conta que, dessa forma, a
segunda figura do Estado é equiparada a um guarda da
PSP?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="10">E a oficial de
diligências!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="10">E a oficial de diligências! Vejo o seu
zelo de que o Deputado vá, a todo o custo, imediatamente,
o mais depressa possível, responder em tribunal!
Vejo, efectivamente, que V. Ex.ª tem de libertar-se de
muitas pessoas que estão aí sentadas, que faltaram à
palavra e que não suspenderam o mandato logo depois da
acusação definitiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="10">Vejo isso!
Agora, fazer do Presidente da Assembleia da República
o órgão que notifica as decisões do Ministério Público, as
decisões de qualquer procurador ou do juiz de instrução
criminal, não entra na cabeça de um tolo, nem na cabeça
da polícia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="11">Sr. Deputado
José Magalhães, deseja responder já ou pretende acumular
os pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="11">Sr. Presidente,
respondo no fim de cada dois pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="11">Então, tem a
palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Magalhães, a tentativa que vem fazendo de
reescrever a história, e particularmente a história recente
que todos nós conhecemos, não vale a pena.
Não há qualquer dúvida de que o contributo do Partido
Socialista, no âmbito do grupo de trabalho, deixou muito a
desejar e, de repente, aparece este «voo» do Sr. Deputado
José Magalhães de transformar e apoderar-se de todo o
trabalho feito para tentar vender à opinião pública que é o
Partido Socialista, protagonizado em particular por V.
Ex.ª, o reformador do Parlamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="11">Sr. Deputado José Magalhães, este tipo
de comportamentos levanta-nos uma outra questão: é
preciso reformar os grupos parlamentares e,
eventualmente, também o procedimento de alguns
Deputados.
Esta questão, Sr. Deputado, só não vem enquistar e
comprometer este processo todo, porque se nota,
felizmente, da parte de todos os grupos parlamentares, e do
meu também, a boa vontade de manter uma atitude de
aproximação e de consensualização, designadamente em
sede de discussão na especialidade.
Mas V. Ex.ª terá de reconhecer que esse tipo de
procedimento poderia ter comprometido a reforma do
Parlamento. Não foi bonito, não «colou» na opinião
pública, porque a comunicação social sabe muito bem
como é que este processo se processou. Portanto, V. Ex.ª,
lamentavelmente, não teve, nesta matéria, a atitude mais
correcta, nem o seu partido, que, porventura, foi arrastado
por si para um procedimento que não foi o mais adequado
para criarmos um espaço máximo de aproximação, para
fazermos a reforma do Parlamento, para podermos dar uma

resposta adequada aos portugueses de dignificação desta
Assembleia e também uma resposta mais actual nos nossos
procedimentos parlamentares em todas as linhas que estão
aqui a ser discutidas
E quero dizer-lhe que V. Ex.ª se esqueceu de uma
coisa. Tentou retratar-se dizendo: «mas não há aqui
copyright, não há direitos de autor, o que aqui está é de
todos». Mas o «livrinho» que V. Ex.ª fez publicar diz
«reservados todos os direitos para a língua portuguesa».
Esqueceu-se de lembrar à editora que, realmente, era um
caso especial de apropriação de um trabalho que é de todos
e não apenas do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="11">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, estando
a Assembleia da República, hoje, a discutir questões como
os inquéritos parlamentares, o regime das perguntas e o
novo figurino de funcionamento, penso ser muito curioso
que os Deputados se comportem, eles próprios também,
segundo aquele figurino mediático «perguntatório» que
agarra numa questão circunstancial e procedimental para a
transformar no «alfa» e no «ómega». Assim estão as
nossas recíprocas «contaminações», elas nada têm de
«satanizante», temos de viver com isso, mas não podemos
ficar amarrados a isso.
Primeiro, vou responder à questão que o Sr. Deputado
Narana Coissoró colocou.
Sr. Deputado, creio ser positivo que os grupos
parlamentares editem, e devo dizer que a nossa experiência
de trabalho nesta matéria foi interessante. Tínhamos um
grupo interno de reflexão, que foi exercendo os seus
direitos de avaliação e de análise, e pusemos em comum
experiências e ideias muito diversas sobre como melhorar
o funcionamento do Parlamento. Isso é um funcionamento
normal e responsável de qualquer bancada e exortamos
todas a fazerem o mesmo, ou a fazerem outra coisa, mas a
contribuírem de maneira racional e estruturada.
É um pequeno jogo de palavras dizerem que isto tem
direitos de autor. Tem, no sentido exacto de que o artigo
do Sr. Deputado Carlos Zorrinho é protegido pelos direitos
de autor — como é óbvio, porque é um artigo de opinião -,
bem como o artigo do Sr. Deputado Jorge Lacão sobre
rescisão do mandato, bem como o artigo do António Reis.
Mas o meu texto, por exemplo, não é protegido. Ou seja,
isso é normal, e tomo as suas palavras como uma
brincadeira da sua parte, porque é uma pessoa que conhece
muito bem os direitos de autor.
Mas, Srs. Deputados, remetia…
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="11">Só os vossos textos
é que são protegidos?!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="11">Não, os outros são domínio público, Srs.
Deputados. Os projectos de lei são domínio público.
Mas não vamos perder tempo com essa pequena
questão que era, aliás, uma graça simpática da vossa parte.
Em relação à metodologia, julgo, Sr. Deputado Narana
Coissoró, que a sua atitude é sensata. Ou seja, o grupo de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="12">Sendo assim,
faça favor, Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Deputado
José Magalhães, não vou referir nomes, mas V. Ex.ª sabe
que o Primeiro-Ministro disse durante a campanha eleitoral
que todos os candidatos a Deputados do seu partido que
fossem acusados pelo Ministério Público deveriam
renunciar à candidatura.
Houve candidatos – e obviamente não vou dizer
nomes, porque V. Ex.ª sabe quem são,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="12">É público!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="12">… aliás, isso é
público – que foram acusados e que não renunciaram à
candidatura, dizendo que ainda não havia acusação
definitiva. Ora, segundo o articulado da iniciativa do PS,
era uma acusação definitiva.
Portanto, V. Ex.ª deveria ter cuidado em trazer para o
Estatuto dos Deputados uma problemática controversa
como a de saber o que é a acusação definitiva e quando
uma pessoa é ou não notificada.
Onde esta a aleivosia?

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="12">Demagogia!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="12">Querem fazer isso? Estamos
completamente disponíveis para o fazer! E não é amanhã,
é já! E, desta forma, acabamos com esta conversa, que é,
de facto, absurda!
Quanto à acrimónia, Srs. Deputados, não nos apanham
em pecado de acrimónia. A questão colocada pelo Sr.
Deputado Narana Coissoró é de grande melindre.
No que se refere às notificações dos Srs. Deputados, V.
Ex.ª pode ter uma melhor solução e vamos discuti-la na
especialidade, mas façamo-lo com sentido institucional.
Por mim, prefiro ser notificado pelo Sr. Presidente da
Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="12">Por quê? É
cidadão de 1.ª?!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="12">E penso que isto poupar-nos-ia a todos a
alguns episódios que não foram seguramente prestigiantes.
Mas se V. Ex.ª tem uma melhor solução estamos
completamente disponíveis para a considerarmos.
Porém, não aceitamos, Sr. Deputado, qualquer
insinuação em relação a quem quer, a quem disse que
prometia, que fazia, não sei o quê relativamente ao
mandato. 
O Sr. Deputado terá nomes; ou diz esses nomes
todos ou apaga da Acta essa parte da sua declaração,
porque é imprópria e até mesmo aleivosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Deputado,
dá-me licença que o interrompa?</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="12">Com certeza, Sr. Deputado, se o Sr.
Presidente o permitir.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="12">Sr. Deputado
Narana Coissoró, peço-lhe que termine, pois não posso
permitir um diálogo tão grande.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="12">Termino já, Sr.
Presidente.
Aleivosia é V. Ex.ª querer descartar-se deste triste
espectáculo de campanha eleitoral com o que disse. Eu não
vou por esse caminho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="12">Sr. Deputado
José Magalhães, o tempo regimental para a resposta ao
pedido de esclarecimento foi esgotado com a interrupção
do Sr. Deputado Narana Coissoró, pelo que, se assim
entender, só poderá concluí-la na próxima resposta a
pedidos de esclarecimentos.
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr.
Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="12">Sr. Presidente, o Sr.
Deputado José Magalhães falou em acrimónia dos
partidos, nomeadamente do PCP, em relação a iniciativas
apresentadas pelo PS. Sr. Deputado, não há acrimónia
alguma relativamente a quaisquer iniciativas, sejam elas
apresentadas por que partido for, nem pelo PS em
particular. Porém, chamámos a atenção para o seguinte:
houve um grupo de trabalho que reuniu e do qual o PS, em
larga medida, se alheou, permitindo-se depois utilizar as
conclusões do relatório elaborado por esse grupo de
trabalho, apropriando-se delas, para as inserir,
publicitando-as, numa sua iniciativa.
Perguntar-se-á: isto não é criticável? Do nosso ponto
de vista, é criticável e não pode deixar de ser criticado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="13">Para pedir
esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel
Macedo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">O que criticamos não é o conteúdo das
vossas propostas mas, sim, a publicidade, digamos,
enganosa com que as revestem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="13">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Estas iniciativas do PS só me fazem
lembrar, Sr. Deputado, algumas daquelas publicações que
recebemos pelo correio, em mailing directo. Quando
recebemos um envelope, sabendo à partida que querem
vender um produto qualquer, normalmente uma
publicação, mas temos de folhear toda a publicidade,
passando por todos os sorteios, até conseguirmos
descobrir, por fim, em letras pequenas, o que nos querem
vender.
Os Srs. Deputados apresentaram estas iniciativas da
mesma forma, ou seja, com um enorme aparato mediático,
um enorme espavento, mas, depois, quando vamos ver,
verificamos que as propostas concretas da vossa lavra não
são tanto quanto parece.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="13">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Sr. Deputado José Magalhães, há uma
questão que, do nosso ponto de vista, não pode passar em
claro.

O Sr. Deputado chegou ali, à tribuna, e, entre as várias
alusões a iniciativas do Partido Socialista, diz alto e bom
som «acabem-se os desdobramentos!», no que respeita às
viagens. 
O Sr. Deputado não está a falar connosco, pois
não podemos acabar com uma prática que nem sequer
começámos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="13">Exactamente!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Magalhães, quero fazer-lhe duas ou três
perguntas, tendo em conta a publicação feita pelo Grupo
Parlamentar do PS e que, do meu ponto de vista, procura
esconder algumas questões essenciais que ficaram daquela
manobra que fizeram, quando, não tendo participado no
grupo de trabalho que estava a laborar sobre estas
matérias, pretenderam avançar sozinhos em relação às
mesmas.
Quero, desde já, dizer que fico com a sensação que o
PS, tendo publicado este livro e tendo feito uma boa
campanha de marketing sobre estas matérias, procurou a
todo o custo esconder o que era essencial nesta reforma do
Parlamento, designadamente o que tem a ver com as
questões políticas do seu funcionamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="13">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Por isso o PS entretém-se, neste
conjunto de propostas e neste livro, a falar da Lei Orgânica
da Assembleia da República, da lei do segredo de Estado e
da forma como ela se há-se concretizar no Parlamento – se
calhar, são problemas próprios do PS – e de muitas
matérias, mas, estranhamente, não vai à questão de fundo,
que é o funcionamento político do Parlamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="13">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="13">Não vai?!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Fica de parte um mandato essencial que
o Presidente da Assembleia da República quis atribuir ao
grupo de trabalho e que tem a ver com o funcionamento
político do Parlamento.
Podem fazer muito marketing, mas sobre esta matéria
os senhores dizem quase nada,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="13">É demagogia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Dizem «zero»!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Quererá V. Ex.ª requerer aos serviços
que elaborem uma listagem de quem fez desdobramentos
nos últimos meses ou na presente Sessão Legislativa? Isto
porque é importante que, quando V. Ex.ª faz esta
afirmação para todos os Srs. Deputados, se saiba com
quem está a falar. E, seguramente, connosco não é!
Já agora, também é importante saber o que é que os
Srs. Deputados propõem. Porque, se só propõem essa
alteração, o regulamento continua a prever que possa haver
viagens com acompanhantes; os Srs. Deputados não
propõem que se suprima essa disposição mas, sim, que se
suprima os desdobramentos. Então, Sr. Deputado, diga-nos
o que propõem. Que a Assembleia da República pague as
duas viagens em 1.ª classe? É isto? Se é isto, assumam-no
e não o escondam!
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">… para não dizer «zero»!
Sr. Deputado José Magalhães, passo à formulação das
perguntas.
É sabido que, mesmo com a ausência do PS no grupo
de trabalho, o conjunto dos outros grupos parlamentares
tinha chegado a consensos e aproximações sobre matérias
como debates com o Primeiro-Ministro no Plenário,
debates de urgência no Plenário e perguntas ao Governo.
A questão que coloco, que é a dúvida que tenho, tem a
ver com o seguinte: este conjunto de propostas do PS
avançadas isoladamente quer dizer que o PS, no processo
que há-de conduzir à discussão desta matéria, vai ficar,
como se costuma dizer, nas suas «tamanquinhas» e não se
vai aproximar minimamente daquilo que são as propostas
já discutidas e aproximadas entre os outros grupos
parlamentares para depois ficar com capital de queixa em</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="14">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="14">Falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">É isto o que o Partido Socialista quer?
Passo à segunda questão. Está o PS disponível para
pegar nesse conjunto de propostas, que foram tendo
sucessivas aproximações entre todos os grupos
parlamentares, para, em conjunto com os contributos que o
PS agora, tardiamente,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="14">Tarde e mal!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">… dá sobre esta matéria, embora com
um bom marketing, connosco, chegar a esse conjunto de
soluções?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="14">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs.
Deputados, julgo que estas perguntas são muito
interessantes para tentarmos discutir e acordar um
procedimento de reforma. E o procedimento de reforma,
Srs. Deputados, é o de que não vale a pena a tal acrimónia
ou o «concurso pela taça» nesses termos. Não contem
connosco! Não participamos nisso!
Mais ainda: não aceitamos esse estatuto na reforma!
Nós somos parte da reforma, não somos obstáculo à
reforma. E VV. Ex.as não são o alfa e o omega da reforma,
são parceiros dela; seguramente, não serão ditadores da
reforma, porque ninguém é ditador de reforma alguma e
aqui todas as pessoas têm direitos iguais.
Portanto, não aceitamos ser tratados de outra maneira e
não tratamos ninguém de maneira diferente; não vale a
pena elevar os decibéis, porque isso não nos intimida!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="14">Não era essa a nossa
intenção!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">Concluídos os trabalhos do grupo de
reflexão todos os partidos eram livres de apresentar as suas
propostas. Houve partidos que nem apresentaram proposta
alguma; houve partido que nunca estiveram presentes no
grupo de reflexão e que, todavia, apareceram hoje nos
jornais a dizer coisas monumentais sobre a reforma. Estão
no seu direito! Nem vou denunciar quem o fez! É
irrelevante! O grupo de reflexão terminou os seus
trabalhos, e cada qual tem de apresentar o seu trabalho e as
suas iniciativas sobre esta matéria.
Em segundo lugar, Srs. Deputados do PSD, queriam
que tivéssemos apresentado as propostas clandestinamente,
numa catacumba, com velas, escondidos dos media para
ninguém ver, fechados, com capuz, talvez?! É ridículo,
Srs. Deputados! Temos direito de as apresentar à luz do
dia, de «cara lavada», porque são propostas honestas.

Em terceiro lugar, e último, Sr. Presidente, este é o
momento esplêndido para a reforma, como prova este
debate. Mas, então, Srs. Deputados, há alguns anos, era lá
possível que a maioria parlamentar assistisse calma e
zenicamente quase a uma cena em que o Dr. António
Capucho abraçou o Sr. Deputado António Filipe e
exprimiu a sua concordância em relação às propostas do
PCP,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="14">Foram
trabalhadas em conjunto!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">… que, in illo tempore, faziam ranger de
raiva e provocavam ataques de fúria aos líderes
parlamentares do PSD e que faziam dirigentes do
Governo, como o Dr. Luís Marques Guedes, erguer-se em
fúria contra a minoria parlamentar, que tinha projectos
loucos e «governicidas»?! Este clima alterou-se! Neste
momento, os que assim agiam tornaram-se arautos de
sistemas, que, no limite, aliás, tornam o sistema
ingovernável, e estão, como vimos, em atitude de
consenso!
Meus caros senhores, esse consenso encanta-nos! Esse
consenso ajuda-nos! Esse consenso lima arestas! O que é
preciso é não redundar em qualquer solução «esquizoabsurda» que torne o funcionamento do Parlamento
propriamente irracional, e para isto não contem connosco,
evidentemente, nem agora, nem nunca!
Por último, o ambiente também é bom por uma outra
razão, que só toco agora: é um ambiente tão curioso que há
confusão em algumas bancadas que, a meu ver, é
proveitosa.
Por exemplo, a bancada do PSD acabou de apresentar
um determinado projecto na área do Regimento da
Assembleia da República. Todos ouvimos o Dr. Durão
Barroso a protestar, como «virgem assassinada», pelo facto
de o Parlamento terminar o seu período normal de
funcionamento no dia 6 de Julho. Ó atentado! Ó horror!
Querem encerrar o Parlamento! Ó maus da fita! Ó cruéis!
Deixemos de lado que era assim no tempo do PSD, porque
não é esta a questão, pois o funcionamento é racional.
Então, o que propõe o PSD nesta matéria? Vou ler,
Sr.as e Srs. Deputados, o n.º 2 do artigo 46.º do projecto de
resolução n.º 66/VIII diz o seguinte: «O período de normal
de funcionamento da Assembleia da República decorre de
15 de Setembro a 15 de Junho (…)». Sensatos
proponentes, insensato Durão Barroso! Mas a vossa
confusão é uma confusão produtiva; e vamos para a
comissão da especialidade explorar essa confusão
produtiva, fazer clarificações com um espírito de consenso,
com um espírito de ponte. Portanto, contem connosco, Srs.
Deputados, para soluções constitucionais e cautelosas, mas
não contem connosco para o resto! Mas esse é um direito
nosso e seremos julgados por isso – todos, não apenas nós
– pelo povo português!
Srs. Deputados, muito obrigado pelas vossas perguntas,
que foram interessantíssimas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="15">Quanto às viagens a
resposta também foi interessantíssima!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="15">Para uma
intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António
Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Começo por referir-me à intervenção do Sr.
Deputado José Magalhães para lhe dizer que, em primeiro
lugar, não dei qualquer abraço ao Deputado António
Filipe,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="15">Era uma metáfora!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="15">… manifestei a minha concordância, na
generalidade, com as propostas que o PCP apresentou e
que, de resto, verteu no grupo de trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="15">Era uma metáfora!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="15">Mas se V. Ex.ª está com ciúmes
políticos não vejo inconveniente algum em dar-lhe um
abraço no fim deste debate, embora distanciado, é claro!
Sr. Presidente, Srs. Deputados: A minha bancada quer
ainda acreditar que todos os grupos parlamentares, neste
debate e nos trabalhos preparatórios que o antecederam,
partilham o mesmo objectivo essencial: favorecer a
capacidade de resposta da instituição em que
representamos os cidadãos portugueses aos novos desafios
que a democracia nos coloca. Desafios que são cada vez
mais complexos e exigentes e obrigam a soluções
inovatórias; soluções que aproximem cada vez mais os
eleitores dos eleitos e do Parlamento, da mesma sorte que
permitam inverter a lamentável baixa de popularidade da
nossa instituição.
Entendeu oportunamente S. Ex.ª o Presidente da
Assembleia da República constituir um grupo de trabalho
presidido pelo Deputado Mota Amaral para preparar as
propostas a que hoje vamos dar seguimento e que deverão
estar ultimadas a tempo de entrar em vigor já no início da
próxima sessão legislativa.
Não posso deixar de agradecer, pessoalmente e em
nome do meu grupo parlamentar, o excelente trabalho
realizado pelos representantes dos grupos parlamentares
que participaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="15">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="15">De resto, a reforma do Parlamento
começou mesmo antes das decisões que vamos tomar.
Com o nosso apoio, o Presidente da Assembleia adoptou
importantes medidas relacionadas com o funcionamento
do Plenário, que já se revelaram, em nossa opinião, muito
positivas. Aliás, muito foi já consensualizado em sede de
grupo de trabalho, sendo certo que sobre questões fulcrais
ainda não há «luz verde» do PS e, infelizmente, sem o
concurso do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, por
razões quantitativas, nenhuma reforma é possível.

Ora, insisto em dizer que muitos de nós estranhámos a
postura, no mínimo, distanciada do Partido Socialista face
às actividades do grupo de trabalho e a forma inopinada
como, à margem deste e à última hora, verteu um profuso
conjunto de propostas, divulgadas sucessivamente em
conferência de imprensa, em brochura e, depois, em livro.
Curiosamente, esse abundante contributo do PS, que
não considero desinteressante, é, ainda assim, quando
envolve ou deveria envolver a prestação do Governo nos
trabalhos parlamentares, manifestamente insuficiente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="15">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="15">«Muita parra, mas pouca uva» é como
podemos classificar, com frontalidade, as propostas do PS
– e pago, mais uma vez, direitos de autor ao Sr. Deputado
António Filipe, mas a minha intervenção já estava escrita
antes de fazer a sua aqui.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="15">Não tem de pagar
nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="15">Muito obrigado.
É certo que as reservas do PS são coerentes com a
pouquíssima abertura que tem revelado, na prática, aos
debates que não lhe convêm, porque desagradam ao
Governo.
Já esta semana recusou, por exemplo, ao que sabemos,
um debate de urgência sobre segurança interna, como se
nada de muito grave se tivesse passado recentemente no
domínio do agravamento da criminalidade, com gangs de
jovens, tal como recusou a presença, em Comissão, de
responsáveis ligados ao Governo, ao Instituto de
Conservação da Natureza e ao Parque Natural de
Sintra/Cascais para debatermos os escândalos que afectam
a gestão daquela área supostamente protegida.
Assim, a realização dos debates de urgência
continuariam, para o PS, a depender da sua vontade ou de
uma qualquer maioria no futuro, em sede de Conferência
dos Representantes dos Grupos Parlamentares.
Por outro lado, o PS não abre a possibilidade de
agrupar por sector governamental as sessões de perguntas
ao Governo, embora não tivesse outra saída que não fosse
a consagração, há muito prometida mas nunca
concretizada em termos regulares, dos debates mensais
com a presença do Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="15">O figurino pretendido pelo PS privilegia
a oratória do Primeiro-Ministro e não o diálogo entre o
Primeiro-Ministro e os Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="15">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="15">Voltando ao contributo global do
Partido Socialista, é também curioso notar um certo
pretensiosismo com que, no preâmbulo e até em notas
anexas ao articulado, não se limitando a justificar o
conteúdo das próprias propostas, se permite comentar
longamente as propostas alheias e até dissertar sobre a
posição do Presidente da Assembleia da República acerca</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">A verdade é que o PS nunca viu com
bons olhos este grupo de trabalho e pretendeu,
inadequadamente, substituir-se a ele.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">Sr. Presidente e Srs. Deputados,
permito-me agora, muito sinteticamente, informar a
Câmara sobre as nossas principais propostas, que resultam
de um amplo debate interno e iniciado nas nossas jornadas
parlamentares de Janeiro passado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">O PSD pretende recentrar no
Parlamento o debate político de actualidade,
nomeadamente prevendo, no período antes da ordem do
dia, a realização de interpelações à Câmara por todos os
grupos parlamentares sobre temas de actualidade.
Hoje, por exemplo, seria interessante lançarmos um
debate, breve, mas incisivo, sobre a enésima promessa
falhada do Sr. Ministro Jorge Coelho a propósito da
eliminação do imposto de sisa, à qual parece opor-se o
Ministro Pina Moura e que tanta perplexidade está a causar
nos meios económicos e, nomeadamente, nos potenciais
compradores de casa própria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">Pretendemos também, como já referi,
adoptar uma sessão mensal de perguntas ao PrimeiroMinistro e sectorializar as sessões de perguntas ao
Governo, nas quais este não pode escolher as que lhe
convêm e descartar as incómodas.

Para terminar, Sr. Presidente e Srs. Deputados, quero
renovar a disponibilidade da minha bancada para
prosseguir o esforço em ordem a adoptarmos, em prazo
útil, as alterações indispensáveis aos grandes objectivos
que nos devem nortear na dignificação dos trabalhos
parlamentares e da instituição que servimos e que nos
cumpre prestigiar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="16">Inscreveram-se,
para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Narana
Coissoró e António Filipe.
Tem a palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente,
Sr. Deputado António Capucho, quero fazer só duas
perguntas muito breves.
Em primeiro lugar – e esta pergunta já foi feita –, sobre
a duração dos trabalhos da Assembleia da República, o
presidente do seu partido, há quatro ou cindo dias, rebelouse contra o período de férias parlamentares, mas isto não
foi vertido na vossa proposta, não tem as ideia dele. Teve
acolhimento no projecto? Pergunto: esperam ainda
actualizá-lo?
Em segundo lugar, não vejo por que é que continuam
com a ideia de menorizar os partidos mais pequenos. Com
isto, VV. Ex.as reduzem, por exemplo, para o CDS-PP e
para o PCP, o número de debates de urgência. Isto porque,
enquanto a lei actual permite a todos os partidos qualquer
número de pedidos de debates de urgência. Com o que
VV. Ex.as agora propõem o CDS-PP, o BE, Os Verdes e o
PCP vêem essa faculdade reduzida, já que o proposto para
o n.º 2 do artigo 77.º é: «a) Até 15 Deputados, inclusive,
um debate; b) Com mais de 15 e até um quinto de
Deputados, dois debates; (…)».
Sr. Deputado, não percebo por que se quer diminuir o
nosso direito de requerer todos os debates de urgência que
pretendermos? Será isto ainda um tique da maioria
absoluta, o de querer reduzir a nada os chamados pequenos
partidos?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="16">Sugerimos que os debates de urgência,
tal como já sucede com as interpelações ao Governo,
deixem de ser decididos casuisticamente, por maioria da
Conferência
dos
Representantes
dos
Grupos
Parlamentares, e passem a decorrer do exercício do direito
potestativo de cada grupo parlamentar, deixando, assim, de
estar dependentes da vontade do PS ou de uma qualquer
maioria.
Visamos, por outro lado, a alteração do regime jurídico
dos inquéritos parlamentares, em ordem a reforçar a
operacionalidade e independência das respectivas
comissões.
No domínio do direito de petição, pretendemos reduzir
o prazo de apreciação em comissão e em Plenário e
proporcionar a audição obrigatória dos peticionantes
sempre que esta seja subscrita por um número significativo
de cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="16">Em terceiro lugar, V. Ex.ª referiu-se a
debates de temas da actualidade, mas, se não sabe, devo
dizer-lhe que por alguma razão este nome foi lançado por
mim no grupo de reflexão. Mas entendo que aquilo a que
VV. Ex.as chamam no vosso diploma de «interpelação à
Câmara» não existe, pois ninguém interpela a Câmara,
interpela-se o Presidente e os partidos políticos. Portanto,
«interpelação à Câmara» é uma figura que não tem suporte
nominal, digamos assim.
De qualquer modo, pergunto: VV. Ex.as querem, ao
contrário do que nós pretendemos e defendemos no grupo
de reflexão, acabar com as declarações políticas? Pergunto
porque, no vosso diploma, no elenco dos poderes e direitos
dos grupos parlamentares, VV. Ex.as eliminam o direito à
declaração política, não sei se inadvertidamente ou se
propositadamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="17">Não pode ser!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">Querem reduzir ao mínimo os pequenos
partidos, para que só dois dos seis que aqui têm assento
possam fazer a alternância?
Significa isto que voltaram os tiques antigos, aqueles
que se verificam no Regimento que nos foi imposto há seis
anos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="17">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="17">Para responder,
se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado António
Capucho.

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="17">Veja a proposta
que faz para o artigo 77.º!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">… o espírito é acrescentar aos debates
de urgência assim decididos pela Conferência dos
Representantes dos Grupos Parlamentares novos debates
de urgência em termos potestativos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="17">Isso não era
preciso!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">É preciso! Sr. Deputado, se eu tivesse
direito potestativo a agendar um debate de urgência,
garanto-lhe que agendava para amanhã um debate de
urgência sobre as questões de segurança interna, coisa que
hoje não posso fazer!

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Narana Coissoró, aproveito para esclarecer à
questão da duração da sessão legislativa. Aquilo que
consta do nosso projecto de resolução é rigorosamente
aquilo que consta da Constituição, e não era nossa intenção
alterá-la.
Agora, não deixa de ser verdade que o PSD, no
decorrer desta Sessão Legislativa, com o vosso apoio,
presumo, em Conferência dos Representantes dos Grupos
Parlamentares – e, de resto, com o apoio do PCP e de todas
as bancadas, excepto da do PS –, pretendeu prolongar esta
Sessão Legislativa, o que é possível nos termos da
Constituição e do Regimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="17">Mas nós
queremos que seja a 30 de Junho.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">O que não podemos é alterar a duração
que está na Constituição!

É uma questão de redacção, Sr. Deputado. Se a sua
leitura não é essa… A nossa intenção é não prejudicar o
sistema actual e acrescentar um certo número de direitos
potestativos, como é óbvio proporcionalmente à dimensão
dos grupos parlamentares.
O termo «interpelação à Câmara» pode ser, aceito,
imediatamente substituído pela expressão, porventura mais
correcta, «debate de actualidade», mas a filosofia é
exactamente a mesma. Recordo-me perfeitamente de que o
Sr. Deputado levantou essa questão no grupo de reflexão,
mas, como poderá reparar, se ler o nosso projecto de
resolução, em nada prejudicamos, com os debates de
urgência ou qualquer outro preceito, a existência de
declarações políticas nos precisos termos actualmente
previstos, ou seja, quinzenais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="17">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="17">Por que não?!

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="17">Mas eliminam o
direito dos pequenos grupos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">Não podemos nesta sede; podemos
alterar a Constituição!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">Não. Podemos esclarecer isso, se não
está claro, na especialidade.

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="17">Estamos a falar
do Regimento!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="17">Tem a palavra o
Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="17">Mas, presumo eu, Sr. Deputado, que
sabe disto mais do que eu, como eminente jurista, não está
em causa qualquer revisão deste ponto, porque o que
propomos é um método de flexibilizar a possibilidade de a
Câmara, tacitamente, prorrogar o período da sessão
legislativa. Portanto, nisto estamos de acordo, não há
qualquer problema.
Quanto aos debates de urgência, deixe que lhe diga, o
Sr. Deputado leu mal. Não eliminamos a possibilidade de,
em sede de Conferência dos Representantes dos Grupos
Parlamentares, serem agendados, por maioria, os debates
de urgência que se entender, tal como actualmente sucede.
Adicionalmente – e se não é esta a leitura que faz
corrigimo-la imediatamente –,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.
Deputado António Capucho, na minha intervenção não me
referi às propostas concretamente apresentadas pelo PSD,
mas tenho agora a oportunidade de o fazer sob a forma de
pedido de esclarecimento.
Relativamente às várias propostas apresentadas pelo
PSD, como é óbvio, nem todas elas têm da nossa parte o
mesmo grau de concordância, já que se referem a
naturezas muito distintas. Devo dizer que aquelas que
vemos com maior dificuldade, embora entendamos que
vale a pena discuti-las, são as que dizem respeito ao
regime dos inquéritos parlamentares e, nomeadamente, às
presidências das comissões de inquérito. É uma questão
com alguma complexidade e que, como é natural, devemos
discutir ponderadamente.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="18">É o que
acontece!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="18">… para o seu agendamento, porque, a
não ser assim, quando a questão for discutida já não é
urgente. Ou seja, ficamos na mesma situação em que se
encontram os peticionantes, que é a de quando a petição
que apresentam é discutida, por vezes, já perdeu o objecto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="18">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="18">Portanto, é uma ideia interessante, que
ponderaremos, naturalmente, na especialidade, assim como
também a proposta que se refere ao dever de comparência
dos membros do Governo em comissões. Parece-nos que,
em determinadas situações, se justifica que essa
comparência tenha uma determinada urgência, uma
determinada celeridade, o que, por vezes, não é compatível
com uma gestão de agenda muito maleável, que faz com
que acabe por se perder a oportunidade e a especial
premência em realizar determinadas reuniões ou
diligências com a presença ou a colaboração de membros
do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="18">Sr. Deputado,
terminou o seu tempo. Queira concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="18">Concluo, imediatamente, dizendo que,
para nós, a valorização do poder da Assembleia é a pedrade-toque desta reforma e dar-lhe-emos a maior
colaboração.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="18">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="18">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado António Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente,
nada tenho a dizer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="18">Sendo assim,
para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda não apresentou
qualquer proposta sobre esta matéria, porque assim nos
aconselhava tanto o reconhecimento de que nos faltam
diuturnidades nesta Câmara e experiência regimental como
o reconhecimento do mérito de muitas das propostas que
aqui estão apresentadas.
É certo que também nos tem faltado imaginação
regimental para, por exemplo, interromper uma sessão
plenária para dar uma conferência de imprensa ou alguns
outros instrumentos que, com grande criatividade, têm
surgido nesta sessão parlamentar.
O facto, no entanto, é que se percebe, nas várias
intervenções que surgiram até agora e na letra dos textos,
que o grupo de trabalho, oportunamente formado pelo
Presidente da Assembleia da República, teria tido a
possibilidade de ir muito mais longe na apresentação de
propostas a esta Assembleia. E, em certa medida, estamos
agora a recomeçar, quase do princípio, um trabalho que
poderia estar num nível mais avançado se esse esforço de
consensualização, ou, pelo menos, de convergência, ou,
até, só de delimitação das matérias da divergência e da
convergência tivesse sido feito.
Não sendo assim, resta-nos esperar que passe à
especialidade o conjunto das propostas que aqui foi
considerado para que, então, comece um trabalho de
comissão de forma a serem aproveitados os contributos das
várias bancadas.
Não queria deixar de dizer, no entanto, nesta
introdução, que se provou que não dependia da questão
salarial a possibilidade e a necessidade de se tratar da
alteração do Regimento e de correcções à forma de
funcionamento desta Assembleia. E é por isso que se
constatam acordos tão vastos, como aqueles que dizem
respeito à sessão mensal com o Primeiro-Ministro, às
perguntas quinzenais com os ministérios, aos debates de
urgência, a uma agenda mais programada com maior
antecedência, a um regime mais expedito e mais
responsável sobre as petições, que aparecem nos diplomas
apresentados pelas três bancadas que fizeram propostas a
este respeito.
Sem discutir prioridades autorais, que é, sem dúvida
alguma, um dos debates mais esdrúxulos desta sessão
parlamentar de hoje, quero, no entanto, sublinhar que há
propostas práticas dos vários grupos parlamentares que me
parecem extraordinariamente importantes.
Sem sublinhar ou apresentar qualquer hierarquia na
importância destas propostas, mas para dar vários</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="19">Boa ideia!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="19">… que deparámo-nos com a situação –
e, no final da Sessão Legislativa, teremos todo o gosto em

19
disponibilizar a todos os grupos parlamentares a estatística
desta experiência – de, todos os meses, algumas centenas
de telefonemas servirem não só para responderem às
iniciativas políticas do Bloco de Esquerda como também
para protestar, criticar, comentar, sugerir ou pedir
informações, mas, essencialmente, para pedir leis,
informação, intermediação directa junto de instâncias dos
serviços públicos, serviços, o trâmite de alguns
procedimentos que têm a ver com entidades colectivas,
com interesses colectivos e grupais ou, muitas vezes, com
interesses individuais.
E esta falta de intermediação, que é um dos aspectos
centrais da intervenção das várias instâncias políticas e
também da instância parlamentar, é, em nossa opinião, um
dos aspectos mais significativos desta distanciação, que
vivemos, entre o Parlamento e a população. Por via da
prestação de contas, por via da intervenção directa, por via
da iniciativa legislativa popular, por via das petições, por
via da agilização dos serviços públicos e pela intervenção
directa ou indirecta dos Deputados e dos grupos
parlamentares, esta é uma das grandes responsabilidades
que pode resultar, ou não, do debate que teremos sobre o
Regimento, sobre a lei orgânica e sobre as matérias que
agora estão submetidas ao nosso apreço.
É por tudo isto que o Bloco de Esquerda favorecerá a
aprovação de todos estes diplomas, na esperança de que o
trabalho de convergência, sério, responsável e criterioso,
que até agora ainda não pôde ser feito nas circunstâncias
em que trabalhámos até hoje, possa começar a partir desta
sessão de hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="19">Para uma
intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="19">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Gostaria de dizer, em primeiro lugar, que,
não tendo Os Verdes optado por apresentar, no âmbito do
trabalho da revisão do Regimento, uma iniciativa
legislativa própria, nem por isso deixam de considerar
importante todas as iniciativas apresentadas pelos outros
grupos parlamentares que entenderam, através de
propostas materiais, contribuir para a mudança do
Regimento da Assembleia da República.
Para nós, a mudança do Regimento da Assembleia da
República deve ter como propósito fazer com que esta
Casa seja capaz de melhor cumprir a função que tem: dar
voz aos cidadãos que elegem este Parlamento e aos que
não o elegendo, que, lamentavelmente, são cada vez mais,
têm o direito de encontrar na Assembleia da República o
espaço onde se faça eco das suas preocupações.
Portanto, para nós, a alteração do Regimento significa
variadíssimas coisas, muitas das quais estiveram em
discussão quando, simbolicamente, a Assembleia da
República abriu os seus trabalhos e os diferentes grupos
parlamentares tiveram a oportunidade de exprimir opiniões
sobre muitos dos males de funcionamento da nossa
democracia e, naturalmente, também deste Parlamento. Do
nosso ponto de vista, uma das questões, entre muitas
seguramente, que estava implícita, e que é um vício
desprestigiante para a Assembleia e para a desconfiança
dos cidadãos no Parlamento e nas instituições em geral, foi
a do fecho dessas instituições, a sua incapacidade de, em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="20">Para uma
intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Narana
Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Talvez se possa dizer que os
projectos que, hoje, estamos a debater vêm antes do tempo.
Isto porque antes de uma profunda modificação da lei dos
partidos políticos, antes da reforma do sistema eleitoral
que está em curso, antes de sabermos a forma como se vai
revestir a União Europeia e as suas instituições e tendo em
conta a preocupação com os direitos de cidadania que
impõe novos normativos directamente relacionados com a
actividade da Assembleia da República, poderia sustentarse que a reforma do Parlamento que hoje vamos iniciar
pode ser um passo prematuro.
Os problemas do recrutamento de Deputados, para os
libertar das pressões dos aparelhos dos partidos; a
consagração ou não de círculos uninominais; a própria
composição da Câmara, com o seu número de Deputados
ainda em discussão; a revisão profunda dos modos de
ligação do Parlamento aos cidadãos e o direito de estes
utilizarem directamente a Câmara para as suas legítimas
aspirações e reivindicações; o peso cada vez mais
crescente da comunicação social, através da qual a opinião
pública a seu modo controla a actividade governamental,
substituindo a tradicional mediação dos Deputados; a
constante intervenção das instituições que vão ganhando
novos papéis, como a família, as igrejas, as forças
armadas, as universidades, os sindicatos e as associações
patronais, forças vivas tradicionais, a que se juntam, agora,
os fortes grupos de pressão e de interesses, as organizações
não governamentais nacionais e de âmbito internacional;
os efeitos da própria globalização a que nenhum aspecto</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="21">Até não gosto, como
sabe!</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="21">Comummente, sendo o poder e a
oposição as duas faces da moeda, atribui-se ao Parlamento
um papel responsivo em relação às políticas anunciadas ou
apresentadas pelo governo. O governo programa,
concretiza através de legislação e executa apoiado na
Administração, as medidas, o que se chama «exercício do
poder».
A oposição, no Parlamento, recebe, examina, critica,
emenda, valoriza e está atenta se as medidas aprovadas têm
aceitação generalizada dos seus destinatários. Isto não quer
dizer que o governo, hoje, seja o único fornecedor de
matéria-prima ao Parlamento e que a oposição esteja
dependente desta aquisição, porque há muito trabalho
originário das oposições, inspirado na opinião pública, nos
grupos de pressão e de interesses, nos media, nas
associações, instituições e outras organizações que formam
o tecido do Estado.
O Parlamento é, deste modo, o ágora ou forum onde
converge uma ampla gama de ideias, propostas e
reivindicações provenientes do mundo exterior — o
público — a juntar-se às propostas do Executivo.
Dificilmente, nestas circunstâncias e pela sua própria
composição, o Parlamento pode ter uma política
propriamente sua e só sua, porque a divisão
maioria/minoria(s), que é a essência do Hemiciclo, não é
susceptível de entendimentos permanentes, exceptuando os
casos raríssimos das chamadas «grandes questões de
Estado», em que se procura um consenso generalizado

21
para tarefas de longo termo entre nós chamados «pactos de
regime».
O que distingue o Parlamento dos outros órgãos do
Estado é o facto, já mencionado, de ele constituir, por
excelência, o forum de debate. O papel principal do
Parlamento, desde que existe, não é tanto legislar, como
agora sucede, nem governar, ou seja, parlamentizar o
governo, mas assegurar uma discussão ampla e garantir a
ventilação das ideias como depositários e representantes
das liberdades do povo.
O debate efectivo, em sentido lato, exige duas
condições: escolha da adequada oportunidade para iniciar
o debate e este ser conduzido através de regras e técnicas
próprias — as regras processuais ou regimentais — para
diferentes matérias segundo a natureza destas. É
fundamental garantir a informação necessária sobre todos
os aspectos para que o debate seja amplo, profícuo e
controlado.
O confronto é entre o governo «do dia» e, no sistema
bipartidário, aqueles que foram governo e querem voltar
ao poder, cabendo aos ministros defender tudo quanto
fazem ou anunciam e à oposição contraditá-los,
apresentando alternativas. No nosso sistema pluripartidário
o confronto ganha contornos ideológicos, cabendo a cada
grupo parlamentar confrontar o governo com as suas
propostas de resolução de problemas candentes, contendo
as alternativas de cada grupo parlamentar.
O que é condenável no parlamentarismo é haver
oposição só para obstrução e, também, fazer-se apenas
oposição pela oposição. O governo ataca a oposição de
forma articulada para a defesa da sua posição e os líderes
das oposições procuram rechaçar o argumentário do
governo, demonstrando a bondade das suas alternativas.
Este é o modelo tradicional do Parlamento.
Hoje, qualquer debate pressupõe um manancial de
informação que só o governo pode fornecer ao Parlamento:
através das respostas às perguntas ao governo, às
perguntas ao primeiro-ministro, de respostas desenvolvidas
e prontas aos requerimentos dos Deputados, de declarações
dos governantes fora do Parlamento, de esclarecimentos
prestados pelos membros do Executivo nas comissões
especializadas e, naturalmente, nos debates de porte maior,
como interpelações, debates de assuntos relevantes de
interesse nacional, petições, inquéritos e relatórios de
diversas entidades, sem subestimar a comunicação social.
É intuitivo que o Parlamento não pode ficar à mercê das
informações disponibilizadas apenas por estes meios. Cada
Deputado é obrigado a buscar, por sua própria conta e
risco, mais e mais informação, para exercer o seu papel
com a competência que nele se presume.
Nem é de esperar que os governos forneçam toda a
informação e, aqui, temos o problema de saber se a
informação sonegada ao Parlamento pode ser utilizada por
qualquer ministro para a sua acção governativa depois de
findos os debates parlamentares. Escreve Jenkins, autor da
chamada «bíblia do Parlamento inglês» e muito citado na
literatura político-parlamentar, que «o preço da democracia
é o escrutínio permanente» e a informação sonegada é «a
violação do dever de lealdade e colaboração institucional
com o Parlamento que deve gerar sérias consequências»
chegando mesmo à demissão de um ministro.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="22">Para uma
intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme
Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: 
O Sr. Deputado António Capucho já aqui
apresentou as linhas gerais da posição do PSD quanto às
propostas de reforma do Parlamento que apresentámos.
Penso que devemos aproveitar esta oportunidade para,
em sede de especialidade, clarificar algumas matérias que
têm que ver com o Estatuto dos Deputados,
designadamente em matéria de incompatibilidades,
corrigindo situações que foram aprovadas em
circunstâncias que são conhecidas e que não foram as mais
felizes, como, por exemplo, questões que têm implicações
de inconstitucionalidade.
Portanto, estamos disponíveis para, em sede de
especialidade, encontrar essas correcções, pois não seria
coerente que estivéssemos a trabalhar na reforma do
Parlamento com estas envolventes e deixássemos passar
esta oportunidade. Penso que vamos encontrar o consenso
necessário para isso.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="23">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="23">Srs. Deputados, gostaria ainda de
colocar uma outra questão que se insere no âmbito da
alteração do Regimento e que tem que ver com as
Assembleias Legislativas Regionais.
Ainda há pouco tempo, deparámo-nos, mais uma vez,
com dificuldades no agendamento de propostas de lei da
Assembleia Legislativa Regional da Madeira e corre-se o
risco de, por oposição do Partido Socialista, num
agendamento mais amplo das propostas de lei pendentes
(são cinco ou seis propostas da Assembleia Legislativa
Regional), agora com o termo da Legislatura nas Regiões
Autónomas, essas propostas de lei caducarem. Isto, Srs.
Deputados, não é bom para a democracia, não é bom para
a autonomia regional, não é bom para o relacionamento
institucional entre as duas Assembleias.
Direi mais: apresentando as Assembleias Legislativas
Regionais propostas de lei à Assembleia da República, por
respeito à repartição de competências que a Constituição
consagra, não agendando essas propostas, a Assembleia da
República abre espaço para que as Assembleias
Legislativas Regionais, legitimamente, reivindiquem mais
competências e possam dizer, designadamente, que, se as
competências são nossas e não as exercemos, coarctando
as pretensões das Assembleias Legislativas Regionais,
então, em sede de revisão constitucional, que se reforcem
as competências das Assembleias Legislativas Regionais.
Ora, a Assembleia da República não pode ter dois
pesos e duas medidas e, nessa sede de revisão
constitucional, tomar uma atitude restritiva a esse respeito,
pois, por um lado, não agenda as propostas de lei das
Assembleias Legislativas Regionais e, por outro, não
alarga, em sede de revisão constitucional, as competências
próprias das Assembleias Legislativas Regionais.
Para que haja, pelo menos, um mitigar deste tipo de
situação e tendo ouvido com entusiasmo o apoio que o Sr.
Presidente da Assembleia manifestou em sede de
Conferência
dos
Representantes
dos
Grupos
Parlamentares, apresento uma proposta, que vou entregar
na Mesa, no sentido de se conferir, em sede regimental, a
cada Assembleia Legislativa Regional o direito potestativo
de, pelo menos, agendarem em cada sessão legislativa duas
propostas de lei.
É evidente, e claro fica, que isto é um direito a acrescer
ao agendamento normal, por consenso da Conferência dos
Representantes dos Grupos Parlamentares, em relação às
demais iniciativas. Assegurar-se-á, assim, o direito
potestativo a cada Assembleia Legislativa Regional de
poderem agendar duas propostas de lei em cada sessão
legislativa.
É, soi-disant, o mesmo que há pouco se dizia em
relação ao direito dos debates de urgência em que nós — e
já clarificámos isso — mantemos a possibilidade de
qualquer grupo parlamentar poder agendar, por consenso
dos demais, pedidos de debate de urgência, mas assegurarse-á, também, o direito potestativo de agendamento de
debate de urgência. O mesmo se fará em relação a esta
questão das Assembleias Legislativas Regionais e estou
certo de que haverá sobre esta matéria um consenso
generalizado, pois nenhum grupo parlamentar obstará a

que se confira, nesta sede, este direito às Assembleias
Legislativas Regionais.
Srs. Deputados, assim, atenuar-se-á esta situação, que é
grave, de, repito, no final da Legislatura das Assembleias
Legislativas Regionais, vermos caducar, mais uma vez —
e não é a primeira vez que isso acontece -, propostas de lei
vindas da Madeira e dos Açores.
Espero que todos os grupos parlamentares dêem o seu
apoio e votem favoravelmente esta proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="23">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="23">Para uma
intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Penso que, no momento em que este debate se
encontra, é legítimo estabelecer acerca dele algumas
apreciações.
Penso que a apreciação mais positiva é a de que as
intervenções produzidas nos convencem, afinal, de que há
uma grande margem para um trabalho tão consensual
quanto possível em torno das matérias relativas à reforma
do Parlamento.
Devo dizer que, quando o debate começou, a minha
perplexidade ia noutro sentido, porque, ao ouvir a
intervenção do Sr. Deputado António Filipe, receei que
este debate tivesse mais a ver com uma lógica, já de nós
muito conhecida, de mero confronto partidário e menos
com uma preocupação manifesta de aplanar os caminhos
para as reformas que precisamos de fazer.
Na minha perplexidade, cheguei mesmo a interrogarme como era possível que o PCP pudesse sentir-se em
condições de fazer uma crítica à bancada do PS pelo facto
de a bancada do PS ter avançado, depois de um trabalho
feito por um grupo de trabalho nomeado pelo Sr.
Presidente da Assembleia, com iniciativas nos termos em
que elas tão visivelmente ficaram conhecidas, quando foi
exactamente o PCP que, enquanto o próprio grupo de
trabalho funcionava e antes de apresentar qualquer
conclusão definitiva ou parcial, antes de elaborar o seu
relatório, na sequência de umas jornadas parlamentares,
avançou, à cabeça, com uma proposta de revisão de
matérias regimentais.
Estava o PCP no seu direito? Evidentemente que sim!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="23">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="23">Portanto, a crítica não é à iniciativa do
projecto do PCP. A perplexidade é pela circunstância de o
PCP, em manifesta contradição consigo próprio, se
permitir fazer críticas para, depois de um trabalho de um
grupo que se consumou no relatório, poder querer inibir
outros grupos parlamentares, particularmente o grupo
parlamentar da maioria, por ter apresentado um conjunto
vasto de iniciativas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="23">Era o que faltava!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="23">Srs. Deputados, o que pode ser dito da
parte do PS é a circunstância de, sendo, neste momento, o
PS um partido apoiante de um governo, nem por isso ter</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="24">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">Srs. Deputados, participação, sentido do
equilíbrio, sentido da necessidade de respeitar regras de
governabilidade, sentido de conciliar o exercício livre do
mandato dos Deputados com a coesão no funcionamento
dos grupos parlamentares são, naturalmente, preocupações
que têm estado presentes na minha bancada e que,
evidentemente, suponho que posso dizê-lo, continuarão a
estar presentes na minha esta bancada.
Mas, para além destas preocupações, temos que
reflectir numa outra: vivemos, felizmente, em democracia
e, por isso, num regime aberto, onde o direito à crítica
tanto pode fazer-se em nome de noções justas daquilo que
é criticado como, muitas vezes, e também com frequência,
a partir de incompreensões relativamente àquilo que se
critica, a verdade é que, quer num caso, quer no outro,
temos que estar atentos e tentar compreender a natureza
das coisas. E nessa atenção que devemos ao estado da
opinião pública, penso que temos todos que nos interrogar
se há algumas razões pelas quais a imagem do Parlamento
não é, porventura, aquela que todos nós gostaríamos que
fosse.
Nesse sentido, o nosso contributo para a reforma não
deve fazer-se em nome de outro valor que não seja reforçar
a própria democracia, o prestígio das instituições e a
credibilidade do nosso trabalho como parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="24">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">Nesse mesmo sentido, atentos ao estado
dessa opinião pública, também temos que ser exigentes
relativamente a nós próprios e avaliarmos criticamente a
nossa prática de sistema.
Por isso, há, nas iniciativas do Grupo Parlamentar do
PS, respostas que procuram melhorar e tornar mais
exigente as próprias condições de exercício do mandato
dos Deputados. Porque, Srs. Deputados, penso que todos
nós concordaremos em que o mandato dos Deputados que
nos é atribuído não é um troféu do Deputado eleito. O
mandato dos Deputados é, antes de mais, alguma coisa que
pertence ao povo que nos elegeu e, nessa circunstância,
temos certamente que rever algumas das condições de
exercício do mandato dos Deputados que permita, ou que
obrigue, ou que exija, que um Deputado eleito seja aquele

que, em princípio, no final de um mandato, esteja em
condições de responder, mas responder plenamente pelas
condições políticas em que exerceu efectivamente o
mandato que lhe foi conferido.
O que quer dizer que a permanência no próprio
exercício do mandato ligado a uma outra perspectiva de
reforma, já aqui referida, ainda que de passagem, a
reforma do sistema eleitoral, no sentido de maior
aproximação entre os eleitos e os eleitores, no sentido de
uma maior personalização dos mandatos, no sentido de
uma maior responsabilidade pelo exercício personalizado
desses mandatos, tudo isso implica que haja uma maior
exigência na maneira como individualmente cada
Deputado responde pelo mandato que lhe foi conferido e,
ao mesmo tempo, saibamos ser capazes de conciliar essa
perspectiva de exercício livre do mandato, como há pouco
referi, com as condições de coesão que permitam o
funcionamento adequado dos grupos parlamentares como
sujeitos importantes da participação parlamentar.
Porém, Srs. Deputados, é preciso que consigamos
reflectir todos estes aspectos, certamente também na lógica
tribunícia, que é inerente ao combate político, mas, para
além disso, respondendo cabalmente pelo conjunto de
atribuições e competências inerentes ao órgão de soberania
Assembleia da República, dando disso, permanentemente e
de forma cada vez mais eficaz, público testemunho perante
os cidadãos eleitores.
Por isso, não percebi muito bem algumas daquelas
observações, aparentemente displicentes, relativamente a
algumas das iniciativas do Grupo Parlamentar do PS,
designadamente aquelas que têm que ver com as condições
de funcionamento da Assembleia da República e que têm
que ver com os serviços e departamentos técnicos de apoio
ao exercício da função parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="24">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">Isto porque é também por aí que
assentará muita da credibilidade com que aquilo que aqui
fazemos possa ser, em primeiro lugar, conhecido e, em
segundo lugar, entendido por parte dos eleitores que,
naturalmente, têm o direito de poder compreender
cabalmente aquilo que é o sentido e o resultado do nosso
trabalho parlamentar.
É por isso que foram muitas, foram diversificadas e
procuraram ser aprofundadas as várias propostas, nos
vários quadrantes, desde uma perspectiva sobre o
Regimento até à revisão do Estatuto dos Deputados, à Lei
Orgânica da Assembleia da República, à questão dos
inquéritos parlamentares, à questão do regime de segredo
de Estado no exercício da actividade parlamentar,
procurando, globalmente, ter uma visão compreensiva de
todas estas questões.
Para concluir, permitam-me que diga que só tendo uma
visão compreensiva de todas estas questões é que fará
sentido falar em sentido próprio de reforma do Parlamento
e não apenas utilizar o slogan «reforma do Parlamento»
para fazer dele um pretexto para mais um episódio de uma
qualquer
luta
político-partidária
entre
grupos
parlamentares.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="25">
O Sr. Deputado
António Filipe inscreveu-se para pedir esclarecimentos
mas, como o Sr. Deputado Jorge Lacão apenas dispõe de 1
minuto para responder, Os Verdes cedem-lhe mais 3
minutos para o efeito.
Tem a palavra, Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Sr. Presidente, em caso
de necessidade, nós próprios cederíamos o tempo
necessário para o Sr. Deputado Jorge Lacão responder.
Sr. Presidente, apenas pedi a palavra porque, a
determinada altura, o Sr. Deputado Jorge Lacão afirmou
que o PCP não tinha autoridade para dizer o que disse
acerca da forma como o Partido Socialista se posicionou
face ao grupo de trabalho para a reforma do Parlamento,
porque, afinal de contas, estando a funcionar um grupo de
trabalho, teria apresentado as suas próprias propostas. Daí
a perplexidade do Sr. Deputado face ao que agora
afirmámos.
Devo dizer, Sr. Deputado, que a sua perplexidade não
tem razão de ser, pura e simplesmente. E não tem razão de
ser porque a primeira reunião em que o grupo de trabalho
para a reforma do Parlamento se pronunciou sobre as
posições dos respectivos partidos realizou-se no dia 3 de
Fevereiro de 2000 e as jornadas parlamentares do PCP, a
que o Sr. Deputado se referiu, tinham ocorrido nos dias 25
e 26 de Janeiro, isto é, no mês anterior!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="25">É uma questão de
datas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="25">O grupo de trabalho para a reforma do
Parlamento estava, de facto, constituído e tinha realizado
uma reunião no dia 18 de Janeiro, na qual se discutiu a
metodologia a seguir; o Grupo Parlamentar do PCP fez as
jornadas parlamentares nos dias 25 e 26 de Janeiro, nas
quais discutiu estas matérias e anunciou as propostas que
apresentou, propostas essas que foram expostas a todos os
grupos parlamentares na reunião do grupo de trabalho de 3
de Fevereiro, como, aliás, atesta o respectivo relatório.
Portanto, o Sr. Deputado Jorge Lacão não tem razão
absolutamente nenhuma nas imputações que acabou de
fazer ao PCP.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="25">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="25">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.
Deputado António Filipe, tenho consciência de que esta é a
parte menos interessante do debate,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Justamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">... porque é aquela que não contribuirá
para resolver coisa alguma relativamente ao que temos
para resolver.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Então, escusava de a
ter trazido!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Não fui eu que a trouxe, foi o Sr.
Deputado na sua primeira intervenção. E devo dizer que,
depois de o ouvir, até penso que «pela boca morre o
peixe»! Então, o Sr. Deputado vem-nos aqui dizer que,
afinal, eu não tinha razão porque, apesar de o grupo de
trabalho já ter sido nomeado e constituído, apesar de o
grupo de trabalho só vir a ter a sua reunião efectiva dois ou
três dias depois, o PCP não achou mal — achou bem! —
antecipar-se a qualquer dos resultados previsíveis do grupo
de trabalho?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="25">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Sr. Deputado, não lhe fiz nem lhe farei...
Ouça bem, Sr. Deputado António Filipe, para que não haja
qualquer equívoco!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Nós participámos, não
fugimos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="25">Srs. Deputados,
não estraguem agora o debate!
Queira concluir, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Concluo já, Sr. Presidente.
Sr. Deputado António Filipe, não o critico nem o
criticarei pela circunstância da vossa iniciativa legislativa,
apenas sublinhei a minha perplexidade por os senhores
entenderem apresentar iniciativas próprias quando já
estava constituído o grupo de trabalho e, ao mesmo tempo,
permitirem-se criticar o Grupo Parlamentar do PS por só
ter tomado iniciativas depois de concluído e apresentado o
relatório do próprio grupo de trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Por muitas voltas que o Sr. Deputado
António Filipe dê aos seus motivos, essas voltas só
servirão para evidenciar a vossa completa contradição.
Esta não é a questão essencial, mas revela algo curioso: o
enorme ciúme da bancada do PCP pelo conjunto das
iniciativas apresentadas pelo PS!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="26">A ver vamos...</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">E os senhores acabam por ter que
concluir que quem foi mais longe, quem aprofundou mais
e quem quer criar as máximas condições de alargamento
do trabalho parlamentar, afinal de contas, não foi a
bancada do PCP mas, sim, a do PS!

João Cardona Gomes Cravinho
João Pedro da Silva Correia
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Alberto Rebelo dos Reis Lamego
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Eduardo Vera Cruz Jardim
José Manuel de Medeiros Ferreira
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves
Rui Manuel Leal Marqueiro

Partido Social Democrata (PSD):
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Manuel Alegre)" page-start="26">Srs. Deputados,
está terminado o debate, na generalidade, dos projectos de
lei n.os 96/VIII (PCP), 226/VIII (PS), 227/VIII (PS), 229
(PS), 241/VIII (PSD) e 242/VIII (PSD), dos projectos de
resolução n.os 31/VIII (PCP), 65/VIII (PS) e 66/VIII (PS) e
do projecto de deliberação n.º 9/VIII (PS).
A próxima reunião plenária realiza-se amanhã, às 15
horas, e, para além do período de antes da ordem do dia,
terá como ordem do dia a discussão, na generalidade, da
proposta de lei n.º 25/VIII, a discussão, na generalidade,
do projecto de lei n.º 212/VIII (PSD) e a discussão do
projecto de resolução n.º 37/VIII (Os Verdes).
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
