<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="51" date="2000-04-07">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, temos quórum,
pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 40 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António Bento da Silva Galamba
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Casimiro Francisco Ramos
Dinis Manuel Prata Costa
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d’Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Bárbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Alberto Rebelo dos Reis Lamego
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho

José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José Carlos Pinto Basto Mota Torres
José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Eduardo Vera Cruz Jardim
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel de Medeiros Ferreira
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luísa Pinheiro Portugal
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria José Vidal do Rosário Campos
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Alves Peixoto
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva
Álvaro dos Santos Amaro
Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António da Silva Pinto de Nazaré Pereira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, o Sr. Secretário
vai proceder à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="4">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projectos de lei
n.os 162/VIII — Lei de uniformização das pensões da Função Pública (CDS-PP), que baixou à 9.ª Comissão;
163/VIII — Lei de alteração do artigo 13.º do Estatuto de
Aposentação (CDS-PP), que baixou à 9.ª Comissão;
164/VIII — Elevação de Olival à categoria de vila (PSD),
165/VIII — Elevação de Sandim à categoria de vila (PSD),
166/VIII — Elevação de Crestuma à categoria de vila
(PSD), 167/VIII — Elevação de Perosinho à categoria de
vila (PSD), 168/VIII — Elevação de Serzedo à categoria
de vila (PSD), 169/VIII — Elevação de São Félix da Marinha à categoria de vila (PSD) e 170/VIII — Elevação de
Lever à categoria de vila (PSD), que baixaram à 4.ª</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Inscreveram-se para proferir declarações políticas os Srs. Deputados Guilherme Silva,
Luís Fazenda, José Barros Moura e Paulo Portas. Temos
ainda duas inscrições para tratamento de assuntos de interesse político relevante e a discussão de quatro votos de
protesto relativos à prisão de jornalistas em Angola. Estes
quatro votos podem ser discutidos conjuntamente se houver consenso nesse sentido, sendo normal que a haja, uma
vez que se trata da mesma matéria.
Queria lembrar aos Srs. Deputados que se houver muitos pedidos de esclarecimento às declarações políticas, que
ultrapassem 1 hora e 30 minutos, terei dificuldade em dar
cumprimento a esta ordem de trabalhos. Não refiro isto
para que deixem de exercer os vossos direitos mas para
que tomem em conta esta circunstância.
Tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva para
proferir a sua declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="5">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Realizou-se no Funchal, nos passados dias 24,
25 e 26 de Março, o IX Congresso do PSD — Madeira. A
importância de tal acontecimento e a sua especial relevância para o futuro da Região Autónoma da Madeira extravasa, a vários títulos, o âmbito meramente regional, justificando que dele se dê adequado eco nesta Câmara, sede da
mais ampla representação nacional e casa mãe da democracia.
Não se tratou de um comum congresso partidário ou de
uma mera reunião de militantes sociais-democratas. Conscientes do crescente divórcio entre os cidadãos e a política,
preocupados com o fosso que, por toda a parte, se vem
acentuando entre a sociedade civil e as suas instituições
públicas e organizações partidárias, cientes de que o aumento da abstenção em sucessivos actos eleitorais corrói a
democracia e revela uma cada vez maior indiferença dos
cidadãos em geral relativamente à classe política, tendo
presente tudo isto, pese embora tais fenómenos, apesar de
tudo, terem na região menor dimensão do que no resto do
País, não hesitámos em abrir as nossas portas a quantos,
dos mais qualificados nos mais variados sectores de actividade, independentes e até com diferentes opções políticas e
ideológicas, quiseram contribuir com a sua reflexão, com a
sua experiência e com as suas propostas para o futuro da
Região Autónoma da Madeira neste início de um novo
milénio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5">Durante todo o dia de sexta-feira, 24 de
Março, e até bastante tarde, realizaram-se em simultâneo
diversos painéis com debates sectoriais, abrangendo áreas
tais como: cultura e património; saúde e protecção civil;
agricultura; educação, formação e desporto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, peço desculpa por
interrompê-lo, mas não há condições na Sala para se fazer
ouvir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="6">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Faça favor de continuar, Sr. Deputado Guilherme Silva.</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="6">Abrangeram-se também as seguintes
áreas: juventude; recursos naturais, ambiente, florestas,
saneamento básico, água e urbanismo; sociedade de informação (Madeira — plataforma por excelência euroatlântica); acessibilidades; ordenamento político; Administração Pública e modernização; comunidades madeirenses;
poder local e organização territorial; autonomia e evolução
constitucional.
Estes foram, entre outros, alguns dos temas do debate
sectorial com a sociedade civil.
Não se afigura adequado, por fastidioso, reproduzir
aqui todas as conclusões extraídas dos debates dos vários
painéis sectoriais que o Congresso veio a sufragar com a
recomendação de que passassem a integrar o programa do
Governo do PSD-Madeira, a submeter a sufrágio nas eleições regionais de Outubro próximo. Porém, não poderei
deixar de salientar uma ou outra conclusão de tais debates,
tanto mais que algumas delas, das mais relevantes para o
futuro da autonomia, inserem-se nas competências desta
Assembleia.
Assim, passo a enumerar sinteticamente as seguintes:
inclusão da Região Autónoma da Madeira na rota dos
grandes eventos culturais internacionais; candidatura do
Funchal a capital europeia da cultura; classificação das
levadas, pela UNESCO, como património mundial; actualização do plano regional de saúde; defesa intransigente da
protecção comunitária à produção da banana; implementação de uma dupla tutela, regional e nacional, no ensino
superior da Região Autónoma da Madeira; concretização
do princípio da continuidade territorial; defesa do Centro
Internacional de Negócios da Madeira junto da União
Europeia; garantia de pluralismo na informação e da independência da comunicação social; defesa do litoral e do
necessário equilíbrio ecológico, ambiental e urbano; reforço da presença regional nos programas da RTPi e da RDPi
com vista a uma melhor informação das comunidades
madeirenses espalhadas pelo mundo; estabilização dos
executivos municipais e de freguesia em função do partido
mais votado; regionalização dos serviços das finanças, dos
registos e notariado e das secretarias judiciais.
Finalmente, em sede da próxima revisão constitucional,
extraíram-se as seguintes conclusões: extinção do cargo de
Ministro da República;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="6">… subordinação das competências legislativas regionais à Constituição, eliminando-se os limites
estabelecidos pelos princípios fundamentais das leis gerais
da República e do interesse específico; criação de um círculo da emigração na eleição para as assembleias legislativas regionais; criação de um círculo próprio para o Parlamento Europeu.

Srs. Deputados, estas são algumas das conclusões mais
relevantes, com incidência nas competências dos órgãos de
soberania, extraídas dos debates sectoriais havidos à margem do IX Congresso do PSD-Madeira com a sociedade
civil.
Foi uma experiência altamente positiva, enriquecedora
e profundamente gratificante. Peço a todos os que deram o
seu contributo que perdoem, pelo futuro da Região Autónoma e das suas novas gerações, o insulto de que foram
vítimas por parte de quem, não compreendendo nem vivendo a identidade insular que nos une, se deve considerar
em mero «destacamento» ou em «Comissão de Serviço» à
frente de partido da oposição regional, que é suposto liderar na Madeira.
A pujança cultural, técnica e profissional da sociedade
civil regional ali revelada torna ainda mais intrigante o
deserto de ideias e a ausência de propostas dos partidos da
oposição na Região. Como torna menos compreensível a
postura anti-autonómica daqueles partidos e o seu total
alheamento da obra e do desenvolvimento que se tem
levado a cabo, na Região, nos últimos 20 anos.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Momento alto do IX
Congresso do PSD-Madeira foi o da presença unificadora
e a estimulante intervenção do Presidente do PSD, Dr.
Durão Barroso. Importa, aliás, salientar que o Presidente
do PSD, honrando um passado, que vem desde Francisco
Sá Carneiro, de apoio expresso à autonomia regional,
assumiu o compromisso, em nome do PSD, de em próxima
revisão constitucional propor o aprofundamento das competências legislativas regionais e a extinção do cargo de
Ministro da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="6">Como para tanto, porém, será necessária
uma maioria de 2/3 desta Assembleia, daqui se lança o
desafio ao Partido Socialista para, desde já, revelar publicamente e sem rodeios a sua posição nesta matéria. Ver-seá assim quem quer, de facto, pôr termo, de uma vez por
todas, ao contencioso das autonomias que o PS tanto tem
criticado. Ver-se-á quem, para suprir as suas limitações e
insuficiências a nível regional, em vez de vir «fazer queixinhas» para o âmbito nacional, próprias de quem, também
nestas matérias, se mantém na «primária», defende efectivamente a autonomia regional e o seu aprofundamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É esta a
altura própria para, mais uma vez, apelar ao Sr. Presidente
da Assembleia da República, a quem já me dirigi por outras vias, no sentido de se proceder ao agendamento, em
Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, das propostas de lei da Assembleia Regional da Madeira pendentes neste Parlamento. O PSD já tentou utilizar
um agendamento potestativo, no que foi impedido face ao
entendimento dominante de que tal só poderá ser usado em
iniciativas próprias de cada grupo parlamentar.
Seria institucionalmente inaceitável que se chegasse ao
termo da legislatura da Assembleia Legislativa Regional
sem que as propostas de lei enviadas a este Parlamento</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">Sabemos bem que a democracia e a autonomia realizam-se assegurando às populações maior
bem-estar económico e social e melhor acesso à saúde, ao
ensino, à cultura, aos tribunais e ao direito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr. Deputado, agradeço que termine a sua intervenção, pois já ultrapassou o tempo de que
dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">Termino já, Sr. Presidente.
Fizemos a consciente opção de nos integrarmos de pleno, com o resto do País, na União Europeia, porque queremos garantir às populações da Madeira e de Porto Santo
o acesso a padrões de vida similares aos dos países mais
avançados da Europa. É esse o nosso deficit, que nos distancia ainda dessas sociedades, o qual queremos continuar
a combater em liberdade e em diálogo com todos os que
sintam esta luta como sua, mas sem querelas inúteis, que
nos desgastam e nos desacreditam interna e externamente.
Penso que ninguém de boa fé pode deixar de reconhecer que a autonomia política insular constitui uma das mais
conseguidas e realizadas conquistas da nossa democracia.
Como se me afigura indesmentível que o Partido Social
Democrata, pelas responsabilidades de Governo que teve
na Região Autónoma da Madeira nos últimos vinte anos,
tem sido o principal obreiro da modernização ali levada a
cabo, bem como da consolidação da autonomia regional e
da afirmação, interna e externa, dos seus órgãos de Governo próprio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Governo da República e o Partido Socialista, na lei do Orçamento do Estado, desrespeitaram a Lei de Finanças das
Regiões Autónomas, faltaram a compromissos que haviam
assumido no próprio Programa do Governo, discriminaram
negativamente a Região Autónoma da Madeira na atribuição das verbas do PIDDAC. O Governo e o PS recusaram
a inclusão, no Orçamento de Estado, de uma linha de crédito bonificado para os emigrantes portugueses vítimas da
grande catástrofe que ocorreu na Venezuela.
Tudo isto é preocupante e revela a manipulação eleitoralista que o Governo faz dos instrumentos do Estado para,
em ano de eleições regionais, criar dificuldades ao Governo Regional da Madeira.
Desde já alertamos que a prevista remodelação «concentracionária» e megalómana da RTP e da RDP não
poderá pôr em causa a autonomia e a produção própria dos
centros regionais, cada vez mais cerceadas.
Os eleitores saberão, em ambas as regiões autónomas,
dar a resposta adequada, no momento próprio — as eleições regionais de Outubro próximo — a esta partidarização da coisa pública por parte do PS e do Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Sr. Deputado, tem mesmo de terminar a sua intervenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Termino já, Sr. Presidente.
Os madeirenses sabem que o PSD não tem complexos
em matéria de autonomia e, por isso, desde sempre tem
sido e continua a ser o partido que nela mais se tem empenhado, convictamente crente de que essa é a forma de
melhor construir e afirmar Portugal no atlântico.
O respeito pela identidade e pela cultura insular, ou
seja, pelo nosso direito à diferença, só enriquece o Portugal que somos no quadro de um Estado unitário regional,
subordinado à Constituição e em que a autonomia tem
como limite tão-só a unidade nacional.
É neste caminho, de estabilidade, de justiça social, de
subordinação intransigente dos interesses económicos e de
grupos ao superior interesse público e em recíproca compreensão e solidariedade com todos os portugueses que
queremos continuar, e vamos continuar!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Apesar dos meus pedidos para
que terminasse a sua intervenção, o Sr. Deputado Guilherme Silva demorou mais quatro minutos, que serão
descontados no tempo do seu grupo parlamentar.

O Sr. Deputado fez um apelo ao Presidente da Assembleia da República no sentido de agendar propostas oriundas da Região Autónoma da Matéria. Como sabe, tenho
seguido o critério de não usar em plenitude a competência
própria do Presidente da Assembleia da República de fixar
as ordens do dia, tendo-me imposto — e assim continuarei
a fazer — o critério de agendar o que resulta dos consensos ou das maiorias verificadas nas Conferências dos
Representantes dos Grupos Parlamentares.

O Sr. Deputado, que em várias ocasiões teve assento na
Conferência, conhece quantas vezes chamei a atenção para
a necessidade de se agendar propostas e projectos de lei
oriundos das regiões autónomas. Continuaremos a funcionar assim, espero que razoavelmente.
Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Guilherme Silva, os Srs. Deputados Mota Torres e
Artur Penedos.
Tem a palavra o Sr. Deputado Mota Torres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="810" speaker-name="José Carlos Pinto Basto Mota Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Torres (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Deputado Guilherme Silva, começo por saudar V. Ex.ª pela
coragem que teve de subir à tribuna da Assembleia da
República para repetir, sublinhar e reiterar algumas afirmações que já fez noutros momentos e nas quais não acredita. Quero fazer-lhe este reconhecimento público, porque
esta é a melhor homenagem que lhe posso prestar depois
da intervenção que acaba de fazer a propósito do Congresso do PSD-Madeira e das suas conclusões.
Tive oportunidade de dizer na altura, e repito-o hoje,
que depois do modo como foi preparado, com cartas, com
intervenção directa e objectiva de vários secretários regionais, com convites insistentes para que várias personalidades participassem nos chamados painéis, o Congresso
resultou não da mobilização da sociedade civil madeirense
mas, sim, da requisição civil da sociedade madeirense.


De resto, Sr. Deputado Guilherme Silva, penso que de
todos os aspectos que elencou do alto da tribuna não há
uma única novidade; há algumas inverdades e algumas
mentiras.
Vou passar de largo a alusão que me fez directamente
pelo facto de eu não ser natural da Madeira. Há 25 anos
que defendo os interesses da Região Autónoma da Madeira, postura que manterei, quer o PSD queira quer não, quer
o Sr. Deputado Guilherme queira quer não, quer o Presidente do Governo Regional queira quer não!
Sr. Deputado, a única novidade das propostas que assinalou foi o facto de, pela primeira vez, depois de tantos
anos de um sistema regional de saúde, que a Região
Autónoma da Madeira procurou propagandear perante o
mundo, o Sr. Deputado Guilherme Silva vir hoje aqui
pedir a solidariedade nacional para o Programa Regional
de Saúde.
Sr. Deputado, apresentem-se propostas concretas e eu
estarei de acordo com elas, mas que nos fiquemos pela
ideia de que o sistema regional de saúde é um sistema
comparticipado nacionalmente e que resulta da solidariedade nacional e não uma inovação do Governo Regional
da Madeira nem do seu Presidente.
Em segundo lugar referiu, e com alguma verdade, que
abrandou a emigração da Madeira para os destinos tradicionais. É verdade que houve uma redução substancial da
emigração para a Venezuela e para a África do Sul, mas o
que o Sr. Deputado Guilherme Silva não explicou daquela
tribuna foi por que é que há uma crescente desertificação
do mundo rural na Região Autónoma da Madeira, uma
crescente macrocefalia do Funchal em relação ao resto da
Região Autónoma e por que razão é crescente o volume
dos que fazem emigração sazonal, sobretudo para as ilhas
do Canal.
Eu não tenho muito mais tempo…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Não tem mesmo mais nenhum,
Sr. Deputado. Agradeço-lhe que termine.</utterance>
  <utterance speaker-id="810" speaker-name="José Carlos Pinto Basto Mota Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">Mas, se me permite, Sr. Presidente, quero dizer, para terminar, que o Sr. Deputado Guilherme
Silva começou hoje, aqui, a campanha eleitoral para as
eleições regionais.
Nós temos estado a fazer oposição séria, ainda não
pensamos nas eleições; os senhores, sim, já estão a pensar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, já tinha percebido que o Sr. Deputado Mota Torres ainda não
tinha pensado nas eleições, e naturalmente não vai chegar
a pensar nelas. Também compreendo que seja desencorajadora a previsão dos seus resultados. Mas já era tempo de,
pelo menos, começar a pensar nelas! Nós começámos a
pensar nestas eleições no dia em que se realizaram as últi-</utterance>
  <utterance speaker-id="810" speaker-name="José Carlos Pinto Basto Mota Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Torres (PS)" page-start="9">Vocês não deram porque
não quiseram!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Em relação à macrocefalia do Funchal,
V. Ex.ª sabe a preocupação que o Governo Regional tem
tido em construir meios de comunicação, estradas, para
desconcentrar actividades do Funchal, que estão, aliás, a
ter o seu fruto, pois, graças às vias de comunicação que
foram abertas, aparecem construções por toda a ilha, designadamente instalações hoteleiras.
É espantoso que V. Ex.ª venha aqui fazer a crítica da
macrocefalia quando, na Assembleia Legislativa Regional,
sempre esteve contra, tal como o seu partido, estes projectos. Mesmo quando eles são inaugurados, VV. Ex.as fazem
sempre o discurso de crítica, dizendo que se gastou demais, que não se devia ter gasto tanto dinheiro nessas vias
de comunicação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="810" speaker-name="José Carlos Pinto Basto Mota Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Torres (PS)" page-start="9">Isso não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Sr. Deputado, leia as actas da Assembleia Regional!
</utterance>
  <utterance speaker-id="810" speaker-name="José Carlos Pinto Basto Mota Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Torres (PS)" page-start="9">Isso não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Agradeço que termine, Sr. Deputado.

9
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Já sei que só vai pensar nas próximas
eleições regionais lá para Novembro/Dezembro deste ano.
Vamos ver o resultado dessa sua preocupação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem a palavra o Sr. Deputado
Artur Penedos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, mais do
que um pedido de esclarecimento, trata-se de um protesto,
porquanto o Sr. Deputado Guilherme Silva, conhecedor de
tudo o que ocorreu no processo…
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="9">Mas é um protesto sereno!</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">É, absolutamente sereno! Aliás, aprendi
com o Sr. Deputado Carlos Encarnação, que manifesta
sempre uma serenidade importantíssima nas suas intervenções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="9">Assim é que é
bonito.</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">Como dizia, a Assembleia Legislativa
Regional da Madeira solicitou um processo de urgência
para três propostas de lei que apresentou, e o Sr. Deputado
Guilherme Silva, conhecedor que é, repito, de todo o processo, veio aqui tentar responsabilizar o Presidente da
Comissão de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social e
o Partido Socialista pelo facto de não ter sido concedida
àqueles diplomas a urgência que a Assembleia Legislativa
Regional formulou. Aliás, o Sr. Deputado Guilherme Silva
sabe muito bem — eu próprio lho transmiti, em devido
tempo — que esta resolução foi assumida por unanimidade
na Comissão de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social, o que significa que o Grupo Parlamentar do PSD teve
exactamente a mesma opinião que o Partido Socialista, o
Partido Comunista e todos os que, na altura, decidiram
votar contra o pedido formulado pela Assembleia Legislativa Regional da Madeira.
Acresce ainda, Sr. Deputado, que, já em 1998, mais
propriamente a 26 de Junho, o PS, o PSD e o CDS-PP
tinham recusado idêntico pedido àquela Assembleia, o que
significa que não há aqui nenhuma acção de prepotência
por parte do partido da maioria, que não há aqui nenhuma
tentativa de fazer com que as iniciativas legislativas da
Madeira não tenham o tratamento que devem ter. O que
ocorre é coisa bem diferente: das três propostas de lei em
relação às quais a Assembleia Legislativa Regional nos
solicitou processo de urgência, uma delas caducou e, logo,
não pode, nos termos constitucionais, ser agora discutida;
as outras duas estão em condições de subir a Plenário, e se
não foram agendadas para discussão essa responsabilidade
não pode, em circunstância alguma, ser imputada nem à
Comissão de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social,
nem ao seu Presidente, nem a esta Assembleia, mas tão-só
à Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, que é quem tem legitimidade para produzir o agendamento e estabelecer as ordens do dia desta Casa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para contraprotestar, tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, com
a mesma serenidade, vou também usar do meu direito à
indignação, por esta realidade incontornável: na tribuna,
não me referi ao Sr. Presidente da Comissão de Trabalho,
Solidariedade e Segurança Social, apenas me referi à Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="10">Então, vamos ouvir a
gravação.</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">Mas quero dizer-lhe o seguinte: há algo
que se chama, muito singelamente, boa vontade ou má
vontade. E, perante uma determinada figura, neste caso um
pedido de urgência, que, face às alterações do Estatuto,
tenho como discutível ser viável ou não — mas que, eventualmente, V. Ex.ª e a Comissão concluíram não ser viável
—, mandava a boa vontade, se V. Ex.ª a tivesse, que, como
Presidente da Comissão de Trabalho, Solidariedade e
Segurança Social, oficiasse à Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares recomendando ou solicitando o agendamento. Era tão simples quanto isto! Era um
sinal de cooperação institucional! V. Ex.ª responderia à
Assembleia Legislativa Regional que a Comissão tinha
entendido não poder aplicar a figura do processo de urgência, mas que, com toda a boa vontade, tinha recomendado
à Conferência que procedesse ao agendamento. Como, ao
invés, V. Ex.ª o não fez, tem aqui a minha indignação,
também de forma serena. E não falo das posições que
foram tomadas pelo seu partido na Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, designadamente
quando se quis fazer o agendamento potestativo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="10">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Sr. Deputado, informo que o assunto foi levado à Conferência dos Representantes dos
Grupos Parlamentares e que sobre ele foi tomada uma
decisão, como sabe.
Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muito recentemente, a Alta Comissária das Nações Unidas para os Direitos Humanos, Mary Robinson,
chamou a atenção para o facto de nenhum país industrializado ter ratificado, até agora, a Convenção sobre a Protecção dos Direitos dos Trabalhadores Migrantes e Membros
das suas Famílias.
Em lúcida e corajosa denúncia, em veemente apelo,
Mary Robinson associou os fenómenos da ascensão da
extrema direita, do racismo, da xenofobia, às políticas
governamentais sobre imigração.

É que quando os governos têm políticas extremamente
restritivas sobre imigração estimula-se a imigração clandestina, a ultra-exploração dos trabalhadores imigrantes
indocumentados, sujeitos a redes de tráfico e a patrões sem
escrúpulos, privam-se os imigrantes de direitos de cidadania, «guetizam-se» os ilegais, fica o campo desprotegido
para o ódio racial e a xenofobia contra seres humanos
quase indefesos.
Diz-nos as Nações Unidas que a Europa, só para repor
o seu equilíbrio demográfico e, por essa via, acrescer à
sustentação dos níveis de protecção social, poderia abrir as
portas a mais de 100 milhões de imigrantes que a demandam, vindos do Leste Europeu, vindos de África, vindos
da Ásia.
Disse o Primeiro-Ministro, António Guterres, como
presidente em exercício do Conselho Europeu, que a
União Europeia deveria adoptar políticas de maior generosidade para com os imigrantes. Uma política ousada de
imigração é, Sr.as e Srs. Deputados, um dos maiores desafios do velho continente. Desde logo, para alargar a base
geracional, para promover a multiculturalidade e o respeito pelos Direitos Humanos, para derrotar o fanatismo
e o preconceito racial, para secar na fonte os fenómenos
Haider e congéneres.
Que a Europa o fará, não há dúvida. A questão é se o
fará tarde de mais e ao custo de convulsões sociais e de
várias tragédias. A questão é se os regimes da União Europeia o fazem de forma aberta, integrada, favorecendo o
encontro de diversidades, como sempre foi a Europa nos
seus melhores períodos ou se acabarão por o fazer por
pressão dos imigrantes que chegam, que continuam a chegar, que chegarão muito mais tarde. A globalização capitalista, criando um fosso abissal entre países ricos e pobres,
empurra a emigração. É um fenómeno objectivo, que
nenhum código penal pode alterar, que nenhum tratado vai
inverter.
Apelo, Sr.as e Srs. Deputados, a uma reflexão e ao desenvolvimento de um debate europeu sobre um dos maiores
desafios dos nossos dias. O Conselho Europeu terá de
conduzir a novas medidas legislativas que superem o iníquo e falido sistema Shengen de controlo da imigração.
Sr.as e Srs. Deputados, temos, também em Portugal,
uma política de avestruz quanto à imigração. Os imigrantes
são mão-de-obra visível e proveitosa nas obras públicas,
na construção civil, na hotelaria, em serviços domésticos.
Boa parte deles indocumentados, sem seguros, sem segurança social, com salários da economia informal. O ritmo
das obras públicas vai levar, necessariamente, a um
aumento do afluxo dos imigrantes. Calcula-se que, já hoje,
haja cerca de 40 mil imigrantes clandestinos indocumentados no nosso País.
A política oficial tem sido a de conceder autorizações
de residência e vistos de trabalho a conta-gotas.
As declarações do Governo têm sido no sentido de minorar a incidência da situação e de fazer alarde do combate
às redes de tráfico de mão-de-obra.
Vou poupar-vos, Sr.as e Srs. Deputados, ao relato das
violações de direitos humanos, como fortemente denuncia
Mary Robinson, que ocorrem também aqui, no nosso País,
com estes imigrantes ilegais ou até com a actuação do
Serviço de Estrangeiros e Fronteiras, onde, frequentemen-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para uma declaração política, tem
a palavra o Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: A presidência portuguesa da União
Europeia continua a exercer-se com um mérito assinalável,
contribuindo para o reforço da unidade europeia e para um
crescente prestígio internacional de Portugal e do seu Governo.
Neste momento, pretendemos destacar dois marcos
muito importantes que, aliás, traduzem uma perfeita coerência entre uma política interna, baseada no rigor económico e na consciência social, e a acção internacional do
Governo do Partido Socialista.
Referirei, em primeiro lugar, o Conselho Europeu Extraordinário sobre Emprego que, pela sua preparação e
conclusões, confirmou a estatura política, a visão estratégica e a capacidade de coordenação de um grande líder
europeu, António Guterres, num momento em que a construção política da Europa (depois da época dos Kohl, dos
Mitterrand ou dos González) tanto carece de uma forte e
mobilizadora visão do futuro.
O reconhecimento generalizado, pela opinião política
internacional, desta capacidade e do papel do nosso Primeiro-Ministro corresponde a uma mais-valia para Portugal — como já se comprovara na negociação da Agenda
2000 — e enche-nos, naturalmente, de orgulho.
A Cimeira de Lisboa fixou um objectivo estratégico
claro para a União Europeia nos próximos 10 anos: fazer
da União Europeia a economia, baseada no conhecimento,
mais competitiva e dinâmica, capaz de um crescimento
económico sustentável, com mais e melhores empregos e
mais coesão social.
Resulta da Cimeira uma síntese em que avulta a consagração do pleno emprego como objectivo essencial da
política económica; a competitividade como meio de assegurar o emprego; a coesão social como condição de competitividade. De facto, não pode meter-se a cabeça na
areia, continuando a reivindicar, apenas, leis para defender
um emprego evanescente, enquanto continua a acentuar-se
a estagnação tecnológica da Europa e, nomeadamente, dos
seus países menos desenvolvidos.
As conclusões salvaguardam expressamente o «Estadoprovidência» e o modelo social europeu, cuja sustentabilidade depende, sobretudo, do aumento das taxas de emprego e de emprego feminino. É também reafirmado o princípio dos serviços de interesse geral que implica responsabilidade do Estado na satisfação das necessidades básicas da
população.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="11">Um dos melhores resultados é o chamado «método de Lisboa» que, à falta de um governo europeu, procura assegurar a coerência das orientações macroeconómicas com as prioridades a favor do emprego e do
combate à exclusão social, bem como a coordenação das
políticas sectoriais da União Europeia e das políticas económicas e outras políticas nacionais. Pretende-se, desde</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="12">Há uma reflexão institucional a fazer de
modo a que isto não signifique um retrocesso à intergovernamentalidade: a Comissão e o Parlamento Europeu
devem cumprir os papéis previstos nos Tratados. Especialmente a primeira — a Comissão — terá de recuperar
credibilidade, isto é, independência face aos grandes Estados e aos interesses económicos privados. É também
necessária uma prevenção contra a renacionalização de
políticas que só poderia favorecer os países mais desenvolvidos.
Uma autoridade política comum (o Conselho Europeu),
decorrente do sufrágio democrático e escrutinável pelos
cidadãos eleitores, começa a sobrepor-se à burocracia do
«pensamento único», de ortodoxia liberal, e poderá impor
uma regulação política aos mercados. É o que significa a
proclamação do regresso ao pleno emprego e a fixação
prévia de um objectivo político de um crescimento de 3%
ao ano.
Dispondo de um estratégia, objectivos quantificados e
um método político, trata-se agora de passar à prática, o
que exige o concurso empenhado dos governos, das instituições da União Europeia, dos cidadãos, dos parceiros e
actores sociais e da sociedade civil em geral.
Sr. Presidente, a Cimeira África-Europa, realizada no
Cairo, em 3 e 4 deste mês, foi uma iniciativa de Portugal
que, desde Março de 1996, fez inscrever e manter as relações com África nas prioridades da agenda política da
União Europeia.
Não foi fácil, como se sabe, o processo que conduziu à
maior reunião de Chefes de Estado e de Governo dos dois
continentes jamais realizada. Vários partidos aqui representados chegaram mesmo — com uma indesculpável
cegueira política e imprevisão — a transformar as dificuldades verificados em tema de oposição interna ao Governo
do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="12">É, por isso, muito estranho que não tenham agora uma palavra para reconhecer que se enganaram, nem a dignidade de dar o mérito a quem o teve!
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="12">A Cimeira vale pela sua realização e
pelas suas conclusões (o Plano de Acção e a Declaração do

Cairo) que incluem um mecanismo de impulso e continuidade baseado em Cimeiras de Chefes de Estado e de Governo, reuniões ministeriais e num grupo bi-regional de
altos funcionários.
A substância das conclusões — que abarcam a integração económica regional, a integração na economia mundial
e outras questões económicas, a dívida externa; os direitos
humanos, a democracia e o Estado de Direito; a construção
da paz e prevenção dos conflitos; os direitos dos migrantes; a cooperação para o desenvolvimento; a cultura, etc.
— poderia sintetizar-se em três fórmulas.
A primeira é a de que é necessário globalizar a regulação dos mercados e intensificar a cooperação internacional
para evitar a globalização da pobreza de que o continente
africano tem sido uma das principais vitimas.
A segunda é a de que é indispensável cuidar dos aspectos sociais do desenvolvimento: a saúde e o bem-estar dos
povos, a redução das taxas de mortalidade infantil, o combate à doença e, especialmente, ao flagelo da SIDA, o
combate ao desemprego e à exclusão social.
A terceira é a de que a democracia e desenvolvimento
económico não são incompatíveis, pelo contrário reforçam-se mutuamente.
Temos plena consciência de que os imensos problemas
da África não ficaram no Cairo senão enunciados. Mas é já
um avanço na tomada de consciência e na definição de
uma estratégia política que implica responsabilidades comuns da União Europeia e dos Estados de África.
Orgulhamo-nos de que o Governo do Partido Socialista
tenha, assim, traduzido em actos concretos de solidariedade e igualdade aquilo que noutros é mera retórica passadista, quantas vezes de forte ranço neocolonial. Refiro-me à
capacidade de relacionamento de Portugal com África
marcando uma especificidade positiva do nosso país na
União Europeia.
Quero dizer, para terminar, que só a inveja, o provincianismo ou a falta de fair play…
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="12">… podem levar a oposição a ignorar ou
desvalorizar realizações concretas que, prestigiando o
Governo do PS e o Primeiro-Ministro, prestigiam Portugal
e reforçam a nossa capacidade comum de intervenção a
nível internacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="12">Um pouco mais de sentido de Estado e
um pouco menos de pequeno espirito de campanário fariam bem à oposição e reforçariam a sua capacidade de
influenciar as políticas no nosso país.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Inscreveram-se, para formular
pedidos de esclarecimento, os Srs. Deputados Carlos Encarnação e Manuel Queiró.
Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, ouço sempre com muito agrado o Sr.
Deputado José Barros Moura, e hoje ouvi-o com um agrado ainda maior. Quando V. Ex.ª é chamado a intervir, é-o
para coisas realmente difíceis. E as coisas realmente difíceis são coisas como estas: é V. Ex.ª descobrir as virtualidades, a bondade e a capacidade do Sr. Primeiro-Ministro,
é, numa palavra porventura mais fácil, descobrir o Sr.
Primeiro-Ministro. Porque do que se trata verdadeiramente
é de saber onde está o Sr. Primeiro-Ministro, onde se
encontra, o que faz, para que serve. Esse é que é o problema.

V. Ex.ª tem a bondade de vir aqui tentar dizer-nos o
que todos procuramos, mas diz isso de uma maneira elevada. V. Ex.ª salienta e louva a coordenação e a planificação.
Dou-lhe dois exemplos que particularmente me tocaram:
fazer um Orçamento e alterá-lo depois — alterar as circunstâncias desse Orçamento, alterar alguns impostos,
prever receitas diferentes e prever despesas menores —,
esse é, porventura, o supra-sumo da coordenação do Sr.
Primeiro-Ministro; mas aumentar a gasolina depois de
negociar os salários é também outro dos exemplos de coordenação do Sr. Primeiro-Ministro. Isto significa que as
pessoas acabarão por ser prejudicadas justamente por essa
extraordinária capacidade de coordenação do Sr. PrimeiroMinistro, que o leva sempre, curiosamente, a prejudicar os
cidadãos e, dentro deles, os mais fracos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="13">Mas V. Ex.ª, Sr. Deputado Barros Moura, utilizou uma expressão que não posso deixar de sublinhar, e que é terrível, para com o Sr. Primeiro-Ministro:
chamou-lhe «grande líder».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">E é!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="13">Há alguns países onde é comum chamar
isso aos Primeiros-Ministros e aos Presidentes. Não sabia
que, em Portugal, o Partido Socialista e V. Ex.ª chamariam
isso ao Sr. Primeiro-Ministro. Também lhe chamo a atenção, Sr. Deputado José Barros Moura, que isso está na
linha de uma coisa que em Kierkegaard é preocupante
quando ele pensa e diz que «a adoração cria o deus».

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra, para responder, o
Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="13">Sr. Presidente,
verifico que o Sr. Deputado Carlos Encarnação deveria,
porventura, ter sido nomeado «ministro-sombra da filosofia», porque lhe descobri uma inusitada vocação para filosofar, o que não quer dizer que filosofe bem. Devo dizer,
Sr. Deputado, que não considero difícil — pelo contrário
— fazer uma intervenção do tipo da que fiz, porque se

tratou de reconhecer, em público, aquilo que toda a opinião pública europeia reconhece…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="13">A portuguesa
não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">… e que não podemos calar em Portugal! É que a presidência portuguesa da União Europeia,
conduzida pelo Primeiro-Ministro e pelo Governo do Partido Socialista, é um assinalável conjunto de sucessos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1534" speaker-name="Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nuno Baltazar Mendes (PS)" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">… que prestigiam Portugal e que reforçam a União Europeia!
Sr. Deputado, quando classifiquei o Primeiro-Ministro
português como um grande líder europeu — poderá verificar que o escrevi em letra minúscula (...) —, limitei-me a
constatar um facto!
Esta Cimeira do Emprego começou, não apenas, por
ser encarada, pelos senhores e outros pequenos observadores de campanário, como uma realização despicienda;
como também começou por ser desprezada pela Comissão
Europeia. O que significou que foi necessária uma extraordinária capacidade de impulso político para promover o
debate intelectual, técnico e científico preparatório desta
Cimeira do Emprego.
Já agora, Sr. Deputado, esqueceu-se de falar da Cimeira sobre a África. Ficava-lhes bem não calarem a Cimeira
sobre a África, porque me recordo bem das lições de política externa de campanário que o vosso Presidente aqui
deu quanto à pretensa impossibilidade de realizar a dita
Cimeira sob presidência portuguesa.
Pois bem, Sr. Deputado, ela realizou-se e é tudo isso
que confirma a grande capacidade de liderança do Primeiro-Ministro de Portugal e que tem reforçado a capacidade
de intervenção do nosso país na União Europeia. Os portugueses devem a isso não apenas frases retóricas, mas
benefícios concretos. Lembrem-se do que disseram durante
a negociação da Agenda 2000 e lembrem-se de como tiveram, no fim, de meter a «viola no saco», como ainda mais
uma vez acabou de acontecer.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra o Sr. Deputado
Manuel Queiró para formular o seu pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Barros Moura, em tempos tivemos um
primeiro-ministro em Portugal e o partido do governo
defendia a «teoria do oásis» em Portugal. Agora temos um
Primeiro-Ministro na Europa e temos o partido do Governo a defender o oásis europeu.

Passo por cima desse panglossiano pensamento do Partido Socialista sobre a Europa e até por cima da frase do
Sr. Deputado, na qual prometia que se ultrapassaria a lógica do liberalismo selvagem com a presidência portuguesa</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="14">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="14">Até porque esse sucesso de uma Cimeira
Europa-África fica manchado, a nosso ver — e sobre isso
gostaria de fazer a pergunta directa ao Sr. Deputado —,
num contexto em que se pretendia a progressão em termos
da economia e evitar a regressão em termos de democracia,
em África — pelo encontro que o Sr. Ministro dos Negócios Estrangeiros teve com o Sr. Presidente angolano. Ele
rodeou-se de que conteúdo, dadas as evidentes preocupações que existem com os direitos humanos e com o regime
ditatorial que se vai instalando naquele país nosso irmão?

O Sr. Ministro Jaime Gama recusou-se a revelar o conteúdo da conversa com o Sr. Presidente Eduardo dos Santos
— disse à imprensa que não diria uma palavra sobre o
assunto —, pelo que pergunto ao Sr. Deputado se está em
condições de nos revelar alguma coisa sobre essa conversa.

Quando, em 1992, Portugal presidiu pela primeira vez
à União Europeia, o Partido Socialista, então na oposição,
soube reconhecer o alto interesse nacional desse exercício
e, apesar das diferenças de política partidária, uniu-se ao
governo porque compreendeu que o que estava em causa
era o interesse nacional e a afirmação de Portugal na Europa. Ora, é a falta desse sentido de Estado que, neste momento, me sinto no direito de criticar à oposição.
Posto isto, Sr. Deputado, quero dar-lhe um simples esclarecimento sobre a renacionalização das políticas — e
não vou entrar em discussão consigo sobre a questão do
federalismo — que me pareceu estar implícita na sua referência à renacionalização.
A minha referência à renacionalização das políticas e
aos riscos que comporta tem que ver apenas com a possibilidade, recentemente invocada, por alguns analistas: a de
que certas políticas em que têm interesse os países menos
desenvolvidos como Portugal, como é o caso da política de
investigação científica e tecnológica, sendo renacionalizadas, continuassem a ser um monopólio dos grandes e mais
poderosos e ricos Estados-membros. É aí que reside o
método comunitário e o espírito europeu, isto é, pensar em
termos globais e exigir a quota parte justa para cada país e
para cada povo nessa construção política global. É aí que
faz sentido uma prevenção contra a renacionalização, no
momento em que a Europa progride politicamente através
da centralização do poder político no Conselho Europeu e
no momento em que isso poderia estar associado — e, do
meu ponto de vista, mal — a uma tendência para um recuo
intergovernamental que espero que não se verifique. Espero, ainda, que esta centralização de poder político no Conselho Europeu signifique, pelo contrário, que a política
volta ao comando e que a tecnocracia do pensamento único neoliberal é reconduzida ao papel não decisório.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="14">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para responder tem a palavra o
Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Manuel Queiró, dispenso-me de recordar-lhe o
princípio da separação dos poderes, mas sempre lhe digo
que não compete a um Deputado da Assembleia da República revelar o conteúdo de conversas ministeriais — até
porque não tem, nem deve Ter, conhecimento dessas conversas — que devem decorrer ao nível apropriado e com a
discrição apropriada.
Quanto ao tema da liberdade de expressão, Sr. Deputado, recomendo-lhe a leitura da Declaração do Cairo e do
apelo aí contido, para que verifique que o tema está lá, não
apenas sob a formulação genérica dos direitos do Homem
mas como referência concreta à liberdade de imprensa.
Portanto, poderá verificar que estas cimeiras não são
meros exercícios de retórica, porque são capazes de referir-se a situações concretas, como, de resto, também se
verificou em relação à questão da dívida externa.
Depois, o Sr. Deputado ironizou com a expressão
«oásis europeu». Essa é uma linha que já está um pouco
gasta. Assim, apenas quero recordar a si e aos Srs. Deputados do PSD um facto claro.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Antes de dar a palavra ao orador
seguinte, informo a Câmara que se encontram a assistir aos
nossos trabalhos um grupo de 48 alunos da Escola Básica
2, 3 de Nuno Gonçalves, de Lisboa, um grupo de 90 alunos da Escola EB 2, 3, de Santiago de Custóias, um grupo
de 50 alunos da Escola Secundária de Mem Martins, um
grupo de 40 alunos da Escola Secundária Dr. Manuel Fernandes, de Abrantes, e um grupo de 50 alunos da Escola
Secundária de Vagos. Saudêmo-los a todos.

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Eduarda Azevedo, para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1346" speaker-name="Maria Eduarda De Almeida Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Eduarda Azevedo (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Barros Moura, sabe perfeitamente que admiro as suas opiniões, as suas prelecções, mas,
perante o que disse, não posso deixar de referir, à cabeça,
que, indiscutivelmente, no seu caso, a adoração manifestada pelo «great leader», o «dear leader», obnubila o discernimento.
Digo que «obnubila o discernimento» porque V. Ex.ª
prestou-se a ser porta-voz da versão oficial das cimeiras, a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1346" speaker-name="Maria Eduarda De Almeida Azevedo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="15">… tendo presente que o PrimeiroMinistro ainda não conseguiu resolver um grande dilema
que é o de ser, simultaneamente, Presidente em exercício
— dizem…! — da União Europeia e Presidente da Internacional Socialista.
V. Ex.ª prestou-se hoje, aqui, a ser porta-voz e fê-lo da
sua melhor forma, naturalmente, com aquele tom forte de
quem está a doutrinar os pagãos, nós. Só que nós não acreditamos no que está a dizer porque o cenário que apresentou foi muito cor-de-rosa, como também não podia deixar
de ser.
Há que ter, ainda, presente que tanto uma cimeira como
a outra se saldaram por diagnósticos, diagnósticos, diagnósticos, de que estamos fartos, nós e todos. Queremos é
medidas concretas, queremos calendarização de medidas
concretas. Nada disso foi apresentado e, se me diz que a
Europa gostou, respondo-lhe que, obviamente, é a «Europa
socialista», pois nós, não!

não interessam apenas aos socialistas mas também a Portugal.
Em segundo lugar, em relação às duas cimeiras realizadas sob presidência portuguesa, com assinalável sucesso
e com resultados quantificados e concretos, V. Ex.ª criticou-as e considerou que houve falta de medidas concretas.
Eu discordo de si. Basta ler as conclusões. De resto, basta
ler, em toda a imprensa internacional, toda a opinião especializada em questões da União Europeia.
Devo dizer-lhe, Sr.ª Deputada — e, assim, termino —,
que prefiro este tipo de conclusões, pelas quais é necessário lutar para serem concretizadas a favor dos povos, do
desenvolvimento e do emprego, do que aquelas conclusões
que o partido de V. Ex.ª, sob a presidência de alguém que
raramente se enganava e não tinha dúvidas, subscreveu em
Lisboa, em 1992, apoiando uma reforma da PAC que nada
tem que ver nem com o interesse da maior parte dos agricultores europeus nem, sobretudo, com os interesses dos
agricultores portugueses.
Em todo o caso, Sr.ª Deputada, com quem tenho a honra e o grande privilégio de colaborar na elaboração da
Carta Europeia dos Direitos Fundamentais, agradeço-lhe
as suas perguntas. É que estou seguro que esse nosso trabalho não será certamente «pechisbeque», muito embora
alguns possam vir dizer — e, então, a senhora não estará
de acordo! — que se tratará de proclamações retóricas ou
de afirmações teóricas, porque uma tal Carta marcará,
seguramente, um avanço político do mesmo tipo do que foi
consagrado por aquelas cimeiras.



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Maria Eduarda Azevedo, sabe bem quanto me
desvanecem as suas palavras e as apreciações que fez
sobre a minha capacidade pedagógica.
Não posso estar de acordo consigo e, francamente,
acho que não está ao seu nível utilizar expressões como
«pechisbeque da coroa», etc. De igual modo, não está ao
seu nível, porque aproxima-a perigosamente do nacionalismo que, ontem, aqui ouvimos na crítica do Sr. Deputado
Paulo Portas, referindo-se à reunião do Primeiro-Ministro
com o grupo socialista europeu.
Sr.ª Deputada, não lhe fica nada bem esta desconfiança
em relação ao facto de o Primeiro-Ministro de Portugal
ser, simultaneamente, Presidente da Internacional Socialista.
Por mim, não tenho conhecimento de que, por exemplo, o Presidente do PSD tenha sequer conseguido efectuar
a cimeira do PPE — apesar de ter tentado! —, em Lisboa,
contrariamente ao que é habitual durante os Conselhos
Europeus, e não o conseguiu porque o seu colega Aznar
não quis comparecer à mesma reunião com os amigos do
Sr. Heider.
Portanto, em matéria de participação em reuniões internacionais, digo-lhe que estamos muito felizes pelo facto
de o Primeiro-Ministro e Secretário-Geral do Partido Socialista presidir também à Internacional Socialista e de, nesse quadro, ser capaz de definir posições de princípio que

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem a palavra o Sr. Deputado
Paulo Portas, para uma declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: O dia 30 de Março ficará gravado na
memória dos portugueses como a data em que o Governo
socialista perdeu a consciência social, aumentando os
combustíveis seis vezes mais do que a inflação e subindo a
gasolina no mesmo dia em que descia o petróleo. Por sua
vez, o dia 5 de Abril ficará na memória dos portugueses
como a data em que o Primeiro-Ministro perdeu a humildade democrática, preferindo refugiar-se numa reunião
partidária de socialistas europeus a vir dar a cara, no Parlamento português, sobre uma questão de Estado que afecta todos os portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="15">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="15">O simpático Eng.º António Guterres pisou a fronteira do desdém: julga-se acima dos factos, julga-se acima dos adversários e julga-se acima das instituições. Não, Sr. Eng.º António Guterres: as pessoas passam,
todos passamos, em democracia só as instituições permanecem e ficam.

Da questão dos combustíveis, já o País sabe tudo. Sabe
que o aumento foi de uma só vez e sem medida de bom
senso; sabe que o preço, nas bombas, disparou no mesmo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="16">Diz o Sr. Primeiro-Ministro que é o
Governo quem manda e não a oposição que manda nele;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="16">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="16">… curioso verbo este, o verbo «mandar», quando o que está em causa é debater, é ter ou não
ter o Primeiro-Ministro no debate sobre a medida mais
importante e de mais avassaladoras consequências que o
Governo já tomou. Da bancada da democracia-cristã, o
Primeiro-Ministro não fica sem resposta: Sr. Eng.º António
Guterres, a autoridade não se proclama, exerce-se; o senhor pode achar que manda muito, mas governa pouco e
mal.

Acontece que o Primeiro-Ministro diz mais. Ali, no
Hotel Altis, entre socialistas devotados à sua carreira internacional, o Primeiro-Ministro queixou-se da oposição, mas
não teve paciência para vir aqui queixar-se da oposição,
criticar-me, criticar-nos, ouvir as nossas críticas e ser ouvido por todos nós. Dizer mal da oposição é da liberdade do
Primeiro-Ministro; dizer mal da oposição sem, olhos nos
olhos, face a face, democrática e serenamente, ouvir e ser
ouvido, pode ser a táctica de um fugitivo, não é certamente
a atitude de um combatente.


O Primeiro-Ministro não é fiscalizado pelas sondagens
nem controlado pelas audiências, é fiscalizado pela Assembleia da República, como diz a Constituição.
Se se considera acima das instituições; se não se chega
ao Parlamento, porque, na sua carreira internacional, o
Parlamento já lhe fica «curto na camisa», é altura de o Sr.
Presidente da República lhe chamar a atenção. Mas isso,
claro, o Dr. Jorge Sampaio não fará. O seu lema político é
a sua circunstância partidária: nada contra os socialistas,
nada apesar dos socialistas, nem mesmo quando os socialistas erram, porque é humano errar.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo está
um caos e isso nota-se. Parece que há, agora, um «primeiro-ministro ajudante»; se é porta-voz ou «cala-vozes»,
ainda não sabemos; decerto foi investido na extraordinária
função de substituir o Chefe do Governo nas suas ausências e, ao que vemos, também nas suas presenças.
Temos, também, Conselhos de Ministros minoritários,
cuja composição coincide com os ministros que, em público, se desafectam das decisões tomadas pelos seus pares.
Temos, ainda, ministros que, ostensivamente, fazem
queixinhas do Primeiro-Ministro, ou fazem beicinho quando as iniciativas são da oposição.
Temos, no entretanto, ministérios que não se percebe o
que fazem, nem se sabe para que servem. E a Ministra para
a Igualdade lá continua, no posto, sem o menor motivo
perceptível.
Temos ministros que escondem a realidade e outros
que são, infelizmente, a própria realidade. Vai crescendo a
insegurança e o Ministro de Administração Interna é inseguro quanto aos números de crimes, quanto mais quanto às
políticas para os combater; vai crescendo a desolação da
agricultura e o ministro da pasta insiste em multiplicar por
milhares de milhões, em boas ilusões, faça seca ou faça
chuva, a pobreza dos campos.
Temos ministros, mas não temos reformas: quer o País
uma nova segurança social, mas o Governo ainda não disse
ao País que segurança social quer; precisa o País de outra
saúde, mas o Serviço Nacional de Saúde permanece como
a doença mais prolongada.
E até na ordem externa, tradicional pasta de acalmia, se
verificou um extraordinário leasing da nossa política externa, submetida às ameaças, caladas e consentidas, de um
governo estrangeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Francisco de Assis e Carlos
Encarnação.
Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco de Assis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Paulo Portas, V. Ex.ª, entre vários talentos que
detém e que nós lhe reconhecemos, detém um em que é
absolutamente inultrapassável: é, seguramente, o mais
sofisticado poeta popular que existe neste País.

Por isso, deixa-se inebriar em absoluto com as suas
próprias palavras e foi isso que fez nesta intervenção que
acabou de proferir. Uma intervenção supostamente muito
crítica, aparentemente até quase com um valor «performativo», como se as declarações que V. Ex.ª aqui fizesse,
frente à Assembleia da República, tivessem o condão de se
transformar imediatamente na realidade do País.
Não é essa a realidade e estamos absolutamente convencidos que não é essa a avaliação que o País faz da actual situação, mas a seu tempo veremos. Encaremos e esperemos com tranquilidade a evolução dos acontecimentos
políticos em Portugal.
Mas o que me parece importante — e uso da palavra
precisamente para isso — é desmistificar algumas das
acusações que V. Ex.ª tem vindo, reiteradamente, a fazer
em relação ao Sr. Primeiro-Ministro, que configuram uma
verdadeira calúnia e, por isso, carecem de ser aqui devidamente refutadas.
Em primeiro lugar, a acusação de que o Sr. PrimeiroMinistro não governa e não coordena, porque passa pouco

tempo em Portugal e se dedica mais às questões internacionais e menos às questões nacionais.
Isto é completamente falso, Sr. Deputado Paulo Portas!
Ou o Sr. Deputado acha que o Primeiro-Ministro deveria
comunicar aos demais primeiros-ministros dos países da
União Europeia que está indisponível para assegurar, com
a devida eficácia, as funções que lhe estão cometidas de
ser presidente em exercício dessa mesma União Europeia?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="17">Deveria agora o Sr. Primeiro-Ministro
telefonar a cada um dos seus colegas europeus e dizerlhes: «peço desculpa, mas, se quiserem falar comigo,
venham a Lisboa, porque há lá um partido da oposição,
suposta e reclamadamente democrata-cristão, que entende
que o Primeiro-Ministro de Portugal não se deve ausentar
do País»?

V. Ex.ª passa a vida a invocar a sua filiação democratacristã; inspire-se mais nos seus colegas democratascristãos europeus, que deram um contributo determinante
para a construção da Europa. Não faça um discurso nacionalista que, às vezes, faz lembrar e permite-nos até fazer
algumas comparações com alguns sectores mais extremistas da vida política europeia,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="17">Era o que mais faltava!</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="17">… faça um discurso que seja nacionalista mas que seja sério, porque aberto aos valores europeus,
como faz a democracia cristã europeia.
Bem sei que V. Ex.ª não chegou há muito tempo à democracia-cristã, fez um percurso por outra linhas, mas
quando lá chegar com absoluta convicção compreenderá
que, entre o que o senhor diz e aquilo que a democraciacristã há muito tempo defende, nem sempre há rigorosa
coincidência.

O Sr. Primeiro-Ministro tem assegurado correctamente
o desempenho das funções de presidente em exercício da
União Europeia e tem-no feito de forma que suscita até, ao
que creio, um aplauso do País, que se reconhece nessa
forma e se reconhece pelo prestígio que Portugal tem vindo progressivamente a adquirir, em resultado da forma
como tem sido exercida essa presidência.
A segunda acusação que não posso deixar passar em
claro é a de que o Sr. Primeiro-Ministro desrespeita o
Parlamento. Alguma vez este Governo se furtou a vir aqui
travar um debate no Parlamento? Alguma vez este Governo, por algum acto ou alguma omissão, pôs em causa o
prestígio do Parlamento e desrespeitou este órgão de soberania? Nunca, Sr. Deputado Paulo Portas, e V. Ex.ª sabe
isto muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="17">Até começou uma
guerra sem ele cá vir!</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="17">Ainda ontem tivemos oportunidade de
travar um debate, que foi esclarecedor, porque foi possível</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="18">Com certeza, pois se
não vem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="18">... o que é totalmente inaceitável. O que
o Sr. Primeiro-Ministro quis dizer foi que estiveram aqui,
no Parlamento, Ministros em condições de responder às
questões. E, Sr. Deputado, tanto que estiveram em condições de responder às questões que silenciaram muitas das
vossas críticas. Aliás, foi por isso que V. Ex.ª, hoje, sentiu
necessidade de vir outra vez retomar o debate de ontem, ou
seja, porque os membros do Governo, ontem, foram capazes de refutar a forma absolutamente demagógica e eleitoralista como VV. Ex.as trataram este assunto.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="18">SR. Presidente, Sr.
Deputado Francisco de Assis, o seu caminho para a democracia-cristã será certamente mais longo do que o meu.
Mas, Sr. Deputado, começo por lhe dizer que não faça
confusões, porque eu também não as fiz.
Ontem, decorreu nesta Câmara um debate, a todos os
títulos importante para a sociedade portuguesa, sobre uma
medida que, objectivamente, foi das mais importantes que
o Governo tomou, com mais consequências sociais negativas e em função da qual qualquer primeiro-ministro da
União Europeia daria a cara no parlamento respectivo.

O Sr. Primeiro-Ministro poderia estar fora de Portugal
e, por isso, ninguém lhe reclamaria a sua presença aqui;
mas acontece que o Sr. Primeiro-Ministro estava em Portugal, acontece que o Primeiro-Ministro estava bem perto
daqui e que, em vez de dar a cara por uma questão de
Estado, no Parlamento português, preferiu, efectivamente,
uma reunião partidária com os seus colegas socialistas
europeus. Ora, é isso que não consideramos abonatório da
qualidade da democracia, pelo menos na versão que, hoje
em dia, vocês, os socialistas, lhe atribuem. E não é preciso
lembrar as vezes em que o líder da oposição, Eng.º António Guterres, se queixava de um primeiro-ministro que
vinha pouco ao Parlamento.
Sr. Deputado Francisco de Assis, até lhe vou dizer
mais: infelizmente, vivemos num sistema onde é possível o
Primeiro-Ministro não vir ao Parlamento quando Portugal
entra numa guerra, se não depois de Portugal já lá estar; e
é possível o Primeiro-Ministro não vir ao Parlamento dar a
cara por um brutal aumento de combustíveis que afecta a
vida de todos os dias e a economia portuguesa estando a 1
Km daqui, numa reunião partidária.
É isso que nós consideramos inaceitável e não precisamos de recorrer a citações vossas e do próprio Eng.º Antó-

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Paulo Portas, desta vez não vou falar para discordar de si. Desta vez vou falar para, sugerindo o seu
tema, dizer duas ou três coisas à bancada do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="18">Finalmente!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="18">Hoje, tivemos um panegírico ao Sr.
Primeiro-Ministro, feito pelo Sr. Deputado José Barros
Moura, com a elegância que se lhe reconhece, quando o
Sr. Deputado José Barros Moura entendeu, e o Sr. Primeiro-Ministro também, que havia alguma coisa de positivo
no ar em relação à sua actuação.
Mas, quando as coisas lhe correm mal, é evidente que o
Sr. Primeiro-Ministro se esconde atrás da primeira reunião
que lhe aparece, e foi exactamente aquilo que aconteceu
ontem. Teve razão o Sr. Deputado Paulo Portas e, ainda
por cima, o Sr. Primeiro-Ministro esconde-se atrás de uma
reunião partidária, da Internacional Socialista, não vindo
aqui discutir um tema de relevante interesse nacional e
proferindo declarações como Primeiro-Ministro no fim da
reunião partidária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="18">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="18">Isto é qualquer coisa que eu gostaria de
compreender e de entender e que gostaria que me explicassem, talvez, o Sr. Deputado Paulo Portas, já que o Sr.
Deputado José Barros Moura não me conseguiu responder.
É que há aqui uma confusão tão grande entre aquilo
que é o grande líder, o grande líder europeu ou o presidente da Internacional Socialista ou o Primeiro-Ministro e esta
confusão resulta em que o Primeiro-Ministro é sempre o
último a acontecer. Isto é, o Primeiro-Ministro desaparece
e aparecem apenas aquelas entidades que ele, virtualmente,
quer criar e quer fazer projectar.
Quando as coisas lhe sorriem, o Sr. Primeiro-Ministro
é o primeiro a aparecer e a oferecer-se a todos os holofotes; quando as coisas lhe correm mal, manda uma vítima
em seu nome, manda à Assembleia, alguém que «aguente»
com aquilo que é o impacto negativo das medidas que ele
toma, como responsável pelo Governo.
É esta duplicidade que não se pode aceitar num primeiro-ministro. Um primeiro-ministro tem de aceitar aquilo
que é bom e tem de assumir aquilo que é mau; se assim
não fizer é um primeiro-ministro timorato, é um homem
em fuga, é um candidato a um lugar europeu, mas não é o
Primeiro-Ministro de Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="19">Quero dizer-lhe, ainda, Sr. Deputado
Paulo Portas, que nós estaremos aqui, porque o Sr. Primeiro-Ministro pode querer condicionar tudo e todos mas não
condiciona a Assembleia da República.


O Sr. Primeiro-Ministro há-de vir aqui à Assembleia da
República quando nós o exigirmos, porque é responsabilidade dele vir à Assembleia da República quando esta lhe
pede; não é mandar alguém em seu nome, não é mandar
núncios, não é mandar representantes, é vir aqui.
Digo-lhe também, Sr. Deputado Paulo Portas, que não
prescindiremos do debate sobre política externa centrado
nas relações com África e com Angola e exigimos para
isso — se não ele não se fará — a presença do Sr. Primeiro-Ministro aqui, na Assembleia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Carlos Encarnação, não tenho motivo de discordância quanto ao que diz e ao que pensa, de modo que
apenas me cingirei a tentar interpretar o que aconteceu.
Ontem, fiquei chocado …
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="19">O senhor choca-se com muita coisa!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="19">…quando, depois deste debate, ouvi,
pela televisão, o Sr. Primeiro-Ministro dizer «não é a oposição que manda no Governo, sou eu». Pensei para mim
próprio que a questão não é de mandar, o verbo está errado, a questão é muito mais simples: é ter a coragem de vir
à Assembleia criticar e ser criticado ou relacionar-se com a
Assembleia à distância e pela televisão, podendo criticar os
outros mas não gostando de ser criticado.
Devo dizer-lhe até que, para sinalizar a diferença, antes
de subir à Tribuna para fazer este discurso — e porque
hoje não é dia de presença habitual do Eng.º António Guterres neste Parlamento — lhe pedi uma audiência formal,
para lhe dizer de viva voz o que penso sobre a forma como
ele está a desgovernar o País e transformou o Governo
num autêntico desgoverno.
Mais: a declaração que passa a fronteira da arrogância
é a declaração em que o Primeiro-Ministro afirma que ele é
que decide quem é que está à altura do debate parlamentar.
Então, pergunto: se o Primeiro-Ministro não vem aqui
quando Portugal entra em guerra, se o Primeiro-Ministro
não vem aqui quando o preço dos combustíveis, que afecta
a vida de todos os portugueses, é aumentado, respectivamente, 17$ e 15$ de uma só vez, então, quando é que o
Primeiro-Ministro cá vem? Então, quando é que o Primeiro-Ministro sente a obrigação de responder perante a Assembleia que o fiscaliza e a Câmara que o controla democraticamente? Então, quando é que o Primeiro-Ministro

António Guterres se sente na obrigação de vir ao Parlamento criticar e ser criticado, ouvir e ser ouvido?
É isto que nós não entendemos! E, sobretudo, jamais
aceitaremos que qualquer primeiro-ministro se considere
acima dos debates no Parlamento e entenda que é suficiente um ministro ou outro ministro para um grande debate
político no Parlamento. A altura do Parlamento é aquela
que a Constituição determina e à altura do Parlamento
temos de estar todos.
Vou dizer-vos uma coisa, com toda a sinceridade: houve um primeiro-ministro que saiu criticado pela sua arrogância. Não há nada mais próximo da arrogância do que a
falta de humildade, e ontem o que o Sr. Eng.º António
Guterres teve foi uma profunda falta de humildade democrática.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Srs. Deputados, chegados a este
momento, pergunto a mim mesmo como é que os Srs.
Deputados reagiam se eu lhes dissesse que terminou o
tempo limite para o período de antes da ordem do dia e que
não havia tempo para tratamento de assuntos de interesse
político relevante, duas intervenções, nem para discutir
quatro votos de protesto.
Gostaria de saber o que é que os senhores pensam sobre esta situação, porque isto não pode repetir-se. Se continuarmos a dilatar o período de antes da ordem do dia até
que terminem todos os pedidos de palavra, nitidamente,
comprometemos o período da ordem do dia, porque daqui
a pouco não temos cá ninguém para o tratamento dos restantes assuntos e, além desse aspecto, não haverá tempo,
talvez, para o fazermos convenientemente.
Vou dar a palavra a quem a pediu, mas é a última vez
que o faço e conversaremos sobre este assunto na próxima
Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares.
Tem a palavra o Sr. Deputado Victor Moura, pedindolhe que seja o mais sucinto possível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Victor Moura (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs.
Deputados: Falar hoje aqui do mais afamado queijo de
Portugal é trazer a esta Casa, mãe da democracia, os problemas de milhares e milhares de mulheres e homens que
se unem no esforço único de produzir esta pasta semimole, amanteigada, branca ou ligeiramente amarelada, com
poucos ou nenhuns olhos, obtido por esgotamento lento da
coalhada após a coagulação do leite de ovelha cru estreme
pelo cardo, de fabrico artesanal e proveniente da região
demarcada, que se chama Queijo Serra da Estrela.
É falar das imponentes e dominadoras paisagens da
serra da Estrela: dos seus vales e dos seus penhascos, das
suas neves e das suas águas cristalinas que alimentam o
verde inigualável dos seus covões. Mas é também falar dos
pastores que enfrentam não só a chuva, o vento e a neve,
mas também o calor tórrido dos Verões nos sítios mais
inóspitos que tem o nosso Portugal. Falar do seu sacrifício
e das suas angústias que se sucedem às suas alegrias por,
da conjugação dos seus esforços, originarem um dos senão
o mais genuíno produto da nossa gastronomia.
O queijo, acerca do qual Hipócrates disse «És forte
porque estás próximo da origem da criatura./És nutritivo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="20">Também as referências ao Queijo Serra
da Estrela remontam a tempos ignotos. Que mestre Gil
Vicente o referia como produto digno de ser ofertado a
rainhas que recobravam forças depois de régios rebentos
verem a luz é por todos conhecido, como o é a paixão
lírica do nosso grande Camões celebrando «a pastora da
serra /da serra da Estrela/perco-me por ela/ Nos seus olhos
belos/tanto amor se atreve/, que abrasa entre a neve/ quantos ousam vê-los./Não solta os cabelos/Aurora mais
bela:/perco-me por ela».
Chamada o coração de Portugal, a serra da Estrela a
todos infunde uma paixão e uma atracção inexplicável,
transformando-a no «torrão mais português de Portugal».
Como dizíamos, ainda não há muito, a serra divide-nos,
mas também nos atrai, não nos repele. Alimenta a tenacidade dos seus naturais, que com denodo e luta dela arrancam o pão quantas vezes não ázimo mas azedo e amargo.
Do sapateiro de Trancoso ao Malhadinhas se constrói a sua
singularidade.
Invocamos a autoridade de Oliveira Martins que destaca: «nas quebradas e declives da serra da Estrela, pelos
seus vales e encostas mora ainda o genuíno representante
do lusitano antigo. O pastor quase bárbaro dessas cumeadas da serra a topetar com as nuvens (1800 a 2000 m de
altitude), abordoado ao seu cajado, vestido de peles, seguindo o rebanho de ovelhas louras, é talvez o descendente
de Viriato. Por essas eminências, tapetadas de relva no
Estio e de neves no Inverno, nem as vilas nem as árvores
se atrevem a subir: só o pastor nómada as habita».
Os sacrifícios e dificuldades desta actividade foram
objecto da alusão de Lopes de Oliveira, cujo regime de
trabalho classificava de «pesado e cruel; desde o alvorecer
até noite fechada, a labuta não cessa. Ao levantar desjejua
de pão e queijo; o almoço caldo, de hortaliça ou legumes,
batata e sardinha assada, se a há; ao meio-dia o jantar».
Estas referências apenas fundamentam, com testemunhos alheios, a importância cultural e histórica deste magnífico produto. Servem igualmente para sublinhar a sua
matriz essencial: é incomparável com quaisquer outros
produtos que tenhamos em Portugal. Muito antes de Portugal o ser já o Queijo Serra da Estrela o era. Dali irradiou,
muito, muito depois, já nos tempos modernos, para outras
partes do País.
Que, copiando o modo, não copiaram o tempo, nem tão
pouco a técnica; essa unida às peculiares e inimitáveis
condições de vida do pastor da serra da Estrela.
Como acentua João de Almeida, «o próprio frio é característico e exclusivamente seu: nasce na Estrela, almoça
em Seia, janta na Guarda e ceia em Trancoso». Augusto
Gil define bem esses dias de Inverno como tristes e frios;
Estrabão, citado por Amorim Girão, caracterizava a
serra da Estrela como «rica de frutos e de gados» para se

referir aos povos que por lá viviam e que bem cara faziam
a vida à Roma toda poderosa, numa resistência que o
mesmo Girão classifica de «indomável espírito de independência, a sua capacidade de resistência ao invasor estranho».
Ferreira de Castro, Na Lã e a Neve, destaca que «a
grande serra e seus mistérios foram conquistados mais do
que com fundas, lanças ou arcabuzes, com homens pastoreando ovelhas e gados. Desde então, em Abril, se o gelo
já se sumiu, ou em Maio, se a invernia se prolongou, ouvese tilintar, encostas arriba, as campainhas e os chocalhos
dos rebanhos. É essa musica matinal que anuncia a Primavera na serra».
Se foi assim durante centenas se não milhares de anos,
como iria ser perante a entrada de Portugal num espaço
económico bem mais alargado? No Decreto Regulamentar
n.º 42/85, de 5 de Julho, que criou a Região Demarcada do
Queijo Serra da Estrela, justificava-se por razões de interesse regional e nacional a promoção de acções que defendessem o mais afamado de todos os queijos regionais que,
a par das suas características de qualidade, manteve durante centenas de anos o cunho artesanal, donde poder integrar-se com inteira propriedade no vasto e rico património
cultural do planalto beirão.
Em Janeiro de 1991 foi publicada a Portaria n.º 10/91,
que concedia o estatuto de entidade certificadora à FAPROSERRA- Federação das Associações de Produtores de
Queijo Serra da Estrela, cometendo-lhe a incumbência de
fazer cumprir as disposições legais vigentes e a emissão
dos selos de certificação de origem «Queijo Serra da Estrela».
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, decorridos
15 anos da criação da Região Demarcada do Queijo Serra
da Estrela, afirmamos daqui, e em defesa das mais 20 000
pessoas que dependem directamente e, na sua maioria,
quase integralmente deste produto, que o sistema arquitectado falhou rotundamente e que ninguém pode «esconder a
cabeça na areia» e fingir que não sabe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="20">Temos de encontrar um outro no qual
participem quer produtores quer consumidores, mas também representantes do comércio, das direcções regionais
de agricultura, das autarquias, das regiões de turismo, que
desenvolva uma estratégia que proporcione mais eficácia,
mais produtividade, mais qualidade.
E daí a proposta que irei apresentar na Mesa da Assembleia da República, consubstanciada num projecto de
lei que cria uma outra estrutura, na qual o Estado terá que
emparceirar com os agentes que exercem a sua actividade
neste sector.
A essa estrutura serão atribuídas competências destinadas a evitar consequências irremediáveis; será também um
espaço de debate, de diálogo, de concertação estratégica,
no qual terão assento representantes de todos os que vivem
este problema no seu dia a dia, mas jamais se encontraram.
Por outro lado, deverá promover a divulgação dos produtos, acções que resultem na melhoria das condições de
vida dos pastores/produtores e respectivas produções dos
ovinos serra da Estrela.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Agradeço a sua concisão, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="21">Vou abreviar, Sr. Presidente.
As acções de descrédito de que tem sido alvo são o resultado da debilidade organizacional de que padece. Afirmar-se com exemplos de outros queijos para inviabilizar
alterações na estrutura existente é fruto do desconhecimento da realidade envolvente, é desconhecer que a produção
está disseminada por um vasto território, com acessibilidades nem sempre fáceis, com milhares de pequenos produtores, nos mais pequenos e recônditos lugares, que são
também proprietários dos seus rebanhos, em que o tradicional individualismo é um elemento cultural incontornável, fruto das condicionantes já referidas, ao contrário do
que sucede nos outros queijos com denominação de origem protegida. Comparar esta realidade com outras, em
que os produtores de queijo se contam pelos dedos de uma
mão ou, no máximo, das duas, é comparar o incomparável!
Torna-se, assim, urgente que o Estado dê sinais de que,
até por razões de planeamento e do desenvolvimento sustentado, apoia a sobrevivência das pequenas aldeias serranas em que o queijo da serra é a única razão e a única
esperança de sobrevivência; a desertificação, com os graves reflexos em termos de ambiente, de paisagem e consequentemente de receitas turísticas.
Os problemas e os trabalhos a desenvolver são ciclópicos e põem em causa a continuidade deste magnífico e tão
apreciado produto...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Sr. Deputado, peço-lhe o favor de
abreviar mesmo, tenha paciência. É impossível continuarmos neste regime! Já tenho dois oradores inscritos para
pedir esclarecimentos.
Bem prega Frei Tomás...</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="21">Vou terminar, Sr. Presidente.
O Queijo Serra da Estrela é produto de qualidade digno
de figurar na mesa mais requintada. Se os publicitários
agissem sem outros interesses não o esqueceriam quando
promovem as prendas no dia dos namorados, no dia da
mãe ou do pai, nos dias de aniversário, na Páscoa ou no
Natal. Que melhor prova de amor ou de amizade do que
oferecer um Queijo Serra da Estrela?

para dar corpo e espírito a um produto que só ali poderia
fazer-se. É para eles esta singela homenagem final.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tenho de concluir que os Srs.
Deputados não reflectem as minhas preocupações nem
advertências. Após um discurso e tão bonito e tão poético
sobre o Queijo Serra da Estrela, inscreveram-se, para pedir
esclarecimentos, os Srs. Deputados Bernardino Soares e
Álvaro Amaro.
Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
Peço-lhe que seja o mais possível sucinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="21">Serei muito sucinto, Sr. Presidente, mas, infelizmente, o meu pedido de
esclarecimento não será tão poético, não querendo deixar
de dizer que sou um grande apreciador do queijo da serra
e tenho muito respeito pela actividade da produção do
queijo.
Contudo, nem só do Queijo Serra da Estrela vive o
povo serrano, Sr. Deputado Victor Moura, e à sensibilidade poética que esta intervenção demonstrou corresponde
uma insensibilidade perante outros problemas que existem
naquela região, muito perto, aliás, da zona ou do concelho
onde habita o Sr. Deputado, em relação aos quais, repito,
perece-me haver alguma insensibilidade que contrasta com
esta sensibilidade poética que aqui nos foi apresentada.
Quando vi o Sr. Deputado Victor Moura subir à tribuna
para fazer uma intervenção, imaginei, na minha ingenuidade, que era para levantar o problema dos 360 trabalhadores
da ex-empresa VODRATEX, que estão há uma semana à
porta da empresa onde trabalharam porque não foram
pagas as indemnizações que lhes são devidas. Isto é, perderam o seu posto de trabalho, viram definidas indemnizações que não respeitam a regra legal de um mês de salário
por cada ano de trabalho e, na data do pagamento das
indemnizações, após o Governo já ter transferido para a
empresa a sua parte do dinheiro para pagar as indemnizações, elas não foram pagas aos trabalhadores.
Esta situação não pode passar em claro, nem quando
falamos de uma questão tão importante como é a do queijo da serra; não pode o Governo deixar de estar atento ao
que é feito do dinheiro que foi atribuído àquela empresa
com um determinado fim, nem pode, permita-me, Sr.
Presidente, o Sr. Deputado Victor Moura não referir esta
questão, a não ser que este «esquecimento» das situações
dos ex-trabalhadores da VODRATEX seja causado pelo
consumo exagerado de queijo da serra, que, dizem, provoca o esquecimento, ou fruto de um outro esquecimento, muito mais grave, aquele que ataca os Deputados
eleitos pelo distrito da Guarda assim que terminam os
períodos eleitorais.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="21">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="21">E, certamente, o Ambrósio, não fosse o
cheiro activo, em vez dos chocolates se tivesse na gaveta
da limusine um bom Queijo Serra da Estrela...
É um produto que espelha a alma de um povo que à
sombra dos rigores da serra alicerçou o seu carácter. O
pastor e a queijeira irmanaram-se no esforço e no sacrifício

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">
O Sr. Deputado Bernardino Soares acaba de invocar uma figura nova, um pedido de esclarecimento sobre aquilo que não foi dito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Victor Moura (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bernardino Soares, falei em «alhos» e o Sr. Deputado
questionou-me acerca de «bugalhos»! De qualquer modo,
não me abstenho de falar sobre qualquer problema do meu
distrito e da minha região; hoje, trouxe ao Parlamento o
queijo da serra, que me parece, apesar de tudo, mais
importante do que o problema da VODRATEX, muito
embora este também seja importante. Mas, enfim, está na
iniciativa privada resolvê-lo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22">Mas o Governo
deu dinheiro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="22">Exactamente! Como o Sr. Deputado disse, o Governo cumpriu a sua obrigação e, Sr. Deputado,
ainda bem que faz aqui esse elogio público ao Governo!
De facto, por razões que têm a ver com diligências judiciais, nomeadamente providências cautelares que foram
interpostas, a entidade patronal, a dona da empresa, entendeu por bem suspender as negociações para a entrega do
dinheiro. Mas, quanto a este assunto, o Governo cumpriu
as suas obrigações; só que a entidade que, neste momento,
tem o dinheiro ainda não o entregou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22">E o Governo
«lava as mãos»!</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="22">O Governo não «lava as mãos»; o Governo fez o que devia, cumpriu com as suas obrigações
para bem daqueles trabalhadores, para bem da população
daquele concelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="22">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="22">Hoje, falei aqui de um outro problema,
mas se o Sr. Deputado Bernardino Soares está tão preocupado com a situação da VODRATEX, deveria ter-se inscrito, a seu tempo, para uma intervenção.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra o Sr. Deputado
Álvaro Amaro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1435" speaker-name="Álvaro Dos Santos Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Amaro (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, quando
estava a ouvir a intervenção do Sr. Deputado Victor Moura, olhei para V. Ex.ª e vi bem o quanto de satisfação lhe
deve ter causado a recordação das nossas origens.
Antes de mais, o Sr. Deputado Bernardino Soares referiu que os Deputados do distrito da Guarda são atacados
não sei bem de quê depois do período eleitoral, mas confesso que não me sinto atacado por nada. Tenho muito
gosto e muita honra em ser Deputado eleito pelo distrito da
Guarda e sei que o Partido Comunista também teria, se
tivesse conseguido eleger alguém.

Ao mesmo tempo, também queria saudar o Sr. Deputado Bernardino Soares porque, apesar de o queijo gerar
muito esquecimento, segundo dizem por aquelas bandas,
fez muito bem em recordar — e felicito-o por isso — que
o Grupo Parlamentar do Partido Socialista e os Deputados
do PS, como foi aqui dito num outro contexto, ufanam-se
do que julgam ser os bons actos e esquecem sempre os
maus actos.
Não é verdade, Sr. Deputado Victor Moura, que o Governo tenha feito tudo o que pôde, caso contrário os trabalhadores não estavam à porta da fábrica.
Mas não é disso que quero falar, para que o Sr. Presidente não diga que quero pedir um esclarecimento sobre
aquilo que não foi dito. O que quero dizer é que o tempo é
escasso, e é escasso não tanto para os produtores, para essa
economia familiar e local tão importante que deriva do
queijo da serra. É que já passou muito tempo, Sr. Deputado Victor Moura, todos o sabemos, e felicito-o por reconhecer esse facto, uma vez que isso está implícito ou, até,
explicito na sua intervenção, se bem percebi, não tanto em
termos de crítica ao Governo, porque isso o Sr. Deputado
não seria capaz de o fazer, ou seria capaz de o fazer mas
não tanto aqui. Mas é claro e inequívoco que a produção
artesanal do queijo da serra está a ser manifestamente
prejudicada face às imensas dificuldades que hoje existem
e que já não se justificam para a certificação do próprio
queijo da serra. Assim, corremos sérios riscos porque,
nestes cinco anos, de facto, não se andou com velocidade
no tempo, que é essa velocidade que o Sr. Presidente da
Assembleia também nos pede.
Por último, queria deixar registado que, apesar de não
conhecer o projecto de diploma que o Sr. Deputado Victor
Moura aqui apresenta, desde já manifesto o meu acordo de
princípio para que consigamos ganhar o tempo que nestes
últimos anos se perdeu. Só assim os produtores de queijo
da serra poderão continuar a defender-se, em termos económicos, de forma a que isso seja seguro para a sua débil
economia, para que não se venda, também lá, «gato por
lebre».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Victor Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Victor Moura (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, a propósito deste pedido de esclarecimentos do Sr. Deputado Álvaro
Amaro, quase via o Sr. Presidente, com uma beca, a presidir a um colectivo no tribunal. Tendo eu acabado de intervir, virou-se e disse: levante-se o réu! E o réu levantouse!...
A verdade é que o Sr. Deputado Álvaro Amaro teve
responsabilidades neste sector durante 10 anos e, se tivesse
feito uma avaliação da situação, também teria constatado,
tal como eu estou a constatar hoje, que, de facto, não resulta o modelo que foi arquitectado, modelo que, eventualmente, até pode funcionar para os queijos de outras origens. Só que no caso do queijo da serra não resulta, pelas
razões que já apontei e, até, por outras que não disse.
Temos de unir esforços porque, de facto, são muitas,
muitas famílias, são muitas, muitas pessoas que vivem
exclusivamente daquele produto. Portanto, teremos de
fazer algo para mudar a situação, não digo que seja contra</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="23">Isso é o que diz a
empresa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para tratar de um assunto de interesse político relevante, tem a palavra a Sr.ª Deputada
Margarida Botelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1341" speaker-name="Ana Margarida Lopes Botelho" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Margarida Botelho (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Desde o dia 24 de Março que milhares de
estudantes do ensino secundário mostram na rua o seu
descontentamento com esta política de ensino, com este
Ministério da Educação e com este Governo.
Lisboa, Porto, Coimbra, Aveiro, Viseu, Torres Novas,
Covilhã e Castelo Branco foram palco da contestação
estudantil nas duas últimas semanas: contestação a uma
reforma feita nas costas dos estudantes, contestação ao
acesso ao ensino superior, contestação às más condições
das escolas, contestação ao incumprimento da educação
sexual.
«Reforma à reforma» tem sido uma palavra de ordem
gritada em todo País, porque os estudantes do ensino secundário não aceitam o atestado de menoridade que o
Ministério lhes quis passar, ao excluí-los e aos seus representantes da discussão de uma proposta que lhes diz mais
respeito do que a ninguém.
Os estudantes rejeitam a intenção que está por detrás
desta reforma: a de dar a mínima educação possível ao
máximo de alunos; a intenção de criar um ensino de primeira e um ensino de segunda; a intenção de diferenciar,
ainda mais cedo do que já se faz hoje, aqueles que seguirão
a via de ensino dos outros, que serão mão-de-obra desqualificada e barata.
Contra a elitização do ensino, os estudantes têm exigido o fim do numerus clausus, das provas globais e dos
exames nacionais, numa moção subscrita por milhares de
estudantes. Segundo o próprio Ministério da Educação, no

passado ano lectivo, foram 130 000 os estudantes inscritos
na primeira fase do concurso de acesso ao ensino superior.
Na realidade, só chegaram a concorrer 50 000. A questão
que se coloca é clara: o que aconteceu aos 80 000 estudantes que manifestaram interesse em ingressar no ensino
superior e que nem sequer tentaram? O Governo não sabe,
nem questiona. Mas os estudantes sabem que o acesso ao
ensino superior passou a ser uma corrida de obstáculos. O
Governo do PS teve a habilidade de tirar os estudantes da
porta das universidades para os deixar mais tempo a acabar
disciplinas dentro das escolas secundárias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="23">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1341" speaker-name="Ana Margarida Lopes Botelho" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="23">O Governo do PS teve também a habilidade de criar um novo conceito: o da escola completa. A
escola completa pode ser o objectivo, mas não é decerto a
realidade.
Não é de agora a contestação dos estudantes, dos pais,
dos professores, dos funcionários às más condições das
escolas, às escolas que são provisórias há mais de 30 anos;
às escolas que não têm pavilhões gimnodesportivos, que
não têm laboratórios, que não têm rede; às escolas sem
obras há 25 anos; às escolas onde a biblioteca, a INTERNET e o ginásio fecham porque o Ministério da Educação
não renova os contratos dos auxiliares da acção educativa
e não há condições para os manter abertos. Escolas assim
não são completas! Escolas assim são consequência do
desinvestimento do Estado!
Da mesma forma que é desresponsabilização do Estado a inexistência de educação sexual nas escolas. Há leis
aprovadas, há experiências que provam a sua utilidade,
há largos sectores da sociedade de acordo, principalmente entre a comunidade educativa. Falta regulamentar a lei
e falta vontade política, claramente expressa quando o PS
recusou a proposta orçamental do PCP para dotar as
escolas de máquinas de preservativos já no próximo ano
lectivo.
Também os estudantes do ensino superior lutam esta
semana contra esta política de educação. Ontem, em Lisboa, em Évora e na Universidade da Beira Interior e, neste
momento, em Coimbra, no Porto e no Algarve, os estudantes denunciam a lei de financiamento, o conceito de estudante-elegível, os sucessivos buracos na Acção Social
Escolar e o incumprimento do estatuto do trabalhadorestudante.
A luta dos estudantes do ensino secundário e do ensino
superior, que se iniciou exactamente no Dia do Estudante,
dia de grande tradição de luta estudantil, confirma a determinação de exigir uma educação verdadeiramente pública, verdadeiramente gratuita, verdadeiramente de qualidade, verdadeiramente para todos. E os estudantes sabem
que para esta luta podem contar com a solidariedade e com
as propostas do Partido Comunista Português.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Srs. Deputados, vamos passar à
discussão dos votos n.os 63/VIII — De protesto contra a
condenação do jornalista angolano Rafael Marques (PS,
PSD e BE), 64/VIII — De protesto contra a condenação do
jornalista angolano Rafael Marques (PCP) e 65/VIII — De</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: Este debate já tem uma história, como
todos bem sabemos. Tem, por um lado, a história da perseguição ao jornalista Rafael Marques, que foi condenado,
no fim da semana passada, num tribunal de Luanda a uma
pena de prisão e a uma multa pecuniária e, por outro lado,
tem também a história de um tabu que foi perturbado
quando, no princípio deste legislatura, o Bloco de Esquerda aqui sugeriu que se abrisse a «caixa de Pandora» de
Angola e discutíssemos com que critério é que intervínhamos — se entendêssemos que era necessário intervir — na
defesa dos princípios superiores da liberdade de expressão
e da liberdade de imprensa.
Foi necessário quebrar esse tabu. Foi necessário e útil
abrir essa «caixa de Pandora». Creio que, deste ponto de
vista, fazer justiça à injustiça que foi cometida ao jornalista
Rafael Marques é uma exigência de coerência.
Rafael Marques foi julgado num tribunal que deliberou
proceder aos seus trabalhos à porta fechada, por um juiz
que se arrogou o direito de suspender o advogado de defesa, direito que só compete à Ordem dos Advogados de
Angola, no sistema jurídico angolano. Esse juiz, sendo
coronel dos serviços de segurança, é hierarquicamente
dependente e parte da acusação num regime especial, infelizmente partilhado por outras ordens jurídicas, em que
não se aceita o exercício da prova quando temos uma acusação desta natureza.
Por tudo isto, exige-se a esta Assembleia que se pronuncie de uma forma clara contra o desenvolvimento de
um processo que não respeitou os direitos da defesa e
contra uma condenação que os infringiu.
Quero lembrar-vos, Sr.as e Srs. Deputados, que em duas
outras ocasiões, a respeito de dois outros países, já esta
Assembleia se pronunciou, e nesses casos por unanimidade, exactamente na mesma circunstância. Pronunciámonos contra a condenação à morte, na base de um julgamento iníquo, do activista dos direitos dos negros Mummia
Abu-Jamal, nos Estados Unidos, pronunciámo-nos contra
um julgamento-farsa que condenou a 26 anos de prisão o
activista do Movimento dos Sem Terra, no Brasil, José
Rainha, que, ontem, na sequência de um segundo julgamento, foi absolvido.
Por isso, a pergunta é: se este Parlamento teve uma palavra a favor da justiça e dos direitos dos acusados perante
a justiça dos Estados Unidos e do Brasil, o que podemos
dizer a estes países se temos de nos censurar em relação a
Angola?
Assim, não acompanhamos propostas que se limitam a
pedir um julgamento justo e incontroverso, porque, sendo
certo que o devemos fazer, não podemos esquecer que já
houve julgamento, que ele foi injusto e controverso e que
hoje delibera sobre uma pena de prisão e sobre uma multa

I SÉRIE — NÚMERO 51

que condena o delito de opinião e a liberdade de imprensa
em Angola.
Não ignoramos, por isso, estas penas e estamos dispostos, como o manifestámos, a um voto que claramente o
condene e que o manifeste perante o País e a comunidade
internacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem a palavra o Sr. Deputado
José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: Foi entregue na Mesa um voto de protesto, subscrito em conjunto por Deputados do Partido Socialista, do Partido Social Democrata e do Bloco de Esquerda,
que exprime com enorme clareza o que pensamos acerca
desta matéria.
Por um lado, pensamos que não foram observadas, segundo todos os observadores credíveis, as garantias de um
julgamento independente e do direito de defesa aplicáveis
nos Estados de direito. Estamos preocupados com a defesa
da liberdade de expressão em todos os países e pensamos
que é necessário apoiar quem defende, com graves dificuldades, esse valor da liberdade de expressão. Nesse sentido,
apelamos à anulação das condenações aplicadas ao jornalista Rafael Marques e ao jornal onde exprimiu as suas
opiniões.
Por outro lado, pensamos que este assunto não é dissociável da solução global do problema da situação política
existente em Angola. Por isso, reafirmamos um apelo a
favor da paz e da reconciliação, nos termos das pertinentes
resoluções das Nações Unidas e no respeito da Declaração
Universal dos Direitos do Homem.
Parece-me que este voto, que exprime um largo consenso nesta Câmara e que correspondeu a um esforço efectivo de aproximação de posições, está conforme com os
valores fundamentais que, neste momento, nos cumpre
defender: os valores do Estado de direito, os princípios
democráticos e as liberdades fundamentais que são universais. Por outro lado, podemos fazer isto no quadro de uma
activa participação numa política externa de dignidade,
que é a política externa do Estado português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="24">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, a propósito deste voto, gostaria de dizer
que, lendo o artigo que deu origem a toda esta questão,
assinado por Rafael Marques, aquilo que me impressionou
nele foi o profundo sentimento de revolta que este homem
tem e que é compreensível, porque, sendo ele um jovem,
acaba por assistir, no seu país, a uma guerra que dura há
39 anos, que se auto-alimenta e que se eterniza.
É, portanto, natural, dentro deste contexto, que se demonizem os responsáveis, que se não compreendam as
razões dos «senhores das guerras» e que se proteste pela
paz.
Não temos uma outra posição que não seja esta, muito
clara, e que aqui temos defendido várias vezes. Somos e</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="25">Somos, em toda e qualquer circunstância, contra todas as violações dos direitos humanos, independentemente do país e do regime em que ocorram. Queremos, por fim, que a comunidade dos países de língua
portuguesa, a que pertencemos, seja, neste caso particular,
um exemplo do mundo.
É por isso, Sr. Presidente e Srs. Deputados, que não
vemos necessidade de recorrer à formulação alternativa de
votos. Revemo-nos em vários destes votos, assinámos um
deles, estamos de acordo e damos a nossa concordância ao
seu conteúdo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="25">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como questão prévia, diria
que o Grupo Parlamentar do Partido Popular teve muita
pena que o Bloco de Esquerda tivesse retirado o seu voto
de protesto na redacção inicial, porque era um voto muito
claro pela forma como condenava o governo angolano e a
instrumentalização do seu aparelho judiciário por parte do
regime e era também muito claro na sua fundamentação e
na sua parte resolutiva.
Verificamos que o Bloco de Esquerda retirou o seu
voto, a favor de um outro que é subscrito conjuntamente
pelo Bloco de Esquerda, pelo Partido Socialista e pelo
Partido Social Democrata, voto este que passou de voto de
solidariedade, através de uma rasura, para um voto de
protesto, mas que, na realidade, mais valia que fosse apenas voto, pois, pela ausência de fundamentação, é completamente inócuo.
Na realidade, não está aqui em causa apenas a condenação de Rafael Marques. O que está em causa é todo um
regime, toda uma instrumentalização de um aparelho judiciário, e se hoje está em causa Rafael Marques, amanhã
estarão muitos outros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="25">No que toca ao voto de protesto apresentado pelo Partido Popular, que mantivemos — razão
pela qual também não subscrevemos o outro voto —, entendemos que o protesto não deverá ir apenas para a condenação de que foi alvo Rafael Marques, na qualidade de
jornalista, mas também de Aguiar dos Santos.
Na verdade, ambos foram julgados sem garantias de
defesa, ambos foram julgados por um tribunal parcial e
injusto, ambos foram julgados por um tribunal presidido
por um coronel dos serviços de segurança, ainda que na
reserva, e ambos foram julgados por este tribunal, que
claramente não tem qualquer independência face a um

regime ditatorial que controla os destinos de Angola, um
regime ditatorial que, como é evidente e como todos sabem, é presidido por José Eduardo dos Santos, que tem
sido, como disse Rafael Marques, um dos responsáveis,
ainda que não o único, pelo prolongamento de uma guerra
que é desnecessária e cruel e que, há longas décadas, impede angolanos e cabindas de viverem em paz, impedindo
o progresso do seu país.
Esta é uma guerra que, sabe-se hoje, apenas tem justificação em dois aspectos fundamentais: por um lado, por
uma necessidade de apenas alguns tentarem controlar toda
a riqueza imensa daquele país…
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="25">… e, por outro lado, por uma necessidade de manutenção de uma intensa teia de corrupção, a qual
tem como privilegiados os agentes governamentais de
Angola.
Por isso, as críticas que hoje fazemos a José Eduardo
dos Santos são certamente muito mais graves do que as
críticas que lhe foram feitas por Rafael Marques e Aguiar
dos Santos, no âmbito da obrigação de informar e no exercício do direito de se exprimirem livremente.
Talvez por isso José Eduardo dos Santos queira agora
participar criminalmente da nossa conduta, de resto num
espírito de reciprocidade face à participação criminal que
recentemente contra ele foi feita pelo socialista João Soares. Talvez o facto de o Sr. José Eduardo dos Santos saber
que aqui, em Portugal, seremos julgados por tribunais
justos e independentes do Estado seja suficiente para o
demover desse seu propósito. Afinal, e ao contrário do que
aconteceu com Rafael Marques e com Aguiar dos Santos,
aqui não seremos impedidos de ter o patrocínio do nosso
advogado nem seremos impedidos de fazer prova, aliás,
fácil, das imputações que são feitas ao Presidente de Angola.
Em todo o caso, e tal como Rafael Marques, também
não pediríamos desculpa a José Eduardo dos Santos e,
como Rafael Marques, diríamos que quem tem de pedir
desculpa aos angolanos é José Eduardo, pelo enorme sofrimento que tem infligido ao povo angolano.
Termino, Sr. Presidente, com uma menção e uma referência muito especial ao nosso Bastonário da Ordem dos
Advogados, o Sr. Dr. António Pires de Lima, pelo significado institucional da denúncia que tem feito de todo esse
processo em Angola.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="25">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: A liberdade de expressão e o direito
à livre expressão de opinião constituem, desde sempre,
nesta Câmara, uma questão muito importante para Os
Verdes.
A questão que hoje foi, uma vez mais, suscitada,
depois do julgamento de Rafael Marques, remete para uma
violação dos direitos humanos, dada a forma como este
jornalista, exprimindo livremente uma opinião, acabou por</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">De seguida, vou dar a palavra,
também para uma intervenção, ao Sr. Deputado Octávio
Teixeira, mas aproveito para informar os Srs. Deputados
que, no fim da intervenção deste Sr. Deputado e das votações do votos em apreciação, haverá votações regimentais.
Tem a palavra, Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Apresentámos um voto em relação à problemática do julgamento do jornalista Rafael Marques. Para nós,
é inequívoco — e isso está expresso — que ninguém pode
ser objecto de sanção pela livre expressão de opinião política.
Para nós, é também claro que, mesmo nas situações em
que se considere não se tratar de livre expressão de opinião
política mas, sim, de eventual crime de difamação ou injúrias, o recurso à prisão preventiva é excessivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="26">Temos informação, como todos os outros grupos parlamentares, do que tem sido referido quanto
ao julgamento do jornalista angolano Rafael Marques. Por
isso, o nosso voto vai no sentido de a Assembleia da República definir claramente a sua posição relativamente ao
direito de liberdade de expressão da opinião na imprensa,
condenando qualquer delito de opinião.
Por outro lado, fazemos um apelo às instâncias e às
autoridades judiciais angolanas para que haja um julgamento em que exista plenamente a garantia do acusado a
um julgamento justo.
Do nosso ponto de vista, a Assembleia da República
enquanto tal deve ficar-se nestes limites. Quaisquer outras
posições que vão para além disso podem ser negativas —
isto em termos de Assembleia da República, pois cada um
pode ter as suas opiniões pessoais.
Quando ouvimos aqui há pouco — e esta é uma questão central para nós — alguém vangloriar-se de ter aberto
(e passo a presunção) a «caixa de Pandora» na Assembleia

da República sobre Angola, temos as mais sérias dúvidas
quanto aos objectivos últimos de quem quer abrir «caixas
de Pandora»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="26">É possível defender os direitos nas situações de que discordamos sem pretender utilizar isso como
instrumento para deteriorar as relações entre dois povos e
entre dois países. É nesse sentido, Sr. Presidente, que mantemos o nosso voto e o iremos votar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, peço a
palavra para fazer uma interpelação sobre a ordem dos
trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, porque
o projecto de voto de protesto que assinei com outros Deputados inclui todas as frases da conclusão resolutiva que
tínhamos apresentado anteriormente sob a forma do voto
n.º 62/VIII, substituímo-lo por esse outro voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Com certeza. Nesse caso, o voto
de protesto n.º 62/VIII não será votado.
Srs. Deputados, vamos passar à votação do voto n.º
63/VIII — De protesto contra a condenação do jornalista
angolano Rafael Marques (PS, PSD e BE).
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, peço
a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, é só
para saber qual o voto que vamos agora votar. Isto é, o
voto n.º 63/VIII é o do Partido Socialista e foi retirado, não
é assim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Não, não, Sr. Deputado. O que
vamos votar agora é justamente o voto n.º 63/VIII, que
mantém o mesmo número, tendo havido uma substituição.
Srs. Deputados, vamos, pois, votar o voto n.º 63/VIII – De
protesto contra a condenação do jornalista angolano Rafael
Marques (PS, PSD e BE).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PS, do PSD, do Os Verdes e do BE e abstenções do
PCP e do CDS-PP.
É o seguinte:
Reafirma o seu empenho na defesa da liberdade de expressão e de imprensa e dos direitos dos jornalistas em
todos os países e a sua oposição à respectiva condenação
com fundamentos em delitos de opinião política.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Srs. Deputados, este voto vai ser
levado ao conhecimento do Sr. Embaixador de Angola em
Lisboa.
Vamos passar à votação do voto n.º 64/VIII – De protesto contra a condenação do jornalista angolano Rafael
Marques (PCP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra
do PS, votos a favor do PCP e de Os Verdes e abstenções
do PSD, do CDS-PP e do BE.
Era o seguinte:
Tendo presente as preocupantes notícias que referem
diversas irregularidades e factos anómalos no julgamento
do jornalista angolano Rafael Marques colidindo com a
plena garantia dos adequados meios de defesa do arguido;
Reconhecendo embora que, com alguma frequência,
personalidades políticas portuguesas, em defesa da sua
honra ou reputação, desencadeiam processos judiciais
contra órgãos de informação e jornalistas invocando a
prática do crime de injúria ou difamação;
Sublinhando a estrita necessidade de delimitar o que
podem ser crimes de difamação ou injúria, naturalmente
passíveis de procedimento criminal por parte dos visados,
e a livre manifestação de opiniões políticas divergentes,
incluindo através da imprensa, que não deve ser penalizada
nem criminalizada;
Consciente da necessidade de evitar atitudes que signifiquem a sua instrumentalização ao serviço de objectivos
de deterioração das relações de amizade e cooperação
entre Portugal e Angola que considera necessário salvaguardar e defender;
A Assembleia da República reafirma o seu empenho na
defesa da liberdade de expressão e de imprensa e dos direitos dos jornalistas e a oposição à sua condenação com
fundamentos em delitos de opinião política.
A Assembleia da República apela às autoridades e instâncias judiciais angolanas para que velem no sentido de
ao jornalista Rafael Marques ser plenamente assegurado
um julgamento justo em que, de forma incontroversa,
disponha dos meios de defesa a que todo o cidadão deve
ter direito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Srs. Deputados, vamos votar o
voto n.º 65/VIII – De protesto contra a condenação dos
jornalistas angolanos Rafael Marques e Aguiar dos Santos
(CDS-PP).

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra
do PS e do PCP, votos a favor do CDS-PP e abstenções do
PSD, de Os Verdes e do BE.
Era o seguinte:
Considerando que na República Popular de Angola a
liberdade de expressão e de imprensa são diariamente
condicionadas e afectadas por um regime ditatorial, que
controla e censura os jornalistas, aos quais não permite o
exercício de uma actividade livre e isenta;
Considerando que o jornalista e activista dos direitos
humanos, Rafael Marques, foi condenado numa pena de
seis meses de prisão efectiva e no pagamento de uma indemnização de 100 000 kwanzas e que o jornalista Aguiar
dos Santos foi condenado numa pena de dois meses de
prisão efectiva e no pagamento de uma indemnização de
40 000 kwanzas, pelo simples facto de, numa peça jornalística, terem criticado o Presidente de Angola José Eduardo dos Santos;
Considerando que, enquanto arguidos, estes jornalistas
viram ser violadas garantias de defesa elementares em
qualquer Estado de direito, nomeadamente através do
afastamento durante o julgamento do advogado do Rafael
Marques, e por não lhes ser permitido que efectuassem a
prova da veracidade dos factos, com o argumento, por
parte do julgador, de que em causa estava a figura do Presidente da República;
Considerando que tal conduta arbitrária e comprometida da parte de quem tem a obrigação de julgar, curiosamente, no caso, um Coronel dos Serviços de Segurança,
ainda que na reserva, revela que também o sistema judiciário angolano não goza da necessária independência face ao
poder político;
Considerando que se impõe uma reacção por parte da
comunidade internacional e dos responsáveis políticos em
particular, contra o regime de intolerância e o constante
desrespeito pelos direitos humanos em Angola;
A Assembleia da República protesta pelas restrições à
liberdade de expressão e de imprensa existentes em Angola, bem como pela forma como decorreu o julgamento dos
jornalistas Rafael Marques e Aguiar dos Santos, com violação dos mais elementares direitos de defesa e nomeadamente, os supramencionados, apelando a que o mesmo
julgamento seja anulado em sede de recurso e seja feita
efectiva justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Srs. Deputados, terminámos o
período de antes da ordem do dia.
Eram 18 horas.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Srs. Deputados, tendo em conta a
hora, vamos dar início ao período regimental de votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, peço
a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Para que efeito?</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, gostaria de interpelar a Mesa antes de passarmos às votações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="28">Sr. Presidente, foinos distribuído um guião das votações que iremos efectuar.
Sucede que, neste guião, aparece como o primeiro diploma
a votar o projecto de resolução n.º 41/VIII, do PS, logicamente – logicamente, devido à numeração –, e a seguir
uma proposta de aditamento relativa a este diploma, apresentada pelo PCP.
Ora, Sr. Presidente, a proposta que apresentámos é de
substituição e não de aditamento. De facto, em termos
meramente formais – e espero que não existam grandes
confusões, por parte da Câmara, entre a forma e o conteúdo, e apelo à Mesa para ter isto em consideração –… Mas,
em termos literais, poderá… Aliás, está sublinhada a frase
substantiva da nossa proposta de substituição em relação
ao projecto de resolução, do Partido Socialista. Só que não
se trata de um mero aditamento mas, sim, de uma proposta
de substituição!
Sr. Presidente, é o mesmo que haver uma proposta de
resolução, onde se dissesse «o Governo deve demitir-se
amanhã», alguém apresentar imediatamente a seguir uma
proposta de substituição a dizer: «o Governo não deve
demitir-se amanhã» e se considerasse que o «não» era um
aditamento! Não é um aditamento, porque altera completamente a situação!
Ora, neste projecto de resolução n.º 41/VIII, em claro
e de concreto, o que se pretende dizer é que deve ser
feita a revisão da Concordata antes da aprovação de
qualquer lei de liberdade religiosa. E a nossa proposta de
substituição diz que só pode haver a concretização da
revisão da Concordata depois de existir uma lei. É precisamente o inverso!
Por isso, Sr. Presidente, peço à Mesa que considere a
nossa proposta tal como foi apresentada, como uma proposta de substituição e não de aditamento, porque não é.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="28">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente,
peço a palavra para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Se é também sobre a ordem de
trabalhos, faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="28">A minha interpelação não é sobre a ordem de trabalhos, Sr. Presidente,
mas apenas para informar a Câmara de que faremos todos os possíveis para que chegue ao conhecimentos dos
jornalistas Aguiar dos Santos e a Rafael Marques o teor
do voto que apresentámos e que, infelizmente, a Assembleia rejeitou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="28">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">
O Sr. Deputado prestou uma informação, não fez propriamente uma interpelação à Mesa!

</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="28">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Também é para interpelar a Mesa
sobre a ordem de trabalhos, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="28">Exactamente, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, quero apenas dizer que não podemos dar o nosso assentimento
à interpretação que o Sr. Deputado Octávio Teixeira acaba
de fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">Essa agora!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="28">Essa agora?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">Sim!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="28">Não podemos dar o nosso acordo à interpretação que o Sr. Deputado Octávio Teixeira acaba de
fazer!
As propostas não se classificam conforme os títulos
que lhes são dados pelos respectivos autores mas, sim,
pelo seu verdadeiro conteúdo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="28">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="28">O conteúdo é o que
consta da proposta de resolução!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="28">Tenha calma, Sr. Deputado João Amaral!
A proposta do PCP é claramente de aditamento. De resto, os dois exemplos apresentados pelo Sr. Deputado Octávio Teixeira provam claramente que é uma proposta de
aditamento. É evidente que não seria uma proposta de
aditamento se implicasse uma alteração de substância,
como no exemplo que deu, de o Governo dever ser derrubado ou não, porque, como é evidente, neste caso tratar-seia de coisa completamente diferente. Porém, no caso da
proposta do PCP, trata-se exactamente de uma proposta de
aditamento, porque ela assume todo o texto do projecto
resolução do PS e apenas lhe acrescenta um inciso a situar
no tempo, isto é, imediatamente a seguir à aprovação da lei
da liberdade religiosa, a abertura da negociação para a
revisão concordatária.
Portanto, trata-se claramente de uma proposta de aditamento. Aliás, não é correcta a interpretação que o Sr.
Deputado Octávio Teixeira faz do projecto de resolução do
Partido Socialista, porque ele não refere, em ponto algum,
que a revisão da Concordata deve fazer-se antes da aprovação da lei da liberdade religiosa; antes, aponta para a
possibilidade de esta ser feita em simultâneo e em paralelo.
Posto isto, na nossa interpretação, a proposta do PCP é
de aditamento e deve ser votada nos termos em que a Mesa
a classificou.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="29">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="29">O senhor não consegue distinguir a forma do conteúdo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, peço a
palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">É sobre a ordem dos trabalhos,
Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="29">Exactamente, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, não
temos qualquer dificuldade com a solução proposta pelo
Deputado Octávio Teixeira, pois creio que a verdade dos
votos se exprime na sua elaboração política, mas quero
reagir a um argumento aplicado à proposta do Partido
Socialista e que, mutatis mutandis, se aplica à nossa proposta, o de que esta proposta, segundo o argumento do Sr.
Deputado Octávio Teixeira, estabelece que o processo de
revisão da Concordata determinaria o processo de revisão
da lei da liberdade religiosa. Não é isto que está escrito,
nem é isto que será feito se este texto for aprovado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="29">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Também é para uma interpelação
sobre a mesma matéria, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, é
sobre a mesma matéria e no mesmo sentido, não exactamente sobre a questão que tem estado a ser discutida mas,
mais concretamente, sobre o projecto de resolução n.º
44/VIII, do CDS-PP.
Há pouco, quando falava com o Sr. Secretário Artur
Penedos, apercebi-me de que se haviam levantado algumas
dúvidas sobre o nosso projecto de resolução, designadamente em relação à última frase constante do projecto de
resolução, onde se diz: «Recomendar ao Governo que dê
início ao processo de revisão do texto da Concordata (…)
durante o processo da elaboração da lei da liberdade religiosa». No nosso entendimento, este «durante» reporta-se
ao início do processo, mas, para que não fiquem dúvidas,
para que não se possa pensar que este «durante» se reporta
a todos os trabalhos relativos à lei da liberdade religiosa,
peço ao Sr. Presidente que considere – e, se quiser, formalizo a proposta por escrito – a supressão desta parte da
frase. Ou seja, esta última frase terminaria em: «(…) para
assegurar esta revisão».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Vou enviar-lhe o projecto de resolução para que seja o Sr. Deputado a eliminar e a rubricar a eliminação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="29">Com certeza, Sr.
Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="29">Peço a palavra para
interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, voltando ao projecto de resolução n.º 41/VIII, se V. Ex.ª nos
esclarecer como é que classifica a proposta de alteração do
PCP, que, em nossa opinião, é de substituição, talvez a
minha interpelação deixe de ter sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Sr. Deputado, a Mesa confirma o
entendimento que vem no guião de votações pela simples
razão de que, na proposta de alteração do PCP, não há
qualquer substituição de palavra do projecto de resolução,
há apenas a introdução de uma nova frase ao texto apresentado pelo PS.
Portanto, do ponto de vista formal, que a, meu ver, neste caso, prevalece sobre a matéria de fundo, a Mesa, com
um voto contra, confirma o entendimento constante do
guião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, peço
a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, considero estranho, muito estranho – e espero que este facto
não venha a ter sequência nos tempos futuros –, que uma
proposta que diz «não» onde outra diz «sim» seja considerada uma proposta de aditamento. Isto é absolutamente
impossível!
Sr. Presidente, permito-me ainda pedir, mais uma vez,
a V. Ex.ª que analise a situação. Na prática, substituir
«sim» pelo «não», não em termos formais mas em termos
de conteúdo, não pode ser uma proposta de aditamento, é
claramente uma proposta de substituição.
Posto isto, se V. Ex.ª, inversamente àquilo que, sinceramente, espero, não revir a posição da Mesa, que há pouco anunciou, queremos recorrer dela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Sr. Deputado Octávio Teixeira,
eu ia exactamente lembrá-lo de que tinha esse direito,
apesar de já ter havido um pronunciamento de todos os
grupos parlamentares sobre a matéria; mas é um direito
que lhe assiste. Porém, o entendimento sincero da Mesa é
o de que, neste caso, não se trata de uma substituição mas
de um acrescento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="29">Peço a palavra
para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente,
de facto, o PSD ainda não se pronunciou sobre a questão
de fundo, na medida em que, como disse o Sr. Deputado
António Capucho, aguardava a decisão da Mesa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Tem razão, Sr. Deputado Luís
Marques Guedes, e peço desculpa por ter feito a afirmação
contrária.</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="30">Com certeza, Sr. Presidente.
Com o devido respeito, quero lembrar ao Sr. Presidente, que, há cerca de três semanas, nesta Câmara,
aquando do debate e votação do Orçamento do Estado,
houve uma querela similar a propósito de uma proposta
de alteração apresentada pelo PSD, que pretendeu qualificá-la como de aditamento. Na altura, a Mesa rejeitou
essa qualificação e deu à Câmara a interpretação, que o
PSD aceitou como boa, de que para ser proposta de aditamento ela teria de proceder a um acrescento no final da
norma em questão, lembrando que, nos termos do Regimento, qualquer proposta que contenha uma alteração
para incluir no meio do texto e não no final, mas que
mantenha o texto na íntegra, deve ser, no mínimo, entendida como proposta de emenda, porque, segundo o Regimento, as propostas de emenda são aquelas que «(…)
conservando todo ou parte do texto em discussão, restrinjam, ampliem ou modifiquem o seu sentido».
Assim, é evidente que a proposta do Partido Comunista
Português, no mínimo, no entender do PSD, restringe o
sentido do projecto de resolução do Partido Socialista. Não
consideramos que modifique, porque entendemos que o
Partido Socialista não diz coisa diversa, mas, no mínimo,
restringe, porque, com este inciso, o processo de negociação apenas poderá ser concluído após a aprovação da lei
da liberdade religiosa.
Era esta a observação que o PSD, com o devido respeito, não queria deixar de fazer à Mesa, porque, de facto, é
bom que esta Câmara tenha, relativamente a situações
análogas, sistematicamente posições iguais para que não
haja confusões e sentimentos de injustiça em relação aos
julgamentos feitos pela Mesa quanto ao andamento dos
trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="30">Peço a palavra,
Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Antes de dar a palavra à Sr.ª Deputada Isabel Castro, quero dizer ao Sr. Deputado Luís
Marques Guedes que o ritmo a que são feitas as votações
do Orçamento do Estado absolvem, com certeza, a Mesa
de uma tomada de posição não coincidente com um momento mais reflectido, como é este.

Há vários projectos de resolução que apontam – aliás,
no próprio sentido da discussão, na generalidade, feita há
uma semana – para a recomendação de início do processo
da revisão da Concordata e há uma proposta que condiciona este processo de revisão à conclusão do processo legislativo por parte da Assembleia da República. Em nosso
entender, são duas coisas distintas e é nesta perspectiva,
segundo me parece, que têm de ser classificadas e votadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="30">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Srs. Deputados, peço-vos que não
eternizem esta discussão. A Mesa já tomou uma deliberação e os Srs. Deputados podem recorrer dela e alterá-la
livremente, pois nenhum de nós ficará susceptibilizado por
isso.

O Sr. Deputado Manuel dos Santos mantém o pedido
para usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="30">Sim, Sr. Presidente,
porque a minha interpelação é, além do mais, para abordar
um outro assunto, que é importante.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, de
todo o modo, e para poupar tempo, preciso apenas 10
segundos.
Em primeiro lugar, a Mesa já tomou uma deliberação e,
como é evidente, é possível recorrer dela, se assim o
entender algum grupo parlamentar. Porém, nós manteremos a nossa posição, embora me pareça que a interpretação feita pelo Sr. Deputado Luís Marques Guedes, no
sentido de a proposta do PCP ser uma proposta de emenda,
é, neste caso concreto, perfeitamente aceitável. A proposta
poderia ser de emenda, mas nunca seria de substituição,
pois, a meu ver, a argumentação do Sr. Deputado Luís
Marques Guedes tem algum sentido, embora continue a
pensar que a Mesa decidiu bem, que se trata, efectivamente, de uma proposta de aditamento.
Em segundo lugar, gostaria de pedir, através de V.
Ex.ª, um esclarecimento ao CDS-PP, no sentido de saber,
pois não entendemos, se o CDS-PP retirou do seu projecto
de resolução a frase: «(…) durante o processo da elaboração da lei da liberdade religiosa». Por causa da discussão
que estávamos a ter em relação à primeira questão, ao
projecto de resolução 41/VIII, não nos apercebemos se
esta indicação foi feita, pelo que peço à Mesa que nos dê
esta informação, para efeitos da nossa orientação…

</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="30">Este foi muito reflectido!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Tem a palavra, Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="30">Sr. Presidente, tal
como o PSD, Os Verdes também ainda se não tinham
pronunciado sobre esta questão.
Não nos parece que esta seja propriamente uma questão de diferente interpretação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Sr. Deputado Manuel dos Santos,
a Mesa não pode substituir-se ao esclarecimento prestado
pelo Grupo Parlamentar do Partido Popular, pelo que…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="30">Posso explicar, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Faça favor, Sr. Deputado Telmo
Correia.</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente,
no nosso projecto de resolução diz-se: «Recomendar ao
Governo que dê início ao processo de revisão do texto da
Concordata existente entre o Estado português e a Santa
Sé e, para esse efeito, promover todas as acções e iniciativas necessárias para assegurar esta revisão durante o
processo de elaboração da lei da liberdade religiosa».
Este «durante» reporta-se ao início do processo – era este
o nosso entendimento inicial –, ou seja, que esta revisão
da Concordata se inicie aquando da abertura do processo
de revisão da lei da liberdade religiosa. No entanto, foi
suscitada, por alguns dos Srs. Deputados de outros grupos parlamentares, a dúvida sobre se não estaríamos a
condicionar a possibilidade de revisão da Concordata ao
processo da elaboração da lei da liberdade religiosa; ou
seja, condicionar a revisão da Concordata à conclusão do
processo de elaboração da lei da liberdade religiosa, que,
por norma, é mais rápido do que o processo de revisão da
Concordata, pois, normalmente, este último leva anos,
não faria sentido.
Portanto, para que fique claro e para que não restem
dúvidas de que, para nós, uma coisa é a lei da liberdade
religiosa e outra é o processo da Concordata, que deve ser
aberto de imediato, mas pode prolongar-se, retiramos do
nosso projecto de resolução parte da última frase que poderia induzir a alguma dúvida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Srs. Deputados, foi interposto,
pelo PCP, recurso da decisão da Mesa.
Para o justificar, tem a palavra o Sr. Deputado Octávio
Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, justifico o recurso nos termos da interpelação que fiz há pouco.
Ou seja, consideramos que não é possível que uma proposta seja qualificada de aditamento quando, no mínimo, ela
restringe o sentido do texto que se pretende alterar. Não é
normal que isto seja feito; aliás, não temos memória de
alguma vez ter ocorrido uma situação destas.
Penso que é excessivo a Mesa pretender impor que
onde se diz «não» se pretenda ler «sim». A nossa proposta,
que é aquela que há pouco referi, pretende clarificar que o
processo de revisão da Concordata, que a Assembleia
propõe ao Governo que dê início, só deve ser concluído
depois da existência de uma lei da liberdade religiosa. É
isto que pretendemos, não é isto que está na projecto de
resolução do PS.
De acordo com a nossa proposta, a Assembleia aprova
o processo de revisão da Concordata, que pode ser desencadeado de imediato pelo Governo, mas a sua conclusão só
pode ter lugar depois da existência de uma lei da liberdade
religiosa. E não é isto que estabelece o projecto de resolução do Partido Socialista. Este projecto de resolução diz
precisamente o contrário, porque os projectos de resolução, como qualquer outra norma, devem ser lidos não só
pela sua letra mas também pelo seu conteúdo implícito, e
todos sabemos, há várias semanas, pelos jornais que lemos,
das discussões que se processam no seio do Partido Socialista e do Grupo Parlamentar do Partido Socialista. Logo, é
público e notório que o que se pretende com este diploma

é que o processo de revisão da Concordata seja concluído
antes da existência de qualquer lei da liberdade religiosa.
É por estas as razões substantivas, Sr. Presidente, que
recorremos da decisão da Mesa de qualificar a nossa proposta de alteração como de aditamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr. Deputado Octávio Teixeira,
não compete à Mesa argumentar em favor da decisão que
está tomada, a qual só por via de recurso, que já está a
decorrer, poderá ser alterada.
Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Marques Guedes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente,
sem tomar muito tempo à Câmara, gostaria que ficasse
clara a posição do PSD sobre esta matéria.
O PSD concorda com o recurso apresentado pelo Partido Comunista Português pelas razões que há pouco exprimi ao Sr. Presidente e à Mesa. Ou seja, a não ser tomada
como boa a posição expressa neste recurso, é evidente que
perde qualquer sentido a norma regimental do artigo 141.º,
onde se distingue, com clareza, nos seus n.os 2 e 4, as propostas de emenda das de aditamento. O Regimento é muito
claro sobre esta matéria.
Posto isto, é evidente que esta proposta de alteração do
PCP, tal como foi fundamentado pelos seus proponentes,
tem como objectivo, no mínimo, restringir o diploma do
Partido Socialista. Aliás, penso até que o Partido Comunista Português começou por dizer à Mesa que, com esta
proposta de alteração, pretendia dizer o contrário do que
estava no texto do Partido Socialista; pretendia, portanto,
modificar o projecto de resolução apresentado pelo Partido
Socialista.
No entanto, com todo o respeito, o entendimento do
Partido Social Democrata é o de que não será bem uma
modificação mas, sim, claramente, uma restrição. Há aqui
uma restrição evidente, quando mais não seja de aplicação
e de aprovação no tempo de instrumentos diferentes, e,
portanto, há uma restrição do alcance que, num caso, é
mais lato e, no outro, com a proposta do PCP, fica mais
sedimentado.
Portanto, para o Partido Social Democrata é evidente
que a decisão da Mesa é errada e retira qualquer conteúdo
útil a esta diferença feita pelo Regimento entre propostas
de emenda e de aditamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr. Deputado Luís Marques Guedes, respeito a sua opinião, mas estamos na hora da votação e não da controvérsia.
Tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente,
muito rapidamente, devo dizer que, após a explicação clara
do Sr. Deputado Octávio Teixeira, parece-nos que a proposta do Partido Comunista Português altera, e fá-lo significativamente, o sentido da proposta original. E, alterando
o sentido, ainda que nos sentíssemos mais próximos do
sentido da proposta original do que do que é proposto pelo
PCP, em relação ao recurso do PCP votaremos favoravel-</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="32">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem a palavra o Sr. Deputado
Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, é nosso entendimento que teria sido mais clarificador para este
debate que resoluções alternativas tratassem os temas alternativamente, porque essa é a discussão que aqui estamos
a travar. Mas, naturalmente, é da plena liberdade de cada
grupo parlamentar fazer a sua argumentação como pretende e, por isso, apoiaremos o recurso que aqui foi evocado,
no entendimento de que é, portanto, através da clarificação
dessa votação, que chegaremos à precisão do sentido desta
Câmara.
A nossa opinião, como a reafirmámos, e será assim que
votaremos quando, da matéria de fundo, estivermos a deliberar, é a de que a abertura do processo de negociação é
conduzido pelo Governo, sob o controlo desta Câmara,
mas é a esta Câmara, aprovados os diplomas sobre a lei da
liberdade religiosa, como faremos hoje, que compete tratála na especialidade, tão depressa quanto nos comprometemos neste debate político.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem a palavra o Sr. Deputado
Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, quero apenas dizer que sustentamos a posição da Mesa e que,
sobretudo, não entendemos a posição do PSD.
O que está em causa não é o que o PSD aqui disse, não
está em causa a classificação da proposta de alteração
como de emenda ou de aditamento. O que está em causa é
a decisão da Mesa, que a classificou como proposta de
aditamento contra o entendimento do PCP, que a classifica
de substituição.
Se estivesse em causa a classificação como proposta de
emenda, provavelmente, como há pouco tive oportunidade
de dizer, o PS teria uma posição diferente. Agora, estando
em causa – e é isto que está em causa – a classificação
feita pela Mesa, de proposta de aditamento em vez de
substituição, suportaremos a decisão da Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem a palavra a Sr.ª Deputada
Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="32">Sr. Presidente,
quero apenas dizer que Os Verdes reafirmam a leitura e o
entendimento que tinham feito.
Há uma proposta do Grupo Parlamentar do PCP que
altera e condiciona um diploma, e, neste sentido, vamos
apoiar o recurso feito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, vamos votar o
recurso da decisão da Mesa interposto pelo PCP.

Submetido à votação, verificou-se um empate, tendo
votado a favor o PSD, o PCP, o CDS-PP, Os Verdes e o
BE e contra o PS.
Srs. Deputados, dada a situação de empate, vamos repetir a votação.
Submetido à votação, verificou-se um empate, tendo
votado a favor o PSD, o PCP, o CDS-PP, Os Verdes e o
BE e contra o PS.
Srs. Deputados, tendo-se registado novo empate, ao
abrigo do artigo 107.º do Regimento, o recurso foi rejeitado.
Srs. Deputados, discutiremos isto em Conferência dos
Representantes dos Grupos Parlamentares.
Agora, já posso dizer que admito que na versão alternativa entre aditamento e substituição, e foi neste sentido que
a Mesa se pronunciou, em meu entender, não poderia ser
outro o entendimento da Mesa; no entanto, se considerarmos a alternativa entre emenda e substituição, neste caso,
eu próprio entro em crise, mas iremos discutir isto na próxima Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, peço a
palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, é para
tratar de um assunto posterior, não sei se há uma interpelação anterior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="32">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, se
me permite, é para uma brevíssima interpelação à Mesa,
depois das palavras de V. Ex.ª.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, quero apenas dizer que estamos certamente disponíveis para
discutir e debater a questão em Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, mas não pode deixar
passar em branco aquilo que V. Ex.ª acaba de dizer, porque se a Mesa entendeu requalificá-la como proposta de
aditamento, também poderia ter entendido requalificá-la
como proposta de emenda ou de qualquer outra coisa, e
não o fez.
Por conseguinte, está em discussão porque a Mesa fez
esse entendimento, e agora terá de arcar com o que fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Sr. Deputado, todos nós erramos.

O Sr. Deputado também não é infalível, necessariamente.
Eu escusava de ter reconhecido o que reconheci! E não
vejo a necessidade de o Sr. Deputado, neste momento,</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="33">Sr. Presidente, peço a
palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="33">Para interpelar a
Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="33">Sr. Presidente, se se
vai passar à votação os projectos de resolução, como suponho que irá acontecer,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Exactamente, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="33">… sugiro que o projecto de resolução n.º
41/VIII, do PS, e o projecto de resolução n.º 42/VIII, do
BE, sejam votados em conjunto, visto a sua parte resolutiva ser comum.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Srs. Deputados, estão todos de
acordo em que assim se faça? Não há objecções?
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="33">Sr. Presidente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Sr. Deputado Manuel dos Santos,
se não tem, não vale a pena…
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="33">Não pode ser, Sr.
Presidente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="33">Peço a palavra para
interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="33">Sr. Presidente, não
consigo perceber como é que poderemos votar os projectos
de resolução n.os 41/VIII e 42/VIII em conjunto, quando,
há pouco, eu próprio fiz, se a memória não me trai, mas
posso estar enganado…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1457" speaker-name="Claudio Ramos Monteiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Cláudio Monteiro (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, na
minha qualidade de subscritor do projecto de resolução n.º
41/VIII, do PS, peço imensa desculpa à Mesa mas, sendo
verdade que o que se vota é o conteúdo dispositivo dos
projectos de resolução, também não é menos verdade que,
do ponto de vista político, havendo projectos de resolução
com conteúdo dispositivo idêntico, não é indiferente, para
quem vota, a respectiva fundamentação. Portanto, eu preferia que a votação fosse feita em separado, se não se importa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Pretende a votação dos dois projectos de resolução em separado, muito bem!
Tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, a
minha interpelação é exactamente no mesmo sentido da do
Sr. Deputado Cláudio Monteiro. Ou seja, para dizer que,
obviamente, para além da parte dispositiva, existe toda a
fundamentação, bem como toda a explicitação do diploma,
pelo que, como entendemos que são diferentes, pedimos a
votação em separado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Sr. Deputado Telmo Correia, basta um Deputado opor-se à votação conjunta para que esta
tenha de ser em separado, como é óbvio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="33">Peço a palavra, Sr.
Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">É para dizer que também quer a
votação em separado, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="33">Não, Sr. Presidente.
É para dizer que a consideração pessoal que tenho por V.
Ex.ª me leva, às vezes, a reagir tardiamente.
Há pouco, eu ia a pedir a palavra para dizer que não
dava consenso a que se votasse, mas V. Ex.ª concluiu,
exactamente, o contrário do que eu ia dizer.
Portanto, o Grupo Parlamentar do PS entende que devem ser votados em sequência os dois projectos de resolução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="33">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Sr. Deputado, nem sempre é fácil
interpretar os gestos de todos. Os Srs. Deputados são 230 e
eu só tenho dois olhos e já não são olhos jovens para verem, ao mesmo tempo, tudo o que se passa.
Não me leve a mal, Sr. Deputado, por amor de Deus!
Então, vamos votar o projecto de resolução n.º 41/VIII
– Pronuncia-se pela abertura e realização do processo de
revisão da Concordata, de 7 de Maio de 1940 (PS).

Pausa.
Peço desculpa, Sr. Presidente, o problema é em relação
a outro processo, não é o que está em discussão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Muito bem, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Cláudio Monteiro.

Submetido à votação, foi aprovado, com os votos a favor do PS, do PSD e do BE, votos contra do PCP e abstenções do CDS-PP e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos, agora, votar o projecto de resolução n.º 42/VIII, originário do BE…</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, peço a
palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, primeiro,
temos de votar o aditamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Com certeza. Peço desculpa, Sr.
Deputado João Amaral, mas, enfim,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="34">É que ele não foi rejeitado, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente,
peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="34">É para formular um pedido de esclarecimento ao Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente,
o Sr. Deputado José Vera Jardim acaba de declarar a abstenção numa votação que a Câmara ainda não fez, a não
ser que a minha bancada se tenha equivocado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="34">Não, não!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Eu sei que sim! Tem toda a razão,
mas a verdade é que, como fizemos a votação do recurso,
fui levado a pensar que já tinha sido votado. Mas não
está…
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="34">Ainda não foi votado,
Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Claro que não!
Vamos passar à votação da proposta de aditamento ao
projecto de resolução n.º 41/VIII, apresentada pelo PCP,
do seguinte inciso: «(…) e logo após a aprovação da nova
lei da liberdade religiosa (…)».
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra
do PS, votos a favor do PCP e de Os Verdes e abstenções
do PSD, do CDS-PP e do BE.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Talvez o Sr. Deputado José Vera
Jardim tenha feito ou a decisão de fazer a afirmação antes
de ter sido declarado que a votação do projecto de resolução n.º 42/VIII, do BE, estava prejudicada. Está, de facto,
prejudicada, pelo que o Sr. Deputado José Vera Jardim não
pode ter votado uma coisa que ainda se não votou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="34">Dá-me licença, Sr.
Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="34">Normalmente, as
maiorias têm razão, e a maioria daqueles que percebeu que
eu me tinha equivocado tem razão, Sr. Presidente.


Srs. Deputados, vamos proceder à votação do projecto
de resolução n.º 42/VIII…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="34">Peço a palavra para
interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="34">Sr. Presidente, pese
embora a argumentação sobre os considerandos e as considerações, o facto é que, na parte resolutiva, este projecto
de resolução está prejudicado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, peço
a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, é
apenas para esclarecer V. Ex.ª de que me abstive nesta
votação sobre projecto de resolução do BE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Fica feito o registo da sua declaração.
Portanto, o projecto de resolução n.º 42/VIII não…

A minha afirmação dizia respeito à votação da proposta
de alteração do PCP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">É claro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, a
Mesa ouviu o que o Sr. Deputado José Vera Jardim disse?
A Mesa ouviu?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Ouviu, Sr. Deputado. 
O Sr. Deputado José Vera Jardim esclareceu que se absteve em relação à votação da proposta de aditamento ou do inciso proposto pelo PCP relativa ao projecto de resolução n.º
41/VIII.
Portanto, fica feita a rectificação.
Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, não
teríamos levantado a questão, mas, já agora, quero saudar
o Sr. Deputado Francisco Louçã por ter verificado que se
tratam de dois projectos de resolução com conteúdo idêntico, estando, por isso, prejudicada a votação do projecto de
resolução n.º 42/VIII, apresentado pelo BE.
Contudo, pergunto à Mesa se, com o mesmo critério, a
votação do projecto de resolução n.º 44/VIII, apresentado
pelo CDS-PP, também não está prejudicada. A meu ver, só</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Vou ver, Sr. Deputado, pois não
tenho de memória tudo o que está nos vossos projectos de
resolução.
O projecto de resolução n.º 44/VIII, apresentado pelo
CDS-PP, delibera: «Recomendar ao Governo que dê início
ao processo de revisão do texto da Concordata existente
entre o Estado Português e a Santa Sé e, para este efeito,
promover todas as acções e iniciativas necessárias para
assegurar esta revisão».
Qual é o ponto de vista do CDS-PP?
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="35">Não está prejudicado, Sr. Presidente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Portanto, o CDS-PP insiste na
votação do seu projecto de resolução.
Em relação ao projecto de resolução n.º 43/VIII, penso
que o PSD também insiste na votação, não o considerando
prejudicado,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="35">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">… o que, aliás, já foi realçado
pelo Sr. Deputado Manuel dos Santos.
Sendo assim, vamos passar à votação do projecto de
resolução n.º 43/VIII, apresentado pelo PSD…

as mesmas, a Mesa imporia o seu ponto de vista; mas,
neste caso, penso que talvez não deva fazê-lo.
Tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia" page-start="35">Sr. Presidente, não obstante a
semelhança entre os vários projectos de resolução existentes, no nosso ponto de vista, a questão não é estritamente
semântica e não será inédito que assim seja, que haja mais
do que uma votação sobre matéria semelhante. Não é inédito, para além de que a questão não é estritamente semântica, é também política.
Por isso, mantemos a nossa insistência em que se vote.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="35">Evidentemente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Bom, a Mesa não pode substituirse aos Srs. Deputados.
Tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, peço
desculpa…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Não peça, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="35">Peço, peço, Sr. Presidente, insisto nisso.

Se o Sr. Presidente não se importa, insisto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Faça favor!

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="35">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="35">Muito obrigado, aproveito para agradecer.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Faça favor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, peço
desculpa por…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Não tem nada que pedir desculpa.</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="35">Peço desculpa e, sinceramente, também
peço a atenção do CDS-PP para o que vou dizer.
Em relação à nossa posição em termos de votação, para
ser muito claro, votaremos no mesmo sentido em que
votámos o anterior, porque o objecto deste projecto de
resolução é precisamente idêntico.
Contudo, parece-me pouco recomendável para a Assembleia da República aprovar dois projectos de resoluções que dizem o mesmo. As palavras podem não ser exactamente iguais, mas dizem o mesmo.
Portanto, perante a possibilidade de aprovarmos dois
projectos de resoluções que dizem o mesmo, peço, sinceramente, a atenção da Mesa e, principalmente, do CDS-PP
para que não forcem a Câmara a fazer esta nova votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Sr. Deputado, se textualmente as
palavras não são as mesmas, o CDS-PP tem o direito de
insistir na votação. Eu é que não posso substituir-me ao
CDS-PP no sentido da desistência… Se as palavras fossem

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Não tem nada que agradecer!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="35">Sr. Presidente, a meu ver, há um problema, que não é menor.
A Assembleia acaba de aprovar uma resolução do seguinte teor: «(…) pela adopção, pelo Estado português,
das medidas necessárias e adequadas à abertura e à realização, nos termos decorrentes da Constituição e do Direito
Internacional, do processo de revisão da Concordata de 7
de Maio de 1940». Acaba de aprovar isto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="35">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="35">Foi isto que foi aprovado!
Agora, a seguir, a Assembleia da República, sobre a
mesma matéria, vai aprovar uma coisa diferente, porque,
para efeitos da revisão da Concordata, vai aprovar uma
resolução onde se recomenda ao Governo que promova
todas as acções e iniciativas necessárias para assegurar esta
revisão durante o processo de elaboração da lei da liberdade religiosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do PSD" page-start="35">Não, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36">Tiramos essa parte final.</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Tiraram esta parte?! Então, peço desculpa. Mas, assim, a situação vai ser mais simples, porque vai
ser só dar dois números seguidos à mesma coisa…

PSD, do CDS-PP e dos Deputados do PS Cláudio Monteiro, Maria do Rosário Carneiro e Teresa Venda e abstenções dos Deputados do PS Carlos Luís, Strecht Ribeiro,
Manuel Alegre, Medeiros Ferreira e Ricardo Castanheira.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado, em todo o caso,
lembro que, no caso do projecto de resolução do CDS-PP,
há uma recomendação ao Governo, no caso do projecto de
resolução do PS, que foi aprovado, não há uma recomendação ao Governo,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="36">Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">… há, sim, um pronunciamento
pela adopção pelo Governo, etc.
É diferente um pronunciamento de uma recomendação.
Só esta alteração justificava que o CDS-PP mantivesse o
seu direito à votação.
Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, quero apenas dizer que também aqui acataremos a decisão da
Mesa, mas a nossa posição é a de que a votação do projecto de resolução n.º 44/VIII, do CDS-PP, mesmo com a
indicação que agora foi dada, está completamente prejudicada.
Portanto, não poderemos viabilizá-lo, dado haver insistência na votação do respectivo diploma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="36">Votaremos contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="36">Não estávamos à espera de outra coisa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Isso é um outro problema, Sr.
Deputado.
Srs. Deputados, vamos votar o projecto de resolução
n.º 43/VIII – Sobre o empenhamento do Estado português
na defesa e promoção do direito à liberdade religiosa
(PSD).

Srs. Deputados, vamos proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 27/VIII — Lei da liberdade
religiosa (PS).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PS e do PSD e abstenções do PCP, de Os Verdes, do
BE e dos Deputados do PS Carlos Luís, Eduardo Pereira,
Helena Roseta, Isabel Barata, Isabel Pires de Lima, Jamila Madeira, João Rui de Almeida, Jorge Lacão, Strecht
Ribeiro, José Penedos, Luísa Portugal, Manuel Alegre,
Maria José Campos, Maria Santos, Maria Teresa Coimbra, Medeiros Ferreira, Nelson Baltazar, Ricardo Castanheira e do Deputado do PSD Fernando Seara.
Srs. Deputados, o projecto de lei baixa à 1.ª Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="36">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, pretendo
apenas informar que entregarei na Mesa uma declaração de
voto assinada por 14 Deputados do Grupo Parlamentar do
Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Será, com certeza, muito bem escrita!

</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="36">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Faça favor.

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PSD, do CDS-PP e dos Deputados do PS Cláudio
Monteiro, Francisco de Assis, Gonçalo Almeida Velho,
Helena Ribeiro, José Saraiva, José Vera Jardim, Luísa
Vasconcelos, Mafalda Troncho, Manuel dos Santos, Maria
do Rosário Carneiro, Matos Leitão, Teresa Venda e Vítor
Peixoto, votos contra dos Deputados do PS Carlos Luís,
João Rui de Almeida, Strecht Ribeiro, Manuel Alegre e
Ricardo Castanheira e abstenções do PS, do PCP, de Os
Verdes e do BE.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do projecto
de resolução n.º 44/VIII – Sobre o início do processo de
revisão da Concordata entre a Santa Sé e o Estado português (CDS-PP), com a alteração, entretanto, feita pelo
CDS-PP.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra
do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE, votos a favor do

</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, pretendo
anunciar que entregarei à Mesa uma declaração de voto
subscrita apenas por mim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Estou certo de que será, também,
muito bem escrita!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Seara (PSD)" page-start="36">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Seara (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, também eu apresentarei na Mesa uma declaração de voto pessoal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, vamos votar, na
generalidade, o projecto de lei n.º 66/VIII – Lei da liberdade religiosa e da laicização do Estado (BE).

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor
do PS e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os
Verdes e do BE.

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra
do PSD, do CDS-PP e dos Deputados do PS Alexandre
Chaves, António Braga, António Dias Baptista, António
Martinho, António Saleiro, Bruno Almeida, Caio Roque,
Carlos Matos, Carlos Santos, Celeste Correia, Cláudio
Monteiro, Dinis Costa, Francisco Valente, Gavino Paixão,
Gonçalo Almeida Velho, Helena Ribeiro, Isabel Sena
Lino, João Benavente, João Lourenço, Joaquim Sarmento,
Joel Hasse Ferreira, José Carlos Tavares, José Egipto,
José Junqueiro, José Manuel Epifânio, José Reis, José
Saraiva, José Vera Jardim, Luís Miguel Teixeira, Luísa
Vasconcelos, Mafalda Troncho, Manuel Ribeiro, Margarida Rocha Gariso, Maria do Carmo Sequeira, Maria do
Céu Lourenço, Maria do Rosário Carneiro, Matos Leitão,
Menezes Rodrigues, Miguel Coelho, Miguel Ginestal,
Miranda Calha, Natalina Moura, Nuno Baltazar Mendes,
Paulo Pisco, Rosa Maria Albernaz, Rui Marqueiro, Teresa
Venda e Zelinda Marouço Semedo, votos a favor de Os
Verdes, do BE e dos Deputados do PS Luís Fagundes
Duarte e Luís Pedro Martins e abstenções do PCP e dos
Deputados do PS Afonso Candal, Afonso Lobão, Aires de
Carvalho, Ana Catarina Mendonça, António Reis, Carlos
Alberto, Carlos Lavrador, Carlos Luís, Carlos Zorrinho,
Casimiro Ramos, Custódia Fernandes, Eduarda Castro,
Eduardo Pereira, Fernando Jesus, Fernando Serrasqueiro, Francisco de Assis, Francisco Torres, Helena Roseta,
Isabel Barata, Isabel Pires de Lima, Isabel Vigia, Jamila
Madeira, João Cravinho, João Pedro Correia, João Rui
de Almeida, João Sequeira, João Sobral, Jorge Lacão,
Strecht Ribeiro, José Barros Moura, José Miguel Medeiros, José Penedos, Jovita Ladeira, Laurentino Dias, Luísa
Portugal, Manuel Alegre, Manuel dos Santos, Maria Fernanda Costa, Maria José Campos, Maria Santos, Maria
Teresa Coimbra, Medeiros Ferreira, Mota Torres, Nelson
Baltazar, Paula Cristina Duarte, Ricardo Castanheira,
Ricardo Gonçalves, Rosalina Martins, Sónia Fertuzinhos e
Vítor Peixoto.

Vamos votar a proposta de lei n.º 21/VIII, na especialidade.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="37">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Tem a palavra, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, pretendo apenas informar que entregarei na Mesa uma
declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Muito obrigado, Sr.ª Deputada.
Srs. Deputados, vamos passar à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 21/VIII — Autoriza o Governo
a alterar, com efeitos a partir de 30 de Março de 2000, a
alínea b) do n.º 1 do artigo 21.º do Código do IVA, no
sentido de permitir a dedução integral do imposto sobre o
valor acrescentado contido nas aquisições de gasóleo e de
gases de petróleo liquefeito (GPL) destinados a veículos de
transporte de mercadorias, com peso superior a 3500 kg.

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor
do PS e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os
Verdes e do BE.
Vamos passar à votação final global da proposta de lei
n.º 21/VIII.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor
do PS e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os
Verdes e do BE.
Srs. Deputados, vamos, agora, votar o projecto de resolução n.º 46/VIII — Recomendar ao Governo a adopção de
medidas que introduzam critérios quantitativos e qualitativos justos, adequados e racionais na fixação do preço dos
combustíveis em Portugal (CDS-PP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra
do PS, votos a favor do PSD, do PCP, do CDS-PP e de Os
Verdes e a abstenção do BE.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do projecto
de resolução n.º 47/VIII — Sobre a defesa dos cidadãos
face aos impactos do aumento dos preços dos combustíveis
(PCP).
Submetido à votação, verificou-se um empate, tendo
votado a favor o PSD, o PCP, o CDS-PP, Os Verdes e o
BE e contra o PS.
Srs. Deputados, dada a situação de empate, tem de haver uma segunda votação, que vamos fazer de imediato.
Submetido à votação, verificou-se um empate, tendo
votado a favor o PSD, o PCP, o CDS-PP, Os Verdes e o
BE e contra o PS.
Srs. Deputados, tendo-se registado novo empate, ao
abrigo do artigo 107.º do Regimento, o projecto de resolução n.º 47/VIII foi rejeitado.
Vamos votar o projecto de resolução n.º 48/VIII —
Sobre a revisão das actualizações salariais para a função
pública na sequência do aumento do preço dos combustíveis (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra
do PS, votos a favor do PCP, de Os Verdes e do BE e
abstenções do PSD e do CDS-PP.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação final global
do texto de substituição apresentado pela Comissão de
Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo aos projectos de lei n.os 21/VIII — Violência
contra a mulher na família - «crime público» (altera o
artigo 152.º do Código Penal, revisto pela Lei n.º 65/98)</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="38">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, gostaria de chamar a atenção de V. Ex.ª e da Câmara para o
seguinte: em condições normais, daríamos agora início ao
período da ordem do dia, do qual consta a discussão conjunta de uma proposta de lei e de dois projectos de lei
relativos ao direito de voto e ao processo de votação dos
cidadãos portugueses residentes no estrangeiro para a
eleição do Presidente da República.
No entanto, parece-nos que a dignidade deste debate
não é compaginável com a hora em que nos encontramos,
por força dos debates que precederam as votações. Assim,
sugiro, Sr. Presidente, que esta matéria seja adiada por oito
dias e que a discussão dos diplomas agendados para essa
altura, que são relativos à recuperação das pensões dos
antigos combatentes em zonas de risco, ao regime de contagem de tempo de serviço, quotas e contribuições para
aposentação de ex-militares, à correcção da antiguidade e
promoções dos oficiais milicianos que ingressaram no
quadro permanente, antes do 25 de Abril de 1974, após a
frequência da Academia Militar, à criação do observatório
da justiça, e à lei de alteração ao artigo 13.º do Estatuto de
Aposentação, seja adiada para o dia 27 de Abril, que é a
única data disponível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Portanto, o Sr. Deputado António
Capucho propõe o adiamento da discussão conjunta da
proposta de lei n.º 19/VIII e dos projectos de lei n.os
152/VIII, do PSD, e 153/VIII, do CDS-PP, agendada para
hoje, para o dia 27 de Abril?

Capucho nos parece do melhor bom senso, dada a matéria
em questão, pelo que tem o nosso acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Muito bem, Sr. Deputado Telmo
Correia.
Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, julgando interpretar uma reacção de aceitação por parte do
Governo, quero informar que o Grupo Parlamentar do
Partido Socialista está de acordo quanto ao adiamento da
matéria agendada para hoje para a próxima semana. Quanto à transferência da discussão dos diplomas agendados
para a próxima quarta-feira, dia 13, talvez fosse melhor
discutir o assunto em Conferência dos Representantes dos
Grupos Parlamentares.
A sugestão que faço é no sentido de a matéria constante do período da ordem do dia de hoje passe para de hoje a
oito dias, dia 13, e de, na próxima Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, se agendar a discussão dos diplomas agendados para o dia 13.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Muito bem, Sr. Deputado.
Gostaria de saber se os Srs. Deputados do PCP, de Os
Verdes e do Bloco de Esquerda estão de acordo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="38">Sr. Presidente, nada
temos a opor a esta sugestão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="38">Sr. Presidente, o Bloco
de Esquerda viabiliza a sugestão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Portanto, Srs. Deputados, fica,
desde já, aprovada a transferência da discussão dos diplomas agendados para hoje para o período da ordem do dia
da sessão do dia 13.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Peço a palavra
para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Faça favor, Sr. Deputado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Com certeza, Sr. Deputado, mas
tem de haver consenso de todos os grupos parlamentares.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente,
quero dizer que damos também o nosso consentimento à
proposta apresentada pelo Sr. Deputado António Capucho.
No entanto, tendo em conta que no conjunto de diplomas
cuja discussão será adiada por força do adiamento da
matéria agendada para hoje estão iniciativas apresentadas
por nós, chamo a atenção para a data do seu agendamento,
caso este venha a ser decidido em Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, por forma a não ser
muito protelada, por considerarmos algumas destas iniciativas da maior relevância.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Peço a palavra, Sr.
Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="38">Será o mais
cedo possível!

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="38">Não, Sr. Presidente. Sugeri que a discussão dos diplomas agendada para
hoje fosse adiada para de hoje a oito dias, ou seja, para o
próximo dia 13 de Abril, e que o debate dos diplomas
agendado para o dia 13 fosse transferido para o dia 27 de
Abril.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente,
gostaria de referir que a sugestão do Sr. Deputado António

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, há, neste momento, consenso em que a matéria agendada para hoje seja
adiada para o próximo dia 13 de Abril. Quanto ao adiamento da discussão dos diplomas agendada para o dia 13,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Ah!… Peço desculpa. Mas é sobre quê? Sobre o relatório da Comissão de Ética de uma
não autorização de levantamento de imunidade?!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="39">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo Tribunal
Judicial da Comarca de Ourém, processo n.º 9/98, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Mário Albuquerque (PSD) a prestar
depoimento, como testemunha, no âmbito dos autos em
referência, em audiência marcada para o próximo dia 13 de
Novembro de 2000, pelas 14 horas e 30 minutos.

Sr. Deputado, este relatório só veio a Plenário porque a
Comissão o requereu, mas vamos estudar a situação, a fim
de se saber se justifica ou não que haja votação em Plenário. E, portanto, votaremos numa outra altura.
No entanto, penso que é dispensável, assim num primeiro exame, mas é a própria Comissão que pede para o
votarmos em Plenário. Houve aqui de facto uma…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Srs. Deputados, está em apreciação.

Pausa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Reis (PS)" page-start="39">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Faça favor.

Pausa.
Visto não haver pedidos de palavra, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

O Sr. Secretário vai ainda dar conta de dois relatórios
da Comissão de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="39">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, o primeiro relatório refere-se à apreciação
parlamentar n.º 7/VIII — Decreto-Lei n.º 464/99, de 5 de
Novembro (Revê as taxas contributivas do regime geral da
segurança social dos trabalhadores por conta de outrem nas
actividades agrícolas equiparadas desenvolvidas na Região
Autónoma da Madeira) (PSD). Tendo sido apreciada, na
especialidade, a proposta de aditamento, do PSD, a mesma
foi rejeitada com votos contra do PS e do PCP e votos a
favor do PSD e do CDS-PP, o que levou à rejeição da
suspensão do Decreto-Lei n.º 464/99.
O segundo relatório refere-se à apreciação parlamentar
n.º 8/VIII — Decreto-Lei n.º 490/99, de 17 de Novembro,
que estabelece o regime jurídico aplicável à permissão de
condução de viaturas oficiais dos organismos e serviços do
Estado e das autarquias locais por funcionários e agentes
que não possuam a categoria de motorista (PSD). Tendo
sido apreciadas, na especialidade, as propostas de alteração, apresentadas pelo PSD, as mesmas foram rejeitadas
com votos contra do PS e do PCP e votos a favor do PSD e
do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Srs. Deputados, tendo em conta o
consenso no sentido de terminarmos por hoje os nossos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="39">Dá-me
licença, Sr. Presidente?

</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Reis (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, houve um
equívoco, com certeza. A Comissão não deliberou pedir a
votação em Plenário de uma não autorização para o levantamento de imunidade, aliás, como sempre aconteceu em
casos semelhantes.
A Assembleia, na interpretação que a Comissão faz da
lei, apenas deve deliberar autorizações de levantamento de
imunidade e não de não levantamento, como é evidente;
senão já teríamos feito muitas outras votações no passado
em casos semelhantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado, embora eu vá reflectir sobre isto, a carta que me foi enviada pela Comissão
a acompanhar o relatório diz: «Deliberou a Comissão, por
unanimidade, solicitar a V. Ex.ª que, junto com a deliberação do Plenário, remeta cópia do relatório e parecer à entidade no âmbito da qual decorre o processo».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="39">Peço a
palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, se me permite, a diferença é a seguinte: quando se
trata de levantamento da imunidade parlamentar para efeitos de sujeição de um Deputado arguido num processo a
julgamento, quando haja uma acusação ou despacho de
pronúncia com trânsito em julgado, tem de haver uma
votação por escrutínio secreto; pelo contrário, quando se
trata de uma autorização para prestar depoimento, como
testemunha ou arguido, em fase de inquérito, como é o
caso, tem de haver votação em Plenário, mas esta é apenas
de braço no ar, como, de resto, foi feito há pouco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Srs. Deputados, se todos estiverem de acordo com este entendimento, sem prejuízo de
uma revisão posterior, vamos votar…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, ainda há uma votação a efectuar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="39">Dá-me licença, Sr.
Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Faça favor.</utterance>
</debate>
