<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="79" date="2000-06-16">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, temos quórum,
pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António Bento da Silva Galamba
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António José Santinho Pacheco
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
António Rui Esteves Solheiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Cláudio Ramos Monteiro
Dinis Manuel Prata Costa
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Emanuel Silva Martins
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco D'Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Barbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão

José António Teixeira Cardoso
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho
José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Eduardo Vera Cruz Jardim
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel de Medeiros Ferreira
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luís Pedro de Carvalho Martins
Luísa Pinheiro Portugal
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custodia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Paulo Alexandre Homem de Oliveira Fonseca
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Teresa Maria Neto Venda
Vítor Manuel Alves Peixoto
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, o Sr. Secretário
vai dar conta dos requerimentos e das respostas a requerimentos que deram entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="3">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados, foram apresentados na Mesa os
requerimentos seguintes: ao Governo e ao Ministério da
Saúde, formulados pelo Sr. Deputado Caio Roque; à
Secretaria de Estado das Obras Públicas, formulado pelo
Sr. Deputado Carlos Zorrinho; aos Ministérios do Equipamento Social e do Ambiente e do Ordenamento do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para uma intervenção de interesse
político relevante, tem a palavra a Sr.ª Deputada Zelinda
Marouço Semedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Zelinda Marouço Semedo (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não causará surpresa a
constatação de que Portugal tem vindo a afirmar-se no
mundo nos últimos anos.
Em primeiro lugar, pelo combate à sua posição periférica, mobilizando forças económicas e sociais e a vontade dos cidadãos.
Em segundo lugar, procurando promover melhores
condições de emprego e de qualidade de vida, norteado
pelos valores de solidariedade e de igualdade de oportunidades, numa clara articulação entre a política social e a
política económica, consagrando mais oportunidades.
Mas, para ganhar os desafios do século XXI, urge criar condições nas diversas regiões do País e, através do
princípio da discriminação positiva, viabilizar mais
investimentos, maiores apoios, que possam potenciar o
desenvolvimento, nomeadamente do interior, para poderem competir com as demais regiões de Portugal e da
Europa.

I SÉRIE — NÚMERO 79

Nos últimos anos, foi desenvolvido um esforço assinalável na execução de infra-estruturas e de equipamentos de apoio, que obedecem a elevados padrões de qualidade.
É reconhecido que o Governo português conseguiu
um bom resultado, em termos globais, na negociação do
III QCA com a União Europeia e que as verbas de apoio
ao desenvolvimento de Portugal atingem, inquestionavelmente, montantes financeiros muito elevados.
Nos últimos quatro anos, foram investidos no distrito
de Portalegre alguns milhões de contos, o maior investimento de sempre, em projectos estruturantes e equipamentos, tais como a barragem do Abrilongo, a revitalização da coudelaria de Alter do Chão, o gás natural, a escola de hotelaria e turismo de Portalegre, as obras de remodelação/ampliação de vários centros de saúde, a instalação de centros de apoio a toxicodependentes, o Programa
nacional de Turismo Natureza, o Programa Alentejo
Digital, a criação de novos ninhos de empresas em
Arronches, Elvas, Monforte e Ponte de Sor, ou Nisa, a
construção e ampliação de lares de terceira idade, a construção e ampliação de complexos desportivos, como o
estádio do campomaiorense, a primeira pista de atletismo
do norte-alentejano, o complexo de piscinas, etc., a conclusão da auto-estrada Lisboa-Madrid, além do alargamento, construção e reforço de eixos viários, tais como a
EN246 e a EN118, entre outros.
Região economicamente deprimida a nível nacional,
devido não só à sua situação geográfica mas, essencialmente, à existência de condições económicas e sociais
específicas, todo o norte-Alentejo enfrenta ainda, pese
embora os esforços feitos pelo actual Governo, problemas a nível económico, demográfico e social, determinados por essa especificidade de características — comuns,
aliás, a toda a região onde se insere -, nomeadamente:
baixo índice de escolaridade, elevadas taxas de abandono
escolar, analfabetismo funcional, envelhecimento generalizado da população.
Para fazer face ao diagnóstico apontado e preciso ir
mais longe. Há que continuar, pois, a reforçar o investimento financeiro como forma de potenciar o tecido económico regional, revitalizar a sociedade civil e desenvolver as potencialidades locais, reforçar as acessibilidades
em geral e, no que concerne aos corredores transversais e
interiores, onde se verificam as principais dinâmicas fora
da faixa litoral, reforço esse que constituirá um seguro
vector de consolidação e expansão dessas dinâmicas em
áreas de maior fragilidade demográfica, social e económica.
A conclusão do IC13 e do IP2 é não só fundamental
como urgente, pois são itinerários essenciais ao desenvolvimento do interior em geral e do norte Alentejo em
particular, e vitais no combate aos custos da interioridade, a par das infra-estruturas ferroviárias, com destaque
para a rede de alta velocidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="4">É preciso ainda: criar instrumentos que
permitam a fixação de mais empresas no interior e, simultaneamente, possibilitem a inovação e adaptação das exis-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="5">optimizar a divulgação e valorização
do turismo, inserido numa política do lazer em que a qualidade ambiental, o património natural, a existência de um
suporte biofísico diversificado — na orla de influência
mediterrânica, atlântica, continental e africana — e onde o
termalismo é um valor acrescentado, fazem do Alentejo
um destino turístico privilegiado.
Importa, pois, incentivar a recuperação e valorizar ainda mais o património natural, cultural e ambiental, para um
efectivo desenvolvimento sustentado, lembrando aqui a
candidatura de Marvão a património da humanidade e que
esta vila alentejana se insere num importante triângulo
turístico com Portalegre e Castelo de Vide, ou, mais a sul,
a importância da preservação e conservação do centro
histórico de Elvas, da sua arquitectura militar ou a divulgação dos produtos tradicionais regionais.
Por outro lado, há que apoiar o comércio tradicional,
tornando-o mais competitivo, e continuar a política de
expansão do potencial agrícola e pecuário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="5">Para combater o atraso estrutural de
décadas há que continuar, pois, de forma sistemática, a
reforçar o investimento da administração central na região,
como forma de revitalizar a sociedade civil, de desenvolver as potencialidades locais a todos os níveis, aumentando
a competitividade interna através do QCA 2000/2006 e dos
respectivos programas operacionais sectoriais e regionais,
criando postos de trabalho estáveis e dinamizando o tecido
económico regional, de forma a inverter definitivamente o
processo de desertificação e de envelhecimento da região.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Investir, potenciar, revitalizar, informar, desenvolver, são palavras mágicas que encurtarão distâncias e trarão mais confiança, mais
ousadia e iniciativa às gentes do Alentejo para superar
atrasos, aproximando esta região dos níveis de desenvolvimento das outras regiões e para atingir 73% da média do
PIB per capita da União Europeia, num Portugal cada vez
mais solidário e interactivo com todos os sectores da sociedade, incluindo, necessariamente, os autarcas, empenhados conjuntamente numa política em que as pessoas estão
primeiro, vivam elas em Lisboa, no Porto ou em Portalegre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados João Maçãs e Rosado Fernandes.

Tem a palavra, Sr. Deputado João Maçãs.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1488" speaker-name="João José Da Silva Maçãs" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Maçãs (PSD)" page-start="5">Sr. Presidente, minha
cara colega, Deputada Zelinda Semedo, em primeiro lugar,
quero felicitá-la por esta sua primeira intervenção em Plenário e dizer-lhe que estou, em boa parte, de acordo consigo, sobretudo porque referiu questões que o PSD vem
denunciando e pelas quais se vem batendo, ao longo dos
anos, no distrito de Portalegre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="5">Mas não fizeram nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="1488" speaker-name="João José Da Silva Maçãs" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5">
A Sr.ª Deputada falou na escola de hotelaria e turismo, que foi anunciada, aquando da «Semana do
Alentejo», há dois anos, pelo Sr. Primeiro-Ministro.
Depois disso, também o Sr. Ministro esteve no Alentejo e
nela falou e o Sr. Secretário de Estado do Turismo voltou a
referir-se à escola de hotelaria e turismo, em Marvão, há
cerca de quatro meses atrás.
Sr.ª Deputada, achamos que, de facto, a escola é útil.
Por acaso, tem notícia de quando esta escola será uma
realidade?
Em relação à barragem do Abrilongo, essa foi uma
obra lançada pelo governo do PSD. Mal fora que o Governo do Partido Socialista a deixasse por terminar!
Em relação ao IC13, é óbvio que, de facto, ele é a espinha dorsal do distrito de Portalegre. Todos o temos dito, o
PSD vem-se batendo por ele há anos, e o que é facto é que,
apesar de ter sido o ministro Ferreira do Amaral quem, em
1994, encomendou o respectivo estudo prévio, até este
momento, após cinco anos, mantemo-nos na situação de
estudo prévio.
Refiro isto para dizer que não vale a pena estarmos a
identificar as situações ad eternum sem que nada se faça
para que elas vão avante.
Eventualmente, a Sr.ª Deputada irá dizer-me que estão
previstos 2 ou 2,5 milhões de contos no Orçamento do
Estado para 2000. Mas o que lhe quero perguntar — pergunta que, aliás, já tive oportunidade de fazer ao Sr. Ministro — é o seguinte: para que troço do IC13 se destina essa
verba, uma vez que, como sabe, ele começa no Montijo e
termina em Marvão?
Em relação à barragem do Pisão, estamos também na
mesma. Julguei que a Sr.ª Deputada iria avançar alguma
informação.
Quero igualmente perguntar-lhe se tem alguma notícia
sobre a construção das variantes a Gáfete, a Alpalhão e a
Fortios, para conclusão do IP2 no distrito de Portalegre.
Quanto à estrada Portalegre/Elvas — e a Sr.ª Deputada,
que é de Elvas, sabe o estado em que ela está, sobretudo de
Arronches até Elvas -, pergunto-lhe se sabe porque é que
não está orçamentada, sendo certo que o PSD propôs aqui,
à semelhança das outras, em alteração ao Orçamento do
Estado para 2000, a sua orçamentação.
Em relação à estrada que liga o IP2, passando por
Monforte, Fronteira e indo até Ponte de Sor, que é a maior
vergonha do distrito de Portalegre, gostava de saber por
que é que a Sr.ª Deputada não a mencionou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para responder, tem a palavra o
Sr.ª Deputada Zelinda Marouço Semedo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Zelinda Marouço Semedo (PS)" page-start="6">Sr. Deputado João Maçãs, agradeço as questões que colocou. No
entanto, o que disse é capaz de ser má consciência, porque
o PSD, que esteve vários anos no governo, podia ter resolvido essas situações. Consideramos a nossa região uma das
mais atrasadas da Europa e esse atraso é, inquestionavelmente, imputável a VV. Ex.as.

em inglês — para seguir o exemplo do nosso PrimeiroMinistro — se chama o red tape.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="6">Explique o que
é isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="6">É a fita encarnada do burocrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Ah!…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="6">Sr. Deputado, como referi, nos últimos
quatro anos foram feitos os maiores investimentos de sempre no distrito de Portalegre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="6">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Eh!...</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="6">As acessibilidades são pontos de honra
e vão avançar rapidamente. A estrada que referiu está
orçamentada e vai entrar rapidamente em obras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="6">O PS cumpre o
que promete!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="6">Exactamente, o PS cumpre.
Por outro lado, os estudos da barragem do Pisão,
anseio de há quase 40 anos dos norte-alentejanos, estão
praticamente concluídos. A obra vai arrancar, visando um
aproveitamento não só para a agricultura mas também para
o abastecimento de água a várias autarquias, duas das
quais, Fronteira e Alter do Chão, são do PSD, como muito
bem sabe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1488" speaker-name="João José Da Silva Maçãs" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Maçãs (PSD)" page-start="6">Sabe mais do que o Ministro! O Ministro não sabe disso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="6">Quanto ao IP3 e ao IP2, estão orçamentados no PIDDAC, as obras vão avançar, inclusivamente as da estrada que referiu.
Sr. Deputado, temos de trabalhar em conjunto, porque
todos somos poucos para defender o nosso distrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="6">Se for preciso, traduzo mais e dou algumas lições de inglês.
De qualquer maneira, Sr.ª Deputada, gostava de dizerlhe que, efectivamente, tem havido algumas iniciativas a
nível de Portalegre e que estou a par delas. O queijo de
Nisa lá foi «ressuscitado» — a custo, mas foi ressuscitado... Os enchidos ainda estão muito na «infância»…, e se
os compararmos com os de Espanha... Vá a Badajoz e verá
a diferença!
Quanto às barragens, na verdade são os «malditos» estudos de impacte ambiental que fazem com que se demore
dois anos para fazer uma barragem!
Minha querida amiga, não oiça o seu colega Barros
Moura, porque ele já tem toda a ronha do Parlamento Europeu,…
… que lhe pode transmitir, é que é uma doença terrível
nos rebanhos.
Sr.ª Deputada, só lhe queria perguntar o seguinte: o que
é isso do «interactivo» e do «solidário»...? Isso nada significa! Acabem com os burocratas, que impedem as pessoas
de investir, façam os planos depressa, aprovem as propostas! E tem aí, ao seu lado, o Dr. Miranda Calha, que também conhece bem a zona...!
O Alentejo faz medo, a CCR faz medo, o burocrata faz
medo e, às vezes, o vosso Governo também faz medo a
quem quer arriscar uns «cobres» na pobre terra portuguesa,
que isso, sim, é fundamental! Mas não se faz com interactividade nem com solidariedade; faz-se com eficácia, que é
o que às vezes falta.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Rosado Fernandes.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Zelinda Marouço Semedo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="6">Sr. Presidente,
queria pedir à colega alentejana, que falou de um Alentejo
solidário…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Zelinda Marouço Semedo (PS)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado Rosado Fernandes, agradeço-lhe a
questão que colocou, apesar de não ter sido propriamente
uma questão, mas, antes, uma consideração apenas sobre o
estilo ou a forma. Queria também felicitá-lo pelo estilo que
sempre utiliza, tão…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="6">Colega alentejana?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="6">… e interactivo, que me explique o que
é isso...
De facto, impressiona-me sempre este vocabulário,
semitecnocrático, semiliterário, que caracteriza a mentalidade da Administração Pública portuguesa. Aquilo a que

</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CD-PP)" page-start="6">Tão próprio!</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="6">… ia dizer agressivo, mas tão literário,
tão rebuscado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="7">Só a
ele?</utterance>
  <utterance speaker-id="1428" speaker-name="Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="7">Aliás, convido-os a todos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Aí está um bom esclarecimento!
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado
Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: O assunto que me traz a esta tribuna relaciona-se com a falta de respeito com que o Governo tem
tratado um conjunto importante de pretensões de taxistas.
Em 25 de Fevereiro de 2000, o Governo recebeu da
ANTRAL uma carta com um conjunto de sugestões de
bom senso para um mais eficaz funcionamento do sector.
Passou-se uma semana, passou um mês e uma presidência
europeia e, talvez porque o assunto é nacional, não se
obteve nem resposta nem solução.

O Sr. Primeiro-Ministro nada disse, do Ministro da tutela nada se ouviu e o Secretário de Estado quedo e mudo
ficou.
Conclusão: no próximo dia 19 não resta outra solução
aos taxistas senão a de fazerem uma manifestação nacional
de protesto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="7">Por que razão, em Portugal, só quem
protesta na rua, aparece nos telejornais ou tem destaque
nas primeiras páginas dos jornais vê as suas pretensões
atendidas?
Onde está a aposta estratégica num País de grande qualidade de bens e serviços?
Onde está a aposta estratégica num País com turismo
de qualidade?
Onde está a aposta estratégica num País que diz investir nos transportes públicos ou nos transportes alternativos?
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Será que pedem muito
os taxistas quando falam em maior higiene e segurança no
trabalho?
Será que pedem muito os taxistas quando falam numa
idade limite para as viaturas «taxi»?
Será que pedem muito os taxistas quando falam no
combate ao transporte de clandestinos?
Será que pedem muito os taxistas quando falam numa
maior justiça fiscal?
Será que pedem muito os taxistas quando falam num
certificado de aptidão profissional razoável?
Será que pedem muito os taxistas quando falam, ainda,
na possibilidade de transportar doentes não acamados para
acabar com um negócio paralelo que poupará muito
dinheiro aos cofres públicos?
Julgamos que não. Julgamos que é justo. Julgamos, até,
que pedem pouco e que estão a prestar um serviço ao País
ao querer deste dar uma melhor imagem.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uma
resposta satisfatória por parte do Governo, embora tardia,
evitaria que o próximo dia 19 se transformasse em mais
um transtorno para todos quantos circulam nas grandes
cidades.
Não é mais possível ter um discurso reiterado na aposta
dos transportes públicos e dos transportes alternativos e, na
prática, nada fazer para que estes sejam efectivamente uma
alternativa.
Resolver estas pequenas, mas importantes, questões seria um primeiro passo, mas um passo importante.
Mais de 90% dos mais de 4000 industriais de táxi são
apenas proprietários de uma viatura, a sua, que conduzem
com zelo e com dedicação. Não estamos a falar de uma
classe de privilegiados. Não estamos a falar de uma classe
de «muito ricos».
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queremos respostas
simples, porque as perguntas são simples. Mas exigimos
respostas, porque os assuntos são de elevada importância.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Srs. Deputados, como talvez já
saibam, estão abertas as urnas para autorização, por parte
da Assembleia da República, para a suspensão do mandato
de cinco Srs. Deputados — têm em vosso poder os boletins de voto que esclarecem quais são esses Deputados —
e para a eleição de um membro do Conselho Superior da
Magistratura.
Peço-vos que não deixem de exercer o vosso direito de
voto.
Entretanto, informo que se encontram a assistir aos
nossos trabalhos um grupo de 50 pessoas da Associação de
Reformados, Pensionistas e Idosos do concelho de Faro,
um grupo de 50 alunos da Escola Básica do 2.º e 3.º Ciclos
Padre António Lourenço Farinha, da Sertã, um grupo de
50 alunos do Colégio da Quinta do Lago, Parede, e um
grupo de 65 alunos da Escola Básica n.º 6, de Corroios.
Uma saudação para todos eles.
Para um pedido de esclarecimento ao Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel
Epifânio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1301" speaker-name="José Manuel Pires Epifânio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Manuel Epifânio (PS)" page-start="7">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, falou na Europa, na necessidade de, efectivamente, se melhorarem as condições
dos transportes, na necessidade de dotar este País, em
todos os aspectos, de mais qualidade. Depois falou, demagogicamente, nos «coitadinhos», nas pessoas que só têm
um carrinho para governar a sua vida. Isso é, de alguma
forma, a antítese da defesa da qualidade. Não se pode
querer «sol na eira e chuva no nabal»!
É por causa disso, Sr. Deputado, que gostava que me
dissesse como é que compatibiliza a sua intervenção quando a reivindicação que é feita pela associação dos taxistas
é exactamente em sentido contrário à defesa da qualidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Tem a palavra, para responder, o
Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José Manuel Epifânio, queria começar por
cumprimentar V. Ex.ª, pelo facto de ter tido a coragem de
responder — o que já é um princípio —, visto que, desde o
início do mês de Fevereiro até hoje, a associação representante dos taxistas não obteve do Governo nenhuma resposta.
V. Ex.ª vem aqui, hoje, dizer que não concorda com os
taxistas nem com as suas pretensões. Mas teve, pelo menos, a honestidade de vir aqui dizer que não concorda com
as pretensões deste sector.
Mas quero dizer que V. Ex.ª não tem razão. E explicolhe como é que compatibilizo, na minha intervenção, a
qualidade com a uniformização da generalidade dos 15
países da União Europeia. É que, efectivamente, o CDSPartido Popular, tal como a própria ANTRAL, defende que
é positivo e louvável que mais de 90% dos industriais de
táxi tenham apenas um táxi. V. Ex.ª estará talvez apenas
preocupado em defender os que têm 15, 20 ou 30 táxis,
que podem ser dois ou três; nós estamos preocupados em
defender o grosso do sector e a qualidade do sector.
Sabe que a duração média de um táxi é completamente
diferente em função da qualidade da viatura?! V. Ex.ª
devia saber, também, quanto paga de imposto automóvel
um táxi em Portugal e quanto paga um táxi na Alemanha!
Ora, se, em Portugal, os táxistas não tivessem esta carga
fiscal, seria possível haver melhores viaturas, mais cómodas, mais confortáveis e com uma idade mínima muito
aceitável.
Quero-lhe dizer que esta pretensão, relativamente à tributação…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1301" speaker-name="José Manuel Pires Epifânio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Manuel Epifânio (PS)" page-start="8">Estão isentos de
IA!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="8">Sr. Deputado, posso dar-lhe a tabela!
Tenho-a aqui!
Quero dizer-lhe ainda que esta pretensão, perante esta
tabela, é absolutamente justa.
Termino, perguntando-lhe o seguinte, Sr. Deputado:
não considera que maior e melhor higiene e combate aos
transportes de clandestinos é qualidade? Poderem transportar doentes não acamados interfere na qualidade?


O Sr. Deputado não foi capaz de, concretamente, dizer
aquilo com que não concordava. Foi apenas capaz de dizer
que não concordava, o que já é uma resposta.
Oxalá eu tenha razão e o Sr. Deputado se engane, porque estou convencido que, depois do dia 19, o seu partido
e o seu Governo vão mudar de posição. Vão mudar para
uma posição mais justa, mas uma vez mais vão mudar
tarde, vão mudar porque houve um protesto na rua…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="8">Termino imediatamente.
Como estava a dizer, vão mudar porque houve um protesto na rua e porque o protesto chegou ao telejornal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Srs. Deputados, o Sr. Secretário
vai dar conta de mais expediente, que, entretanto, deu
entrada na Mesa, e de um relatório e parecer da Comissão
de Ética sobre a substituição de um Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="8">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, e foi admitido, o
projecto de lei n.º 235/VIII, — Altera o prazo estabelecido
no artigo 29.º do Decreto-Lei n.º 236/99, de 25 de Junho
(PS, PSD, PCP e CDS-PP).
O relatório e parecer da Comissão de Ética refere-se à
substituição da Sr.ª Deputada Helena Roseta (PS) por um
período não inferior a 45 dias, a partir do dia 15 de Junho
corrente, pelo Sr. Deputado Emanuel Silva Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Srs. Deputados, vamos votar o
respectivo parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado
Pedro da Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Portugal é um Estado de direito.
Assim o impõe a Constituição da República. Assim o determinam as leis. Assim, estou certo, todos queremos que
seja.
Apesar do número demasiado elevado de exemplos de
sinal contrário, apesar desses tristes e lamentáveis exemplos, assim o vai demonstrando ainda o funcionamento das
instituições, nomeadamente daquelas a quem compete o
exercício dos poderes de investigação e de aplicação da
justiça.
Ora, num Estado de direito democrático todo o cidadão
deve ser considerado inocente até prova em contrário. Este
é um princípio fundamental do Estado de direito democrático de que não podemos, em circunstância alguma, abdicar.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Todos estamos
conscientes de que o principal inimigo da democracia é,
hoje, a desconfiança, umas vezes justificada, mas tantas e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Não está a falar de coisa nenhuma!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Essa é matéria sobre a qual os tribunais
se pronunciarão, e a Assembleia da República não pode
nem deve pronunciar-se sobre ela.
Mas há uma questão política fundamental por detrás de
tudo isto, que não pode ser escamoteada e que, essa sim,
deve merecer a atenção desta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Refiro-me ao facto de a Sr.ª Presidente
da Câmara Municipal de Felgueiras, apesar da gravidade
das acusações que sobre si impendem, continuar no exercício das funções autárquicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Como é possível que não haja ninguém
que explique à Sr.ª Presidente que deveria suspender o seu
mandato até à total averiguação e investigação dos factos
objecto de denúncia?
Como é possível que não haja uma única pessoa a lembrar à Sr.ª Presidente da Câmara que, por exemplo, o Dr.
António Vitorino, quando alvo de acusações bem menos
graves, deixou o Governo para permitir o esclarecimento
cabal da sua situação fiscal?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Como é possível que não haja uma única pessoa a lembrar à Sr.ª Presidente da Câmara que não é
só o seu nome que está em causa, mas também o da autarquia de Felgueiras?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Como é possível que não haja uma única pessoa a lembrar à Dr.ª Fátima Felgueiras que também o
nome de um partido fundamental para o sistema democrático, como é o PS, está a ser arrastado pela lama?
Parece-me evidente, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, que este é um daqueles casos em que, não estando,
nem podendo estar em causa o princípio do direito a ser
considerado inocente até prova em contrário, a permanência da Dr.ª Fátima Felgueiras na presidência da Câmara
Municipal, sem que tenha sido obtido o cabal esclarecimento da verdade dos factos, é inaceitável do ponto de
vista moral, ético e político.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">Na verdade, parece a todos evidente que
a investigação que está a decorrer deve poder dispor de
todas as facilidades, sendo difícil entender que a Sr.ª Presidente da Câmara Municipal de Felgueiras insista em não
suspender o exercício do seu cargo, continuando a dirigir
os serviços sobre os quais incide uma boa parte da investigação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">O bom nome da Sr.ª Presidente, o bom
nome da Câmara Municipal de Felgueiras, o bom nome do
poder local democrático, o bom nome do próprio Partido
Socialista, impõem que a investigação em curso possa ser
concluída sem que haja lugar a qualquer margem para
dúvidas.
Importa, pois, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados,
que alguém chame à razão a Sr.ª Presidente da Câmara
Municipal de Felgueiras e a convença a suspender o seu
mandato até à conclusão das investigações em curso.
E esse alguém não pode deixar de ser o próprio Partido
Socialista, que tem mantido um estranho silêncio, mesmo
sabendo que o nome do partido está a ser arrastado pela
lama em todo este processo.
De que lado está, afinal, o PS? Do lado da Sr.ª Presidente da Câmara que, contra tudo e contra todos, e principalmente contra todos os ditames de bom-senso, se recusa
a seguir bons exemplos de camaradas seus que, para facilitarem todas as investigações, deixaram de exercer os cargos que ocupavam até ao apuramento da verdade?
Ou está do lado daqueles outros autarcas socialistas
que têm vindo a denunciar um imenso rol de ilegalidades e
de crimes?
Espero, sinceramente, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, que o PS esteja do lado da verdade, da transparência
e da clareza da gestão da coisa pública.
E se assim é, é bom que o PS o demonstre, tomando
uma posição pública e inequívoca sobre as gravíssimas
acusações que impendem sobre dirigentes socialistas.
E já agora, convençam a Sr.ª Presidente a suspender o
seu mandato até que a investigação esteja concluída.

ao fim, todas as investigações que fossem consideradas
pertinentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">O que é de todo inadmissível, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o que é de todo contraditório
com a própria parte inicial do discurso do Sr. Deputado
Pedra da Vinha Costa — que não se esqueceu de lembrar
que todos têm direito à presunção de inocência e que há
entidades públicas encarregues da investigação — é que,
afinal, e contra o propósito inicial que ele aqui anunciou, a
sua intervenção se tenha reduzido a lançar lama sobre um
conjunto de entidades autárquicas que, de todo em todo,
não o merecem.
Relativamente aos acontecimentos que supostamente
terão tido lugar em Felgueiras, terra de gente séria e de
gente honrada, que não merece este tratamento,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="10">Não estamos a falar
das gentes, estamos a falar da presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">...é preciso dizer e recordar, com a firmeza necessária, àqueles que aqui estão presentes, que já
em circunstâncias semelhantes foram lançadas acusações
sobre autarcas, algumas das quais se confirmaram, e eles
pagaram na justiça e as respectivas forças políticas pagaram politicamente perante o eleitorado, e outras que não se
confirmaram e, neste caso, o que se verificou é que essas
acusações se limitaram a lançar lama sobre instituições e
pessoas que devem merecer a presunção de inocência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">Desta maneira, Sr.as e Srs. Deputados,
com inteira tranquilidade, no exercício de funções autárquicas, que também tenho, assumi a posição segundo a
qual se deve dar curso à justiça. Deixemos a justiça actuar
sem a pressionar e que as consequências sejam assumidas,
quer no plano penal, quer no plano disciplinar, quer no
plano político e eleitoral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Sr. Deputado, terminou o seu
tempo. Faça o favor de concluir.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados, falo na qualidade de Deputado e de
membro da direcção da bancada do Partido Socialista e
também devido ao facto de eu ser Presidente da Assembleia Municipal do concelho de Felgueiras.
A Assembleia Municipal deste concelho, convocada
por mim, já realizou duas sessões públicas em que este
lamentável assunto foi discutido e em que estas acusações
foram apresentadas.
Nessas sessões, foi decidido pedir às entidades públicas, com poderes de investigação criminal ou com poderes
de investigação administrativa, que levassem a cabo, e até
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o
que não é admissível é que esta Assembleia se pretenda
arvorar em tribunal lançando lama sobre o conjunto do
poder autárquico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="10">Sr. Deputado
José Barros Moura, vamos ver se nos entendemos.

O Sr. Deputado diz que as pessoas têm direito a ser
consideradas inocentes até que, em tribunal, seja provado o
contrário. Concordo inteiramente consigo, mas o que é
inaceitável é que se aplaudam situações como a do Dr.</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="11">Então, porque é
que o Luís Filipe Menezes não suspendeu o mandato?

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="11">A situação contrária é que não, Sr. Deputado. Decida-se, ou por uma ou por outra. Critique o Dr.
António Vitorino por ter feito o que fez ou critique a Dr.ª
Fátima Felgueiras por estar a fazer o que faz.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="11">Sr. Deputado
Sílvio Rui Cervan, poderia resultar, eventualmente, das
suas palavras, para quem não o conhecesse, que V. Ex.ª
estava a querer afirmar que a Assembleia da República não
tem o direito de se pronunciar politicamente sobre uma
questão como esta das suspeitas que impendem sobre a
Câmara Municipal de Felgueiras e a permanência reiterada
da pessoa alvo das acusações na direcção dos serviços do
município.
Tenho a certeza, Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, que
não foi essa a intenção de V. Ex.ª, pois V. Ex.ª não quer
retirar à Assembleia da República o direito de se pronunciar politicamente sobre essa questão. Porém, tem todo o
direito de dizer que a Assembleia não pode, nem deve,
pronunciar-se sobre questões de natureza jurídica ou criminal. Mas, Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, há uma coisa
que não pode ser escamoteada, e V. Ex.ª abordou-a ao de
leve: é que as denúncias são feitas por alguém que, num
caso, era membro da Assembleia Municipal de Felgueiras
eleito pelo Partido Socialista e, noutro caso, pelo primeiro
adjunto da Sr.ª Presidente da Câmara e depois vereador da
Câmara Municipal de Felgueiras.
Isto é, não estamos a falar da denúncia anónima ou da
denúncia feita por dois cidadãos que, porventura, passaram
em Felgueiras um dia ou uma tarde; estamos a falar de
alguém que trabalhava de perto com a Sr.ª Presidente da
Câmara, alguém que foi eleito pelo mesmo partido que a
Sr.ª Presidente da Câmara! E a questão é esta: não nos
parece correcto que quem é alvo destas acusações permaneça a dirigir os serviços, que, em boa parte, estão a ser
alvo da investigação.

A Sr.ª Presidente da Câmara mandou um funcionário
da Câmara retirar o disco rígido do computador, porque o
computador tinha sido mudado de local por esse funcionário e a Sr.ª Presidente desconfiava do que pudesse estar a
acontecer à informação dos serviços camarários. Foi ela
quem o disse em informação e em comunicado.
Então, o que podemos pensar de alguém que continua a
dirigir os serviços mesmo quando há uma investigação
desta gravidade? É esta matéria que, custe o que custar ao
Partido Socialista, tem de ser aqui apreciada — e por isso a
trouxe aqui -, isto é, da insistência da Sr.ª Presidente em
continuar a dirigir os serviços que, em parte, estão a ser
alvo de investigação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="11">Sr. Deputado José Barros Moura, outra
questão é dizer que eu lancei lama sobre um conjunto de
instituições e de pessoas. Sr. Deputado, das duas uma: ou
as acusações são verdadeiras e então a lama é da responsabilidade de quem praticou os factos, ou então as acusações
são infundadas e a responsabilidade é imputável a autarcas
do Partido Socialista, porque foram eles que lançaram a
lama e não eu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="11">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa, o
Partido Popular, por meu intermédio, fala nesta questão
apenas para que não subsista qualquer dúvida sobre dois
pontos: em primeiro lugar, as acusações que impendem
sobre a Sr.ª Presidente da Câmara de Felgueiras, feitas por
correligionários do seu próprio partido, por colegas seus
do Partido Socialista, são não graves, mas gravíssimas!
São acusações de uma gravidade extrema e que têm e
devem ser apuradas até às últimas consequências. Consequências civis e criminais para os eventuais agentes e consequências políticas para os responsáveis políticos que são,
neste caso, acusados e acusadores, ambos do Partido Socialista, o que é importante.
Mas esse facto não pode nunca fazer da Assembleia da
República um substituto do tribunal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="11">Nesta Câmara, não podemos utilizar a
Assembleia da República como um instrumento que se
substitui ao tribunal para fazer juízos de natureza jurisdicional.
O Partido Popular quer que fique aqui absolutamente
claro que os responsáveis, ou porque caluniaram, ou porque cometeram factos gravíssimos, devem ser julgados.
Mas o Partido Popular não quer fazer desta bancada parte
de juiz num tribunal público no qual não quer participar.
Sr. Deputado José Barros Moura, uma última nota:
nunca, desta bancada, nem em relação ao caso de Felgueiras, nem em relação a nenhum caso de qualquer autarquia
ou outra instituição, se pode, evidentemente, confundir a


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Caio Roque.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs.
Deputados: Não me foi possível proferir a intervenção, que
então tinha preparada para o debate do dia 13 de Abril,
sobre o direito de voto dos cidadãos portugueses a residir
no estrangeiro e, sobre a mesma questão, não poderia deixar de me pronunciar e congratular por sentir que é chega-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Caio Roque, para fazer a sua propaganda não
precisava de atribuir ao Presidente do PSD afirmações que
ele não fez. Pelo menos, nesse particular, poderia ter sido
politicamente honesto! Mas não foi, tal como não foi em
relação a muitas outras afirmações que proferiu.
Sr. Deputado Caio Roque, a sua intervenção é o exemplo de que o seu partido, também em política de emigra-

ção, é defensor e autor de uma política de fachada, de uma
política de conversa, de uma política de promessas. Tivemos, aliás, o exemplo da grave catástrofe que ocorreu na
Venezuela, em que os senhores inseriram uma norma no
Orçamento do Estado, que dissemos ser insuficiente...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="13">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">E quisemos concretizá-la em termos de
garantir apoio à comunidade portuguesa afectada pela
grave catástrofe. Mas VV. Ex.as rejeitaram, opuseram-se!
Passados oito meses, após os governos de Itália e de
Espanha terem dado apoios significativos às suas comunidades, só os nossos emigrantes permanecem sem ter recebido, até hoje, um apoio que fosse, um tostão que fosse,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">...sem uma expressa posição do Governo
português de concretização do que ficou aqui aprovado,
aquando da discussão do Orçamento do Estado. Aprovado
em Março, aprovado há quatro meses!

O Sr. Luís Marques Guedes (PSD): Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">Só agora VV. Ex.as nomearam uma comissão interministerial que ainda vai fazer o levantamento
das necessidades da comunidade afectada. É esta a vossa
política em relação à emigração.
V. Ex.ª «correu atrás» do Sr. Secretário de Estado das
Comunidades Portuguesas para aparecer na fotografia,
para aparecer na televisão, para fazer o ar compungido de
solidariedade e de comunhão com a dor dos emigrantes.
Mas, passado todo este tempo, não concretizaram ainda o
que foi aprovado, por unanimidade, nesta Assembleia. Esta
é que é a realidade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">Já agora, Sr. Deputado Caio Roque, V.
Ex.ª pode garantir que o PS vai ser fiel à letra e ao espírito
da revisão constitucional em termos do voto dos emigrantes,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="13">Não pode!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">... ou vai montar aqui mais um esquema
que vai adiar a outorga desse direito aos emigrantes, que
aprovámos em sede de revisão constitucional?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">Esclareça a Câmara desse verdadeiro
propósito do seu partido!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Caio Roque.</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Deputado Guilherme Silva, quero dizer-lhe que o seu líder de
partido afirmou o que eu disse, e não só afirmou como
despachou! Ou seja, proibiu que fossem dadas essas informações à comunidade portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">
O Sr. Deputado diz que a política do
Partido Socialista para as comunidades portuguesas é uma
política de fachada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="14">Não é só a política
de emigração, é quase toda a política!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">Todavia, o que eu disse da tribuna tornou «clarinho» o que se está a fazer nesse domínio. Aliás,
basta lembrar que o Partido Socialista elegeu, nas comunidades portuguesas, três Deputados para a Assembleia da
República! De facto, isso foi fruto do muito trabalho que
os Governos do Partido Socialista fizeram, estão a fazer e
irão continuar a fazer.
Sobre a questão da comunidade portuguesa na Venezuela, Sr. Deputado Guilherme Silva, quero dizer-lhe que
não corri atrás do Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="14">Coreu, correu!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">Não corri, nem corro! Tomei a decisão
de ir à Venezuela logo no imediato.
Neste momento, Sr. Deputado, o Governo está a fazer
esse levantamento com cuidado — e assim deve ser -, de
forma a que sejam ajudados aqueles que necessitam e não
os que não necessitam e não foram afectados pela catástrofe.
Sobre as questões do voto das comunidades portuguesas para a Presidência da República, gostaria de dizer-lhe o
seguinte: o Sr. Deputado sabe muito bem que sempre defendi esse direito de voto, mas com algumas restrições.
Portanto, estou com o meu partido e com o Governo nalgumas dessas restrições que queremos ver garantidas na
legislação para que não se repita muito do que aconteceu
em muitas outras eleições para a Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Srs. Deputados, terminámos o
período de antes da ordem do dia.
Eram 16 horas e 15 minutos.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Srs. Deputados, vamos proceder à
discussão conjunta, na generalidade, dos projectos de lei
n.os 218/VIII — Altera a Lei n.º 20/99, de 15 de Abril
(Tratamento de resíduos industriais) (Os Verdes) e
231/VIII — Altera a Lei n.º 20/99, de 15 de Abril (Deputado do CDS-PP Manuel Queiró).

Para introduzir o debate do projecto de lei originário do
Grupo Parlamentar de Os Verdes, tem a palavra a Sr.ª
Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="14">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: O problema global dos resíduos e,
dentro destes, dos resíduos industriais, pontualmente dos
perigosos, é um problema-chave de qualquer política de
ambiente, com graves implicações na saúde pública e condicionante de um desenvolvimento sustentável.
Qualquer solução para os resíduos tem, em qualquer
país, de ser baseada numa visão integrada do problema,
inserida no seu ciclo de vida, da produção à eliminação.
Qualquer política requer, necessariamente – e Portugal
não é excepção -, um conhecimento real do tipo de resíduos que se produzem, onde se produzem, quantos se
produzem, só assim se podendo, com segurança, seriedade
e rigor, avaliar as melhores e diferentes modalidades de
tratamento que permitam, tanto quanto possível, privilegiar
soluções locais, ambiental e economicamente mais vantajosas.
Este é um problema político sério, cuja abordagem implica do Governo, de qualquer governo, equacionar, em
simultâneo, uma óptica de prevenção, uma óptica de eficiência e uma óptica de responsabilização.
Uma óptica de prevenção, considerando que os resíduos não são uma mera mercadoria com valor comercial
como outra qualquer (por muito apetecível que ela se revele para alguns sectores, como se verifica no cimenteiro),
mas a sua eliminação ou utilização como matéria-prima
secundária envolve sempre riscos para a saúde pública e
para o ambiente, riscos esses que deve ser prioridade do
Governo, em nome do interesse público e não de qualquer
outro, tudo fazer para minimizar.
Uma óptica de eficiência, considerando que é um imperativo nacional produzir melhor, ou seja, produzir com
menor consumo energético, menor gasto de matériasprimas, menor gasto de energia, menor produção de lixos e
poluição; em suma, com maiores vantagens para a saúde e
maior competitividade para as empresas nacionais.
Uma óptica de responsabilização ainda perante um
problema nacional que implica total transparência de processos, a participação de toda a sociedade, dos produtores
aos consumidores e, naturalmente, cidadãos em geral, e o
envolvimento descomprometido, livre e activo de toda a
administração, incluindo a administração local.
As sucessivas tentativas de encarar a questão dos resíduos em Portugal têm sido sistematicamente ineficazes e
falhadas. Porquê? — perguntar-se-ão os portugueses. Por
alguma fatalidade do destino? Decerto que não. Tão-só
porque, invariavelmente, os governos se têm fixado numa
parte do problema, numa parte da solução, numa parte da
verdade.
Abordagens ineficazes e falhadas dos governos, porque
invariavelmente centradas numa parte do problema — o
que hoje se tem discutido representa menos de 1% do total
dos resíduos industriais a tratar -, ignorando a sua quase
totalidade, que permanecem, de modo criminoso, ao Deus
dará!
Abordagens ineficazes e falhadas, porque não partem
do conhecimento real da situação existente, mas de meras</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (PS)" page-start="15">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="15">Por fim, cabe ainda perguntar, Sr. Presidente e Srs. Deputados, por que não deu o Governo à
Comissão Científica Independente, por si criada, o mandato que a Assembleia lhe atribuiu, como se verifica pela
leitura do relatório da própria Comissão e pelo título que
ela ostenta, pois continua a centrar-se sobre o controlo e a
fiscalização do processo de co-incineração e não na amplitude do mandato da Assembleia sobre a questão dos resíduos industriais.
Sr. Presidente e Srs. Deputados, no entendimento de Os
Verdes, este motivo é mais do que suficiente para termos</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="16">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="16">Limitações essas da responsabilidade
exclusiva do Governo – é bom sublinhar para quem esteja
distraído.
E que condições são essas que, hoje, propomos para
não se repetir mais esta história? Pois bem, em primeiro
lugar, face às limitações de tempo – responsabilidade única
do Governo do PS, que só para nomear o seu representante
na Comissão Científica Independente demorou mais de
seis meses,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="16">Sete meses!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="16">… embora o Conselho Científico de
Reitores tenha nomeado de imediato os seus representantes
–, propomos a prorrogação do prazo da Comissão por mais
seis meses, ou seja, até Dezembro deste ano, para que
cumpra cabalmente o mandato que a Assembleia lhe atribuiu.
Em segundo lugar, face à declarada – e cito – «imprecisão do conjunto de informação disponível» constante no
relatório, propomos responsabilizar o Governo pela apresentação de um inventário com a caracterização físicoquímica e a localização dos resíduos industriais produzidos
e armazenados no nosso país, por distrito e por sector de
actividade, cruzando a classificação das actividades económicas com a classificação dos resíduos de acordo com o
Catálogo Europeu de Resíduos, conforme proposto pela
própria Comissão Científica Independente.
Em terceiro lugar, face ao caos existente e aos inegáveis riscos que permanecem para a saúde pública pelas
deposições clandestinas, responsabiliza-se o Governo, até
agora totalmente indiferente a esta questão, pela apresentação de uma listagem de locais contaminados e pela adopção de medidas de emergência para a sua imediata identificação, vedação e posterior descontaminação.
Em quarto lugar, face aos sucessivos anúncios e atrasos, obriga-se o Governo, visto ser da sua responsabilidade, a apresentar o Plano Nacional de Prevenção de Resíduos – o qual, segundo se diz, está há dois anos a ser elaborado pelo INETI –, com metas precisas, calendários e
instrumentos, para os produtores, por forma a permitir a
modernização da indústria, que não pode permanecer adiada, mesmo em termos competitivos.
Em quinto lugar, face à inexistência de meios humanos,
técnicos e financeiros que não permitem neste momento
qualquer controlo da qualidade do ar, qualquer monitorização da poluição, o mesmo é dizer que não há qualquer

segurança para a saúde pública quanto aos riscos que a
poluição envolve, propõe-se a implementação da directiva
sobre prevenção e controlo integrados da poluição. Isto é,
não se trata de uma mera tradução mas de pôr em prática
um instrumento fundamental.
Em sexto lugar, propomos ainda, face a um problema
de dimensão nacional que requer transparência e envolvimento de toda a sociedade nas tomadas de decisão, um
debate público.
O problema dos resíduos não é, como o Governo tem
pretendido fazer crer, um problema do sítio A contra o sítio
B, do sítio C contra o D, ou de um local contra outro. Este
é um problema nacional que, directa ou indirectamente,
afecta todos os cidadãos, pelo que todos eles têm o direito
de poder discutir sem mordaças – questionando, confrontando opiniões, conhecimentos, experiências, dúvidas
legítimas, fazendo a ponte com a sociedade, com a comunidade científica, os técnicos, as universidades, as associações, os consumidores, os produtores e o cidadão comum.
Os Verdes entendem que o direito dos cidadãos à informação, à saúde e ao ambiente não pode de modo algum ser
desvalorizado.
Propomos um debate que alicerce um compromisso sério e estabeleça as vias para uma política, hoje inexistente,
de resíduos industriais comprometida com os cidadãos e o
seu direito à saúde, com condições de se manter descomprometida e não presa a outros interesses ou opções.
Assim, propomos uma política que fixe, logo à partida,
condições prévias que devem pautar a sua orientação,
flexibilidade e avaliação continuada, em cada dois anos,
dos seus próprios processos para permitir que o País não
fique preso a soluções que a rapidez da evolução científica
e técnica, o princípio da precaução e o escasso conhecimento científico sedimentado em algumas áreas tornam
obsoletas, concluindo-se, como aconteceu no caso do
amianto, estarmos perante situações de risco.
Por outro lado, propomos ainda que se criem condições
para que os resíduos industriais, na sua maioria provenientes de empresas de pequena e média dimensão, não possam
ficar exclusivamente reféns de soluções de serviços ou de
um monopólio de um qualquer mercado que, a prazo,
impeçam a sua própria sustentabilidade económica ou
inviabilizem a desejável autonomia do País.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Apresentamos
um projecto de lei com a convicção profunda de que é um
contributo sério para solucionar um problema ambiental
igualmente sério, com relevantes implicações na saúde
pública e que condiciona o desenvolvimento sustentável.
É um diploma que visa resolver um problema nacional
que não pode permanecer ignorado pelo Governo nem ser
visto por ele na estrita óptica de satisfação de um grupo de
interesses ou como «tábua de salvação» para um governo
em apuros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="16">Não pretendemos, como alguns nos
acusam, adiar o inadiável. Pretendemos, isso sim, e de há
muito, que se deixe de «queimar» tempo e que o Governo
continue, finalmente, a encarar os problemas sem tibiezas.
Pretendemos um governo que decida e não faça de conta;</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="17">O discurso de anteontem que trouxe
aqui permite que digamos o seguinte: o vosso projecto de
lei viola a primeira recomendação da Comissão Científica
Independente, em que os Estados-membros da União Europeia devem resolver por si próprios os problemas de
tratamento de resíduos, já que V. Ex.ª quer exportá-los
para outros países da União Europeia!
V. Ex.ª quer dar mais tempo para fazer mais estudos,
confundindo a inventariação de resíduos com o tratamento
tecnológico. Não é a mesma coisa. Mais tempo é adiar o
problema, porque o tratamento técnico é exactamente o
mesmo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Casimiro Ramos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1197" speaker-name="Casimiro Francisco Ramos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Casimiro Ramos (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Isabel Castro, parece até normal que, numa
matéria como esta, o Partido Ecologista «Os Verdes»
tivesse de fazer qualquer coisa. E fez de facto: apresentou
este projecto de lei, que está em discussão. Mas, apesar do
esforço da justificação, V. Ex.ª comete um erro de base,
para não dizer um erro básico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="17">
A Sr.ª Deputada começa por dizer que a
Comissão Científica Independente reconhece, no relatório,
que, por limitações de tempo e de dados, deu prioridade à
gestão dos resíduos industriais perigosos por queima. Não
é verdade.
A Comissão Científica Independente nunca se refere à
questão de tempo. O Capítulo 7 do relatório, refere, no
primeiro parágrafo, que deu prioridade à gestão dos resíduos industriais por se encontrar suspenso um diploma e,
no segundo parágrafo, que por um conjunto de limitações,
de dificuldades e devido à complexidade do problema
tomou uma atitude pragmática na apresentação do relatório
que, de facto, é um relatório objectivo e pragmático.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="17">V. Ex.ª fala na caracterização físicoquímica, é a segunda fase que consta do relatório da Comissão Científica Independente, ou seja a análise físicoquímica dos resíduos, um programa de testes, em sequência deste programa fazer uma listagem dos resíduos. Tudo
está explícito no relatório.
V. Ex.ª propõe, por último, que se faça uma inventariação do melhor tratamento a dar aos resíduos, e, para isso,
vai complicar aquilo que poderia ser feito em poucos
meses em dezenas de anos – algo que não foi feito em
qualquer país do mundo com tecnologia muito mais avançada e muito mais meios do que aqueles que temos.
V. Ex.ª ainda se permite endossar a responsabilidade
desta Assembleia com a feitura da Lei n.º 20/99…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="17">V. Ex.ª mistura dois parágrafos para tirar uma ilação, que é a base da sustentação do vosso projecto de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Natalina Moura (PS)" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="17">É um erro grosseiro.
Não deixa de ser verdade que alguns líderes de partidos
políticos, mal tinha saído o relatório, já estavam a criticar
as conclusões, mas V. Ex.ª já teve tempo suficiente para
saber que este erro grosseiro não devia ser cometido.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Sr. Deputado, terminou o seu
tempo. Agradeço que complete a frase.</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="17">Vou completar, Sr. Presidente.
Sr.ª Deputada, pergunto: por que se demite o Partido
Ecologista «Os Verdes» de assumir a responsabilidade
com a Lei n.º 20/99, de não aproveitar as conclusões da
Comissão Científica Independente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Isabel Castro.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="17">Como se isto não fosse suficiente, V.
Ex.ª, hoje, veio fazer-nos um discurso não de hoje mas de
anteontem, porque, desde esse anteontem até hoje, V. Ex.ª
teve acesso aos esclarecimentos da Comissão Científica
Independente que, de uma forma arrasadora,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="17">Arrasadora?! Arrasa
quem e o quê?!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="17">… deixam bem claro que o vosso projecto de lei é inexequível. Podia ter feito o discurso de hoje

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="17">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Casimiro Ramos, as suas considerações são
tamanhas que tenho pena de só dispor de 3 minutos para
responder.
Começo por dizer que, porventura, tenho mais respeito
pela Comissão Científica Independente do que têm os
senhores. Porque, se os senhores lessem o relatório, teriam
em boa conta aquilo que a Comissão diz. E como até agora
não tenho razões para duvidar da credibilidade da Comissão, leio no ponto 7.1 – Limitações de tempo e dados, do
Capítulo 7 –…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="17">Na epígrafe!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="18">… e posso remeter cópia ao Sr. Deputado, mas será, com certeza, inútil, pois todos lemos a
mesma coisa –, que se deu prioridade à abordagem através
de procedimentos de queima. Quem o diz é a Comissão e
eu não tenho razões para duvidar dela.
Aliás, Sr. Deputado, esta questão do respeito…
</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="18">A direita está entusiasmada!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="18">Não sei se a direita está entusiasmada,
mas eu não gostaria que o tempo fosse…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Srs. Deputados, peço-vos que não
entrem em diálogo.
Faça favor de prosseguir, Sr.ª Deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="18">Muito obrigado, Sr. Presidente.
Como não faço considerações sobre o que parece e o
que é – porque, parecendo, até parece, para alguém distraído, que o Governo está a fazer alguma coisa e a verdade é
que não está, pois não tem política para os resíduos –, a
verdade é que aquilo que a Comissão diz é isto, e, como
ela me merece respeito, tenho em conta o que ela afirma.
Aliás, Sr. Deputado, basta olhar para o relatório e ver o
nome da comissão, que é Comissão Científica Independente de Controlo e Fiscalização Ambiental da CoIncineração. Se se recorda, o que consta na Lei n.º 20/99 é
a suspensão de um processo e a atribuição a esta Comissão
de um outro mandato. Esta Comissão surgiu na sequência
de um mandato anteriormente definido pelo Governo e que
não foi modificado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="18">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="18">
O Sr. Deputado fala em muitos anos
para fazer muita coisa, penso que, como não somos tolos,
não devemos fazer dos outros tolos. Temos de ter respeito
nestas matérias.
Quando se fala na necessidade de haver mais tempo – e
lembro que se a Comissão teve seis meses a menos o deve
ao Partido Socialista, que demorou mais de seis meses…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="18">Foram sete!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="18">… a escolher o seu representante e a pôr
esta Comissão a trabalhar –, estamos a falar de um conjunto de questões sobre as quais as dúvidas são muitas e o
aprofundar do conhecimento não foi devidamente avaliado
nos termos em que a Assembleia definiu, e não nos podemos esquecer de que estamos a lidar com questões que
envolvem riscos para a saúde publica e para o ambiente.
Por último, o Sr. Deputado fala da Lei n.º 20/99. Falei
profusamente desta lei, porque ela não se circunscreve,
como os Srs. Deputados pretendem fazer crer, a um problema de dizer «sim» ou «não» à co-incineração,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr.ª Deputada, esgotou o tempo
regimental, faça favor de terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="18">… tem a ver com um contrato que a
Assembleia definiu para o Governo, em relação ao qual a
maior parte das coisas estão em falta. Enumerei-as para o
Sr. Deputado não as esquecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes de Os Verdes e do PSD" page-start="18">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente,
Sr.ª Deputada Isabel Castro, o projecto de lei hoje apresentado pelo seu partido procura criar condições para a
Comissão Científica Independente cumprir o seu mandato.
Que mandato? Aquele que foi definido pela própria Assembleia da República.
Acontece que havia dois tipos de mandato. E nós também entendemos que a Assembleia tem toda a legitimidade
para querer que a Comissão Científica Independente cumpra o mandato definido pela lei, até porque, se tal não for
feito, a própria lei fica por cumprir. Mas há um problema
que se prende com a natureza da própria Comissão e com o
tipo de mandato que a mesma entende dever cumprir.
Porque, se a Comissão entende que cumpriu o mandato
constante do Decreto-Lei n.º 120/99, de 16 de Abril, a sua
natureza é essencialmente a de uma comissão de apoio, de
suporte técnico e científico às decisões governamentais
nesta matéria. Sendo assim, a Comissão pode vir a entender-se incapacitada para cumprir o mandato que a lei da
Assembleia da República conferiu a uma comissão que,
afinal, não chegou verdadeiramente a constituir-se.
Se é assim, pergunto-lhe, Sr.ª Deputada: o diploma do
seu partido compreende em si próprio as alternativas para
uma situação desta natureza, a de cometer a uma comissão
uma tarefa para a qual ela própria se declarará, eventualmente, incapaz ou indisposta para cumprir? Está disposta a
aceitar, em sede de especialidade, as alterações necessárias
para que o cumprimento da lei da Assembleia da República se efectue, seja através do instrumento previsto, que é a
Comissão Científica Independente, seja através de outras
entidades próximas da administração central que o façam
cumprir?
Para nós, esta questão é importante, porque nós próprios, no nosso projecto de lei, também entendemos que o
mandato conferido pela Assembleia, através da lei, deve
ser cumprido na sua integralidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="18">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="18">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Manuel Queiró, devo dizer-lhe, com grande
clareza, que temos para nós que a Comissão Científica
Independente não cumpriu o mandato da Assembleia da
República nos termos em que ele foi definido.

O Sr. Deputado pergunta-me se podemos obrigar. Ninguém pode obrigar ninguém, toda a gente é livre de fazer o
que entender! Aliás, ontem, a própria Comissão Científica
Independente entendeu ter a liberdade, que me permito</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes de Os Verdes" page-start="19">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para apresentar o projecto de lei
n.º 231/VIII, do CDS-PP; tem a palavra o Sr. Deputado
Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Entre os radicalismos da proibição e
da precipitação, é preciso trazer a moderação ao debate
sobre a co-incineração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="19">Por um lado, está em causa a resolução
de um problema real a que a sociedade portuguesa tem de
dar resposta, e essa resolução tarda, pelo que não é possível simplesmente afastar uma solução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="19">Por outro, não é possível aceitar a pressão para tomar uma decisão qualquer, com o argumento de
que mais vale fazer qualquer coisa do que nada fazer,
porque está em causa a saúde pública e a segurança de uma
parte dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="19">O sentido de urgência com que o Governo procurou rodear este debate assenta num equívoco que
convém desmontar definitivamente. Os resíduos industriais, que estão despejados um pouco por todo o lado e
que constituem uma ameaça à saúde dos portugueses, não
se destinam à co-incineração e já deviam estar depositados
em aterros controlados há muito tempo. Quem quiser partir
desta triste realidade para pressionar a adopção da queima

dos resíduos tóxicos ou perigosos está assumir uma dupla
e grave responsabilidade. A responsabilidade de impor a
queima desses resíduos junto a zonas habitadas sem que se
tenham identificado os riscos para a saúde das pessoas que
aí residem em função da proximidade de operações desta
natureza. E a não menos pesada responsabilidade de não
conferir prioridade à resolução do problema mais urgente,
que é a ameaça que sobre todos incide da deposição descontrolada de resíduos industriais um pouco por todo o
lado.
O CDS-PP pretende, com o seu projecto de lei, atalhar
nos dois sentidos e levar os poderes públicos à rápida
ultrapassagem destas duas dificuldades.
Em primeiro lugar, há que afastar sem demora o espectro dos resíduos industriais a monte, em locais desconhecidos, em lixeiras clandestinas, a poluir solos e rios, a contaminar águas e alimentos e em quantidade e com características ignoradas, porque não são declaradas, em total
desrespeito pela lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="19">Se este escândalo persiste é porque não
tem havido coragem de o encarar de frente. Mais de um
ano após a publicação da Lei n.º 20/99, de 15 de Abril,
sobre o tratamento de resíduos industriais, continua a não
haver aterros a funcionar. Por quê? Porque a sua instalação
está exclusivamente entregue à iniciativa de entidades
promotoras de natureza privada, reservando-se o Governo
e as suas extensões desconcentradas apenas ao papel de
regulador e fiscalizador.
É este enquadramento que o PP quer alterar imediatamente. Há uma função a que o Governo não pode eximirse, por mais que convenha à sua comodidade, que é a da
escolha dos locais de implantação desses aterros. Só o
Governo pode integrar numa só escolha a defesa da saúde
das populações residentes nas proximidades, a protecção
da natureza e do ambiente e um correcto ordenamento
territorial.
Os condicionalismos já estão, de resto, definidos na lei,
apenas há que os aplicar de uma forma activa, sem se estar
indefinidamente à espera que o funcionamento de um
estranho mercado conduza, por acaso ou por milagre, a
localizações sem riscos para as pessoas e para o ambiente.
A responsabilidade que o PP quer que o Governo assuma, já o Governo a devia ter assumido há muito tempo.
Seria preciso coragem? Nem muita, e ter-se ia ganho muito
tempo. Estaria hoje a saúde dos portugueses muito mais
protegida, a indústria nacional muito mais conformada
com a lei e habituada a cumprir a sua quota parte no combate à poluição, estaria todo o sistema mais habilitado a
tratar com o cuidado necessário o problema residual dos
resíduos perigosos e os políticos não seriam tentados a
manipular a impaciência popular com a ausência de solução para o mais urgente, com o objectivo de precipitar
decisões sobre o que é mais complexo e sensível.
Aqui têm, pois, Srs. Deputados, o objectivo central da
iniciativa do CDS-PP. Queremos atender à justificada
ansiedade com os resíduos industriais, que ameaçam todos
em toda a parte, para aliviar a pressão sobre a complexa
decisão que tomaremos sobre um problema muito particular e delicado.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="20">Para o CDS-PP, partido democratacristão e profundamente personalista, esta questão sobreleva as demais. A pessoa, as suas condições de vida e saúde
estão acima e condicionam tudo o resto, a economia, o
ambiente ou a política. Há, portanto, que ter paciência
connosco. Não estamos dispostos a tratar esta matéria com
um olho nas sondagens.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A questão de
fundo da co-incineração ou, melhor, da opção declarada do
Governo pela co-incineração para o tratamento de uma
parte dos resíduos industriais tóxicos ou perigosos, concretamente aqueles que têm um valor calórico que tornam
essa operação atractiva para a indústria dos cimentos, não
é uma questão a que queiramos fugir, apesar de continuarmos a declarar que às oposições mais não deve caber
do que uma atitude de vigilância e exigência, na óptica da
fiscalização da actividade governativa e em nome de valores e princípios que consideramos fundamentais.
Em vez do maniqueísmo do «sim» ou do «não», do
«tudo» ou «nada», estamos disponíveis para discutir o
«porquê» e o «como» ou, melhor, para começar por discutir o «porquê» para podermos passar ao «como».
Em jeito de prevenção ao Governo e às restantes forças
políticas, convém sublinhar de novo que para o CDS-PP a

queima de resíduos tóxicos continua a ser um processo de
fim de linha, porque comporta riscos que não podem ser
afastados na sua totalidade. E se isto é verdade em todos os
países, mais o é em Portugal, onde o escrupuloso cumprimento das regras que, neste caso, são absolutamente imprescindíveis no que diz respeito ao controlo da entrada de
resíduos, da sua tipologia e quantidade e dos processos
técnicos, não é propriamente uma tradição estabelecida.
A indispensabilidade da queima de resíduos ou, dito de
outra forma, a racionalidade em termos de gestão deste
tipo de opção é algo que tem, para nós, de ficar perfeitamente estabelecido. Para nós, não é líquido que exista em
Portugal uma produção de resíduos perigosos suficiente
para justificar o funcionamento de um sistema de queima
em termos continuados.
Já não é a primeira vez que levantamos esta dúvida
neste Parlamento. Já o fizemos em Maio de 1995, aquando
do debate sobre a incineração dedicada que aqui teve lugar. Nessa altura, ficou mais ou menos entendido que tal
sistema só poderia sustentar-se com a importação sistemática deste tipo de resíduos provenientes de países muito
mais industrializados do que o nosso.
Tememos que a persistência na ausência de dados concretos e indiscutíveis sobre a quantidade, tipologia e perigosidade dos resíduos perigosos em Portugal signifique
que também para o sistema da co-incineração em unidades
cimenteiras, uma vez em funcionamento pleno, se venha a
colocar exactamente o mesmo tipo de condicionalismo.
Percebe-se, portanto, por que é que a identificação e a
quantificação dos resíduos tóxicos e perigosos em Portugal, em termos acumulados mas também em termos de
produção média anual, é uma condição prévia para todos
os que, sobre esta matéria, sejam chamados a pronunciarse responsavelmente. Até porque desse conhecimento
poderão resultar soluções inteiramente diferentes, mesmo
dentro da gama de opções que a queima em unidades cimenteiras possibilita. Porque, Srs. Deputados, não é a
mesma coisa aceitar um processo transitório de queima
para resolver um problema acumulado de muitos anos ou
autorizar a instalação de um sistema permanente sobredimensionado para as nossas necessidades.
Depois, há que estabelecer, à luz da própria experiência
de outros países, que tipo de resíduos é que podem ser
utilizados como combustível em qualquer solução e que
tratamento alternativo deve imperiosamente procurar-se
para os restantes. É que, Srs. Deputados, já foram desenvolvidas alternativas viáveis em países e regiões bem próximos de nós para o tratamento final para grande parte dos
resíduos em causa.
Finalmente, dada a sensibilidade política e social desta
questão, até porque não é concebível que ela se resolva
sem que à volta dela se exerça a pedagogia sobre os limites
e os condicionalismos do nosso estilo de vida, e as mudanças e sacrifícios que todos vamos ter de aceitar, exigiremos
um discurso e uma política de verdade por parte do poder
político.
Até agora, em vez da frontalidade sobre os custos e
constrangimentos que temos de partilhar, optou-se pelo
desencadear de uma luta de egoísmos, mobilizando a indiferença da maioria contra o medo da minoria, a propósito
de uma escolha de locais que tem abafado e adiado o deba-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. as e
Srs. Deputados: Afirmou o Primeiro-Ministro António
Guterres que a insistência na co-incineração de resíduos
industriais perigosos, nos termos previstos, em Souselas e
Outão, é um símbolo de firmeza do Governo. É insólito o
extremismo, mas aceite-se o desafio.
Passeou-se o Primeiro-Ministro António Guterres pelo
Parque Natural da Arrábida no Dia Mundial do Ambiente.
Aceite-se que não se tratou de uma peça de humor negro.
Anote-se, então, que o Governo, pelo seu mais alto responsável, optou pelo confronto, precisamente numa matéria que requer um largo consenso na sociedade portuguesa;
chegou mesmo a dizer que, agora, «vai directo ao povo».
Indo directamente ao povo, o Governo não fez o inventário
dos resíduos industriais, não pressionou os industriais à
declaração dos resíduos produzidos, foi laxista nas sanções
às empresas; o Ministro do Ambiente queixa-se, reiteradamente, que não tem meios de inspecção ambiental.
Indo directamente ao povo, o Governo trocou as voltas
à Comissão Europeia e dedica-se agora à engenharia geográfica sobre o Parque Natural da Arrábida.
Indo directamente ao povo, o Governo acusou cientistas e até um número considerável «cidadãos de reconhecido mérito», como se costuma dizer, de serem ignorantes,
alarmistas e medievais, tendo uma boa parte deles servido
para abrilhantar «estados gerais rosa». É a vida…!
Alguém contesta que a solução de tratamento para os resíduos industriais é um problema urgente? Por que procura o
Governo identificar os portadores de outras soluções como
cúmplices de crime ambiental? Por quê a crispação e a
arrogância do Ministro do Ambiente contra outras opções
que não a sua, desde o dia em que tomou posse a Comissão Científica Independente? Por quê a mistificação e a
confusão deliberada em todos os debates com a opção da
incineração dedicada que a esmagadora maioria dos que se

21
opõem a este sistema como sistema terminal da coincineração nem sequer defendem?
Dizem que as oposições querem adiar soluções. Por
que demorou o Governo sete meses a indicar o seu representante na Comissão Científica Independente? Ou isso
nada teve a ver, absolutamente nada, com a politiquice do
calendário eleitoral?
Indo directamente ao povo, que processo de debate e
envolvimento das populações existiu, com factos consumados e sessões promovidas, na prática, pelo consórcio
económico interessado nesta solução de queima nas cimenteiras, dita de valorização energética?
O Primeiro-Ministro pode atacar todas as opiniões contrárias como irresponsáveis, mas não consegue convencer
o povo, neste seu clique online, de que o processo foi
transparente!
Como se explica que o Governo queira furtar ao Parlamento a capacidade de ratificação daquilo que só pode
ser decidido por decreto?
Como se explica o silêncio do Ministro da Ciência e da
Tecnologia quando, num péssimo serviço à ciência, se
dogmatiza o relatório da Comissão Científica Independente em decisões que são eminentemente políticas? E é de
política de ambiente que se trata.
Como se explica que Portugal seja um bom aluno em
tantas orientações europeias e nesta área escamoteie totalmente a hierarquização das prioridades no tratamento de
resíduos?
Como se compatibiliza a afirmação, nesta Casa, do Secretário de Estado do Ambiente de que os óleos usados não
servirão para queima com conclusões diversas da Comissão Científica Independente?
O Bloco de Esquerda alertou em devido tempo para o
fundamentalismo político do Governo que se prenunciava.
O diálogo não constou do vocabulário governamental. O
senso mínimo aconselhava a um processo participado, com
representantes das populações, com ambientalistas, com
várias opiniões científicas e com o Parlamento, o que seria
uma modéstia no encontro de caminhos. Assim não aconteceu, optou-se pelo confronto e chegámos a esta situação.
O Bloco de Esquerda vai votar favoravelmente o projecto de lei de Os Verdes e viabilizará também o projecto
de lei do CDS-PP.
Votaremos favoravelmente o projecto de lei de Os Verdes, à volta do qual se estabeleceu um consenso muito
amplo; temos, contudo, reticências sobre a eficácia do
processo proposto. Não nos co-responsabilizamos politicamente sobre esta via. Temos as maiores dúvidas se a
ressurreição da Comissão Científica Independente não será
uma crucificação permanente. Porém, procuraremos
melhorar na especialidade alguns aspectos do diploma,
também de forma célere.
Sr. Presidente e Srs. Deputados, esperamos várias coisas: o respeito pela decisão do Parlamento – e esta é uma
discussão que aqui iremos ter; que o Governo abra definitivamente um novo processo político em matéria de tratamento de resíduos industriais, começando pelas fundações
e não pelo telhado; que o Governo não adie soluções aceitáveis com querelas que se arrastarão em instâncias judiciais; e, sinceramente, que se consiga entender que o
assunto não é «a face de Sócrates», como não foi a face de
«Elisa», mas a face dos direitos ambientais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Eduardo Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Eduardo Martins (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Como recentemente lembrou um colega
nosso da última Legislatura, passaram já 1700 dias desde
que o Engenheiro António Guterres está à frente dos destinos de Portugal.
Passados cinco anos, aqui estamos, mais uma vez, a
falar de lixo industrial e mais uma vez apenas para fazer
passar a verdade «como raio de sol por entre a serapilheira» de demagogia e arrogância com que o Governo quer
esconder a sua incapacidade de lidar com o problema.
Mais uma vez, apenas para falar, porque a verdade é
que o Governo persiste na omissão reincidente de não
cumprir a função que lhe cabe na repartição de poderes,
que veio de Montesquieu para a Constituição de 1976.
No caso, a falta de Governo stricto sensu é que devia
ocupar os candidatos constitucionalistas, mesmo os que
decidiram pronunciar-se sobre a matéria sem lerem as leis
da Assembleia da República.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: A condição de recémchegado obrigou-me à leitura de tudo o que já se disse
nesta Câmara sobre o tratamento desta ínfima parcela do
lixo industrial, o que, somado ao que já foi dito nesta sessão, só faz entender, afinal, a «anemia» cívica, de que por
vezes nos queixamos, como filha directa do descrédito em
que mergulha um governo que muito tagarela e nada resolve.
Os portugueses, provavelmente, não terão todos lido o
Espírito das Leis, de Montesquieu, passando ao lado das
grandes formulações académicas sobre a separação de
poderes, mas já viram, com certeza, muito para além da
«cortina de fumo», com que o Governo quis esconder a
sua inépcia.
O debate das últimas semanas veio mostrar que o «rei
vai nu» e que as falsidades com que o Governo tentou
mistificar o processo afinal caíram como folhas de Outono.
Senão vejamos, e para facilitar podemos seguir o codex
argumentativo que o Sr. Ministro trouxe a esta Casa no dia
25 de Maio: desde então, seja nos jantares de caciques,
seja na voz autorizada do socialismo científico – o tal que
limita geograficamente a liberdade de consciência –, a
verdade é que a argumentação foi sempre a mesma, o que
não surpreende num partido desesperado de aparência
decisória para evitar o ocaso eleitoral.
Disse-se aqui, a 25 de Maio, que a apreciação parlamentar do processo da co-incineração ameaçava constituir
um problema sério para o funcionamento da democracia. É
bom que se diga, com prejuízo da auto-estima do governante, que ninguém causa problemas à democracia por
mais atabalhoada que seja a decisão, ao pretender resolver
apenas 1% dos muitos problemas do ministério, ainda que
seja um ministério importante, como é o do Ambiente.

Por muito que se mistifique, a verdade é que o problema é grave, mas o Governo não se sente capaz de reagir
para além desta ínfima percentagem de 1%, que elegeu
para exercer o autoritarismo histérico que tem exibido nos
últimos dias.
A seguir, ouvimos, no mesmo registo, a meio caminho
entre lamurioso e histriónico, que a decisão de 1997 e a de
agora se basearam sempre no «melhor parecer científico».
Ou somos todos ignorantes, como o Governo quer fazer
crer, ou há aqui qualquer coisa que escapa à lógica e ao
bom senso mais pueril.
Três decisões diferentes – Outão e Alhandra, Maceira e
Souselas, Outão e Souselas – e todas elas contraditórias;
foram todas escolhidas segundo o melhor parecer científico? Importam-se de repetir para ver se percebemos? É que
não percebemos nós, não percebe a Assembleia, nem percebe o povo português,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="22">Percebe!</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">… a quem era legítimo exigir do Governo fiabilidade e confiança nas decisões ambientais, mas
que em troca apenas recebe o processo mais ziguezagueante da história da Administração Pública desde o 25 de
Abril.
A seguir, num curioso lapsus linguae, veio o Ministro
anunciar o dislate de que a Assembleia da República – e,
repito, a Assembleia da República – exigiu validação da
decisão do Governo através de uma comissão científica e
técnica independente. É mentira! A Assembleia da República pediu – isto sim – um estudo global sobre o problema
dos resíduos industriais e recebeu em troca uma dissertação sobre opções de queima, o que era, de facto, a encomenda do Governo mas não a nossa.
Mas isso, afinal, só confere, hoje, a esta Casa, legitimidade para votar favoravelmente o projecto de lei apresentado por Os Verdes, sem qualquer prejuízo de coerência,
antes, num exercício de respeito por si própria e pelas
regras que soberanamente fixou.
A terminar, disse o Sr. Ministro: «Cuidado, Srs. Deputados, porque se não me deixarem fazer de ‘notário’ da
Comissão Científica podemos não voltar a contar com o
apoio dos cientistas para a decisão política». A resposta
está dada. A comunidade científica está mais do que nunca
disposta ao exercício de cidadania, que é participar no
debate e pôr o seu saber ao serviço da decisão política. Eu,
sou todos os dias contactado por professores universitários
que querem ajudar a resolver este problema, mas, para
grande azar do Governo, a verdade é que comunidade
científica veio pôr em causa o relatório dos seus pares e
pôs a putativa autoridade científica, que o Governo dizia
estar do seu lado, pelas ruas da pior amargura.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não estaríamos certamente nesta situação se o Partido Socialista não tivesse
chegado ao Governo com a expectativa própria do suivant
da canção de Brel.
Na ânsia de tudo fazer diferente, confundiu-se diferença com acerto e, inevitavelmente, o «bebé acabou por
acompanhar a água do banho».
A versão fast food, rápida e barata, com que o Governo
quis resolver a questão afastou uma solução de valorização</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Casimiro Ramos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1197" speaker-name="Casimiro Francisco Ramos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Casimiro Ramos (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Eduardo Martins, já noutras ocasiões tive
oportunidade de dizer-lhe que o PSD, nesta matéria, tem
tido uma postura incoerente. Mas, neste momento, para
além de incoerente, é também, para si, uma questão de
identidade; mas comecemos pela incoerência.
No dia 25 de Fevereiro, nesta Câmara, o Deputado Carlos Encarnação, na defesa do seu projecto de lei n.º
623/VII, que deu origem à Lei n.º 20/99, de 15 de Abril,
disse o seguinte: «E é fácil encontramos os pontos fundamentais nos quais nos ancoramos.» e, referindo seis pontos, estabelece como sexto «… a revisão, a fazer pelo Governo, de acordo com as conclusões da comissão, do
decreto-lei referido.», referia-se ao Decreto-lei n.º 273/98.
Ou seja, dizia que o Governo teria de aceitar aquilo que
fosse concluído pela Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="23">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="23">E, desde o início, o Governo disse que
quaisquer que fossem as conclusões as respeitaria. Portanto, a incoerência do PSD, hoje, é confrontada, em primeiro
lugar, com o que o PSD considerava nessa altura, mas
acontece que as conclusões retiradas pela Comissão não
agradam ao PSD, não são aquelas que ele próprio gostaria
que fosse – ele gostaria de uma outra conclusão, a da incineração dedicada. E por isso, a meio do mandato da Comissão Científica Independente, pediram uma audiência na
Comissão de Administração e Ordenamento do Território,
Poder Local e Ambiente, para pressionarem a Comissão
Científica Independente a chegarem a uma conclusão que
fosse a da incineração dedicada.
Passemos, agora, à questão da identidade. 
O Sr. Deputado José Eduardo Martins tem, no PSD, assumido a postura e a posição de responsável pela área do ambiente. Não
tem tido um trabalho fácil, é verdade! Não tem sido fácil!
Anuncia a apresentação de projectos de lei para a próxima
semana, porém já passaram três semanas desde o último
anúncio, mas parece que serão apresentados na próxima
segunda-feira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="23">Algum dia há-de ser!</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="23">Procura ser economista na localização
de aterros sanitários, juiz do Tribunal de Trabalho nas
relações do Estado com a Administração Pública, arquitecto no Programa Polis, cientista na co-incineração e agora,
também, constitucionalista.
Pois bem, o Sr. Deputado José Eduardo Martins, mesmo na sombra, já que o projecto de lei do PSD que elimina
o processo de co-incineração e propõe a incineração dedicada não é subscrito pelo Sr. Deputado José Eduardo Martins, é o «ministro sem pasta». É curioso que o PSD apresente um projecto de lei que pretende implementar a incineração dedicada, quando a Comissão Científica Independente, no seu relatório, refere, ao longo de 46 páginas, da
página 135 à 181, as vantagens e desvantagens de cada um</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado José Eduardo Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Eduardo Martins (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Casimiro Ramos, quando no princípio disse
que lamentava a sucessão de debates inconclusivos sobre
esta matéria foi precisamente para, aos olhos dos cidadãos,
que sabem que têm um problema para resolver e percebem
que o Governo só quer resolver 1% desse problema, se
perceber de uma vez por todas que a discussão tem de ser
séria, porque a ignorância é um ponto final. E se balizarmos a nossa intervenção pelas baias da ignorância não
vamos a lado algum!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Srs. Deputados, peço-vos que criem condições para que quem está no uso da palavra se
possa fazer ouvir.
Faça favor de prosseguir, Sr. Deputado José Eduardo
Martins.</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="24">Para termos a prova da ignorância militante não é preciso irmos muito longe, basta ler o relatório
da Comissão Científica Independente, que ontem nos foi
oportunamente distribuído, em véspera do debate, e a que
o PS se tem agarrado como tábua de náufrago, onde no
ponto 4.3 – Vantagens comparativas da Incineração Dedicada e Co-incineração em Cimenteiras, na página 181, se
diz: «O problema que se põe na escolha da melhor solução
não é assim uma escolha clara entre branco e preto mas
antes a avaliação entre dois graus diferentes de cinzento,
tentando pesar as vantagens e desvantagens de cada solução que são variáveis com a área geográfica, com a competição existente no mercado, com o tipo de resíduos existente e com a evolução actual e futura em termos de resíduos
produzidos, métodos alternativos de tratamento, técnicas
de controlo de efluentes e custos de operação».
Sr. Deputado Casimiro Ramos, não sou arquitecto, nem
cientista nem engenheiro, nem economista, nem constitucionalista,…
… sou só advogado, mas sei ler e, para falar do Relatório, é preciso lê-lo. E, se os senhores o tivessem lido e me
tivessem ouvido, tinham percebido que há toda a coerên-

cia, depois de tanta trapalhada, deste anátema de suspeição, de negociata, de que não conseguem livrar-se, porque,
neste País, ninguém estará convencido de que as cimenteiras não foram escolhidas por uma razão económica!
Os senhores nunca foram capazes de responder à pergunta: pode a co-incineração fazer-se numa ou deve fazerse nas quatro cimenteiras? Os senhores são incapazes de
dizerem às cimenteiras, que estão a fazer milhões de contos de mais-valias, que devem ser elas a pagar a requalificação ambiental! Fazem depender a requalificação ambiental das cimenteiras do processo de co-incineração e são os
senhores que nos vêm falar de coerência?! Que pena não
terem um espelho à frente, para verem o que dizem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="24">Mas temo-lo a si!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para uma intervenção tem a palavra o Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: Esta questão tem uma história, que deve
ser lembrada, para colocar todos perante as suas responsabilidades.
Foi o primeiro governo do PS a definir, na Resolução
do Conselho de Ministros n.º 98/97, uma estratégia nacional para os resíduos industriais – separados dos urbanos,
hospitalares e outros que, também pela primeira vez, ficaram sujeitos a uma política coerente –, optando, então, pela
co-incineração para os resíduos industriais perigosos. É de
2 de Setembro de 1998, o Decreto-Lei n.º 273/98, que a
regula.
A localização na Maceira e Souselas foi uma opção
sustentada nos trabalhos de uma Comissão de Avaliação
de Impacto Ambiental que procedeu a uma larga audição
pública, por cerca de três meses. Em Dezembro de 1998, o
Governo tinha a decisão tomada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="24">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">A Lei n.º 20/99, de 15 de Abril, suspendeu a aplicação do decreto-lei referido, no respeitante à coincineração, incluindo a avaliação e selecção dos locais de
queima e tratamento e condicionando a continuação do
processo ao parecer de uma Comissão Científica Independente. Esta lei foi aprovada por unanimidade.
O Decreto-lei n.º 120/99, de 16 de Abril, criou e regulamentou a Comissão Científica Independente: personalidade jurídica e autonomia financeira e administrativa,
sendo os seus pareceres, relativos à concessão de licenças
para operações provisórias ou definitivas de coincineração, obrigatórios e vinculativos, em tudo o que
seja negativo. Este decreto-lei foi alterado, por apreciação
parlamentar pela Lei n.º 149/99, de 3 de Setembro, da qual
resulta que «A co-incineração (…) fica dependente de uma
Comissão Científica Independente…». Esta lei também foi
aprovada por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">A alteração do Decreto-lei n.º 273/98 só
seria necessária se a Comissão se estivesse pronunciado
contra a co-incineração.
O parecer da Comissão não é vinculativo, mas habilita
o Governo a tomar as decisões políticas que tomou (as
Resoluções do Conselho de Ministros n.os 142 e
143R/2000, do dia 8 de Junho), decidindo implementar a
co-incineração nos locais e segundo as regras propostas
pela Comissão e definidas na lei que, lembremo-lo, comporta a audição prévia, por escrito, dos munícipes de
Coimbra e Setúbal, onde se situam as unidades escolhidas.
De tudo isto, uma conclusão se impõe: a contestação
actual às decisões tomadas pelo Governo, no estrito cumprimento das leis, aprovadas por unanimidade, significa o
desrespeito das regras do jogo e leva a crer que os contestatários só de reserva mental aprovaram a Comissão Científica Independente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">… por esperarem que as conclusões fossem negativas e que tudo não passasse de uma forma de o
Governo não tomar as decisões políticas que lhe competem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Enganaram-se redondamente! Caíram na
sua própria armadilha!
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As conclusões da
Comissão Científica Independente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="25">Independente?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">… não são um dogma e devem ser avaliadas pela própria comunidade científica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="25">Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Salvo detalhes anedóticos, esta não contestou as conclusões, que, aliás, se baseiam em experiência
internacional digna de crédito.
Mas a Comissão Científica Independente e os seus
membros (três em quatro foram designados pelo Conselho
de Reitores) tem de ser respeitada sob pena – como disse
Mariano Gago – de a comunidade científica não estar
disponível, no futuro, para informar ou arbitrar em processos de decisão política, que têm cada vez mais implicações
de ordem científica e técnica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Os cientistas foram e estão a ser alvo de
uma campanha obscurantista e demagógica – ainda agora o
ouvimos –, foram acusados de fazerem fretes políticos e,
até, de estarem ao serviço de interesses económicos obscuros.
A Assembleia da República que, por unanimidade, criou esta Comissão, não pode subscrever tais acusações e
tem de defender a honra dos cientistas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">A contestação à co-incineração explora
o medo das populações. O antídoto é – só pode ser! – a
informação, a transparência, a participação das populações
interessadas através de representantes das autarquias (de
Coimbra e de Setúbal) na própria Comissão Científica
Independente, onde, segundo a lei, passarão a ter lugar, e
das comissões locais de acompanhamento.
Antes de mais nada, é necessário realizar os testes previstos pela Comissão Científica que são necessários para
passar de um licenciamento provisório a um licenciamento
definitivo. Esta vai ser a oportunidade para a população
ver, com os seus próprios olhos, que há segurança e que
pode, até, haver ganhos ambientais com este processo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Com forte pressão eleitoralista contra as
câmaras do PS de Coimbra e de Setúbal, a contestação
apela ao egoísmo, ao ponto de preferir-se exportar o problema para o estrangeiro, violando os princípios de autosuficiência e da proximidade, aplicáveis na União Europeia.
O argumento «repartir o mal pelas aldeias», isto é, fazer co-incineração em todas as cimenteiras, releva de um
preconceito incompreensível em mentalidades cultas. Mas,
a Comissão Científica Independente só escolheu as duas
cimenteiras referidas por entender serem elas as que oferecem garantias de maior segurança ambiental.
Sr. Presidente: Ao longo desta campanha demagógica
contra a co-incineração têm sido esgrimidos argumentos,
aparentemente virtuosos, procurando demonstrar que a
opção feita deixaria sem tratamento correcto e seguro a
maioria dos resíduos industriais perigosos. É neste tipo de
argumentário que se baseia o projecto de lei de Os Verdes,
sendo por isso necessário desmistificá-los.
Assim: não é verdade que a opção pela co-incineração
vise apenas resolver o tratamento a dar a 1% dos resíduos
industriais perigosos, deixando sem solução 99%. Os nú-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Além de prolongar, até ao final do ano
em curso, o prazo para a elaboração do relatório da Comissão Científica Independente, ele suspenderia qualquer
decisão até não antes de 30 de Março de 2001 (data prevista para alterar o Decreto-lei n.º 273/98) e obrigaria à realização, por cada tipo de resíduo, de uma «análise de ciclo
de vida», que a própria Comissão Científica Independente
diz demorar dezenas de anos, e obrigaria – e assim se vê
ser impossível – à sua revisão bienal. Noutros países, essa
«análise de ciclo de vida» não foi feita produto a produto,
porque ser demasiado cara e morosa. Portugal pode beneficiar da experiência internacional, adquirida neste tipo de
análises.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Além disso, o projecto de lei do Partido
Ecologista «Os Verdes» obrigaria a excluir o tratamento
térmico de todos os resíduos para os quais haja, no espaço
da União Europeia, tratamentos preferíveis – e não há! –, o
que equivale a manter a inércia por falta de uma solução
viável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">A Comissão Científica Independente
repudia liminarmente a acusação de ter decidido pela coincineração por falta de tempo para examinar outras opções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="26">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Pelo contrário, considera que «teve a informação técnica necessária …» – e estou a citar – «… e
suficiente para uma escolha segura e cientificamente baseada». Defende a co-incineração como processo, cito, «sem
consequências nefastas para a saúde e o ambiente». Logo,
não seria por lhe ser prorrogado o prazo que chegaria a
conclusões diferentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Entende, cito, que «só após a fase de
ensaios em que se definem as condições industriais a
implementar, se poderá indicar de forma detalhada, dentro
da lista prevista no Código Europeu de Resíduos, aqueles
que de acordo com a realidade nacional deverão ser tratados por esta tecnologia». É este, cito, o «ponto de partida
para o estudo da identificação completa da quantidade e
tipologia dos resíduos, dos processos de redução da sua
produção a definir em cada contrato, bem como da possível escolha das alternativas de tratamento».
Como se vê, a Comissão Científica Independente reduz
à sua imensa vacuidade técnico-científica o projecto de lei
do Partido Ecologista «Os Verdes».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">O projecto deste Partido pretende impor,
antes de qualquer relatório da Comissão Científica Independente ou de qualquer decisão política, uma detalhada
inventariação de resíduos, quantificação, caracterização
físico-química e listagem de locais contaminados.
Além de ser, também esta exigência, uma manobra
dilatória, ela assenta numa mistificação completamente
desmontada pela Comissão Científica Independente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="26">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="26">Convém lembrar isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Os pressupostos do Partido Ecologista
«Os Verdes» são falsos, como demonstrou, ontem, ponto
por ponto, a Comissão Científica Independente,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="26">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">… que cumpriu integralmente o artigo
4.º da Lei n.º 20/99, além de ter respeitado o Decreto-lei
n.º 120/99, alterado neste ponto, por apreciação parlamentar unânime da Assembleia da República; ou seja, a
Comissão Científica Independente diz, e prova, que não foi
condicionada por uma pré-opção de co-incineração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="26">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Há que dizer por que é que tal inventariação não está completa, actualmente. Não é por falta de
fiscalização mas por faltarem os pressupostos para tornar
efectiva a obrigação de os industriais identificarem e
declararem os resíduos industriais perigosos e a sua localização, ou seja, as infra-estruturas de tratamento: falta um
aterro para os resíduos industriais perigosos e a coincineração ou a incineração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Enquanto a demagogia e o populismo
sobre a localização destas infra-estruturas prosseguir, estará a adiar-se a resolução do problema que condiciona todo
o resto! Porque, enquanto isto acontecer, é o Estado que,
por seu lado, começa por não cumprir o necessário para
um tratamento sério dos resíduos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">O projecto do PSD – que já conhecemos
e que não está hoje em debate, mas é necessário tê-lo em
conta para este debate – proíbe a co-incineração. Logo,
quem o votar não poderá aprovar o de Os Verdes, que não
exclui a co-incineração…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">… e quem votar o de Os Verdes não
poderá aprovar o do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O
projecto de Os Verdes é inconstitucional porque, nomeadamente, viola o princípio da separação de poderes ao
interferir numa «(…) decisão tipicamente política e materialmente administrativa (…)».
Contraria, ainda, a auto-limitação da Assembleia da
República às conclusões da Comissão Científica Independente, nos termos da Lei n.º 20/99, de 15 de Abril.
Tudo faremos, no exercício das nossas prerrogativas,
para que tal projecto de lei, se aprovado, seja declarado
inconstitucional e não chegue a entrar em vigor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Mas os apoios recíprocos a estes dois
projectos que já aqui ouvimos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="27">É a bagunça!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">… demonstram que não está em causa a
melhor fundamentação técnico-científica para a defesa da
saúde e do ambiente, mas tão-só a obstrução ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Já o projecto de lei do CDS-PP parece
não alterar substancialmente o mandato da Comissão Científica Independente. Não compreendemos, assim, o apoio
do CDS-PP ao projecto de lei de Os Verdes,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="27">Não têm inteligência para isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">… a menos que também o seu projecto
de lei seja interpretável, o que não me pareceu resultar da
intervenção do Sr. Deputado Manuel Queiró, como uma
manobra dilatória. Eu não quero crer que o CDS-PP tenha
sobre isto esta atitude!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="27">Mas tem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">O Governo quer aplicar uma solução
segura e económica, com fundamentação técnico-científica
depois de um processo participado (com avaliação de
impacte ambiental, discussão e audição pública, a intervenção da Assembleia da República através de duas leis, a
Comissão Científica Independente) e discutido, como
poucos terá havido em Portugal. Mas, verifica-se a obstrução das oposições, não para resolver o problema da melhoria da qualidade ambiental mas, por cálculo eleitoralista
com vista às autárquicas e às legislativas, para colocarem o
Governo em dificuldades de cumprir o seu próprio Programa. Assim, preferem manter a situação actual de miséria ambiental e sanitária.
Os portugueses, a opinião pública e os eleitores sabem
pensar pela sua cabeça e já estão a tirar conclusões. Estamos seguros que penalizariam os responsáveis, todos os
responsáveis, pelo eventual não cumprimento da Lei n.º
20/99, de 15 de Abril.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Mas, sobretudo, o projecto viola os
compromissos assumidos por todos os Deputados de todos
os partidos, pela Assembleia da República no seu conjunto,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="27">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">… assim traindo o princípio da boa fé e
da confiança…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (CDS-PP)" page-start="27">Só não temos boa fé em vocês!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">… indispensáveis ao regular funcionamento das instituições democráticas num Estado de direito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="27">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados:
Os portugueses podem estar certos de que a decisão política racional de tratar os resíduos industriais perigosos, em
conformidade com a lei e as recomendações e decisões da
Comissão Científica Independente (que são vinculativas,
quando negativas) e no quadro de uma estratégia global de
redução, reutilização e reciclagem, será cumprida com
determinação e empenhamento cívico, mas sem autoritarismo nem prepotência.
Os habitantes das localidades próximas das cimenteiras
escolhidas podem estar seguros de que as operações só
avançarão com todas as garantias de preservação da saúde
e da qualidade ambiental previstas na lei e no relatório da
Comissão Científica Independente.
A realização dos testes, com o devido acompanhamento por representantes locais, será o «tira-teimas»: só se
tornará definitivo o que confirmar as conclusões da Comissão Científica Independente.
Neste, como em todos os domínios, estamos aqui – e
vamos continuar! – para decidir, isto é, para cumprir os
nossos compromissos para melhorar a vida das pessoas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado José Barros Moura, os Srs.</utterance>
  <utterance speaker-id="1536" speaker-name="Nuno Miguel Marta De Oliveira Da Silva Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Freitas (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Barros Moura, queria fazer-lhe três breves,
mas firmes, pedidos de esclarecimento. No entanto, começaria por uma premissa, porque o novo socialismo científico, depois da sua intervenção, está definitivamente em
crise. Disse três vezes, do alto daquela tribuna, que a Lei
n.º 20/99 tinha sido votada por unanimidade nesta Câmara,
mas enganou-se, porque o Partido Socialista absteve-se
quando foi votada a Lei n.º 20/99, tendo surgido muitas
vozes que disseram, desde logo, que queriam votar contra.
Enganou-se quando disse que não era 1% dos resíduos
industriais perigosos e contradisse – vejam bem – o próprio relatório da Comissão Científica Independente, que,
na página 231, afirma que o problema da incineração ou
co-incineração dos resíduos industriais perigosos diz respeito a menos de 1% dos resíduos industriais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Luís Queiró (CDS-PP)" page-start="28">Não sabe!</utterance>
  <utterance speaker-id="1536" speaker-name="Nuno Miguel Marta De Oliveira Da Silva Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="28">Em todo o caso, o novo socialismo científico também parece incapaz de fazer 10% de 10%, mas
isso deixamos para outras contas!
Deixe-me, portanto, pedir-lhe esclarecimentos. Esclareça-nos sobre saúde ambiental, esclareça-nos sobre saúde
pública, garanta a esta Câmara e a todos os portugueses,
porque parece que não o conseguiram fazer na reunião da
comissão, que a saúde pública não está em causa. Mostrenos os rastreios epidemiológicos e diga-nos que, de facto,
a dispersão na atmosfera dos cimentos com metais pesados
é uma solução ambiental e de saúde pública sem custos
para a população. Não queira fazer de Souselas e de Outão
e das respectivas populações cobaias aquilo que esse novo
socialismo científico desconhece!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="28">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1536" speaker-name="Nuno Miguel Marta De Oliveira Da Silva Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="28">Lembre-se de um conceito hipocrático,
que há poucos dias o Sr. Deputado Francisco Louçã aqui
lembrava e que todos os médicos têm de jurar, que afirma
primum non nocere, ou seja, primeiro, não fazer dano! É
um conceito prudente que deixamos! Primeiro, não fazer
dano! Lembre-se disto e, já agora, dê-me um segundo
esclarecimento.
Não lhe vou pedir que desenvolva o processo tortuoso
que o Partido Socialista desenvolve há anos, apesar de o
ter tentado fazer, porque não teria tempo para isso. Espero
só que desminta aqui a realidade belga e garanta que o
processo de co-incineração, em Portugal, não vai, por
razões meramente económicas, ter mais e mais coincineração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Eduardo Martins (PSD)" page-start="28">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1536" speaker-name="Nuno Miguel Marta De Oliveira Da Silva Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="28">Garanta que o processo de coincineração, em Portugal, não vai, por razões de viabilidade e de eficácia económica das cimenteiras, importar resíduos e que não vai, de facto, aumentar a queima e a co-

incineração. Garanta que não vamos ter este problema, não
para um ou para cinco anos, não como solução temporária,
mas para sempre, para bem das cimenteiras e do negócio
do cimento em Portugal.
Por último, explique-nos, se não se importar, a deriva
genética de Coimbra. Tenha a hombridade de explicar aqui
como é que uma cidade que tem uma universidade com
sete séculos produz, agora, obscurantistas excêntricos de
todos os quadrantes políticos. Em boa linguagem científica, vou lembrá-lo que o «não» lúcido e justo de Coimbra é
uma hipótese que já foi testada pela história. Como lhe
digo, a hipótese que aqui queremos deixar neste «não»
justo e lúcido de Coimbra é esta: olhe para este Parlamento, lembre-se de outras vezes em que Coimbra disse «não»
e dê razão ao «não» de Coimbra, fazendo jus a todos os
que estão contra a co-incineração!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">
O Sr. Deputado José Barros Moura pretende responder desde já a este pedido de esclarecimentos ou prefere responder a todos em conjunto?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="28">Prefiro responder a
todos os pedidos de esclarecimento em conjunto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Nesse caso, para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="28">Serei breve, Sr.
Presidente.

O Sr. Deputado José Barros Moura optou por responder em «pacote», pelo que presumo que não queira responder, concretamente, a qualquer das questões.
É um direito que é seu, naturalmente, mas saliento que
o Partido Socialista não tem as limitações de tempo que
têm os pequenos grupos parlamentares.

O Sr. Deputado José Barros Moura entendeu por bem,
de acordo com um direito que lhe assiste, fazer uma retrospectiva desta história, mas lamento que não tenha, nessa
retrospectiva, precisado o encadeamento cronológico dos
factos. Lamento que não tenha explicado que em 1995 o
governo submeteu à Assembleia da República uma determinada concepção de tratamento dos resíduos, que em
1996 se constituiu uma empresa para oferecer serviços
numa determinada área, que poucos meses mais tarde o
governo assinou com um determinado sector um acordo e
que, depois, foi moldando a política em função desse acordo. Julgo que esse teria sido um aspecto interessante para
contar e para enquadrar devidamente esta questão.
De todo o modo, há aspectos sobre os quais gostaria
que o Sr. Deputado fosse mais preciso. 
O Sr. Deputado
quer dar a entender que o problema se resolve a partir do
momento em que os industriais sejam obrigados a pagar,
porque isso os vai obrigar a produzir de forma diferente.
Julgo que essa é uma visão optimista, mas pergunto-lhe
como é que consegue ter esse optimismo todo quando o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Natalina Moura (PS)" page-start="29">Não foi isso que disse
a Comissão Científica Independente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="29">Não me parece que, sobre esta matéria,
seja tão fácil ter verdades científicas como aquelas que o
Sr. Deputado, que nos critica, consegue ter neste momento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José Barros Moura, julgo que nos últimos
tempos V. Ex.ª tem sido «lançado às feras» para defender a
qualquer custo as posições do Governo e para fazer as
tristes figuras que aqui vem fazendo!
V. Ex.ª, na primeira parte do seu discurso, «atira-se»
contra os cientistas que não concordam com o relatório
publicado pela Comissão Científica Independente com
palavras que não estávamos habituados a ouvir da bancada
do PS. Não ponho em causa a probidade, a honestidade
intelectual e a científica daqueles que produziram o relatório, mas a ciência não é dogmática e V. Ex.ª faz do Conselho de Reitores uma espécie de Sacro-Consistório animado
pelo Espírito Santo, porque, para si, aquilo que os cientistas nomeados pelos reitores disseram é «verdade revelada», como disse Manuel Alegre. Os demais, veio V. Ex.ª
aqui dizer com todo o desplante, são anedóticos, são
medíocres e estão ao serviço de interesses económicos
alheios!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="29">Não disse isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="29">Disse, sim! Tomei nota e será publicado! O senhor tem esse hábito de negar, depois, aquilo que
afirmou, mas aquilo que disse está registado em acta!
V. Ex.ª disse que os cientistas que não concordam com
o relatório da Comissão Científica Independente estão ao
serviço de interesses económicos obscuros e eu gostava
que tivesse a hombridade de dizer que interesses económicos são esses, defendidos por catedráticos do Instituto
Superior Técnico, que são igualmente cientistas, que subscreveram opiniões contra aqueles que produziram o relatório. Quais são os aspectos anedóticos que o senhor viu
nestes pareceres contrários?
Para além do mais, Sr. Deputado José Barros Moura,
queria saber qual é a sua competência científica para escolher, nessa matéria, uns cientistas em detrimento de outros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="29">É igual à sua!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="29">Ou será que as suas competências e escolhas são políticas?! Se for esse o caso, não ponha uns
cientistas contra outros, por critérios políticos! Diga: «Eu
venho aqui sustentar politicamente um relatório e não
posso subscrever o outro!». O que não pode fazer sem
justificar é ofender cientistas que produzem um relatório
ou artigos de imprensa invocando os seus títulos académicos, dizendo que eles são anedóticos e que têm interesses
obscuros. Caso contrário, está a difamar uns cientistas,
colocando-os contra outros!
Não é o zelo de «cristão-novo» que o consome que o
vai livrar desta pergunta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Barros Moura, desejava, em primeiro
lugar, rectificar uma ideia que o Sr. Deputado procurou
fazer passar, que é a de que a Comissão Científica Independente escolheu dois locais para a co-incineração. Sr.
Deputado, a Comissão Científica Independente não escolhe locais para a co-incineração, mas os senhores dizem
isso para poupar o Governo do Partido Socialista, nomeadamente o Sr. Ministro José Sócrates, relativamente à sua
responsabilidade nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Eduardo Martins (PSD)" page-start="29">Muito bem!
Quem escolhe é o Governo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="29">Sr. Deputado José Barros Moura, sejamos claros: é ao Governo que cabe decidir sobre os processos de tratamento de resíduos industriais em Portugal.
Por outro lado, o Sr. Deputado fala-nos do desrespeito
pelas regras do jogo. No entanto, quem nunca respeitou as
regras do jogo, nomeadamente as impostas pela Assembleia da República na Lei n.º 20/99, foi o Governo do
Partido Socialista. Se não, vejamos: onde é que está a
inventariação e caracterização dos resíduos produzidos em
Portugal, que assuma como prioridade absoluta a redução,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para responder aos pedidos de
esclarecimento que lhe foram formulados, tem a palavra o
Sr. Deputado José Barros Moura, que, como sabe, dispõe
de 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados, não deixarei de responder a qualquer das
perguntas que me colocaram, pelo que pode ficar descansada, Sr.ª Deputada Isabel Castro.
Em primeiro lugar, direi ao Sr. Deputado Narana Coissoró que a minha competência é igual à dele!
Por isso mesmo, tenho de respeitar o veredicto de uma
Comissão Científica Independente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Sr. Deputado Narana Coissoró,
peço-lhe que ouça em silêncio!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="30">O senhor acusa-me de ter dito que os
cientistas estavam ao serviço de interesses económicos,
mas eu disse exactamente o contrário!

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="30">Interesses económicos obscuros!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="30">O que eu disse foi que os cientistas foram e estão a ser alvo de uma campanha obscurantista e
demagógica, acusados por estes senhores do PSD de estarem a fazer fretes políticos e até de estarem ao serviço de
interesses económicos obscuros!
Quem defendeu os cientistas fomos nós e quem os atacou foram os senhores!
Em segundo lugar, falarei do que me disse o Sr. Deputado Nuno Freitas. Sr. Deputado, V. Ex.ª terá tido a felicidade de não conhecer o socialismo científico, mas olhe que
isso pode ser uma desvantagem, porque se o senhor o
tivesse conhecido não teria dito tanta asneira!
Se tivesse conhecido o socialismo científico, não teria
caído no dogmatismo mais estreito em que aqui caiu ao
defender uma única solução e ao opor-se às soluções cientificamente fundadas que o Governo quer pôr em prática
com base nos relatórios de uma comissão, relatórios que
são técnica e cientificamente credíveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="30">É mais um ziguezague!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="30">Falou de ziguezagues, mas vou citar-lhe
uma frase. «Há três anos que o governo anda a tentar
resolver o problema da localização. Começou mal, escondendo a decisão da sua localização,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="30">Ai começou
mal?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="30">… tentou compor, emendando os estudos de impacte ambiental cujo objectivo não era estudar a
melhor localização, mas justificar ambientalmente a decisão já tomada. Finalmente, acabou por adjudicar a uma
associação de ambiente um estudo sobre a melhor forma
de fazer a consulta pública.
Portanto, há três anos que o Governo anda afundado
nesta confusão, sem solução à vista.»
O governo era do PSD, o Secretário de Estado chamava-se Carlos Pimenta, e quem fez a pergunta foi José Sócrates.
Quanto à questão colocada pela Sr.ª Deputada Isabel
Castro — que, de resto, responde porventura ao Sr. Deputado Narana Coissoró -, devo dizer que não me surpreende
que a senhora tenha vindo aqui levantar a questão e a suspeição sobre os interesses económicos. Mas, Sr.ª Deputada, nós vivemos numa economia real, numa economia de
mercado, e é por isso que é necessário fazer funcionar os</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="31">Ah!
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="31">É necessário que eles paguem através de
mecanismos económicos e não por via administrativa,
segundo a velha nostalgia que a senhora, se calhar, ainda
não perdeu.

O projecto de lei baixa à 1.ª Comissão.
Vamos votar, na generalidade, o projecto de lei n.º
83/VIII — Julgados de paz — organização, competência e
funcionamento (PCP).

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Digo-lhe também, Sr.ª Deputada, que é uma demagogia
continuar a falar dos perigos associados ao trânsito de
resíduos perigosos, depois de uma das conclusões ter sido
precisamente a criação de uma unidade de tratamento
prévio, que, evidentemente, terá efeitos de selecção e de
redução da perigosidade dos resíduos.
Relativamente à questão das chuvas ácidas, e voltando
a referir-me à questão suscitada pelo Sr. Deputado Narana
Coissoró, o que eu li foi uma referência de um cientista e
uma refutação de um outro cientista. E ambos me merecem
respeito! Por aqui me fico e não me ouvirão criticar a comunidade científica, como as bancadas da oposição aqui
fizeram. Eu disse que o relatório tem de ser avaliado pelos
cientistas, devendo servir de base para decisões políticas
por parte do Governo.
É por isso mesmo, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia,
que o Governo decidiu em conformidade com o parecer da
Comissão Científica Independente.
Eu disse, ali, na tribuna, que as conclusões da Comissão Científica Independente que não fossem negativas, não
seriam vinculativas. Por isso mesmo o Governo não estava
obrigado a segui-las, mas seguiu-as, porque entendeu que
isso fazia parte das regras do jogo…

O projecto de lei baixa à 1.ª Comissão.
Vamos votar, na generalidade, o projecto de lei n.º
221/VIII — Apoios à permanência e integração na família
de idosos e pessoas portadoras de deficiência (PSD).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra
do PS, votos a favor do PSD e do CDS-PP e abstenções do
PCP, de Os Verdes e do BE.
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 235/VIII — Altera o prazo estabelecido no
artigo 29.º do Decreto-Lei n.º 236/99, de 25 de Junho (PS,
PSD, PCP e CDS-PP).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos votar o projecto de lei n.º 235/VIII, na especialidade.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Vamos passar à votação final global do referido projecto de lei n.º 235/VIII.

</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="31">Não me pareceu!
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="31">… e porque entendeu que tal faz parte
da boa fé e da confiança, que devem ser garantidas no
funcionamento de um Estado de direito.
Perguntou-me, por último, Sr.ª Deputada, se o Governo
vai cumprir e se efectivamente fará os exames. Respondolhe que é claro que o Governo assim o fará.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Faça favor de terminar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="31">Termino, Sr. Presidente, referindo que o
caminho para o Governo cumprir é o indicado pela Comissão Científica Independente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Srs. Deputados, antes de dar a
palavra ao próximo orador, vamos passar às votações.
Em todo o caso, informo que a Sr.ª Deputada Isabel
Castro, em representação do Grupo Parlamentar do Partido
Ecologista Os Verdes, requereu a votação, na generalidade, do projecto de lei n.os 218/VIII, ora em debate.
Vamos agora votar, na generalidade, o projecto de lei
n.º 82/VIII — Altera a Lei n.º 3/99, de 13 de Janeiro —

Srs. Deputados, vamos proceder à votação final global
do texto de substituição, apresentado pela Comissão de
Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, relativo à proposta de lei n.º 28/VIII — Proíbe como
contra-ordenação os espectáculos tauromáquicos em que
seja infligida a morte às reses nele lidadas e revoga o Decreto n.º 15 355, de 11 de Abril de 1928.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PS e do PCP, votos contra do PSD, do CDS-PP, de Os
Verdes e do BE e abstenções de 3 Deputados do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1507" speaker-name="José Frederico De Lemos Salter Cid" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Salter Cid (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a
palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1507" speaker-name="José Frederico De Lemos Salter Cid" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Salter Cid (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, quero
apenas referir que na bancada do PSD também há votos a
favor. Portanto, talvez fosse oportuno o Sr. Presidente
pedir os votos a favor dos restantes Srs. Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, uma vez que
houve votos contra e a favor dentro dos mesmos partidos,
vamos repetir a votação.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PS, do PCP e de 3 Deputados do PSD, votos contra do
PSD, do CDS-PP, de Os Verdes, do BE e de 3 Deputados
do PS e abstenções de 3 Deputados do PS e de 3 Deputados do PSD.
Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta de quatro
pareceres da Comissão de Ética.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="32">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo Departamento de Investigação e Acção Penal — Distrito Judicial
de Coimbra, Inquérito n.º 593, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado
João Rui de Almeida (PS) a prestar depoimento, por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar o parecer.

Visto não haver pedidos de palavra, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="32">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo Tribunal
de Família e de Menores da Comarca de Cascais, processo
n.º 19762/97, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer
no sentido de autorizar o Sr. Deputado Ferreira do Amaral
(PSD) a prestar depoimento, por escrito, como testemunha,
no âmbito dos autos em referência, em audiência marcada
para o próximo dia 16 de Junho de 2000, pelas 13 horas e
30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.
Visto não haver pedidos de palavra, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados vamos prosseguir o debate.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Joaquim Matias.

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="32">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pela DirecçãoGeral dos Impostos de Setúbal, processo n.º
216099900014.3, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Joaquim Matias (PCP) a prestar depoimento, por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.
Visto não haver pedidos de palavra, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="32">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo 2.º Juízo
Criminal de Lisboa, 1.ª Secção, processo n.º 2894/95, a
Comissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de
autorizar o Sr. Deputado Ferreira do Amaral (PSD) a prestar depoimento, por escrito, como testemunha, no âmbito
dos autos em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Matias (PCP)" page-start="32">Presidente, Srs. Deputados: Uma vez mais, o problema dos resíduos industriais, incluindo os perigosos, sobe a este Plenário da
Assembleia da República.
Uma vez mais, a opinião pública está a ser confrontada
com debates de posições antagónicas em que a coincineração de resíduos industriais perigosos em cimenteiras é, para uns, a varinha mágica que regenera o ambiente
e purifica o ar enquanto que, para outros, é certamente uma
invenção demoníaca que envenena o ar e nos mata a prazo.
Isto é, pretende fazer-se crer que o grave problema
ambiental existente no país, que a deposição sem controlo
de resíduos industriais ou o seu abandono simples, que a
contaminação de solos e cursos de água, que estas e outras
agressões ambientais cometidas diariamente, desrespeitando a legislação em vigor com impunidade e constituindo
atentados permanentes à saúde pública, se resolveriam
apenas com a decisão de sim ou não à co-incineração.
Uma vez mais, o PCP pretende, com sentido de responsabilidade, identificar a questão central deste problema e
contribuir para a sua resolução.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dos vários debates que
já aqui travámos sobre este tema um ponto ficou claro: este
Governo não tem uma política adequada para dar resposta
aos problemas concretos e reais existentes no País em
matéria de resíduos industriais, incluindo os classificados
como perigosos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="32">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="33">Uma política com objectivos bem definidos, visando salvaguardar a saúde pública, melhorar a
qualidade de vida dos portugueses e a qualidade do ambiente.
Uma política que ataque a gestão dos resíduos industriais de forma integrada, com medidas que promovam a
prevenção da produção de resíduos em quantidade e perigosidade, apoiando a sua reciclagem e reutilização, obrigando à sua adequada deposição controlada em aterros
devidamente projectados e construídos nos locais mais
convenientes, determinando o tratamento físico-químico e
a valorização térmica nos casos tecnicamente mais aconselháveis mas, também, que faça cumprir as disposições
regulamentares e a legislação em vigor, que combata as
fugas à gestão integrada dos resíduos e as acções clandestinas e ilegais, que confira à Administração Pública e aos
seus serviços responsabilidade e meios adequados, por
forma a adquirirem a credibilidade que actualmente lhes
falta junto das populações. Uma política, enfim, cuja definição terá de ter a participação empenhada das populações,
das autarquias locais e dos agentes produtores.
É justamente a falta desta política que constitui a questão central do problema e sistematicamente enviesa a discussão na Assembleia da República e fora dela.
Não deixa de ser caricato, embora significativo, que o
Governo, num regime democrático, não se limite a acusar
tal ou tais partidos da oposição mas a própria Assembleia
da República, que considera, neste caso, como uma «força
de bloqueio».
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP nunca apoiou
propostas que pretendam, de forma definitiva, rejeitar a coincineração ou decretar a sua suspensão perpétua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="33">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="33">Para nós, a co-incineração é um dos
processos, entre muitos outros, que devem ser considerados numa gestão integrada dos resíduos industriais, que
defina para cada resíduo o processo mais conveniente de
entre os disponíveis na altura, ainda que de forma provisória ou transitória.
Mas também não apoiamos medidas que, ignorando
toda a complexidade do problema, o queiram reduzir à coincineração, nem aceitamos que, por detrás da coincineração, o Governo pretenda esconder e disfarçar toda
a incapacidade política que tem revelado nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="33">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="33">Por que não foi correctamente transposta a Directiva Comunitária 96/61/CE, relativa ao Controlo
Integrado e Prevenção da Poluição?
Que é feito do Plano Nacional de Prevenção da Produção de Resíduos Industriais, que o Governo tinha prometido para Junho do ano passado e o arranque da sua implementação para este ano?
Onde está a base deste plano, a base de informação
com dados da produção nacional e processos menos poluentes utilizados noutros países?

Onde estão a identificação dos bloqueios e os incentivos à implementação de tecnologias menos poluentes?
Quais as metas de prevenção estabelecidas e as recomendações sobre as acções a empreender?
Que avaliação é feita do desempenho das unidades industriais instaladas, licenciadas ou não, para tratamento de
resíduos industriais?
Que medidas foram tomadas para o preenchimento das
declarações de produção de resíduos industriais pelos
produtores?
Que metodologia está a ser seguida para levantamento
da quantidade e caracterização dos resíduos produzidos e
existentes no País?
O que está previsto em termos de recolha diferenciada
dos resíduos perigosos?
Já foi criado o Conselho de Acompanhamento da Execução da Estratégia de Gestão de Resíduos Industriais, de
acordo com o Decreto-Lei n.º 516/99? Se sim, qual tem
sido o seu desempenho?
Para o Governo, a co-incineração pretende ser, afinal, a
capa para esconder a sua incapacidade de promover uma
gestão integrada dos resíduos industriais.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O projecto de lei do
Partido Ecologista Os Verdes corresponde a preocupações
legítimas existentes no processo de tratamento dos resíduos industriais, pelo que da nossa parte terá o voto favorável na generalidade, sem prejuízo de, em sede de Comissão, na especialidade, procurarmos com os proponentes
consensualizar alguns ajustamentos ao articulado, de forma
a que fique mais adequado aos objectivos de contribuir
para uma solução urgente do tratamento dos resíduos
industriais.
A nosso ver, a lei que vier a sair da Assembleia da República não deve ser pretexto para entravar o rápido andamento do processo, como alguns, eventualmente, desejariam, antes deverá contribuir para uma rápida mas consistente abordagem de toda a problemática da gestão dos
resíduos industriais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="33">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="33">Quanto ao projecto de lei do CDS-PP,
registamos o facto de este partido reconhecer que em matéria de defesa da saúde e da qualidade do ambiente e de
ordenamento do território só a Administração Pública está
em condições de defender o interesse público.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="33">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="33">O funcionamento do mercado só por
acaso encontrará as soluções mais convenientes, ao contrário da opinião do Sr. Deputado Barros de Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="33">Não brinque com
coisas sérias!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="33">Na especialidade, procuraremos igualmente consensualizar com os proponentes algumas correcções ao articulado, pois é de facto importante que os dois
projectos de lei em discussão contribuam para uma gestão
integrada dos resíduos industriais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Capucho.

que a co-incineração é defendida seriamente por uma parte
da comunidade científica, já me parece um absurdo total
pretender justificá-la quando ela vem reforçar a presença
de uma cimenteira, só por si altamente lesiva do ambiente,
em pleno Parque Natural da Arrábida.
Estamos a falar de uma área protegida incluída na Rede
Natura 2000, de valor científico e natural e de uma beleza
ímpares a nível mundial. Por isso, o objectivo de todos
nós, nomeadamente dos Deputados por Setúbal das várias
bancadas, deveria ser o de desmantelar, tão cedo quanto
possível, a cimenteira e as pedreiras existentes em pleno
parque e nunca acrescentar a co-incineração de resíduos
perigosos a esta indesejável unidade fabril.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Este debate reforçou a nossa convicção de que
estamos perante uma hábil e perigosa farsa encenada pelo
Governo.
Tenta, em vão, o Governo mostrar capacidade de decisão para resolver um problema sério, mas aquilo que propõe não é mais do que uma má solução para uma parcela
ínfima do problema, menos de 1% do total dos resíduos. O
essencial, de facto, fica de fora: o inventário e a declaração
dos resíduos, a armazenagem e o tratamento, a reciclagem
e a reutilização.
Por tudo isso, era indispensável que a Assembleia da
República assumisse as suas responsabilidades e apresentasse propostas sérias para encarar globalmente e não apenas parcelarmente a questão dos resíduos industriais tóxicos.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Acusam-nos, sem fundamento, de invadirmos a área de exclusiva competência
do Executivo — refiro-me, obviamente ao projecto de lei
de Os Verdes -, mas escamoteia-se que ele próprio, o Governo, cometeu uma gritante e escandalosa violação da
Constituição ao legislar por resolução e não por decretolei, como era obrigado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="34">A verdade é que o Governo se refugia
atrás de uma comissão, que respeitamos, perigosamente
sacralizada, e desculpa-se com as respectivas conclusões
para disfarçar a fuga à assunção da sua exclusiva responsabilidade de decisão política.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Como é sabido, o PSD
defende um método diferente — a incineração dedicada —
para a queima dos resíduos industriais perigosos e teve já
oportunidade de o reafirmar claramente no programa apresentado aos eleitores em Outubro passado, tendo apresentado um projecto em conformidade na Assembleia da República.
Avançámos ainda com propostas concretas e complementares, a agendar oportunamente, e que visam encarar e
resolver este problema na sua globalidade.
Para já, aguardamos os desenvolvimentos inerentes à
implementação do projecto de lei de Os Verdes, caso seja
aprovado, como desejamos.
Permitam-me agora, Sr. Presidente, Srs. Deputados,
como eleito por Setúbal, uma reflexão adicional: se é certo
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="34">E não são apenas as consequências directas da queima que estão em causa.
De facto, como é que é sequer pensável que resíduos
perigosos possam atravessar assiduamente a cidade de
Setúbal ou os caminhos de uma área protegida como esta,
sabendo-se que não há solução ferroviária para o problema? Como é que é possível cumprir o Plano de Desenvolvimento Estratégico para a Península de Setúbal, assente
essencialmente no desenvolvimento do turismo e que favorecerá a criação de milhares de postos de trabalho, designadamente com os turistas em Tróia a desconfiarem do
efluentes gasosos que os ventos dominantes na época alta
empurram na sua direcção?!
A deslocalização da cimenteira para fora do Parque foi
por nós defendida no nosso Programa Eleitoral de Governo, não, obviamente, para ser consumada a curto prazo,
mas como objectivo indeclinável de médio prazo.
A opção pela co-incineração e pelo Outão, a concretizar-se, significaria precisamente a validação de uma
cimenteira no seio do Parque Natural da Arrábida, condenando, provavelmente para sempre, a desactivação da
fábrica e das pedreiras.
A resposta, supostamente hábil, mas, obviamente, ridícula, no mínimo, do Governo a este problema não se fez
esperar e — pasmem, Srs. Deputados! — é a seguinte:
como o Governo não quer tirar a cimenteira do Parque,
então propõe-se tirar o Parque da cimenteira!
Nem vale a pena comentar este disparate grosseiro e
desesperado!
Com esta conduta desastrada e inexplicável, o Governo
conseguiu uma coisa espantosa em Setúbal: à excepção
dos responsáveis do PS, reuniu contra o projecto não só as
populações como praticamente todas as vozes com representatividade e responsabilidades cimeiras no distrito, as
associações de municípios, de agricultores, de comerciantes, os grupos ambientalistas, a Confederação das Cooperativas, a Mútua dos Pescadores, a Região de Turismo e a
União dos Sindicatos.
De facto, o Governo conseguiu esta coisa espantosa:
para além dos responsáveis do PS, tudo o mais não apoia
esta decisão!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Junqueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Às preocupações sobre o Outão começaria por
lembrar que foi o próprio PSD que fez a renovação da
licença para a utilização da cimenteira no Outão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="35">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="35">Portanto, «bem prega Frei Tomás» e o
Sr. Deputado António Capucho perdeu uma belíssima
oportunidade de passar ao lado de um problema que ele
próprio criou, consolidou e — deixe-me que lhe diga —
cimentou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="35">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="35">Gostaria de dizer, muito tranquilamente, que há pontos de encontro entre o que disse a Comissão Científica e o projecto de lei do Partido Ecologista
Os Verdes, nomeadamente o reconhecimento da análise
de que o ciclo de vida é a forma mais correcta de abordar
o tratamento dos resíduos industriais e de que o prazo
normal de realização de uma análise de ciclo de vida
varia entre 6 a 12 meses, facto que o projecto de lei não
lembra ou não recorda mas que, aplicado a todos os tipos
de resíduos enunciados, exigiria uma vasta equipa técnica, altamente especializada, que necessitaria de várias
dezenas de anos para a realização das tarefas propostas,
que, aliás, nunca foram feitas em nenhum país do mundo,
mesmo naqueles que têm uma capacidade muito superior
à nossa em recursos técnicos e financeiros, pelo que —
diz a Comissão Científica — mais sete meses não servirão de nada, realidade incontestável que demonstra a
incontornável inconsequência do projecto de lei de Os
Verdes e espelha bem que o único objectivo é o de empatar o processo encontrado na miragem de «apanhar» —
eventualmente, não sei — algumas poucas centenas de
votos.
Este projecto de lei não concorre para resolver um
problema, pelo contrário, agrava-o, não lhe propõe soluções, adia e viola, logo à partida, a primeira disposição
das conclusões do relatório, que diz «(…) o maior risco
para o país é deixar tudo como está (…)» e Os Verdes e a
oposição querem deixar tudo como está, ou seja, mal
para o País.
Por outro lado, com o diploma, de acordo com o despacho de admissão, «(…) pretende-se (…) que a Assembleia da República renove a suspensão do processo através de injunções vinculativas e seja retirada ao Governo,

35
na prática, capacidade de decisão nesta matéria. Admito
poder assim ser colocado em causa o princípio constitucional da divisão de poderes, sobretudo quando, como no
caso, se está perante uma prática reiterada. Seria, com
efeito, a segunda vez que, sobre a mesma matéria, a Assembleia da República invadiria o âmbito nuclear do
poder executivo, suspendendo a eficácia de actos materialmente administrativos, praticados de acordo com os
parâmetros constitucionais em vigor.» E nós não deixamos de sublinhar este despacho de admissibilidade do
próprio Presidente da Assembleia da República.
O despacho de admissibilidade do projecto de lei do
CDS-PP diz também que «(...) em conformidade com a
jurisprudência do Tribunal Constitucional, tais injunções
não têm a virtualidade constitucional de vincular juridicamente o Governo», mas, ao não assumir directamente a
suspensão, o CDS-PP vota favoravelmente o projecto de
lei de Os Verdes e consegue, por terceiros, contribuir
para a suspensão do processo. Eis o exemplo supremo da
hipocrisia política de quem apregoa, até à exaustão, a
honradez intelectual e também política! Ficaria melhor
ao PP que não apresentasse o projecto de lei ou, então,
dissesse claramente que queria suspender, que não se
socorresse de Os Verdes para obter os mesmos efeitos.
Falta de honestidade intelectual da vossa parte!
O projecto de lei do PSD não diz, indubitavelmente,
se revoga ou não a Lei n.º 20/99 e não esclarece se tem
ou não a virtualidade de fazer cessar a suspensão da
aplicação do Decreto-lei n.º 273/98, nem se sabe, finalmente, como se diz no despacho de admissibilidade,
«(…) em que medida podem vir a ser considerados revogados os Decretos-Leis n.os 120/99 e 121/99 (...). Enfim,
uma confusão, excepto numa coisa: na adopção da incineração dedicada como alternativa à co-incineração.
No entanto, o PSD votará a co-incineração de Os
Verdes, ainda que em suspensão, e votará o projecto do
CDS-PP, o que não é grave porque não é coisa nenhuma,
mas o que é grave é que, eventualmente, a oposição vote
a incineração dedicada do PSD, apesar de não concordar
com ela, porque, como se sabe, o PSD, com esta medida,
para sustentar este equipamento, teria de recorrer à própria importação de resíduos. Queimariam os nossos e os
dos outros! É verdadeiramente singular, sendo também
singular os elevados riscos do processo, cientificamente
comprovados!
Sr. Deputado António Capucho, isto é que é uma verdadeira farsa do PSD! E uma farsa continuada, quando,
durante tanto tempo, nada realizaram e concretizaram no
terreno e vêm agora anunciar que na segunda-feira vai
entrar na Assembleia da República uma «chuva» de projectos de lei, em relação aos quais poderíamos, eventualmente, perguntar, se seguíssemos a vossa linguagem,
que tipo de interesses económicos os movem para estas
soluções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="35">Muito bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="35">Fica, pois, o País a saber que esta é a
manta de retalhos a que a oposição reduz um problema
nacional de saúde.</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="36">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="36">É o resultado de, em democracia, lamentavelmente em democracia, se agitarem os mesmos
«espantalhos» do medo e da ignorância tão próprios das
ditaduras. E isto é algo com o qual não podemos pactuar!
É o resultado de quem, para o bem e para o mal, exigiu,
aceitou e votou uma Comissão Científica Independente,
com os resultados do seu trabalho, e que, depois, denunciando falta de verticalidade ou má fé, os rejeita.
A violação das regras votadas, por unanimidade, na
Assembleia da República, a inconstitucionalidade dos
projectos de lei e a contradição ridícula entre eles são alguns dos factos que cimentam a irresponsabilidade e a
desonestidade política que ilustram e definem a actuação
das oposições.
Impede-se o Governo de governar, impede-se o Governo de reformar, subtraem-se ao Governo as suas competências, para que este seja julgado não pelas suas decisões
mas pelas acções de obstrução da própria oposição.
Terminaria, pois, Srs. Deputados, afirmando que é nossa convicção que o País saberá distinguir entre a seriedade
do Governo e da sua cooperação com as universidades
portuguesas e a «feitiçaria» de algumas oposições, lembrando que só se honra política e pessoalmente quem tem
apenas uma palavra, e, tendo uma só palavra, testemunhada pelo voto unânime nesta Assembleia da República, a
consegue honrar respeitando as conclusões assumidas,
porque, ao tentarem evitar a aplicação destas conclusões,
estão a tentar evitar os testes que irão para o terreno, os
testes que hão-de demonstrar aquilo que é melhor saúde,
mais qualidade de vida e melhor ambiente.
E falo em Souselas e não só em Coimbra, mas em Souselas e em Coimbra. E aqueles que assim procedem, com o
espírito obscurantista — e não tenhamos medo das palavras -, fazem com que a melhor saúde, a melhor qualidade
de vida ou o melhor ambiente sejam impedidos de ser
comprovados e sejam a resultante daquilo que, na prática,
a Comissão Científica Independente considerou.
Terminaria, Sr. Presidente e Srs. Deputados, dizendo
que o Partido Socialista está determinado em apoiar o
Governo e em levar por diante esta reforma essencial, que
é uma transformação fundamental para que exista uma
cada vez maior afinidade e reconciliação entre o homem e
o ambiente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente,
peço a palavra para defesa da consideração da minha bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado, agradeço-lhe que
identifique a matéria que considerou ofensiva.

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, o
Sr. Deputado José Junqueiro insinuou haver, do nosso
lado, uma atitude de farsa a este propósito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Junqueiro, quero recordar-lhe que o governo do PSD, bem ou mal, tinha uma solução concreta para o
problema através da incineração dedicada, que VV. Ex.as
revogaram. E, neste momento, depois de ter novamente
apresentado aos portugueses, no seu programa eleitoral, a
mesma solução para a queima – é verdade, porém, que os
portugueses optaram por outro programa e não pelo nosso
e hoje estão arrependidíssimos, mas é um facto que optaram pelo vosso e não pelo nosso -, o PSD entendeu que,
complementarmente, já que a vossa solução trata de menos
de 1% do problema, devia apresentar três ou quatro projectos de lei para tratar dos outros 99% do problema.
Isto não é nenhuma farsa! Isto é actuar responsavelmente na solução dos problemas do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Para dar explicações, querendo,
tem a palavra o Sr. Deputado José Junqueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, serei
muito breve, porque cheguei à conclusão de que não tinha
ofendido o Sr. Deputado António Capucho; apenas constatei que ele tinha sido apanhado pelas suas próprias palavras, ao ficar muito claro que quem «cimentou» a cimenteira do Outão, com o seu licenciamento e renovação, foi o
PSD. Sei que isso é um incómodo e que é bom fazer os
discursos que fazem, mas também é bom reconhecer que
os senhores estão na origem desse mesmo problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="36">Mas, se quiser, tiramo-la já de lá!</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="36">Sr. Deputado António Capucho, penso
que o Sr. Deputado, a breve prazo, vai ter mais problemas
para resolver do que esse da cimenteira.
Para terminar, gostaria de lhe dizer o seguinte: até este
momento e durante todo este tempo, em matéria de ambiente, os senhores falaram muito mas não fizeram rigorosamente nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="36">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="36">Depois de ter sido o Sr. Deputado o
primeiro a dizer que isto era uma «farsa», quando referi
aqui que, de facto, esta «chuva» de projectos, as críticas a
Outão e o licenciamento esquecido deliberadamente por V.
Ex.ª dessa cimenteira é que são uma farsa, devo dizer-lhe
que isso não foi qualquer ofensa da nossa parte. Foi confrontar o PSD com a sua própria realidade e a inabilidade e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Junqueiro, vou recolocar-lhe algumas questões, na medida em que, ainda há pouco, as
mesmas não obtiveram resposta por parte do Sr. Deputado José Barros Moura e gostaria, de facto, de ouvir o
Partido Socialista sobre esta matéria.

O Sr. Deputado, depois de ler o relatório da Comissão
Científica Independente, aquele que lhe foi encomendado
pelo Governo através do Decreto-Lei n.º 120/99, de 16
de Abril, consegue dizer-me qual a percentagem e que
tipo de resíduos vão ser reciclados, quais as formas de
reciclagem previstas, qual o âmbito da redução desses
resíduos e qual a percentagem e que tipo de resíduos vão
para aterro?
Se o Sr. Deputado não conseguir responder-me a estas perguntas, partimos, obviamente, para a conclusão de
que o relatório não afere do tratamento de resíduos
industriais perigosos, incluindo nomeadamente o impacte
de cada uma das possíveis modalidades de tratamento
sobre o ambiente e a saúde pública, e de que, portanto,
Sr. Deputado, também este aspecto, na Lei n.º 20/99, de
15 de Abril, não está cumprida.
Por outro lado, Sr. Deputado, onde é que estão as
medidas para uma adequada deposição a curto prazo ou
armazenamento controlado dos resíduos? Onde é que
está, Sr. Deputado, a reabilitação ambiental das povoações onde estão localizadas unidades cimenteiras, portanto, das quatro localidades? Onde está, Sr. Deputado, o
plano que assume, como prioridade absoluta, a redução,
reutilização e reciclagem e que faz a inventariação e
caracterização dos resíduos?
Em suma, Sr. Deputado, aquilo que gostava de perguntar-lhe é, então, se o Partido Socialista fecha os olhos
a esta realidade que é o incumprimento total da Lei n.º
20/99, de 15 de Abril, por parte do Governo e, portanto,
para utilizar a expressão do Sr. Deputado José Barros
Moura, com desrespeito total pelas regras do jogo que a
Assembleia da República decidiu definir.
Aliás, o primeiro desrespeito do Governo pelas regras
do jogo foi o de, logo no dia a seguir àquele em que a
Assembleia da República suspendeu o processo de coincineração, o Governo, através do Decreto-Lei n.º
120/99, de 16 de Abril, ter avançado com o processo da
co-incineração, nomeadamente com a criação da Comissão Científica Independente de Controlo e Fiscalização
Ambiental do Processo da Co-Incineração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado José Junqueiro, que só dispõe de 1 minuto e
4 segundos para o efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, tentarei
responder em 1 minuto, sendo breve.

Gostaria de dizer que a política ambiental, em Portugal,
registou um enorme sucesso nestes últimos cinco anos.
É uma realidade que é comummente reconhecida não
só no País mas pela própria comunidade internacional. E
quando se lança um projecto desta ordem e com este
alcance é para garantir exactamente a eliminação de resíduos e, simultaneamente, que essa eliminação de resíduos
se traduza em melhor saúde, melhor qualidade de vida e
melhor ambiente.
Ora, só será possível acontecer isso se, para além dos
testes que vão ser realizados para comprovar exactamente
as conclusões da Comissão Científica Independente, não
for inviabilizado este projecto do Governo.
Portanto, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, dir-lhe-ia
muito concretamente que…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado. Agradeço-lhe que complete a frase.</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="37">… não tenha medo daquilo que são as
considerações positivas e as conclusões da Comissão Científica Independente, porque lhe garantiremos essa melhor
qualidade de vida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, agradeço que façam silêncio, sobretudo agora que vai falar um camarada
vosso.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Paulo Pereira Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="37">Sr. Presidente,
não temos medo das palavras, mas, até ver, tratamo-nos
por companheiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="37">É só até ver!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Sr. Deputado, «escapou-me»!...
Não me leve a mal; sabia isso. Eu também não tenho medo
das palavras, como calcula, mas «escapou-me», não era
minha intenção.</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="37">Vejo que o Sr. Presidente tem saudades
de alguma camaradagem ali do seu grupo parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Não, não! Tenho a camaradagem
do meu grupo parlamentar.
Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Este debate nada acrescenta ao mar de dúvidas que ensombra o
processo da co-incineração que o Governo tanto adora.
As dúvidas dos impactes sobre a saúde pública são
fundadas e, assim, ninguém de boa fé pode defender uma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="38">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="38">Mas, em última análise, o comportamento dos responsáveis socialistas de Coimbra é que está agora em julgamento. E, de duas, uma: ou o Primeiro-Ministro
traiu os candidatos a Deputados e o Presidente da Câmara
Municipal de Coimbra, bem como todos os camaradas do
município, ou, então, estes agiram levianamente e enganaram o povo e todas as forças políticas, que confiaram na
palavra de honra que lhes foi dada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="38">Traições só no vosso
partido!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="38">Em qualquer caso, trata-se de um dos
mais feios episódios da política portuguesa, se nos lembrarmos que os socialistas, com requinte, foram comemorar a vitória socialista no distrito, exactamente, da terra que
foi enganada, ou seja, Souselas! Belo exemplo de verticalidade, meus senhores!
Uma palavra especial para o Sr. Presidente da Câmara
Municipal de Coimbra, Dr. Manuel Machado: aqui está o
resultado da sua negativa acção à frente do município de
Coimbra. Tudo isto resulta da sua omissão, da sua incapacidade, enfim, da sua má afirmação enquanto timoneiro de
uma cidade de tradição como é Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="38">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="38">Lá diz o provérbio popular que «um fraco chefe faz fraca a forte gente» e é bem verdade, infelizmente para Coimbra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="38">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="38">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="38">Lembro o furor do, agora ausente,
Secretário de Estado Acácio Barreiros — se calhar, promovido por esse serviço prestado à Pátria, justificado na
altura… e, se calhar, outros, agora, também estão a pensar
em, nessa onda, rapidamente chegar ao mesmo lugar…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="38">Essa é a vossa concepção da política!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="38">Perante tal opção «criteriosa» e muito
«estudada», Coimbra descansou pela palavra dada de que,
afinal, não haveria co-incineração em Souselas…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="38">Ontem, dizia-se traído, mas não foi capaz de denunciar o traidor; hoje, não tem a honorabilidade
de pedir desculpa pela sua incapacidade. Ponha os olhos
na sua camarada de Vila Franca de Xira, que soube ameaçar que entregava as chaves do concelho e o resultado foi
que nunca mais Alhandra constituiu solução. Mas V. Ex.ª
está demasiado agarrado ao poder para o fazer.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uma palavra de apreço
para todos os que, localmente, têm levantado a voz neste</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Sr. Deputado, agradeço-lhe que
comece por identificar a frase ou as frases por que se consideraram ofendidos.
Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, o
Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho acusou-me de ter dito
que o Magnífico Reitor da Universidade de Coimbra tinha
comportamentos anedóticos. Ora, isso é uma completa
mentira, isso é completamente falso, como pode ser comprovado pelas declarações que proferi. É exactamente
nestes termos e em mais nenhuns outros que defendo aqui
a honra da minha bancada, em nome da qual falei.
Não é com a calúnia que o PSD poderá fazer política
neste país.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="39">Assim, está na hora de saber quem são
os que estão a favor da co-incineração e os que estão contra.
Não podemos permitir que o Sr. Ministro minta, quando afirma que nós votámos aquilo que, agora, não aceitamos. Está no Diário — e os senhores, particularmente o
Sr. Deputado José Barros Moura, podem consultá-lo —
que o PSD votou aquela resolução num determinado
enquadramento.
E também é verdade que os senhores, ao contrário do
que o Sr. Deputado disse, se abstiveram, ou seja, nem
sequer tiveram a coragem de votar a favor da criação da
Comissão Científica Independente! Por isso, não têm autoridade moral para, agora, se refugiarem por detrás dela!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para dar explicações, querendo,
tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José Barros Moura, registo o modo deficiente como V. Ex.ª defendeu a honra da sua bancada…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="39">… e peço-lhe que me faça um favor.
Acredito na sua honestidade intelectual, o senhor esteve
aqui como nós, e até mais do que nós, porque falou daquela tribuna, por isso peço-lhe o favor de consultar as actas,
os registos. Todos ouvimos o senhor classificar de anedóticos todos aqueles que se atreveram a contestar as decisões da Comissão Científica. Esta é a verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="39">Isso é completamente falso!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="39">Chegados aqui, perguntamos se vale a
pena votar o adiamento da condenação de Coimbra. Por
nós, esta sentença não deve ser adiada. Haja coerência e
lealdade e votemos já contra a co-incineração. É isso que a
população de Coimbra e Souselas, que ouviu atentamente
os representantes dos partidos, aqui representados, espera
desta Assembleia. Tudo o resto não serve!
Apresentámos o nosso projecto de lei, que, aliás, é quase igual ao que apresentámos há um ano e meio. Na altura,
não quiseram votá-lo. Agora, por que esperam?
Não permitiremos que fiquem impunes aqueles que
enganaram Coimbra. No futuro, serão lembrados como
responsáveis dos efeitos nefastos que a co-incineração
trará a Coimbra. A vossa consciência não ficará indiferente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="39">Sr. Presidente,
peço a palavra para exercer o direito de defesa da honra da
bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="39">Não diga isso, Sr. Deputado. Não vale a
pena gritar, porque não é por isso que tem mais razão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="39">É uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="39">Todas as pessoas ouviram isto e o senhor sabe que é verdade.
Sr. Presidente e Srs. Deputados, registo que, se calhar,
o Sr. Deputado José Barros Moura está arrependido de ter
dito o que disse, mas seja como for aqui fica, mais uma
vez, o meu elogio ao Conselho Científico da Faculdade de
Medicina de Coimbra, ao Reitor, ao Professor Boaventura
Sousa Santos e a tantos outros cientistas deste país que se
têm pronunciado contra o parecer da dita Comissão Científica. Obviamente, eles são tão respeitáveis como as pessoas que fazem parte da Comissão Científica.
Agora, que o senhor classificou uns de doutos e outros
de anedóticos, é uma verdade que pode ser comprovada
com o que o senhor disse, a todos nós, daquela tribuna.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="39">Sr. Presidente,
peço a palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="40">Para interpelar a
Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado, agradecia que me
dissesse qual é o assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, tendo sido postas em causa afirmações que proferi e que constam de registos, peço à Mesa que faça divulgar, o mais
rapidamente possível, essas minhas declarações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr. Deputado, como sabe, a divulgação faz-se através da publicação, tendo todos os Srs.
Deputados acesso aos textos que reproduzem o que se
passa aqui. Mas, se faz questão disso, vou dar instruções
aos serviços no sentido de reproduzirem, com a maior
brevidade, a sua intervenção na totalidade ou na parte
referente ao assunto em causa.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada
Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="40">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Penso que o debate sobre os resíduos
industriais é extremamente importante e que a decisão
que o Grupo Parlamentar de Os Verdes tomou de usar o
seu único agendamento potestativo para debater esta
matéria encontra-se plenamente justificada. Isto porque,
independentemente da excitação ou dos excessos com
que alguns sectores, uma pequeníssima parte, do Partido
Socialista têm abordado a questão dos resíduos industriais, a verdade incontornável, que ficou provada com
este debate, é que continua a inexistir uma política para
os resíduos industriais, em Portugal. Esta é uma verdade
incontornável, e não vale a pena o Partido Socialista
teimar em ignorá-la, metendo a cabeça na areia.
Se o Partido Socialista está preocupado com o problema, e é seu dever estar, então tem de explicar por que
é que não o resolve (e esta questão coloca-se há pelo
menos 5 anos).
Este debate provou que a Lei n.º 20/99, aprovada há
mais de um ano, continua por respeitar.
Aquilo que é elementar para a existência de uma política de resíduos, em qualquer país, ou seja, o conhecimento, o cadastro, a inventariação, tal como há 5 anos
atrás, continua por fazer.
A adopção de uma estratégia orientada para a prevenção, ou seja, para a modernização dos nossos processos
produtivos, por forma a permitir às nossas indústrias
competirem, sobreviverem e produzirem melhor no espaço europeu, continua a não passar de palavras, não havendo qualquer medida concreta, calendarizada, que fixe
objectivos e que lhe confira o mínimo de credibilidade.
Depois de mais de um ano volvido, a deposição clandestina e descontrolada de resíduos, que é de há muito
um problema de saúde pública, continua tal qual se
encontrava.

Perante esta realidade incontornável, o Partido Socialista insistiu em falar, neste debate, com arrogância, com
autoritarismo e com a prepotência de quem convive mal
com a crítica e com a diferença. No fundo, o Partido
Socialista teve uma atitude que só se explica por continuar
a ter, nesta matéria, uma «mão cheia de nada», tendo como
única tábua de salvação a tentativa de resolução de uma
pequenina parte do problema. Essa pequena parte não é o
problema nacional mas, sim, um problema a que apenas foi
dada prioridade devido à pressão de um sector que está
francamente interessado nesta matéria.
Por isso, insistimos que o problema que afecta e preocupa os portugueses é sério e tem um responsável, que
não é o Parlamento. Aliás, aquilo que hoje propomos é
que o Parlamento obrigue o Governo a prestar contas
daquilo que deveria ter feito há um ano, daquilo que hoje
não fez e daquilo que tem de fazer rapidamente para pôr
fim a um problema que é insustentável do ponto de vista
ambiental e do ponto de vista da saúde e do desenvolvimento.
E é sobre esse problema que o Governo nada diz; é
esse Governo que continua a intoxicar a opinião pública
com esse problema, a faltar à verdade e a escamotear os
dados.
Por isso, Sr. Presidente e Srs. Deputados, já não vale
a pena haver mais histeria e mais autoritarismo, nem
fazer o discurso do «coitadinho do Governo, que não
pode resolver o problema, porque não o deixam». É tempo de assumir que já há muito que o Governo tem «trabalho de casa» por fazer; é tempo de tomar decisões; é
tempo de colocar os resíduos em locais controlados; é
tempo de resolver um problema que é inadiável e que
não pode continuar a ser ignorado por nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Vou ler uma parte do discurso do Sr.
Deputado José Barros Moura, especialmente para si, Sr.
Presidente, que foi intimado a distribuir as afirmações que
foram feitas, ou não, nesta Câmara, …
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="40">Intimado?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="40">…, do qual tenho uma cópia que me foi
facultada pelos serviços da Assembleia. O discurso, no
parágrafo em causa, diz o seguinte: …
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="40">Ouça aquilo que vai ler!</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="40">… «As conclusões da Comissão Científica Independente não são um dogma e devem ser avaliadas pela própria comunidade científica. Salvo detalhes
anedóticos esta...» — comunidade científica — «...não
contestou as conclusões que, aliás, se baseiam em experiência internacional digna de crédito». Ou seja, salvo
detalhes anedóticos de alguns membros da comunidade</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="41">Sr. Presidente,
peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="41">Para defesa da honra pessoal, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr. Deputado, concedo-lhe imediatamente o uso da palavra uma vez que o debate chegou
ao fim.
Tem a palavra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Srs. Deputados, vamos passar à
votação, porque Os Verdes exerceram o direito potestativo
de requerer a votação, na generalidade, no próprio dia do
debate. Acontece que esse direito, em rigor, só pertence ao
autor do agendamento, mas há consenso em que se votem
os dois projectos de lei.
Srs. Deputados, vamos então proceder à votação, na
generalidade, do projecto de lei n.º 218/VIII — Altera a
Lei n.º 20/99, de 15 de Abril (Tratamento de resíduos
industriais) (Os Verdes).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes, do BE e de 5
Deputados do PS, votos contra do PS e a abstenção de 1
Deputado do PS.
Este projecto de lei baixa à 4.ª Comissão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="41">Sr. Presidente,
limito-me a apelar ao bom-senso, à honestidade intelectual
e à capacidade de leitura.
É simplesmente isso! Apelo simplesmente a isso.
Mas, se querem que concretize, acrescento que citei
expressões de um cientista que disse, a propósito de críticas recebidas da comunidade científica, que «tirando
aspectos anedóticos...», isto é, a questão das lareiras, não
houve críticas de fundo …

Agradeço aos senhores cidadãos que assistem a esta
sessão plenária que não se pronunciem, porque não podem
fazê-lo. Esta é uma regra da Casa de que não posso prescindir e à qual não posso abrir excepções, sob pena de
transformarmos as votações num comício. Compreendam
que isso não pode acontecer. Portanto, na próxima votação, agradeço que se abstenham de qualquer manifestação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Penedos (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para que efeito, Sr. Deputado?

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41">Não, isso não está no seu discurso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="41">… ao Relatório da Comissão Científica.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, de todo o modo é
evidente que o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho ofendeu
a minha honra e faltou à verdade quando disse que eu
proferi acusações desse tipo contra o Magnífico Reitor da
Universidade de Coimbra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Penedos (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, quero informar que apresentarei à Mesa, por escrito, uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Fica feito o registo, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="41">Peço a palavra, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para dar explicações, querendo,
tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José Barros Moura, compreendo o seu embaraço, uma vez que V. Ex.ª escreveu uma coisa, pensou
outra e disse ainda outra.
Compreendo que V. Ex.ª, agora, tente explicar o inexplicável, até as famosas lareiras, quiçá a cegonha!
Mas, Sr. Deputado, estou aqui de cabeça erguida
perante si. O que eu falei é verdade: o senhor pensou uma
coisa, disse outra e tresleu outra ainda.

</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, quero
dizer que também entregarei à Mesa uma declaração de
voto em nome de cinco Deputados socialistas do distrito de
Coimbra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Fica feito o registo, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, vamos agora votar, na generalidade, o
projecto de lei n.º 231/VIII — Altera a Lei n.º 20/99, de 15
de Abril (Deputado do CDS-PP Manuel Queiró).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes, do BE e de 5
Deputados do PS e votos contra do PS.
O diploma baixa à 4.ª Comissão.
Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos
de hoje.</utterance>
</debate>
