<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="91" date="2000-09-13">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Declaro aberta esta sessão de recepção e homenagem a Suas Majestades o Rei e a Rainha
de Espanha.
Eram 10 horas e 45 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António Bento da Silva Galamba
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carla Maria Nunes Tavares Gaspar
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Cláudio Ramos Monteiro
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Emanuel Silva Martins
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco D'Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Bárbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Alberto Rebelo dos Reis Lamego
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho
José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José Carlos Pinto Basto Mota Torres

José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Eduardo Vera Cruz Jardim
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luísa Pinheiro Portugal
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custodia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Paulo Alexandre Homem de Oliveira Fonseca
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Teresa Maria Neto Venda
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Álvaro dos Santos Amaro
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António de Carvalho Martins
António D'Orey Capucho
António Edmundo Barbosa Montalvão Machado
António Manuel da Cruz Silva
António Manuel Santana Abelha
António Paulo Martins Pereira Coelho
Armando Manuel Dinis Vieira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Majestades, Sr. Primeiro-Ministro
e Srs. Membros do Governo, Srs. Presidentes do Supremo
Tribunal de Justiça e do Tribunal Constitucional, Srs.
Deputados, Srs. Embaixadores de Espanha e de Portugal, e
demais Representantes do Corpo Diplomático, Srs. exPresidentes da República e da Assembleia da República,
Excelências, Demais Autoridades Civis, Políticas e Militares, Minhas Senhoras e Meus Senhores:
A Assembleia da República sente-se desvanecida e
honrada por poder receber, em visita oficial, Suas Majestades o Rei D. Juan Carlos e a Rainha D. Sofia de Espanha.
As recordações, e certamente as saudades do tempo da
juventude vivida em Portugal, têm trazido Vossa Majestade ao nosso país em outras oportunidades. É então o amigo
de Portugal que nos visita. Aquele que um dia disse que
visitar Portugal «é quase como regressar a casa».
Hoje, é diferente. Vem também o amigo. Mas vem com
ele o Chefe de Estado da Nação irmã. Tudo se passa como
se esta própria viesse. Não apenas — o que é usual —
através dos seus turistas, dos seus profissionais ou dos seus
trabalhadores, mas daquele que simboliza e representa o
povo irmão, todo ele.
Não é esta, no entanto, a única diferença. No passado,
havia entre nós fronteiras, onde zelosos funcionários nos
exigiam o permit de passar de um lado a outro. Hoje, a
viatura que nos transporta não afrouxa, as antigas alfândegas levantaram as cancelas. Ainda estamos em Espanha ou
já em Portugal? Ou existe uma placa que nos esclarece ou
não é fácil saber. O que era uma barreira é hoje uma linha
imaginária.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Sua Majestade o Rei de Espanha (Juan Carlos)" page-start="6">Sr.
Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Agradeço, do fundo do coração,
as vossas amáveis palavras de boas-vindas.
Esta Assembleia, que encarna a soberania nacional portuguesa, e que com tanta e mesura e ponderação protagonizou a transição política de Portugal, contribuiu tanto para
a consolidação dos seus valores democráticos como para o

seu crescente bem-estar e desenvolvimento dentro da
União Europeia.
Gostaria também de deixar aqui expresso o meu emocionado agradecimento pelas palavras de elogio que me
foram dirigidas por V. Ex.ª, Sr. Presidente, e que, no meu
entendimento, devem ser dirigidas a todo o povo espanhol.
Esta é a minha terceira visita à Assembleia da República Portuguesa e a segunda ocasião em que tenho a grande
honra de dirigir-me ao seu Plenário. É, para mim, um
enorme privilégio, e estou consciente de que se trata de um
facto excepcional.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje em dia não
seria possível compreender o muito que avançámos sem
recordar o longo, e por vezes difícil, caminho que os nossos países percorreram.
No ano passado, Portugal festejou o quarto de século
transcorrido desde o 25 de Abril. As intensas vivências e
as valiosas recordações permanecem vivas. Desde Espanha, seguimos com emoção a sucessão de acontecimentos
que agitavam Portugal: eu e a Rainha, em Madrid; os meu
pais, no Estoril.
Como é possível não recordar, ao evocar aqueles dias
históricos, os belos versos de Sophia de Mello Breyner:
«Esta é a madrugada que eu esperava/o dia inicial inteiro e
limpo/onde emergimos da noite e do silêncio e livres habitamos a substância do tempo».
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quando realizei
a minha primeira visita de Estado a este querido país, em
Maio de 1978, Portugal e Espanha avançavam de forma
decidida na construção dos seus respectivos sistemas democráticos. Portugal gozava de certa vantagem, pois havia
já dois anos que tinha aprovado a sua Constituição, enquanto que a Espanha só o faria alguns meses mais tarde.
Portugal e Espanha decidiram partilhar plenamente os
valores democráticos da Europa, na qual aspirávamos
integrar-nos, inspirados na defesa dos direitos humanos e
das liberdades fundamentais.
Anos depois, na minha segunda visita de Estado a este
país, em Maio de 1989, tive a ocasião de sublinhar, nesta
Assembleia, a caminhada iniciada por Portugal e Espanha,
desta vez em simultâneo, ao aderirem à Comunidade Europeia.
Se durante os anos 70 as vontades de ambos os Estados
estavam concentradas na consolidação dos seus respectivos sistemas democráticos, na década de 80 ambos os
países decidiram culminar a passagem histórica da sua
adesão à Europa comunitária, passo este que seria igualmente decisivo para o aprofundamento das relações lusoespanholas.
Portugal e Espanha, com a riqueza das suas respectivas e fortes individualidades, talhadas ao longo dos séculos, incorporaram-se num aliciante projecto comum,
cimentado na vontade firme dos seus Parlamentos nacionais. Duas grandes e velhas nações europeias, que partilham tantos valores comuns com os restantes Estadosmembros, culminam, desta feita, o seu pleno reencontro
com a história deste nosso continente. A essência e a
dimensão universal da Europa jamais se poderia compreender sem o contributo decisivo das culturas dos nossos dois países.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Com pena de que tenha chegado
ao fim, declaro encerrada esta sessão.</utterance>
</debate>
