<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="34" date="2000-02-03">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, temos quórum
pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 35 minutos.
Estavam presentes o seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António Bento da Silva Galamba
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Dinis Manuel Prata Costa
Eduarda Maria Castro de Sousa
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d’Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Bárbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Carlos da Costa Ferreira da Silva
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho
José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José Carlos Pinto Basto Mota Torres

José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel de Medeiros Ferreira
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Pedro de Carvalho Martins
Luísa Pinheiro Portugal
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Carmo Pires Almeida Borges
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria José Vidal do Rosário Campos
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos
Vítor Manuel Alves Peixoto
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva
Álvaro dos Santos Amaro
Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António da Silva Pinto de Nazaré Pereira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, o Sr. Secretário
vai ler o expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="4">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram aceites, as
seguintes iniciativas legislativas: propostas de lei n.os
15/VIII — Grandes Opções do Plano para 2000, que baixou à 5.ª Comissão e demais comissões especializadas,
16/VIII — Orçamento do Estado para 2000, que baixou
igualmente à 5.ª Comissão e demais comissões especializadas, 17/VIII — Altera o Decreto-Lei n.º 267/80, de 8 de
Agosto (Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa Regional dos Açores) (ALRA), que baixou à 1.ª Comissão;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Srs. Deputados, para proferirem
declarações políticas, inscreveram-se os Srs. Deputados
Rosado Fernandes, Medeiros Ferreira, Honório Novo, Luís
Fazenda e Rui Gomes da Silva.
Informo os Srs. Deputados que a Mesa irá ser rigorosa
quanto à duração regimental dos períodos de antes da
ordem do dia, tal como foi recomendado pelos Srs. Deputados.

Para uma declaração política, tem, pois, a palavra o Sr.
Deputado Rosado Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Preparei algumas observações sobre
o estado dos mares portugueses e sobre a nossa marinha de
pesca. Tendo eu uma costela de mar (o meu avô materno
era comandante da marinha mercante) — conheci o mar
primeiro que a terra —, tenho-me sentido extremamente
incomodado com o decréscimo, que eu e todos verificamos, nas pescarias portuguesas, sejam elas costeiras, nos
estuários, ou longínquas.
O relatório do Dr. Arlindo Cunha, no Parlamento Europeu, veio dar-me razão, bastando confrontar alguém que
ande na pesca com esta situação para se saber da quebra
substancial que se verifica nos nossos e nos outros mares.
A verdade é que, em 1986, pescávamos 400 000 toneladas e estávamos em 37.º lugar entre as nações que pescavam; hoje, temos um honroso 51.º lugar e pescamos metade do que pescávamos antes! Porquê? Não quero fazer
alusões à nossa tendência para sermos bons alunos, porque, como professor já velho que sou, sei que os bons
alunos, em geral, são péssimos na vida prática, são muito
livrescos e pouco sabem da vida prática. Ao contrário do
que tem acontecido com a Holanda, que descobriu que o
arenque dava dinheiro, e com a América, com as ilhas
Faroé, temo-nos sujeitado a uma quota e, mais do que isso,
por sermos bons alunos, nem sequer chegamos ao nível da
quota que nos é permitida em tonelagem, em arqueação.
Neste momento, estamos 40% abaixo da frota de barcos
que poderíamos ter. Basta olhar …
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, desculpe que o interrompa, mas há um ruído de fundo na Sala que não permite que o ouçamos em condições normais.
Peço aos Srs. Deputados que façam silêncio, que não
conversem dois a dois, porque assim não é possível continuarmos. Não dei a palavra a nenhum Sr. Deputado, a não
ser ao Sr. Deputado Rosado Fernandes, pelo que, repito,
agradeço que façam silêncio.
Sr. Deputado Rosado Fernandes, faça favor de continuar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5">Sr. Presidente, é normal, porque nestas
«águas turvas» «pesca-se sempre mal». Talvez Santo António de Lisboa conseguisse pregar aos peixes, mas os
«peixes» que aqui estão na minha frente já são muito sabidos e raramente «mordem o anzol».
Queridos amigos, o que acabei de dizer é simplesmente
amigável. Estavam a fazer barulho, mas eu não me importo, porque também estou habituado a algum tumulto e a
alguma confusão, só gostaria é que dessem atenção, porque, devido à nossa extrema «aplicação» europeísta, estamos 40% abaixo da frota que poderíamos ter.
Neste momento, pescamos exactamente metade daquilo
que pescávamos em 1986, quando entrámos para a Europa,
ou, melhor, quando entrámos para a Comunidade Europeia, agora União Europeia — sempre estivemos na Europa, o que acho melhor, pois nunca me senti africano!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Também para uma declaração
política, tem a palavra o Sr. Deputado Medeiros Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Medeiros Ferreira (PS)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Em nome do Partido Socialista, começo esta
declaração política pela seguinte pergunta: que Europa
queremos construir? Desde o fim da «guerra fria» que o
continente europeu entrou numa nova fase da sua história.

O início desta fase foi muito tranquilo, apesar da grande
modificação operada: retraimento da Rússia, liberalização
exógena dos países do leste europeu e a unificação alemã
no quadro da NATO e da União Europeia. Hoje, a sensação de que o pior já passou, não é tão nítida e até se podem
detectar muitos sinais a anunciar possíveis crises no futuro.
O primeiro sinal foi dado a nível internacional, pelas
modificações do mapa político europeu, sobretudo na exJugoslávia, e, mais recentemente, com a subida eleitoral de
partidos extremistas em vários países.
Isto quer dizer que a Europa atravessa um momento
muito delicado que requer das forças democráticas e de
progresso uma atenção e uma conjugação de esforços
muito particular.
Ainda na última sessão da Assembleia Parlamentar do
Conselho da Europa foi discutido um relatório sobre a
ameaça dos partidos e dos movimentos extremistas para a
democracia na Europa, no qual se chama justamente a
atenção para muitos aspectos negativos das propostas
populistas dos grupos de extrema-direita, mas sem se chegar à análise das políticas sociais em vigor e da melhor
maneira de subtrair os povos à sedução exercida por essas
tendências anti-democráticas.
Claro que é de aplaudir a criação de uma comissão europeia contra o racismo e a intolerância, assim como a
futura realização de uma conferência contra esses fenómenos, a ter lugar em Estrasburgo no mês de Outubro próximo, mas são medidas manifestamente insuficientes.
Muito curiosamente, as forças de extrema-direita que
têm vindo a averbar êxitos eleitorais, como o partido austríaco, apresentam-se aos olhos das populações como defensores das garantias a dar em matéria de pensões e de
reformas, assim como em todo o âmbito da segurança
social, no exacto momento em que a onda neo-liberalizante
pretende evacuar o Estado dessas competências para nelas
fazer entrar grupos financeiros privados. É de novo o
Estado social a forçar o seu regresso perante o perigoso
desdém neo-liberal.
É neste contexto global que se anuncia na Áustria a
formação de um governo de coligação, no qual participaria
o partido dito liberal, defensor, há muitos anos, de uma
política xenófoba, para não dizer racista, que se opõe à
livre circulação de pessoas no espaço europeu — e esse
problema é de ter em conta —, contrário ao alargamento
da União aos países do leste europeu e cuja ideologia o
leva a não condenar o regime nazi de Adolf Hitler.
Por comodidade nominativa, chama-se a essa ideologia, nesta fase eleitoral de conquista do poder, de ideologia
nacional-populista. A sua chegada ao governo da Áustria
pode deitar a perder tudo o que se ganhou com a unificação alemã, com a abertura da União Europeia aos novos
regimes democráticos dos países de leste e até com a união
económica e monetária. Só não vê isso quem não quer ver!
O presidente do partido em questão, Jörg Haider, elogiou a política social do III Reich, considerou os campos
de concentração como «campos disciplinares» e demonstrou a sua consideração pelos membros das Waffen SS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="6">Uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">Para quem se quer com um projecto diferente para o futuro são demasiadas e horríveis as suas
referências ao passado.

presidência da União Europeia. Pela nossa parte, não temos dúvidas em apoiar a atitude firme e serena tomada por
António Guterres e pela presidência portuguesa nesta
emergência.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">Sr. Presidente, que fazer nesta emergência?
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista não tem
qualquer dúvida no esclarecimento prévio da sua posição
perante a iminência da participação de um partido deste
género num governo de um país membro da União Europeia: condenar essa participação em nome dos nossos
ideais democráticos e em nome do futuro europeu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">Queremos uma Europa que avance para
formas de progresso político e social, que aprofunde a sua
união económica e coesão social e que rejeite as tentações
agressivas, fascistas e totalitárias que já estiveram na base
da sua ruína.
A nossa posição política é clara. Também é clara a posição de influentes políticos europeus, como os democratas-cristãos Aznar, Jünker, Nicole Fontaine, que não enxergaram neste passo extremo a sombra de uma maquiavélica manobra da Internacional Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">Foi precisa a intervenção de ontem do
Presidente do PSD para se reduzir o que está em jogo na
formação do governo austríaco a «uma manobra da Internacional Socialista».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">É mais a preocupação em atacar o Primeiro-Ministro António Guterres do que em ajudar a lidar
com uma situação inédita entre Estados-membros da Comunidade Europeia…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="7">É preocupante!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">… e, desse modo, o presidente do PSD
preferiu acusar a presidência da União Europeia de ceder a
pressões da Internacional Socialista!
Confesso que a minha imagem de homem de Estado do
Dr. Durão Barroso era mais elevada.
É então concebível que o Presidente da França, o gaullista Jacques Chirac, seja um agente da Internacional
Socialista? E a democrata-cristã Nicole Fontaine deixar-seia atemorizar por Lionel Jospin? O presidente do governo
espanhol será mais descuidado em termos de solidariedade
democrática internacional do que se esperaria de um membro tão qualificado do Partido Popular Europeu, que alberga o PSD no Parlamento Europeu?
Não vamos fazer da difícil gestão desta crise europeia
um assunto doméstico, tanto mais quando Portugal ocupa a

E não se diga — repito — que esse esclarecimento do
comportamento dos 14 governos da União Europeia é uma
ingerência num assunto interno da Áustria; é apenas o
anúncio das decisões que cada Estado-membro pode tomar, enquanto Estado soberano, sem afectar os tratados
internacionais de que são co-signatários com a Áustria.
Sr. Presidente, esta declaração política ficaria incompleta caso não se fizesse uma referência às causas que
podem justificar o crescimento eleitoral dos partidos extremistas. Uma dessas causas é, sem dúvida, a falta de uma
real política de emprego e de coesão social no seio da
União Europeia. O Grupo Parlamentar do Partido Socialista — e é desse que falamos — sempre defendeu a existência dessa política e dessa dimensão na construção europeia.
Por isso, também defendemos a realização em Lisboa da
Cimeira Extraordinária do Conselho Europeu sobre
Emprego e Coesão Social, por iniciativa da presidência
portuguesa e do Primeiro-Ministro António Guterres.
Os que só falam das causas deveriam empenhar-se no
êxito desta cimeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Medeiros Ferreira, os Srs.
Deputados António Capucho, Basílio Horta, Manuel Alegre e Lino de Carvalho.
Tem a palavra o Sr. Deputado António Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="7">É para exercer o
direito regimental de defesa da honra, mas vai dar ao mesmo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Então, faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Medeiros Ferreira, começo com um esclarecimento preambular, que não seria preciso, mas, apesar de
tudo, fica a nota de que, evidentemente, nem essa bancada
nem qualquer outra nesta Casa detesta mais do que nós os
princípios do Sr. Haider, no domínio da xenofobia e do
populismo. Isso que fique claríssimo! Tem todo o nosso
repúdio!
Outra coisa é a posição assumida pelo Eng.º Guterres,
ao que parece não como Presidente do Conselho em exercício, mas, sim, em representação dos outros 14 Estadosmembros, e isso não é despiciendo. Parece-nos que, de
facto, parafraseando um conhecido e insuspeito editorialista num matutino de hoje, foi uma declaração que revela
determinação, mas muito pouca serenidade.
Porquê? Fundamentalmente, Sr. Presidente e Srs. Deputados, porque se nos afigura que esta deliberação vai ter
efeitos perversos. Não só não vai resolver, muito provavelmente, o problema da coligação na Áustria, como até
vai levar a que o povo austríaco se ligue ainda mais, se</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">Governou com o
apoio de Haider durante seis anos!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Ainda não conseguiu dizer o contrário!
Mas agora resolveram — e bem! — diabolizar esse
partido. Sr. Deputado, acho muito bem que o tentem diabolizar, mas não provoquem os efeitos inversos à vossa
pretensão.
Esse Sr. Haider e o seu partido governam um estado da
República Austríaca há mais de 10 anos, sem que nunca a
União Europeia tenha levantado problemas.
Aliás, recordo que um partido congénere, na Itália, o
partido do Sr. Fini, fez uma coligação com a Forza Itália,
ainda há relativamente pouco tempo, e não «levantou nem
o Carmo nem a Trindade» por parte da União Europeia.
Seja como for, há razões fundas na Europa para esta reacção extremamente negativa.
Não quero abusar do meu tempo, porque vamos ter um
dia cheio, mas vou citar um camarada vosso, por quem
tenho — temos todos — o maior respeito, que é o Dr.
António Vitorino, Comissário Europeu: «Não podemos
centrar o debate na questão da participação de um partido
com essas características no governo austríaco, temos de
reconhecer ao governo e ao povo austríaco a liberdade de
escolherem os seus representantes. O que temos de colocar
como questão central na União Europeia, neste momento,
é como desenvolver uma estratégia que combata os valores
que estão por detrás da ascensão eleitoral de partidos dessa
natureza».

</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Medeiros Ferreira (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.
Deputado António Capucho, em primeiro lugar fico muito
satisfeito por V. Ex.ª ter afirmado que, obviamente, está
contra uma coligação do género daquela que se está a fazer
na Áustria, por discordar ideológica e politicamente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="8">Isso é de La
Palice!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Mas às vezes temos de começar por
qualquer lado, Sr. Deputado Luís Marques Guedes! Nem
todos temos o seu «voo de águia» e, portanto, temos de
começar mais baixo para ir subindo! Se me permite, vamos
ver se conseguimos «levantar voo»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="8">É um açor!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Exactamente, é um açor!
Portanto, a minha grande preocupação, e creio que a
preocupação de todos os democratas, é que a chegada ao
governo da Áustria de um partido de extrema-direita não
venha a pôr em causa a participação da Áustria no espaço
da União Europeia,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="8">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">… porque esse partido, contrariamente
ao partido do Sr. Fini, tem mantido posições contrárias aos
tratados internacionais da União Europeia, nomeadamente
à livre circulação de pessoas, e o Sr. Deputado, como Deputado de um país em grande parte emissor de mão-deobra e de pessoas que precisam de circular livremente na
Europa, não deveria ter a mínima contemplação por um
partido desse género.
Fico ainda ciente de que o Sr. Deputado António Capucho está preocupado com as consequências — e acho muito bem! — que a posição de outros países possa ter na
Áustria. No entanto, o crescimento do partido de extremadireita na Áustria não se deveu a qualquer posição tomada
pelos outros 14 países da União Europeia; o seu crescimento é continuado, é um crescimento que, obviamente,
tem a ver com sentimentos nacionalistas exacerbados…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="8">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Ora, o que fez o Sr. Primeiro-Ministro e
o que fizeram os 14 Estados-membros foi precisamente
centrar o debate na questão da participação de um partido
populista e xenófobo, é certo, mas com legitimidade para
participar numa coligação, se essa for a vontade do Parlamento e do Presidente da República.
Por outro lado, o Conselho Europeu não está a reconhecer ao povo austríaco a liberdade de escolherem os
seus representantes, e isso é muito negativo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="8">Pangermânicos! Quais nacionalistas!?</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Pangermânicos, mas nacionalistas nesse
aspecto da grande Alemanha, que os próprios alemães não
querem, Sr. Deputado Rosado Fernandes! É que há alemães e alemães! O próprio Bismarck não quereria, com
certeza, a companhia de certos austríacos, como o Sr. Haider. Tenho a certeza absoluta, e foi por isso que ele preferiu não anexar a Áustria depois da batalha de Sadova.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="8">O PS adora o
Bismarck!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Medeiros Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="8">
O Sr. Deputado sabe que há alemães que
preferem não se misturar com o que há de pior na Europa,
contrariamente a alguns intelectuais que não se importam
de deixar correr!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Medeiros Ferreira, o CDS-PP é um partido que é
radical contra os extremismos, sejam eles de direita ou de
esquerda.
E apetecia-me lembrar aqui uma frase de Adelino
Amaro da Costa, proferida nesta Assembleia nos idos anos
de 1975: dizia ele que se houvesse um atentado à liberdade, fosse de direita ou de esquerda, nós estaríamos na primeira linha da barricada a defender a democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">Por isso, a apreciação que fazemos deste
caso é completamente desligada de qualquer compromisso
com o Sr. Haider, com o seu partido ou com qualquer
partido extremista, que não será da nossa relação nem
nunca merecerá o nosso apoio. A questão tem de colocarse, Sr. Deputado, noutra perspectiva, e essa é a perspectiva
da Europa que queremos construir e é também a perspectiva de saber se nós, com este comportamento, estamos a
condenar o Sr. Haider ou estamos a condenar cerca de
30% dos austríacos que votaram nele.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">Este é o problema! A questão é que a
própria União Europeia tem mecanismos jurídicos internos
para punir não intenções, não ideologias, não declarações
nos jornais, mas factos concretos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="9">E a violação
dos acordos!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">E a violação dos acordos, nomeadamente! E num dos primeiros acordos, nas primeiras linhas dos
princípios da União Europeia, está a liberdade, está o pluralismo, está a democracia e está o Estado de direito.

central, escolheu outra alternativa. Nós não estamos disponíveis para punir os austríacos, para lhes dar um anátema
de exclusão, para lhes pôr um ferrete que lembra historicamente experiências passadas, dramáticas para muita
gente, e, consequentemente, o que preferimos é respeitar a
vontade democrática. E o Sr. Deputado faz parte de um
partido que se honra nesses princípios: de respeitar a liberdade, a democracia e os mecanismos parlamentares.
Não me parece justo que estejamos a fazer um processo
de intenções a um partido que é constitucional. A Áustria,
na sua ordem jurídica interna, tem um princípio muito
semelhante ao nosso, que é o princípio da incorporação
constitucional, ou seja, os partidos que vão contra o espírito da Constituição podem ser dissolvidos, aqui pelo Tribunal Constitucional, lá pelo Supremo Tribunal Federal, e lá
não foi dissolvido, é legal. Portanto, em meu entender,
estamos a meter-nos na política interna de outro país e,
obviamente, estamos a tomar uma atitude precipitada e,
eventualmente, injusta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">Já agora, aproveito para lhe colocar três
questões.

O Sr. Presidente da República diz que está repensar a
ida à Áustria por causa deste caso. Mas repensou a ida a
Cuba? Repensou a ida a Cuba, onde há uma ditadura clara?
Há dois pesos e duas medidas?
Voltando a este caso, estamos preocupados com a entrada do Sr. Haider no governo. Muito bem, essa preocupação pode ter motivo ou pode não ter, veremos, mas é
uma precipitação! E será que nos preocupámos quando,
em 1980, o Partido Comunista Francês entrou no governo,
sem qualquer tipo de abandono da doutrina e dos princípios estalinistas, que muitos dos seus ministros mantiveram até ao fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">Sr. Deputado Medeiros Ferreira, em
Espanha, aproxima-se uma frente popular. E se ela se
verificar? E se houver uma mudança no Partido Comunista
Espanhol, voltando-se para trás na história? O que é que
faremos?
É preciso, pois, em meu entender, ter-se cuidado, ter-se
precaução e não se tomarem atitudes precipitadas que,
eventualmente, podem voltar-se contra nós e beneficiar
quem nós hoje queremos prejudicar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">Portanto, estamos atentos, tão atentos
como o Partido Socialista, a qualquer violação que se verifique aos princípios fundamentais e, consequentemente,
dispostos a solidarizarmo-nos contra qualquer atitude desse tipo.
O que nos repugna, e não estamos disponíveis para fazer, é esta intromissão nos assuntos internos de um país
democrático, que, depois de 30 anos de governo do bloco

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Medeiros Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Medeiros Ferreira (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, porque me é dada agora esta oportunidade, começo por saudar
a presença do Sr. Deputado Basílio Horta na primeira fila
da bancada do PP-CDS, ou CDS-PP... Tomo a sua presen-</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="10">O que a declaração dos catorze diz é
algo de muito mais recuado: é apenas o comportamento
dentro do respeito pelos tratados, o comportamento bilateral, Sr. Deputado Basílio Horta, de cada governo.
Por mim, fico satisfeito que o Sr. Presidente da República Portuguesa tenha suspendido os preparativos da sua
viagem à Áustria, até para saber com quem é que vai falar
quando lá chegar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Mas assim penaliza
o Sr. Presidente da República da Áustria, não penaliza o
Haider!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Alegre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, em primeiro lugar, quero felicitar o Sr. Deputado Medeiros Ferreira pela oportunidade da sua intervenção e, sobretudo,
congratular-me com a posição que foi tomada pelo Primeiro-Ministro português em representação dos outros 14
países da União Europeia.
Creio que, neste caso, é preciso ter memória, é preciso
não esquecer. Ainda ninguém disse que Hitler também
chegou ao poder com votos, foi sufragado e teve trinta e tal
por cento! Formou governo, depois acabou com as eleições, acabou com os partidos, fez os campos de concentração, a que o Sr. Haider, depois de ter feito o elogio de
Hitler, chama campos de reeducação!
Ouço muito falar em serenidade, em ponderação, em
não haver precipitação. Quero recordar que foi o excesso
de serenidade que fez com que as democracias europeias

não defendessem a república espanhola, não interviessem
em Espanha do lado da república espanhola, que era um
regime legítimo, sufragado pelo povo, enquanto Hitler e
Mussolini a atacavam com os seus aviões e as suas tropas! Foi o excesso de serenidade, o excesso de ponderação que fez com que as democracias europeias, de capitulação em capitulação, chegassem até ao pacto de Munique e, depois, à guerra! Nestas coisas, creio que mais
vale prevenir que remediar e prefiro a determinação ao
excesso de serenidade!
Temos de saber que Europa queremos, e creio que,
ontem, António Guterres o disse muito bem: a Europa não
é só um projecto tecnocrático, não é só uma Europa de
mercado, não é só um projecto económico, é um projecto
de civilização; e, nesse projecto de civilização, não pode
haver lugar para partidos políticos que têm uma filosofia
política xenófoba, racista, neo-nazi! E sobretudo um país
como Portugal não pode esquecer-se dos milhões de emigrantes que tem espalhados pela Europa e pelo mundo. E a
sua primeira obrigação é saber defendê-los!
A democracia, Srs. Deputados, não começa nem acaba
nas eleições! Estou de acordo com o que foi dito: os povos
têm de assumir também a responsabilidade e a consequência dos seus votos! O povo alemão deu trinta e tal por
cento a Hitler e, depois, esteve esmagadoramente atrás do
Hitler! Como, noutras circunstâncias, o povo russo também esteve esmagadoramente atrás do Estaline. Os povos
têm de ser responsabilizados pelo seu voto e pelas escolhas
que fazem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Com isso, também
estou de acordo!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="10">Portanto, neste caso, trata-se de uma
prevenção: na Europa que nós queremos, na Europa democrática, na Europa tolerante, na Europa como projecto de
civilização não pode haver lugar para partidos que defendem uma filosofia cuja lógica leve ao campo de concentração, leve ao extermínio! E o extermínio dos judeus não foi
um simples detalhe da história, como disse o Sr. Le Pen e
como parece pensar o Sr. Haider!
Ainda bem que foi tomada esta posição! Ainda bem
que a Europa de hoje não teve o excesso de serenidade que
levou à capitulação da Europa democrática em 1939!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Medeiros Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Medeiros Ferreira (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, é
óbvio que a intervenção do meu colega, amigo e camarada
Manuel Alegre não implica uma resposta, a não ser uma
afirmação muito clara: no dia em que haja de novo separação de águas entre aqueles que defendem o regime democrático, os direitos humanos e a construção de uma Europa
democrática, progressista, que seja um espaço de liberdade
e de justiça, estaremos todos juntos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Srs. Deputados, encontram-se a
assistir aos nossos trabalhos um grupo de 50 alunos da
Escola Secundária da Cidade Universitária, um grupo de
200 alunos da Escola do 1.º Ciclo do Ensino Básico, n.º 2,
de Leiria, e ainda alguns cidadãos.
Um carinho para todos eles.
Ainda para um pedido de esclarecimento, tem a palavra
o Sr. Deputado Lino de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Medeiros Ferreira, o PCP, obviamente, acompanha as preocupações, o repúdio e as medidas que impeçam
que, na Europa e no mundo, os valores da xenofobia e do
racismo, os valores neo-nazis ascendam ao poder. Valores
esses que são alimentados, como o Sr. Deputado referiu, e
bem, pelos partidos e movimentos de extrema-direita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="11">Faço um parêntesis por causa de uma
intervenção aqui há pouco produzida quanto às comparações anti-históricas acerca de outras opções e modelos de
desenvolvimento da sociedade. Pode-se ter opiniões diferenciadas – e a bancada de extrema-direita deste hemiciclo…
… tem, seguramente – sobre as várias opções ideológicas
da sociedade. Mas há uma questão: é que a esquerda, os
partidos comunistas, ou, como foi referido, Fidel Castro
nunca defenderam nem defendem os valores da xenofobia,
do racismo ou os valores neo-nazis! Defendem os valores
da solidariedade, do tolerância, da paz, da igualdade e da
promoção da igualdade dos cidadãos no acesso às condições de usufruto do desenvolvimento social. É uma questão de ruptura com os valores da xenofobia e do racismo
que estão em ascenso.
Acresce que esta bancada, esta esquerda, este PCP
nunca esteve com os valores do 24 de Abril em Portugal.
Dito isto, em aparte, Sr. Deputado Medeiros Ferreira,
porque a questão central é aquela que o Sr. Deputado colocou, há um problema que não tem estado em debate e que
tem passado discretamente à margem desta decisão da
presidência da União Europeia, que eu faço a justiça de
considerar que não se trata de uma mera decisão de lapela
na esquerda, apesar das notícias vindas a público acerca do
convite que o partido socialista austríaco tinha feito anteriormente ao mesmo partido para integrar o governo. Mas,
deixando essa questão de lado, há uma questão central, Sr.
Deputado, que não tem sido aqui referida, e essa é que, em
minha opinião, tem de ser debatida: que razões é que
levam ao ascenso de alguns destes valores na sociedade

europeia e também, até, à sua popularização nalgumas
camadas sociais?
Essas razões têm uma resposta, Sr. Deputado: são os 20
milhões de desempregados na Europa, são os 50 milhões
de pobres, é a destruição do Estado providência, é um
modelo económico baseado nos valores do fundamentalismo neo-liberal que provocam uma situação, na Europa e
no mundo (mas é a Europa que estamos a discutir), que
alimenta certo tipo de ideias, certo tipo de valores, que
justificam, por vezes, este tipo de ascensos, este tipo de
movimentos.
Essa é que é a questão que temos de discutir, Sr. Deputado, porque essa é uma questão na qual os partidos socialistas estão seriamente envolvidos e pela qual são seriamente co-responsáveis: pelo desenvolvimento de um
modelo económico que alimenta e promove estes valores.
E enquanto não se combater este modelo económico e
enquanto ele não for substituído por uma política económica baseada nos valores da solidariedade e da igualdade
dos cidadãos, é evidente que teremos sempre, permanentemente, perante nós, problemas desta natureza que, obviamente — e acabo como comecei —, temos de combater.
E temos de combater tanto no plano das medidas políticas
como no plano ideológico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Medeiros Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Medeiros Ferreira (PS)" page-start="11">Sr. Presidente,
tomei muito boa nota da intervenção do Sr. Deputado Lino
de Carvalho e gostava de dizer que, em muitos aspectos,
até concordo com ela. Se me permite, tenho alguma precedência nos temas sobre as causas do fenómeno da extremadireita na medida em que, na declaração política feita em
nome do grupo parlamentar socialista, afirmei que uma das
causas era, sem sombra de dúvida, a questão da segurança
social no espaço europeu e a falta de uma política económica virada para o emprego e para a visão social. Até
reafirmei, desse ponto de vista, a importância do Conselho
Europeu extraordinário, a ter lugar em Lisboa no mês de
Março, por iniciativa da presidência portuguesa e, muito
em particular, do Primeiro-Ministro, António Guterres. E
gostaria de dizer que, na Comissão de Assuntos Europeus,
na legislatura passada, e certamente nesta, as questões
relacionadas com a coesão económica e social tiveram um
lugar de destaque nas preocupações do Partido Socialista.
Portanto, estamos de acordo com uma maior participação dos problemas sociais na construção europeia. O Partido Socialista está nesse combate desde o início. Aliás,
temos sido muito criticados exactamente por dar mais
importância às questões do emprego do que àquelas que,
em princípio, um país como Portugal, por si só, levaria a
ter em consideração. Mas o que está a suceder na Áustria
significa que a melhor política democrática para Portugal é
a defesa de uma política de emprego, de segurança social e
de coesão social a nível europeu.
Aproveito também a intervenção do Sr. Deputado Lino
de Carvalho para desfazer um equívoco. Durante a campanha eleitoral na Áustria, que decorreu em Setembro e
Outubro do ano passado, o Partido Social Democrata rea-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Agradeço que termine, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="12">É connosco! É com os democratas! É
com todos aqueles que querem a construção da união política e da união económica e monetária europeia!
Há ainda outro aspecto a ter em conta e que também
não tem sido aqui referido mas, uma vez que esta é a minha última intervenção a este respeito, aproveito para o
referir. Talvez não seja por acaso que o euro está na situação em que está; é exactamente por causa da instabilidade
política na Áustria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr. Deputado Medeiros Ferreira,
não foi a sua última intervenção, porque, entretanto, o Sr.
Deputado Paulo Portas também se inscreveu para lhe pedir
esclarecimentos.
Tem a palavra, Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Medeiros Ferreira, quero apelar à sua reflexão
sobre um conjunto de elementos do seu discurso.
Em todo o caso, a primeira coisa que quero perguntarlhe é se considera que o facto de o Sr. Presidente da República suspender a sua visita à Áustria penaliza o Sr. Haider
ou penaliza o Chefe de Estado austríaco que, por acaso, até
se tem oposto, na medida das suas possibilidades, à entrada
do Sr. Haider no Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Que eu saiba, o Chefe de Estado relaciona-se com o Chefe de Estado!
Em Angola, defendem a relação Estado a Estado e,
agora, na Áustria, descobriram a relação Estado a partido?!

ções e, pelo contrário, cresce quando lhe é reservado o
monopólio da rua. E, se assim é, qual a sua opção relativamente a forças extremistas de considerável importância
eleitoral?
Terceiro ponto: há cerca de um mês, para surpresa minha — devo dizer-lhe, com toda a sinceridade —, esta
Assembleia votou, de forma acrítica, uma tese favorável à
futura entrada da Turquia na União Europeia.
Por outro lado, o Sr. Deputado defendeu um projecto
de Europa, um projecto político de Europa, com garantia
dos direitos fundamentais e dos princípios de liberdade
que, para si e para nós, são fundamentais num Estado de
direito.
Assim sendo, faço-lhe uma pergunta: como o Sr. Deputado quer a Turquia na União Europeia, se, amanhã, o
partido islâmico vencer as eleições na Turquia, como já
sucedeu duas vezes, o que é que faz uma presidência rotativa de Portugal? Organiza um golpe de Estado na Turquia, como os franceses organizaram na Argélia?
</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Medeiros Ferreira (PS)" page-start="12">Essa afirmação é
grave!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Qual é o seu modelo da Europa, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Mas quero deixar-lhe ainda um outro
apelo à sua reflexão.
Percebi o que a presidência portuguesa entendia em
matéria de relações bilaterais com a Áustria mas, já agora,
gostava de saber o seguinte: os senhores vão estender o
vosso radicalismo, que eu até considero legítimo, embora
possa duvidar da sua eficácia, à forma como o Governo
português vai tratar o Sr. Comissário Franz Fischler, austríaco, favorável à coligação e, não por acaso, um dos
maiores inimigos dos interesses portugueses? Ou o Sr.
Haider é mau e o Sr. Fischler é bom?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Uma última nota, e de forma muito simples, para o Sr. Deputado Lino de Carvalho: não nos fale
em anti-semitismo só de um lado, porque o anti-semitismo
de Estaline tem livros, cemitérios, provas e documentos.
Por amor de Deus!…

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="12">Ou Estado a
pessoa!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Esta é a minha primeira dúvida!
Em segundo lugar, pergunto-lhe o seguinte: o Sr. Deputado entende que qualquer extremismo é mais denunciado quando é obrigado a «jogar» nas instituições, ou quando lhe largam inteiramente o espaço da rua para poder
crescer de forma populista? Submeto esta questão à sua
inteligência: o extremismo cai quando entra nas institui-

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Medeiros Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Medeiros Ferreira (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, fico
muito honrado por o Sr. Deputado Paulo Portas, mesmo
depois de outros elementos destacados da sua bancada já o
terem feito, não perder a oportunidade de me colocar outros pedidos de esclarecimento. Tomo isso, obviamente,
como uma deferência parlamentar, que registo.</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="13">Uma deferência
parlamentar acrescida!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">Mas, Sr. Presidente, gostaria de dizer que
não me vejo no papel para o qual o Sr. Deputado Paulo
Portas me quer chamar, pois não sou propriamente um táctico da gestão dos extremismos de direita na Europa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13">Ou de esquerda!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">A minha primeira tendência, como homem e como político, é a de combater esses movimentos.
De combatê-los, de denunciá-los…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="13">Errou na estratégia!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">Não, não!
Sobre a questão táctica de que se fala tanto, o meu
camarada e colega de bancada Manuel Alegre já deu aqui
alguns exemplos históricos dos erros que a direita, nomeadamente a direita germânica — é uma pena que o Sr.
Deputado Rosado Fernandes não esteja presente neste
momento —, cometeu. E um deles foi exactamente o do
presidente Hindenburg, ao pensar que domesticava o
«cabo austríaco» — não sei se está a ver, Sr. Deputado
Paulo Portas... — chamando-o para o governo. É que
nem todos os pequeno-burgueses se contentam com o
governo aparente e, portanto, Sr. Deputado Paulo Portas,
o «cabo» acabou por levar a melhor na Alemanha nazi —
esse é que é o problema! — depois de ter sido chamado a
formar governo com a direita democrática da República
de Weimar.
Portanto, em questões de táctica, creio que não podemos ir mais longe do que o que se acaba de dizer. O que se
está a tentar fazer é esclarecer o comportamento de cada
partido político e de cada governo, perante uma eventualidade, Sr. Presidente e Sr. Deputado Paulo Portas, que
ainda esperamos que não se verifique.
O que esperávamos do Sr. Deputado Paulo Portas era
que nos dissesse que o CDS-PP nunca, mas nunca, se
aliará, em Portugal, à extrema-direita antidemocrática.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13">Já o disse há muito tempo! Está
atrasado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="13">Três perguntas e
nenhuma resposta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma declaração política, tem
a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: Há mais de 10 anos — imagine-se! —,
surgiu a ideia da construção de um transporte ferroviário
na Área Metropolitana do Porto (AMP).
Em meados de 1990 procedeu-se à apresentação formal
do projecto; ano e meio depois, ocorre a adjudicação do
estudo prévio; meio ano mais tarde, dá à luz o acordo da

Área Metropolitana; no final de 1992, é constituída, finalmente, a empresa Metro do Porto, S.A.
Decorrem mais dois anos de solenes afirmações sobre o
iminente início da circulação do metro ligeiro no Porto, até
que, em finais de 1994, é aberto, finalmente, o concurso
público internacional.
Pelo caminho ficam as inaugurações virtuais da obra,
com as carruagens do metro «plantadas» em frente aos
Paços do Concelho do Porto e da Maia, as populações a
mirá-las, a remirá-las e, claro, a acreditar que o novo
transporte seria questão de poucos meses.
Três anos depois, no final de 1997, a empresa do metro
decide adjudicar a obra. Para trás ficam declarações, hoje
pouco mais que risíveis, como as proferidas no final de
1996 e início de 1997 — em vésperas de eleições autárquicas —, onde se anunciava o início das obras para o fim do
primeiro semestre de 1997 e a entrada em funcionamento
da primeira linha já este ano.
Mas a saga deste projecto continuou em 1998, com o
recurso de um candidato para a Comissão Europeia. Recurso que, apesar de timidamente contestado pelo Governo
português, foi arquivado em meados desse mesmo ano,
muito por pressão dos Deputados europeus do PCP, que,
recorde-se, foram quem publicamente anunciou a decisão
de arquivamento.
Pareciam, então, reunidas todas as condições para a
obra se iniciar. Mas quem assim pensou cedo concluiu que
novos e inadmissíveis atrasos iriam ocorrer, a começar
pelo mais que evidente desinteresse do Governo pelo empreendimento — a despeito de todos os discursos em sentido contrário —, que o leva a aprovar a adjudicação da
obra só no final de 1998, um ano depois da decisão da
empresa e seis meses depois da confirmação da Comissão
europeia. E também só no final de 1998 é que o Governo
dá luz verde à legislação que revê as condições de concessão e o estatuto social da empresa.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Passado mais um
ano sobre a assinatura do contrato, as obras do metro ainda
não avançaram. Estão apenas instalados uns estaleiros,
quando gostaríamos de já poder ver avançar carris.
Ninguém sabe ao certo qual o nível dos novos atrasos:
quatro meses, dizem uns; oito, ripostam outros; seis, juram
os conciliadores. O que é certo é que nem a famosa tuneladora, venha ela a chamar-se «Micas» ou «Tripeira», começou ainda a «toupeirar» o subsolo da Invicta!…
Um empreendimento de cerca de 230 milhões de contos corre o risco de voltar a derrapar. E não apenas nos
prazos, pois nesses já há muito as populações deixaram de
acreditar, fartas de anúncios de datas e de adiamentos.
Agora, os perigos de derrapagem ocorrem também no
custo da obra e poderão resultar de alterações no trajecto e
consequentes obras a mais ou de definições tardias dos
mesmos, como aconteceu, ainda há dias, em Matosinhos.
O Partido Comunista Português considera que este
empreendimento, ao contrário do que aconteceu com
outros, tem todas as condições para ser executado com
êxito e com pleno controlo dos custos finais.
Mas, para que aquelas e outras derrapagens não ocorram, é fundamental que o empreendimento tenha quem o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="14">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">As populações da Área Metropolitana
exigem que o Presidente da Câmara de Matosinhos deixe
de usar o «palco» metropolitano só para fazer esquecer a
sua condição interina; exigem que o Presidente da Câmara
de Gaia não use o mesmo «palco» só para melhor protagonizar uma transferência de margem; desejam que o Presidente da Câmara da Invicta não utilize o «palco» apenas
para provar que é tão popular como outros candidatos com
cartão partidário; e, finalmente, não podem aceitar que o
«palco» metropolitano seja usado como trampolim para
suprir uma qualquer falta de comparência na corrida a
Belém.
O PCP considera que o Porto e a sua região exigem que
cesse esta farsa. Esperamos e desejamos que a recente
reconstituição do Conselho de Administração da empresa
Metro do Porto, S.A. contribua para fazer terminar esta
comédia de mau gosto e que se crie e reforce um espírito
metropolitano novo que dê conteúdo às exigências de
investimento para superar as necessidades prementes nos
transportes, mas também na habitação, no ordenamento
territorial, no saneamento básico.
Do que o Porto e a sua região não precisam, a propósito destes ou de outros atrasos, é que se perfilem interferências estranhas, muito menos que elas sejam solicitadas de
dentro.
O Porto e a sua região recusam tais interferências, venham elas de onde vierem, mesmo que venham de algum
S. Jorge do Terreiro do Paço, transformado em mágico que
retira coelhos milagrosos da cartola…
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="14">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">Recusam interferências por questões de
princípio e porque sabem que possuem capacidades e
competências capazes de levar a bom porto qualquer projecto que se realize em igualdade de circunstâncias e de
meios financeiros.
Recusam interferências porque elas têm origem em
quem não possui autoridade política para engrossar a voz
quando se fala no metro do Porto, por também ser um dos
grandes responsáveis pelo facto de, 10 anos depois da
apresentação do projecto, este continuar «em águas de
bacalhau».
E, para o comprovar, volto a relembrar os atrasos no
lançamento do concurso internacional e o financiamento
microscópico dos tempos de Cavaco Silva. Como relembro
que, em 1995, esses financiamentos não se traduziram em
dinheiro mas em promessas de dinheiro. Como também
relembro a atitude do Governo socialista quando se tratou
de contestar o recurso da decisão da adjudicação. Relembro, ainda, que foi o Governo socialista quem demorou
quase seis meses para ratificar um simples contrato e para

produzir um decreto de concessão. Finalmente, relembro o
compromisso, assumido aqui, há um ano, de incluir na
actual empreitada a extensão do metro a Gondomar, a qual
— prova-se hoje! — é mais uma das obras virtuais do
Governo socialista na Área Metropolitana do Porto.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Tal como o PCP
afirmou nesta Casa, é necessário que o metro do Porto
avance sem mais delongas e com a atribuição urgente de
todos os meios financeiros necessários à sua rápida concretização.
Mas, tal como o PCP, então, reafirmou e volta, hoje, a
exigir, é também urgente que desde já se lance um novo
concurso para levar o metro à cidade de Gondomar, para
que se sirva a zona sul de Gaia e se efectue a sua ligação à
Boavista, para ligar o Hospital de S. João à Maia e para
que se sirva o aeroporto e a Exponor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="14">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="328" speaker-name="José Manuel De Medeiros Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">O PCP espera e exige que, em vez da
bagunça mais recente, se passe a trabalhar mais para as
populações e menos para as carreiras partidárias ou para as
carreiras governamentais,…
… em vez de se anunciarem e multiplicarem milhões e
projectos, se passem a concretizar obras, se avalie melhor a
real extensão do investimento público na região, se trate
com mais independência e menor subserviência partidária
a questão e se exija do Governo tudo aquilo a que a Área
Metropolitana tem direito e necessita.
É que os investimentos na Área Metropolitana do Porto
— os que são feitos e não os que são repetidamente anunciados — são muito inferiores aos que se fazem crer.
Apesar de alguns responsáveis terem contribuído para a
criação da ideia de que hoje decorrem obras de grande
vulto na região, a realidade é que os níveis de investimento
público na Área Metropolitana do Porto são bem inferiores
aos possíveis e aos que eram necessários para recuperar
atrasos e discriminações de muitos anos.
Permitam-me que termine, dizendo que os investimentos na Área Metropolitana do Porto não constituem favor
nem são nenhuma dádiva. São uma necessidade não apenas da região mas de todo o País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Honório Novo, os Srs. Deputados José Saraiva, Manuel Moreira e Fernando Jesus.
Tem a palavra o Sr. Deputado José Saraiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="14">Sr. Presidente, eu
também me inscrevi para pedir esclarecimentos ao Sr.
Deputado Honório Novo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Peço desculpa, Sr. Deputado, mas
não tenho qualquer registo desse pedido!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente,
como os Secretários da Mesa viram, manifestei atempadamente a intenção de me inscrever!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">
O Sr. Deputado está a fazer uma
crítica aos Srs. Secretários e não a mim!
Pausa.
Sr. Deputado Manuel Queiró, os Srs. Secretários dizem-me que não viram o seu gesto, manifestando intenção
de se inscrever. De qualquer modo, fica agora inscrito.
Não há problema de maior.
Para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Honório
Novo, tem, então, a palavra o Sr. Deputado José Saraiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1308" speaker-name="José Da Conceiçao Saraiva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Saraiva (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Deputado Honório Novo, as preocupações que V. Ex.ª aqui
trouxe são, certamente, comungadas por todas as bancadas.
O atraso verificado num projecto da dimensão que tem o
metropolitano do Porto não se pode compadecer com tantos, tão demorados e tão renitentes atrasos no seu desenvolvimento.
No entanto, Sr. Deputado, não posso acompanhá-lo nas
observações críticas que faz àqueles que, em nome do meu
partido, desenvolveram a ideia, a lançaram, a projectaram
e a ganharam. Evidentemente, V. Ex.ª sublinhou que só no
final de 1998 é que, verdadeiramente, o projecto passou a
«correr sobre carris», mas, até porque conhece todo o
passado e todas as vicissitudes que acompanharam este
projecto, reconhecerá com facilidade que não é fácil levar
a cabo um projecto desta dimensão, em que quase todos os
dias os protagonistas locais, seja a associação empresarial,
seja o presidente da câmara X ou Y, reclamam mais uma
extensão. A verdade é que todos os desejos estão contemplados, pelo menos numa fase de pré-estudo, e que todas
as ideias são mais ou menos comummente aceites, pelo
que o que importa agora é, como V. Ex.ª disse, que o projecto ganhe corpo e que esteja no terreno.
V. Ex.ª é um conhecedor da região e deste projecto e
sabe perfeitamente que não é este o tempo para questionarmos se o modelo escolhido devia ser este ou aquele.
Para além disso, sabe que, no próximo dia 27, está agendada uma reunião da Junta Metropolitana do Porto, no
sentido de aprovar uma ideia que consumará a constituição
de uma empresa que vai, ela própria, tomar conta da obra.
Existe a sociedade Metro do Porto, S. A., mas é preciso
que esta tenha agora alguém que tome conta da obra, porque a obra, como V. Ex.ª disse, está no terreno e o que é
preciso é que ela avance, já que o Sr. Deputado não é
daqueles sonhadores que imagina algo num determinado
dia e que, no dia seguinte, o quer já concretizado.
Percebo as suas críticas, que, no entanto, não pensava
que fossem tão ligeiras como foram, mas estou convencido
de que o Partido Comunista, que, como os demais partidos,
tem dado contributos sérios na Junta Metropolitana do
Porto e nas câmaras em que tem representação, não quer
apenas provocar uma cizânia entre o Partido Social Democrata e o Partido Socialista, que tiveram e têm a responsabilidade de mandar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem de terminar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1308" speaker-name="José Da Conceiçao Saraiva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="15">Concluo de imediato, Sr. Presidente.
Aquilo que lhe queria perguntar, Sr. Deputado Honório
Novo, é se V. Ex.ª não aceita que, havendo impasse entre
as duas forças políticas, o Governo tenha uma maior intervenção num projecto que pode atingir 400 milhões de
contos, visto que esta é uma questão que não me parece
que possa ficar sujeita ao livre arbítrio da vontade de cada
autarca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Saraiva, é óbvio que os atrasos de 10 anos
naquilo que no final da década foi uma ideia e que hoje
não é ainda, infelizmente, uma obra têm responsáveis. Têm
responsáveis a nível local e desde sempre tiveram responsáveis ao nível dos governos, tanto do PSD, como do PS.
V. Ex.ª, Sr. Deputado, sabe muito bem que entre a decisão
de uma empresa no sentido de fechar um contrato e uma
mera ratificação governamental em relação a esse mesmo
contrato passou um ano! Se para ratificar uma decisão que
não era, sequer, do governo é preciso um ano, com certeza
que a responsabilidade dos atrasos tem de ser também
imputada ao Governo socialista.
Por isso mesmo, devo dizer-lhe que, na minha opinião,
a possível interferência do Governo na gestão e no controlo directo desta obra deve ser rejeitada. Isto porque nós, na
região, temos capacidades e competências para gerir este
projecto – não sei se o Sr. Deputado tem a certeza de que
temos essas capacidades, mas eu tenho-a – e, portanto, são
de rejeitar quaisquer interferências do Governo que não
sejam aquelas que são obrigatórias. Ora, as que são obrigatórias são as que decorrem da necessidade óbvia de em
PIDDAC incluir as verbas necessárias para a construção,
de fazer transferir atempadamente as verbas do fundo
comunitário e de suportar financeiramente o investimento
de 107 milhões de contos do Banco Europeu de Investimentos. Estas são as obrigações do Governo. Para o resto,
o Porto tem capacidades.
O que não desejaria, mas, infelizmente, parece ser de
constatar, é que esta obra, a empresa do metro e também a
Área Metropolitana do Porto e a sua Junta sejam palcos de
guerras partidárias entre o PS e o PSD, servindo de fundo
a guerras de ambições de carreiras políticas, porque não
deveriam ser usadas para esse fim. A luta política faz-se
noutro lugar e não na empresa do metro ou brincando com
as necessidades da população, que há muito desejava ver
construído este transporte ferroviário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="15">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem a palavra o Sr. Deputado
Manuel Moreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Srs.
Deputados, Sr. Deputado Honório Novo, quis V. Ex.ª
trazer a esta Câmara, mais uma vez, a discussão sobre o
metro do Porto, uma infra-estrutura fundamental para a
Área Metropolitana do Porto e, diria mesmo, para a região
em que está inserida. A Assembleia da República já por</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Agradeço que termine, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">Termino já, Sr. Presidente.


O Sr. Deputado Honório Novo conhece, com certeza, a
decisão da Junta Metropolitana do Porto do dia 27 de Janeiro, onde foi proposto pelos Presidentes das Câmaras do
Porto e de Gaia a constituição de uma holding para os
transportes, para que tenhamos uma verdadeira política
metropolitana que consiga gerir os diferentes transportes
que operam na área metropolitana. Concorda ou não com
esta proposta? É que ela parece-nos correcta, no sentido de
ser gerido algo que há muito está descoordenado e para
que passe a existir uma verdadeira política de transportes
da Área Metropolitana do Porto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Deputado Manuel Moreira, agradeço o pedido de esclarecimentos que me colocou com o seu estilo aguerrido de
sempre.
Quero também dizer-lhe que, se o PS teve pouca ousadia em relação ao metro, e os factos documentam-no, o
PSD teve ainda menos, porque, se começasse agora a contar a história da fase inicial do projecto, ou seja, até 1994,
o Sr. Presidente mandar-me-ia calar, tanto seria o que tinha
para dizer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Seguramente, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="16">Não ouso, Sr. Presidente! Mandar-me-ia
calar, com certeza!
Quanto à questão que me colocou, dir-lhe-ei, Sr. Deputado, que, tal como declarei na minha intervenção, esperamos e desejamos que a reconstituição do Conselho de
Administração, decidida recentemente, e todas as decisões
que sejam tomadas no sentido de tornar a empresa Metro
do Porto mais capaz e eficiente e no sentido de a dotar de
uma gestão com maior capacidade de acompanhamento e
controlo sejam positivas. O que desejamos é que isso se
prove na prática e devo dizer-lhe que os responsáveis partidários e autárquicos do seu partido e do Partido Socialista, se continuarem a seguir os exemplos recentes, não
melhorarão a situação. Espero que pensem, que reflictam e
que invertam a «bagunça» dos últimos tempos, para que a
população a Área Metropolitana do Porto não seja novamente prejudicada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem a palavra o Sr. Deputado
Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Honório Novo, o projecto do metro do Porto é,
inquestionavelmente, um dos mais atribulados projectos na
área das obras públicas que alguma vez se verificou em
Portugal. No entanto, temos todos de convir que dificilmente poderia ser de outra forma.
Senão vejamos: em primeiro lugar, trata-se de uma infra-estrutura de tipo metropolitano que necessita de um</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Deputado Manuel Queiró, antes de mais, quero começar por
dizer que a paciência se esgota. E digo isto, porque, embora este projecto seja longo, há, durante os seus mais de 10
anos de história, momentos de silêncio sepulcral que, diria,
são inadmissíveis. Ou seja, esse silêncio sepulcral, como o
Sr. Deputado sabe, traduz-se em atrasos inadmissíveis e a
paciência esgota-se. Chega, então, um momento para se
dizer «basta», um momento para se dizer «chega» e um
momento para se dizer «sejam responsáveis, deixem apenas de prometer as obras, executem-nas»!

Por isto mesmo, e para evitar a chicana política que o
momento eleitoral pré-autárquico poderá fazer degenerar, é
que sugeri, da tribuna, que se organizasse um segundo
concurso, tendo em vista uma segunda fase, para que sejam desde já definidos, discutidos e decididos projectos
envolvendo Gaia, Gondomar, Maia, o Aeroporto e a Exponor. Isto para evitar que sejam os Srs. Presidentes das
Câmaras de Matosinhos, de Gondomar, de Gaia ou da
Maia a fazerem «folclore» gratuito acerca das extensões
que querem levar para os seus concelhos, contribuindo,
por essa via, para que haja atrasos suplementares.
Em resumo, a empreitada é esta. O negócio parou aqui,
por isso a empresa deve ser responsabilizada no sentido de
preparar, desde já, o lançamento de um novo concurso
com vista à realização da segunda fase. Deste modo, deve
garantir que esta primeira fase chegue ao fim e haja condições de executar de imediato a segunda fase.
É disto que o Porto precisa. É isto que a região merece!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Tem a palavra o Sr. Deputado
Fernando Jesus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Srs.
Deputados, quero começar por referir a forma como o Sr.
Deputado Honório Novo questionou esta Câmara quanto
aos problemas que atravessa, hoje, a construção do metro
do Porto. Devo dizer-lhe, Sr. Deputado, que lamento a
forma como o fez, porque o senhor sabe, tal como todos
nós, que as críticas que dirigiu da tribuna (algumas delas
justas) tiveram apenas como objectivo fazer um pouco de
«folclore» à volta desta situação. Aliás, se assim não fosse,
elas teriam sido dirigidas, quase todas, à Câmara que está
do meu lado esquerdo…
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="17">Bancada!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="17">Peço desculpa. Queria eu dizer que, se
assim não fosse, elas teriam sido dirigidas, quase todas, à
bancada que está do meu lado esquerdo e não à nossa,
como o senhor bem sabe.
Toda a gente sabe, e o senhor também, quem é que esteve e está contra e a favor do normal desenvolvimento do
projecto do metro do Porto. Por isso, não preciso de fazer
como o Deputado Manuel Moreira, ou seja, vir aqui recordar coisas que só ele tem na cabeça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="17">É a verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="17">Perguntem ao País a que partido e a que
personalidade está ligado o projecto do metro do Porto,
porque só o Sr. Deputado Manuel Moreira é que tem ainda
uns resquícios de que não é o PS do Dr. Fernando Gomes
mas é alguém do partido dele. Mas quem é esse «alguém»
só ele saberá!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="17">É a verdade histórica!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="18">E, quanto a isso, ele sabe muito bem que
não está a ser rigoroso.
Mas vamos ao que interessa.
O projecto do metro do Porto, Sr. Deputado Manuel
Moreira, está a andar. Desde 1995 até hoje, não tem havido problemas, apesar dos atrasos, e, a propósito de atrasos,
recordo-lhe — e sobre esta questão o senhor não falou —
que houve um concurso que foi impugnado por um concorrente e que todo este processo esteve «encalhado» em
Bruxelas durante mais de um ano (e isto passou-se a partir
de 1996) e só em 1999 é que a obra foi adjudicada, portanto tem um ano.
Porém, o senhor tem é de se interrogar por que razão é
que o projecto esteve «encalhado» entre 1990 e 1995,
porque durante esse período não foi dado um único passo
em frente, e os senhores sabem isso muito bem, o País
também sabe e a população do Porto sabe-o ainda melhor.
Entre 1990 e 1995, o projecto esteve «encalhado» e o Sr.
Deputado Manuel Moreira devia ter vindo aqui justificar
este «encalhamento», mas não o fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="18">«Encalhamento»?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="18">Contudo, a partir de 1995, a obra foi
adjudicada e está no terreno, embora com alguns atrasos.
A questão que lhe coloco é esta: não acha estranho que,
entre 1990 e 1995, o projecto do metro do Porto estivesse
«encalhado» e volte a estar «encalhado» agora, quando a
Junta Metropolitana do Porto é presidida pelo PSD?
É que, apesar de, entre 1990 e 1995 ou, mesmo, 1996
ou, até, 1997, ter acontecido o que aconteceu, com concursos internacionais, com avanços e recuos, etc., conseguiuse que a obra arrancasse e ela aí está, no terreno. Chegou o
PSD à Junta Metropolitana do Porto e à empresa Metro do
Porto e, como vê, ninguém se entende.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="18">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="18">Então, não lhe parece que há qualquer
coisa de coincidente no facto de, entre 1990 e 1995, o
projecto do metro ter estado parado e agora, desde que o
PSD chegou à Junta Metropolitana, ter sucedido o mesmo,
outra vez? É esta questão que gostava de lhe colocar, porque julgo que é aqui que está o problema.
Como o Sr. Deputado sabe, o então Sr. Presidente da
Câmara do Porto, Dr. Fernando Gomes, desde que a obra
foi consignada, disse ao País que tinha chegado o momento de a empresa Metro do Porto ser gerida por gestores
competentes e personalizados, porque agora estávamos
perante algo que tinha sido consignado e que havia cerca
200 milhões de contos para gerir. O PSD não entende
assim...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr. Deputado, tem de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="18">Vou terminar, Sr. Presidente.
Dizia eu, o PSD não entende assim. Portanto, este é o
problema, é o pólo de todos os conflitos que lá se passam,
pelo que, penso, o Sr. Deputado devia reflectir sobre isto e,

tal como eu fiz hoje, entregar um requerimento ao Governo para ser esclarecido sobre esta questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, peço
a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="18">Para defesa da consideração pessoal, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Fica para o fim do debate, Sr.
Deputado.
De qualquer modo, Srs. Deputados, quero pedir-vos
que não sejam hipersensíveis em termos de defesa da honra pela razão simples de que o período de antes da ordem
do dia termina neste preciso momento. Passou já uma hora
e meia, o que significa que, a partir de agora, eu teria a
obrigação de não dar a palavra a mais ninguém. Simplesmente, a Mesa tem ainda duas inscrições para declarações
políticas e, uma vez que dei a palavra a uns Srs. Deputados, não tenho o direito de a recusar a estes.
Agora, por amor de Deus, não abusem das figuras previstas no Regimento da Assembleia da República nem
multipliquem os pedidos de esclarecimento, senão terei de
dar por findo o período de antes da ordem do dia, não
dando a palavra a mais ninguém.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="18">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, peço
desculpa, mas, em face daquilo que acaba de me dizer,
quero recordar ao Sr. Presidente que há pouco, quando
anunciou os pedidos de esclarecimento ao Sr. Deputado
Honório Novo, não citou o nome do Sr. Deputado Fernando Jesus.
Inclusivamente, pareceu-me que a Mesa se tinha esquecido de registar o nome do Sr. Deputado Manuel Queiró. Aliás, penso que, na altura, o Sr. Presidente reconheceu
que tinha havido um lapso e que o Deputado Manuel Queiró tinha, de facto, solicitado a palavra. Por isso, julgo que
não havia qualquer pedido de palavra por parte do Deputado Fernando Jesus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr. Deputado, mesmo que eu merecesse os seus reparos, e nesse caso pedir-lhe-ia desculpa,
isso não lhe dava o direito que acabei de pôr em causa.
O que lhe quero dizer é que o senhor está redondamente enganado. Acontece que referi o nome do Sr. Deputado
Fernando Jesus. Está registado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="18">Ora bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">
O Sr. Deputado faça favor de ir
confirmar e de me pedir desculpa por ter estado desatento
no momento em que fiz o anúncio das pessoas que pediram a palavra para solicitar esclarecimentos ao Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="19">
O Sr. Deputado
mete-se em cada uma!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando de Jesus, o senhor, referindo-se à minha
intervenção, disse que eu estava a tentar fazer um pouco de
«folclore».
Naturalmente que eu não queria ofender — e penso que
o senhor também não — aqueles que gostam de boa etnografia e de folclore. Aquilo que eu fiz aqui não foi «folclore» mas, sim, traduzir documentos, datas e copiar elementos dos elementos oficiais que podem ser colhidos na Área
Metropolitana do Porto e na empresa Metro do Porto.
Portanto, Sr. Deputado, não fale só dos atrasos até 1995;
fale, por exemplo, do concurso internacional que demorou
três anos, e isto já no tempo do Partido Socialista!
Como eu disse — e vou repetir para V. Ex.ª ouvir, porque, pelos vistos, não ouviu — a decisão da empresa foi
tomada no fim de 1997. Houve, depois, um recurso comunitário, que durou seis meses, e não dois anos, Sr. Deputado, e que foi resolvido, como o senhor sabe, porque os
Deputados do PCP exerceram a devida pressão no Parlamento Europeu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="19">Pressão para quê?</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="19">Mas, apesar da decisão de arquivamento
ter sido feita em Junho de 1998, o governo do Partido
Socialista demorou um ano para ratificar um contrato, seis
meses para ratificar uma confirmação, um ano para fazer
um decreto-lei com vista à criação do estatuto social da
empresa. Isto, para mim, é muito grave! Isto, para mim, é
demais! Isto, para mim, comprova que o senhor não pode
«atirar pedras ao telhado do vizinho» quando o seu «telhado» é feito também de vidro — e de vidro muito frágil!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="19">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para uma declaração política, tem
a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs.as e
Srs. Deputados: Expresso-vos algumas notas políticas em
nome do Bloco de Esquerda, a primeira das quais acerca
do caso e da crise austríaca — já hoje aqui aflorado —,
que merece a nossa atenção reflexiva, porque, no âmago
dos problemas da xenofobia, encontram-se as atitudes e as
políticas sobre a imigração.
É um facto que elevados níveis de emprego, o combate
à precaridade do emprego e elevadas prestações sociais,
conquistas do chamado Estado-Providência, limitam e

19
dificultam políticas xenófobas. Mas até nisto a Áustria é
um caso paradigmático, porque mantém ainda prestações
sociais elevadas e é um Estado com um baixo nível de
desemprego. Teremos, então, de ir mais longe na averiguação das causas dos fenómenos da xenofobia e da sua tradução política em partidos políticos de extrema-direita e
neonazis.
Acompanho aqui as palavras do Sr. Deputado Manuel
Alegre, de que excesso de serenidade já houve na Europa
em relação ao extremismo de direita, embora me seja lícito
criticar socialistas e outros, porque tão desatentos estiveram à emergência do partido de Fini no governo italiano,
até com o apoio no seu exílio dourado na Tunísia de Bettino Craxi. Hoje, estão mais atentos à situação austríaca,
tendo a presidência portuguesa da União Europeia emitido
um comunicado, que sublinhamos e com que concordamos.
O Primeiro-Ministro António Guterres, deveria, no entanto, em relação à política doméstica, ser mais coerente e
mais consequente. Apelou o Sr. Primeiro-Ministro a uma
política generosa da Europa em relação à imigração, dizendo que é necessário um acolhimento mais largo, uma
socialização dos imigrantes que demandam a Europa.
Acompanhamo-lo nesse desiderato, mas queremos ir mais
longe: é necessário que aquilo que se prega para a Europa
se pratique em Portugal, para evitarmos males maiores de
xenofobia. Neste momento, em Portugal, existem dezenas
de milhar de imigrantes que não têm uma situação regular,
são imigrantes clandestinos, sofrendo a dupla exploração
da sua situação.
Instamos a que haja defesa dos direitos humanos, da
dignidade da pessoa humana, a que haja uma política que
vá mesmo à causa primeira dos fenómenos da xenofobia e
a que seja o Governo do Partido Socialista a abrir um novo
período de legalização para imigrantes, agilizando também
os mecanismos do reagrupamento familiar.
Não podemos pregar uma coisa na Europa e fazer coisa
contrária dentro de casa.
A segunda nota que quero deixar-vos, em nome do
Bloco de Esquerda, é acerca do fecho do inquérito sobre as
agressões policiais em esquadras na cidade do Porto. Regozijamo-nos, naturalmente, com o facto de, apontando
esse relatório claramente para o indício de práticas criminosas por parte de agentes policiais, o Sr. Comandante da
Polícia de Segurança Pública do Porto ser já passado,
pertencer já à História.
Queremos com isto evidenciar — nós, Bloco de Esquerda, que, desde a primeira hora, suscitámos a crítica em
relação a estes desmandos, não confundindo a instituição
com determinadas práticas, e que, também desde a primeira hora, ao fazer este aviso claro, estivemos com as famílias das vítimas — que não mais se podem repetir nas
esquadras portuguesas situações de atropelo aos direitos
dos cidadãos e muito menos — e note-se o debate que hoje
aqui tivemos — quando a isso se associam fundadas suspeitas de, nessa violência gratuita e ilegal, existirem também associações com manifestações de segregação étnica.
A terceira nota é para informar a Câmara de que o Bloco de Esquerda realizou a sua I Convenção Nacional,
amplamente democrática. Nela, não discutimos lideranças,
discutimos ideias. Assim, insistimos na ideia e no projecto
de renovação da oposição à esquerda. Queremos lutar por</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para uma declaração política, tem
a palavra o Sr. Deputado Rui Gomes da Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1401" speaker-name="Rui Manuel Lobo Gomes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Gomes da Silva (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: A mais recente paixão do Sr. PrimeiroMinistro, anunciada por altura da apresentação do Programa do Governo, caminha já para uma situação de total e
completa ruptura, a que acresce a forma arrogante, sobranceira e prepotente com que a Sr.ª Ministra vem gerindo os
dramáticos problemas do sector da saúde.
A recente divulgação pela comunicação social do estado caótico em que se encontra o Hospital de Cascais é bem
exemplificativa da total incapacidade do Governo socialista para encontrar soluções para esta área.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="20">O PPD/PSD tem vindo a alertar para a
situação de ruptura com que se deparam todos os que a ele
recorrem ou que nele trabalham, onde a simples saída de
quatro médicos representou a gota de água que fez transbordar o frágil equilíbrio em que se encontrava.
Ao longo dos últimos anos, nos respectivos órgãos autárquicos, sempre alertámos para o alheamento, a insensibilidade, a irresponsabilidade, a incapacidade e a falta de
respeito pelas populações, que vieram a conduzir à situação de ruptura actualmente existente.
Perguntar-se-á: como foi possível esperar tanto tempo e
permanecer insensível a tanto alerta?
O PS local optou pelo silêncio, conivente com o Governo, numa prova evidente de que os interesses locais
nada dizem para quem vive na subserviência do que se
decide, não já no Terreiro do Paço, mas — imagine-se! —
no Largo do Rato.
A Câmara Municipal de Cascais, conluiada com o Governo, foi optando pelo recurso a sucessivas e repetidas
cerimónias de lançamento de primeiras pedras do novo
hospital, que apenas serviram a demagogia fácil e o engano dos cascaenses em períodos eleitorais.
De facto, se, numa primeira fase, se falou de um novo
hospital, que abrangeria toda a área de Sintra e Cascais, já,
em 1999, se anunciava um apenas para o concelho, continuando, porém, a indefinição e os sucessivos adiamentos.

A Sr.ª Ministra, todavia, confrontada com a realidade
caótica em que vive o Hospital de Cascais, preferiu refugiar-se no ridículo, afirmando não conseguir «(…) plantar
enfermeiras no seu gabinete (…)» ou, pior, exigindo aos
médicos e enfermeiros, que abnegadamente ali servem,
que — pasme-se! — «(…) não façam política».
Quase nos apeteceria dizer que quem tem de deixar de
fazer política, pelo menos na forma como a faz, é a própria
titular da pasta, que diz estar a estudar o problema há cerca
de 15 dias, mas esquece que o PS já leva quase cinco anos
de permanência no poder.
São os médicos, os enfermeiros e os funcionários do
Hospital e a população de Cascais que dizem, de forma
muito clara, à Sr.ª Ministra que a política, mesmo com
grandes dificuldades, não se faz de forma agastada, nem
com má-criação.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há limites para a desconsideração para com os médicos e com os enfermeiros,</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="21">Sabemos da dificuldade em encontrar
enfermeiros no mercado, mas também sabemos que, em
1998, o então Ministro das Finanças, que a actual Ministra
da Saúde tão bem conhece, recusou disponibilizar verbas
para a contratação de mais pessoal para essa área.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="21">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="21">Perante este cenário, esperar-se-ia do
Governo soluções adequadas, disponibilidade de verbas e
empenhamento político na resolução do caos. Mas este
optou, antes, pela solução diametralmente oposta.
O orçamento do Hospital de Cascais para 2000, num
claro exemplo do que acontece em todo o sector da saúde,
mantém os montantes de 1999, não incluindo, sequer, as
inevitáveis e já anunciadas revisões salariais. Ou seja,
poderemos, desde já e com toda a certeza, prever a crónica

21
de uma ruptura anunciada ou uma espécie de fim de amor
de... perdição...
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="21">É um escândalo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="21">Em comparação com os 3,1 milhões de
contos orçamentados para 1999, a que se adicionaram
710 000 contos por força de reforços diversos, temos, hoje,
como base, para o ano 2000, para o Hospital de Cascais,
uma dotação orçamental de 3 305 474 milhões de contos,
verba na qual não se encontram previstas as competentes
revisões salariais, para além de — facto gravíssimo! —
nela também não se incluírem os cerca de 3 milhões de
contos de défice financeiro acumulado a Dezembro de
1999.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: À Sr.ª Ministra não
preocupa a realidade em que vive o sector da saúde; prefere irritar-se com as notícias que os jornais dão, de forma
objectiva, da realidade incontornável que existe no sector
que tutela.
Cascais precisa, urgentemente, de um novo hospital
com 400 camas, mas, certamente, não será com utilizações
residuais das verbas inscritas no PIDDAC que poderemos
ultrapassar esta situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="21">As paixões verdadeiras assumem-se
com actos e não com palavras. A resolução de todos estes
problemas passa pela discussão da solução para o financiamento do Serviço Nacional de Saúde. O aumento,
mesmo que nominal, da despesa tem de significar, obrigatoriamente, melhor qualidade e maior credibilidade dos
serviços prestados, com o consequente aumento da satisfação dos respectivos utentes.
O Governo do Partido Socialista tem de saber distinguir a diferença entre atribuir subsídios e pagar serviços,
devendo escolher, de entre os diferentes modelos de prestação de cuidados e respectivas formas de financiamento,
qual o que melhor se adequa ao bem comum.
O que não podemos é estigmatizar os cidadãos, como
faz o actual Governo, desresponsabilizando-se pela insuficiência de verbas, pela incapacidade do modelo e pela
incompetência dos responsáveis.
Sr.ª Ministra, chega de tanto autismo, de tanta prepotência, de tanta arrogância e de tanta incapacidade. Os
portugueses, muito especialmente todos os que têm de
recorrer aos serviços de saúde, querem e merecem mais e
melhor! Infelizmente, sabemo-lo já, não o terão enquanto
este Governo se encontrar em funções. Para resolver o
problema do Hospital de Cascais, como o de outros hospitais, seria necessária a duplicação das verbas orçamentadas.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O debate da proposta
de lei do Orçamento do Estado para 2000 será uma oportunidade de ouro para o Governo arrepiar caminho, porque, se assim não for, continuará a degradar-se a realidade
da saúde em Portugal.
Não seremos coniventes com essa evolução e trabalharemos para que, com as nossas propostas, se vão minorando as dificuldades com que vivem os portugueses que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Sr. Deputado Manuel Moreira,
não sei se o Sr. Deputado insiste em defender a sua honra
pessoal, porque, não se encontrando já presente o suposto
ofensor, não obterá explicações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, peço
a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, relativamente a essa questão, perguntei pelo telefone à Mesa
se ela ainda se mantinha e foi-me dito que não, razão pela
qual o Sr. Deputado Fernando Jesus se ausentou da Sala.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Não fui eu que lhe dei essa resposta, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="22">Não, não foi V. Ex.ª, foi a Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">De qualquer modo, é um facto.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="22">Sr. Presidente, não estou, com isto, a
criticar a Mesa; tratou-se de uma simples confusão e, se
me der um minuto, posso chamar pelo telefone o Sr. Deputado Fernando Jesus e ele regressará à Sala. Como referi,
ele só saiu porque estava convencido de que a questão
estava ultrapassada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Penso que temos de poupar tempo e não gastá-lo, Sr. Deputado.
Por isso, Sr. Deputado Manuel Moreira, pergunto-lhe
se não se importa de prescindir do uso do seu direito de
defesa da honra pessoal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="22">Não, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Muito obrigado, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, creio que há consenso no sentido de
que o voto n.º 47/VIII — De congratulação pela aprovação, em Montreal, do Protocolo de Biossegurança, que
adoptou o princípio da precaução e o princípio da não
subordinação, subscrito por Deputados de todos os grupos
parlamentares, seja circunscrito a uma breve intervenção
do Sr. Deputado Francisco Torres e de que mais nenhum
Sr. Deputado use da palavra, passando-se logo à votação.
Se assim for, vamos tomar conhecimento do voto; se não,
já só poderemos fazê-lo no dia 2 do próximo mês, uma vez
que amanhã não há período de antes da ordem do dia, na
próxima semana não haverá sessões plenárias e depois
começará a discussão das propostas de lei das Grandes
Opções do Plano e do Orçamento do Estado.
Pausa.

Havendo consenso nesse sentido, dou, então, a palavra
à Sr.ª Secretária para proceder à leitura do voto n.º 47/VIII
— De congratulação pela aprovação, em Montreal, do
Protocolo de Biossegurança, que adoptou o princípio da
precaução e o princípio da não subordinação (PS, PSD,
PCP, CDS-PP, Os Verdes e BE).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Albernaz)" page-start="22">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor:
Foi aprovado, no fim-de-semana passado, em Montreal, no Canadá, o Protocolo de Biossegurança. O comércio internacional de organismos geneticamente modificados (OGM) fica agora sujeito a algumas regras nos domínios do ambiente, da saúde pública e da defesa dos consumidores. O acordo adoptou o chamado princípio da precaução, ou seja, permite aos países impedir a importação
de transgénicos que considerem potencialmente nocivos
para o ambiente ou saúde, mesmo que a sua perigosidade
não esteja ainda comprovada cientificamente. Por outro
lado, foi também aprovado o princípio da não subordinação: o Protocolo não fica subordinado à Organização
Mundial de Comércio ou a quaisquer acordos internacionais.
A obrigação de rotular e identificar os transgénicos
será apenas definida dois anos após a entrada em vigor do
Protocolo de Biossegurança. Note-se, porém, que a Directiva 90/220/CEE — em fase de segunda leitura no Parlamento Europeu e proposta para discussão na Comissão dos
Assuntos Europeus, ao abrigo da Lei n.º 20/94 (tal como
aconteceu com as directivas auto-oil em 1998) — consagra
já a obrigatoriedade de rotulagem dos produtos transgénicos. Obviamente, um tal procedimento por parte da União
Europeia obrigará também à rotulagem dos produtos trangénicos para exportação por parte de todos os países produtores, sob pena de não venderem os seus produtos.
Assim, a Assembleia da República, reunida a 2 de Fevereiro de 2000, aprova o seguinte voto de congratulação:
A Assembleia da República congratula-se com este
momento de afirmação da Europa, durante a presidência
portuguesa. A União Europeia mostrou-se coesa e determinada na liderança das preocupações com a qualidade de
vida – nomeadamente, no que respeita à biodiversidade e à
segurança alimentar, mas também à possibilidade de escolha dos consumidores – a nível mundial. A UE conseguiu
galvanizar o apoio da maioria dos países (não produtores)
participantes, regulamentando o comércio internacional de
produtos transgénicos, em certa medida acautelando alguns
dos riscos da globalização. Mas este sucesso é também
resultado da luta incansável de muitas personalidades e
organizações não-governamentais ao serviço de um mundo
mais equilibrado. Trata-se de um passo significativo em
matéria de protecção do ambiente e dos consumidores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para uma brevíssima justificação
do voto, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Torres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1476" speaker-name="Francisco Xavier Pablo Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco Torres (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, queria
dizer que não farei uma intervenção, dado que há consenso
no sentido de estas matérias serem discutidas mais logo,
uma vez que vai haver uma discussão conjunta de dois
projectos de lei apresentados por várias bancadas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Srs. Deputados, vamos, então,
proceder à votação do voto n.º 47/VIII — De congratulação pela aprovação, em Montreal, do Protocolo de Biossegurança, que adoptou o princípio da precaução e o princípio da não subordinação (PS, PSD, PCP, CDS-PP, Os
Verdes e BE).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
O voto será enviado à entidade conveniente, mas não
sei qual é.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, peço a
palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Sr.ª Deputada Maria Santos, desculpe, mas não lhe posso dar a palavra, porque houve
consenso nesse sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, não pretendo usar da palavra para intervir sobre este voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Sr.ª Deputada, então, para que
efeito pede a palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, para o
ajudar, dizendo-lhe quais as entidades para onde poderíamos enviar este voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem a palavra para o efeito, Sr.ª
Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="23">Podemos enviar este
voto ao Conselho Nacional do Ambiente e Desenvolvimento Sustentável, porque está a elaborar um trabalho
nesta matéria, e à Plataforma das ONG, que subscreveram
a Declaração sobre sementes geneticamente modificadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Obrigado, Sr.ª Deputada. Quem
sabe, sabe! Fica o registo. O voto será enviado a essas
entidades.
Srs. Deputados, terminámos o período de antes da ordem do dia.
Eram 17 horas e 35 minutos.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Srs. Deputados, vamos iniciar a
discussão, na generalidade, do projecto de lei n.º 56/VIII –
Atribui o direito a subsídio de desemprego aos docentes
contratados dos estabelecimentos de educação e ensino
públicos (PCP).
Neste momento, registaram-se aplausos de público
presente nas galerias.

Desculpem, Srs. Cidadãos, mas não podem manifestarse; aqui, só os Srs. Deputados é que têm direito a tal. Não
levem a mal, mas esta é uma regra sagrada da Casa; aliás, é
uma regra de todas as instituições parlamentares existentes
por essa Europa fora.
Para apresentar o projecto de lei, tem a palavra a Sr.ª
Deputada Luísa Mesquita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as
Deputadas, Srs. Deputados: O projecto de lei n.º 56/VIII
que agendámos hoje, para discussão pretende responder a
mais uma situação de trabalho precário, que, progressivamente, se generaliza como se de um direito se tratasse e
não da ausência dele, atingindo, sem excepção, todos os
sectores laborais.
Hoje, falamos de milhares de professores e educadores
de todos os níveis do sistema educativo que, de norte a sul
do País, constituem uma mão-de-obra barata, indispensável ao funcionamento das escolas, das universidades, dos
institutos politécnicos e dos jardins de infância. Todos os
anos lectivos eles são imprescindíveis ao sistema educativo
e, por isso, são contratados pelo Ministério da Educação,
mas, quando não há espaço para o contrato, ficam no desemprego, sem direito a qualquer direito, esperando, na
melhor das hipóteses, o ano seguinte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23">É um escândalo!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="23">Petições, audiências, acampamentos junto ao Ministério da Educação, marchas de denúncia pelas
cidades e vilas de todo o País têm demonstrado, à exaustão, a indigna e insustentável situação destes educadores e
professores.
O Partido Socialista e o Governo do Partido Socialista
assumiram compromissos relativamente a estes trabalhadores: comprometeram-se não só a criar condições para a sua
integração nos quadros da Administração Pública mas
também a aprovar legislação que viabilizasse a existência
de um subsídio de desemprego. Mas promessas leva-as o
vento e, terminada a legislatura, com excepção de algumas
integrações, nada mais foi feito. Mas veio a campanha
eleitoral de 1999 e com ela, mais uma vez, um enunciado
de promessas a cumprir de imediato, dizia-se.
No entanto, o tempo passa e não só o Governo do PS
não cumpre o que havia prometido como executa um conjunto de práticas políticas lesivas dos interesses destes
professores e educadores e de toda a escola pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="23">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="23">Foi assim que, no términos do ano lectivo transacto e no início do actual, o Ministro da Educação decidiu aumentar o número de alunos por turma nas
áreas periféricas dos grandes centros e encerrar cursos
nocturnos em várias escolas. Só na área da Grande Lisboa
encerraram já, pelo menos que tenhamos conhecimento,
cursos em 17 escolas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="23">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="23">Isto, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas, num País em que é preocupante a taxa de abandono</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24">É verdade! É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="24">Claro que estas medidas viabilizaram
uma substancial redução do número de contratos assinados. O Governo despediu, assim, deste modo, cerca de
13% dos educadores e dos professores relativamente ao
último ano e acrescentou mais: até ao ano de 2003, prevê o
despedimento de cerca de 25% dos professores e educadores do sistema educativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="24">Mas faz cimeiras sobre
o emprego!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="24">Só que o sistema não tem excesso de
professores, portanto, esta obsessiva política de redução de
custos vai contribuir, natural e obrigatoriamente, para a
diminuição da qualidade de trabalho nas escolas públicas
portuguesas.
Mas, Srs. Deputados, para que não fiquem dúvidas,
justificam-se alguns dados suficientemente esclarecedores
da frágil saúde do nosso sistema educativo.
Dos 8780 candidatos ao segundo ciclo do ensino básico, com habilitação profissional, que significa com estágio
realizado, e com habilitação própria, que significa licenciatura ou bacharelato, estes últimos com dois ou mais anos
de serviço, apenas 916 conseguiram vincular-se, o que
corresponde a 10,4%. Mais tarde, no entanto – e esta atitude é paradoxal –, foram contratados 944 professores, ficando ainda por colocar 6920 candidatos, portanto, foram
contratados mais professores do que os que estão vinculados ao sistema.
No terceiro ciclo do ensino básico e secundário, dos 13
198 candidatos com habilitação profissional e própria
obtiveram colocação apenas 6682, cerca de 50%.
Na educação pré-escolar, apesar do alargamento da
rede pública e apesar de existirem milhares de crianças que
ainda não frequentam regularmente os jardins de infância,
algumas centenas de docentes deste sector estão ainda por
colocar.
Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados: O projecto que o PCP, hoje, traz, aqui, pretende resolver um dos
muitos problemas que caracterizam o quotidiano das nossas escolas, mas outras medidas urgentes têm de ser tomadas para acautelar, no futuro próximo, os direitos dos cidadãos que pretendem fazer da docência a sua profissão e os

direitos das crianças e dos jovens que frequentam o sistema educativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="24">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="24">É imperioso alertar as instituições de
formação de docentes para a urgência em ponderar as
ofertas de formação em função das necessidades do País.
É ilegítimo ignorar o cada vez maior número de jovens
frustrados por terem escolhido fazer formação orientada
exclusivamente para a docência e por não terem qualquer
possibilidade de entrar na profissão, pela qual optaram, a
curto e, até, a médio prazos.
Quem contactou com os milhares de professores que,
nos últimos meses, têm feito ouvir a sua voz, ouviu relatos
cruéis, resultantes da difícil situação de instabilidade e de
desemprego que bate anualmente à porta de professores e
educadores com 6, 8, 10 e mais anos de serviço.
Um dos professores presentes explicava por que é que
não tinha sido contratado e dizia: «A escola onde trabalhei,
no ano passado, nos arredores de Lisboa, funciona hoje
com várias turmas de 30 e mais alunos. Dois dos clubes
ainda não arrancaram. Os apoios pedagógicos acrescidos e
os apoios individualizados estão ameaçados por falta de
professores; e eu estou aqui à espera de colocação (...)».
Por todas estas razões, urge discutir e aprovar legislação que garanta aos milhares de professores, a quem tem
sido negada a estabilidade de emprego e que são indispensáveis à melhoria do funcionamento do sistema educativo,
os mais elementares direitos consagrados constitucionalmente: a assistência médica e social e o subsídio de desemprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="24">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="24">A este propósito, Srs. Deputados e Sr.as
Deputadas, vale a pena lembrar que, em 1995, o Sr. Provedor de Justiça requeria ao Tribunal Constitucional «a verificação do não cumprimento da Constituição por omissão
das medidas legislativas necessárias para conferir exequibilidade, no que aos trabalhadores da função pública diz
respeito, à norma contida no artigo 59.º, n.º 1, alínea e), da
Constituição, na qual se inscreve o direito dos trabalhadores à assistência material, quando, involuntariamente, se
encontram em situação de desemprego».
Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados: O nosso projecto de lei pretende garantir aos educadores de
infância, aos professores do ensino básico e secundário e
também aos professores do ensino superior universitário e
politécnico a atribuição do direito ao subsídio de desemprego, porque consideramos inaceitável que se exclua
algum nível de ensino e se legisle parcial e intencionalmente para o sector onde a quantificação dos números é
mais visível.
Tratando-se de legislação própria para uma área laboral
particular, propomos ainda um regime específico, no que
se refere aos prazos de garantia, de acordo com o DecretoLei n.º 119/99, que estabelece, no âmbito do regime geral
de segurança social dos trabalhadores por conta de outrem,
o quadro legal da reparação da eventualidade de desemprego, porque é exactamente na definição destes prazos de</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="25">Não é possível ignorar que muitos e
muitos educadores e professores são contratados exclusivamente durante um período lectivo, durante a ausência
por doença de um trabalhador do quadro, durante a
ausência de uma trabalhadora por licença de maternidade, etc., etc.
Não equacionar este quadro particular da actividade
educativa é discriminar, à partida, negativamente os seus
agentes relativamente a outros trabalhadores.
Propomos, ainda, que a obrigação contributiva para o
regime geral da segurança social seja integralmente assumida pela entidade contribuinte, regime que já se pratica
em relação aos educadores e professores do ensino particular e cooperativo.
Finalmente, o nosso projecto determina que todos os
professores e educadores, beneficiários do direito a subsídio de desemprego, continuarão a usufruir dos benefícios
concedidos pela ADSE, impedindo, por exemplo, que uma
professora ou educadora, quando terminado o seu contrato
e encontrando-se no gozo da licença de maternidade, tenha
de a interromper, porque perde o direito à assistência na
maternidade, consagrado na Constituição da República
Portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="25">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="25">É um escândalo!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="25">Estamos convictos de que esta Assembleia não deixará de reparar tão gravosa injustiça; estamos
convictos de que o nosso projecto é exactamente a contribuição que queremos dar à resolução desta inqualificável
discriminação de que são alvo milhares de educadores e
professores.
Serão bem-vindas, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas,
todas as sugestões que tiverem como objectivo melhorar o
texto apresentado, os professores e os educadores deste
país merecem-no!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">
O Sr. Deputado Barbosa de Oliveira inscreveu-se para pedir esclarecimentos à Sr.ª
Deputada Luísa Mesquita, mas esta não tem tempo para
responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="25">Sr. Presidente,
uma vez que a Sr.ª Deputada não tem tempo para responder, desisto de fazer o pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Muito bem, Sr. Deputado.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
David Justino.

projecto de lei n.º 56/VIII, que regulamenta a atribuição de
subsídio de desemprego aos docentes contratados dos
estabelecimentos de educação e ensino públicos.
Entendemos que se trata do reconhecimento de um direito que importa respeitar,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="25">… não obstante algumas reservas e discordâncias pontuais do Partido Social Democrata relativamente a parte do articulado, bem como alguma contradição
técnica entre os motivos invocados e o universo de beneficiários desta iniciativa.
Trata-se de uma iniciativa que visa repor algum sentido
de justiça numa situação que, para todos os efeitos, é anómala no quadro dos direitos dos cidadãos. Entendemos que
fazer justiça e reconhecer direitos nunca é inoportuno,
mesmo se o fizermos com atraso.
É neste contexto que o Partido Social Democrata votará favoravelmente e na generalidade esta proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="25">Entretanto, tenhamos a coragem de reflectir sobre o problema que está na génese desta iniciativa
e de perceber que esse problema, longe de se circunscrever
a uma situação conjuntural, corre o risco de tornar-se um
factor de instabilidade e mesmo de ruptura do sistema
educativo.
Não discutimos quantas serão as dezenas de milhar de
educadores e professores que caíram na situação de desemprego, muito menos se a expressão dos seus anseios
se fará da forma mais correcta, mas há dois aspectos
básicos que não poderemos desvalorizar: o primeiro, o
problema existe; o segundo, tudo leva a crer que tenderá
a agravar-se.
Ora, é nesta altura que importa recensear os factores
que estão a conduzir ao agravamento dos níveis de desemprego não só entre os graduados pelos estabelecimentos de
ensino superior mas com particular destaque entre aqueles
que escolheram como profissão o ser professor.
É conhecido de todos que, por factores que se prendem
com a evolução demográfica da população portuguesa, é
cada vez menor o número de alunos que entra no sistema
de ensino, pelo menos nos próximos cinco anos, a tendência não se vai alterar.
É conhecido de todos que a taxa de abandono escolar
tem vindo a aumentar. Por estimativas que realizámos, não
estaremos muito longe da situação de um terço dos alunos
que iniciam o seu trajecto escolar o abandonarem ao longo
da escolaridade obrigatória, sem a concluir.
É igualmente conhecido de todos que as taxas de insucesso são das mais elevadas da Europa e que não têm conhecido uma evolução favorável.
De todos é conhecido, não podemos disfarçar.
É perante este quadro que volta a justificar a pergunta:
o que tem feito este e o anterior Governos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="25">Que «paixão»!

as

</utterance>
  <utterance speaker-id="1205" speaker-name="José David Gomes Justino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. David Justino (PSD)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. e
Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português submete à apreciação desta Assembleia o
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="25">Autoriza, sem critério, a multiplicação
de cursos superiores de formação de professores, aumen-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Matos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Matos (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, sendo esta
a minha primeira intervenção nesta Câmara, quero cumprimentar V. Ex.ª, a Mesa e os meus colega Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Muito obrigado, Sr. Deputado, e
também lhe retribuímos o cumprimento.</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Hoje, dia
2 de Fevereiro, comemora-se o Dia Nacional do Professor;
hoje, em muitas escolas e centros de formação do País,
muitos são os professores que se reúnem para discutir os
seus problemas e partilhar os seus receios e esperanças, na
busca de encontrar novas soluções.
O Governo do Partido Socialista inscreveu no seu programa de acção a resolução do problema da situação do
desemprego dos professores contratados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="26">Então, vai votar a favor
deste projecto de lei!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Professores contratados que, depois de
anos de serviço, são colocados fora do sistema sem qualquer garantia, configurando uma situação de grande injustiça e humilhação profissional.
O Governo vai, finalmente, acabar com estas situações.
O Ministério da Educação, seguindo o princípio geral
comum a todos os trabalhadores em situação de desempre-

go, activou um conjunto de acções que visam estender este
princípio aos professores contratados.
Das negociações realizadas com as estruturas representativas dos professores sobre a proposta de diploma do
Ministério da Educação vai passar-se, agora, à fase seguinte da aprovação e publicação. O velho problema de excepção e de injustiça vai, finalmente, ser resolvido, encontrada
que foi a solução técnica de enquadramento na legislação
laboral.
Temos consciência de que este passo decisivo significa
uma atitude afirmativa de reconhecimento e consideração
pelo trabalho dos professores no sistema de ensino. A
escola pública que queremos terá de ser, cada vez mais,
uma escola preparada para responder com qualidade às
aprendizagens dos alunos e às exigências da sociedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Para respondermos a estes propósitos
contamos com a dinâmica do Ministério da Educação no
tratamento, com equidade, de todos os profissionais que
exercem funções no sistema educativo, sejam eles professores do quadro geral, de vinculação ou contratados, sejam
eles assistentes de acção educativa ou administrativos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Matias (PCP)" page-start="26">Discuta o projecto de
lei!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Para uma melhor qualidade da escola
pública torna-se necessário cuidar das condições de trabalho dos profissionais de educação, introduzir a reforma
curricular, avaliar as aprendizagens dos alunos e insistir no
acompanhamento dos pais na vida escolar dos seus filhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Pretende-se uma escola pública que,
com criatividade, saiba desenvolver o seu espaço de autonomia, caminhando numa intervenção mais activa na interligação ao meio social envolvente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="26">Pretendem pessoas
sem direitos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Numa palavra, pretende-se uma escola
pública de profissionais motivados, alunos interessados e
pais empenhados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Estão à espera de quê?</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O
projecto de lei n.º 56/VIII, de iniciativa do Partido Comunista Português, sobre a atribuição de subsídio de desemprego aos docentes contratados, acontece num tempo em
que as negociações do Ministério da Educação com os
representantes dos professores entrou na fase de decisão.
A circunstância de o Grupo Parlamentar do PCP agendar à pressa a discussão do projecto de lei n.º 56/VIII, sem
tão-pouco ter ainda terminado o período de discussão
pública a que o mesmo se encontra sujeito nos termos
constitucionais, legais e regimentais aplicáveis,…</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="27">É essa a questão!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">… é, por si só, reveladora das intenções
que movem o PCP, partido normalmente tão cioso do
cumprimento das regras de auscultação das organizações
representativas dos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">A instituição do subsídio de desemprego
para os docentes contratados dos estabelecimentos de
educação e ensino públicos é uma questão séria, que
envolve profissionais que nos merecem todo o respeito e
consideração.

Quem confrontar o projecto de diploma do Governo
sobre esta matéria com o projecto de lei do PCP facilmente
concluirá que este último se trata, em grande medida, de
uma cópia daquele, mas de uma cópia mal copiada, ou seja
o que copiaram, copiaram mal, e, no que pretendiam inovar, são incongruentes e inconsequentes. Passo a referir os
exemplos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="27">Ah!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Primeiro, não faz qualquer sentido
«meter no mesmo saco», para efeitos de concessão de
subsídio de desemprego, educadores de infância e professores dos ensinos básico e secundário…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem!
Srs. Deputados, ouçam! Não estamos num comício!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Contrariamente ao que o PCP quer fazer
passar, a instituição deste subsídio de desemprego não é
uma questão nova que o PCP tenha descoberto agora, nem
é tão-pouco uma questão para a qual o Governo do Partido
Socialista se manteve insensível ou inoperante.
É de toda a justiça sublinhar que o Partido Socialista
assumiu e inscreveu no seu plano de acção, como medida
prioritária, a instituição do subsídio de desemprego para os
docentes contratados, medida que vai concretizar. E é hoje
do conhecimento geral dos portugueses e dos docentes, em
particular, que a instituição, assumida pelo Governo do
Partido Socialista, do subsídio de desemprego para os
docentes contratados se encontra em vias de conclusão.
Reconhece-se que o carácter específico da situação jurídico-laboral dos docentes contratados e a necessidade de
encontrar as melhores soluções normativas, num quadro de
diálogo e de participação social com as estruturas representativas destes trabalhadores e mesmo interministerial,
determinam um atraso na aprovação do regime legal de
protecção no desemprego dos docentes contratados. Mas,
em contrapartida, contrariamente ao projecto de lei do PCP
em discussão, a medida a aprovar pelo Governo consagra
soluções normativas equilibradas no plano da justiça e
coesão social, concertadas com os parceiros sociais e consentâneas do ponto de vista dos interesses em causa.
Com efeito, o quadro legal de protecção no desemprego dos docentes contratados, a aprovar pelo Governo muito em breve, constitui o resultado de um aturado processo
negocial com as estruturas representativas destes profissionais, iniciado, aliás, em sede de concertação social, o
que lhe confere um valor social acrescido.
Fazer tábua rasa deste processo negocial e fazer aprovar um regime de protecção no desemprego dos docentes,
cujas soluções normativas se afiguram incongruentes e
inadequadas e para as quais não se conhecem ainda os
resultados da consulta pública, como parece querer o Grupo Parlamentar do PCP, representa, na nossa perspectiva,
um retrocesso na solução de um problema de enorme relevância social, para a qual se deram passos significativos.
De facto, rendido a uma visão eleitoralista e determinado a
apanhar um comboio que já vai a caminho da última estação, o Grupo Parlamentar do PCP apresenta um projecto
de lei inadequado, atabalhoado e, em alguns aspectos, de
difícil concretização.

Como eu estava a dizer, não faz qualquer sentido
«meter no mesmo saco», para efeitos de concessão de
subsídio de desemprego, educadores de infância e professores dos ensinos básico e secundário com docentes do
ensino superior universitário ou politécnico e, depois,
falar-se nas áreas da CAE (Coordenação de Acção Educativa) ou nas Direcções regionais de educação como contribuintes, quando, quer as áreas da CAE, quer aquelas direcções regionais, nada têm a ver com os estabelecimentos de
ensino superior universitário e politécnico, que, nos termos
do regime legal vigente, têm autonomia relativamente ao
próprio Ministério da Educação. Estamos perante realidades diferentes, que, por isso mesmo, merecem tratamentos
diferenciados, coisa que o PCP parece não entender.
Em suma, o projecto de lei n.º 56/VIII hoje em debate,
sendo inatacável do ponto de vista dos objectivos que visa
atingir, que todos reconhecerão meritórios, afigura-se-nos
incongruente, inconsistente e até inútil, já que é do conhecimento generalizado que se encontra em fase de aprovação final um diploma do Governo que, para além de mais
perfeito do ponto de vista da técnica e solução normativa,
apresenta o inegável mérito de comportar igualmente a
chancela dos parceiros sociais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="27">Já está assim há quatro anos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A situação específica de precaridade laboral em que se movem os
docentes contratados dos estabelecimentos de educação e
ensino públicos, resultante de uma modalidade de emprego
público incapaz de responder afirmativamente à estabilidade e continuidade dos vínculos laborais, exige, no plano
da protecção no desemprego, a adopção de soluções urgentes, concertadas e adequadas. Soluções urgentes por forma
a que os docentes contratados possam aceder rapidamente
a um patamar de protecção social compatível com a sua
dignificação pessoal e profissional, traduzido na aprovação
de um regime específico de protecção no desemprego;
soluções concertadas por forma a que as soluções normativas a consagrar possam resultar de um amplo diálogo com
as estruturas representativas dos destinatários da medida;
soluções adequadas por forma a que o quadro legal a aprovar seja equilibrado e consentâneo com os fins em vista e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Sr. Deputado, faça favor de terminar, pois já esgotou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="28">Termino num segundo, Sr. Presidente.
Hoje, com a garantia do Governo na atribuição de um
subsídio aos profissionais que possam ficar desempregados, a classe docente sentirá que, pela mão do Partido
Socialista, será reparada uma situação de injustiça social
que em nada dignificava a classe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Informo a Câmara que, para pedir
esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Luísa
Mesquita e David Justino. Porém, apesar de a Sr.ª Deputada Luísa Mesquita dispor agora de 2 minutos, tempo cedido pelo Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os
Verdes» e tendo em conta que há pouco não dei a palavra
ao Sr. Deputado Barbosa de Oliveira para formular-lhe um
pedido de esclarecimento por a Sr.ª Deputada não dispor
de tempo para responder, não posso agora dar-lhe a palavra, Sr.ª Deputada Luísa Mesquita, para o mesmo efeito
uma vez que o Sr. Deputado Carlos Matos também não
dispõe de tempo para responder. No entanto, terei muito
gosto em inscrevê-la para uma intervenção, podendo dessa
forma usar o tempo que dispõe na altura própria.
Digo o mesmo ao Sr. Deputado David Justino ou, então, o Grupo Parlamentar do PSD cede metade do seu
tempo disponível ao Grupo Parlamentar do PS para que o
Sr. Deputado Carlos Matos possa responder, dispondo
cada um dos Srs. Deputados de 1 minuto e 30 segundos. A
não ser assim, não será possível dar a palavra ao Sr. Deputado David Justino para pedir esclarecimentos.
Concordam em que assim seja?
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="28">Concordamos em
ceder metade do nosso tempo ao Grupo Parlamentar do
PS, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Assim sendo, tem a palavra o Sr.
Deputado David Justino, dispondo de em 1 minuto e 30
segundos, não mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1205" speaker-name="José David Gomes Justino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. David Justino (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Matos, o meu pedido de esclarecimento é
relativo a este longuíssimo processo de procura de solução
para um problema que se arrasta.
Todos sabemos, com certeza, que as propostas, as ideias e, de certa forma, as iniciativas, quer governamentais,
quer de outros grupos e sindicatos, têm-se multiplicado,
mas o certo é que este problema se coloca há bastante
tempo e que o Governo continua a aguardar, a aguardar, a
aguardar, esquecendo-se, eventualmente, de que os milha-

res de professores que estão a viver a situação de desemprego não têm tempo para aguardar.
A prática deste tipo de negociações pode ser bem elucidada com um pequeno exemplo: o Estatuto da Carreira
Docente Universitária…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="28">Olhe onde está a
meter-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="1205" speaker-name="José David Gomes Justino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="28">… está em discussão e em negociação
há quatro anos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="28">É a paixão!</utterance>
  <utterance speaker-id="1205" speaker-name="José David Gomes Justino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="28">Sei que as paixões são passageiras e
umas são mais do que outras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="28">Exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1205" speaker-name="José David Gomes Justino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="28">Esta já passou, mas seria bom que os
compromissos assumidos pelo Partido Socialista, quer em
1995, quer em 1997, nas respectivas campanhas eleitorais,
fossem eficazmente assumidos, o que significa concretizar
as iniciativas legislativas que permitem resolver este problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Sr. Deputado, peço-lhe que termine, pois já esgotou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1205" speaker-name="José David Gomes Justino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="28">Termino já, Sr. Presidente, é apenas
para dar uma justificação.
Secundamos a iniciativa do Partido Comunista Português, porque, acima de tudo, trata-se de uma situação premente e preocupante, para a qual é necessário encontrar
uma resposta imediata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="28">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="28">Já lhes vamos avivar a memória, Srs. Deputados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Carlos Matos, dispondo, para o efeito, de 1
minuto e 30 segundos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Matos (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado David Justino, «quem espera desespera» é um ditado
velho e conhecido. Não há qualquer dúvida de que o problema dos professores desempregados, que estão numa
difícil situação, é preocupante. Todos temos de ter em
conta que esta situação de espera não é nova, infelizmente;
é uma situação que se arrasta há já bastante tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="28">Ainda por cima!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="28">Se calhar, o Sr. Deputado David Justino
também terá contas a ajustar neste sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="28">Esta situação arrasta-se há mais de 20 anos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1454" speaker-name="Carlos José Gonçalves Vieira De Matos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="29">Tal qual referi na minha intervenção, o
Governo do PS, de acordo com a negociação feita em sede
de concertação social, está, neste momento, em vias de
resolver a questão. Portanto, penso que os professores que
estão neste momento numa situação difícil irão, finalmente, ser contemplados com o subsídio de desemprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="29">Então, votem
o diploma!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rosado Fernandes.

pudesse fazer alguma destrinça entre os ensinos politécnico e o superior e outros níveis de ensino, mas, para mim,
esses são problemas de somenos importância e de minimis
non curat proetor. De facto, não há qualquer dúvida de
que são aspectos sem grande importância.
Portanto, a minha bancada está disposta a votar favoravelmente o projecto de lei do PCP, uma vez que, mais do
que pequenas atribulações jurídicas, de pequenos trémulos
políticos ou de pequenas lembranças amargas de derrotas
ou de vitórias, trata-se de pessoas que trabalham e que não
são pagas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="29">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente,
Caros Colegas: Lamento infligir de novo a minha presença
à vossa atenção ou desatenção, mas, de facto, no ambiente
de educação ou de deseducação em que vivemos, quando
lemos que 44% dos licenciados estão desempregados, que,
agora, há uma ideia genial de as aulas de laboratório do 2.º
e 3.º ciclos do ensino básico passarem a ter 90 minutos,
que o Sr. Ministro da Educação, talvez influenciado pela
política agrícola comum e pela ajuda por cabeça, vai financiar as universidades conforme a ratio entre população
estudantil e produção de licenciados, receio bem que o
ensino corra grave perigo de ainda ficar pior do que está.
Porém, há um problema que não podemos esquecer,
que é o problema daqueles que trabalham nas instituições
de ensino, com contratos a prazo e que, depois, saem,
embora tenham prestado um serviço relevante, na medida
em que ajudam a colmatar falhas que existem nas instituições de ensino, ficando, assim, no desemprego sem receberem o respectivo subsídio. Para mim, é uma ideia completamente impensável e inaceitável!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="29">Sr.ª Deputada Luísa Mesquita, antes de
me referir ao diploma ora em discussão, aproveito para
pedir-lhe imensa desculpa por, no outro dia, ter-lhe chamado Figueiredo, que é o nome da Deputada do PCP que
está comigo no Parlamento Europeu,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="29">O que, para mim, é absolutamente
inadmissível!
Resumindo a questões ontológicas – e está ali o Deputado Francisco de Assis que conhece a expressão do canto
Das Ding an sich, ou seja, a coisa em si –, a coisa em si é
«quem trabalha e não é pago», e isto, para mim, não é
próprio de um Estado de direito, de um Estado que se
respeite.
De qualquer modo, há uma vantagem no projecto de lei
do PCP, que é a redução do tempo, para 180 dias – desculpem-me por ter aqui uma cábula, mas sou pouco versado
nestas coisas sindicais e os meus amigos dessa bancada, do
PCP, são muito…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="29">Isso nós já sabemos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="29">Sr. Deputado Honório Novo, você é
sempre pouco agradecido!
Você tem instrução, mas, depois, não tem educação!
Está a tratar-me mal e eu não mereço!

</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="29">Está desculpado, Sr.
Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="29">… mas não foi por qualquer afeição ao
Parlamento Europeu.
Sr.ª Deputada Luísa Mesquita, a verdade é que o projecto de lei apresentado pelo PCP atribui o direito a subsídio de desemprego aos docentes dos estabelecimentos de
educação e ensino públicos. Haverá, certamente, algumas
destrinças a fazer aquando da discussão na especialidade
do diploma, na medida em que ele faz uma amálgama, a
que eu poderia chamar populista, mas penso que é uma
amálgama de boa vontade, com todas as categorias de
professores, desde o ensino básico ao superior, no entanto,
como alguns sindicatos apontaram, ficariam de parte algumas «espécies» ainda resistentes, como a dos assistentes
estagiários do ensino superior. Naturalmente, talvez se

E somos amigos, pois já nos conhecemos há muito
tempo!
Mas, como eu dizia, entendo que a redução para 180
dias é uma forma bastante hábil de se evitar os 540 dias
previstos no regime geral do Decreto-Lei n.º 119/99.
Assim, salvo as observações que fiz e algumas outras
que se possa vir a descobrir, na medida em que de facto
não tenho o poder de saber tudo — e tenho imensa pena —
, estamos dispostos a apoiar o projecto de lei n.º 56/VIII,
do PCP, porque pensamos que a situação daqueles que
trabalham — e isto não é populismo – e que, depois, quando são descontratados, ficam sem receber subsídio de
desemprego, por terem descontado apenas para a ADSE e
não para a segurança social, é inadmissível, cria instabilidade, cria mau ensino e faz com que as crianças sejam as
últimas vítimas de uma cadeia de injustiças. Porque, para
haver um ensino bom, é preciso que os professores tenham
alguma segurança, segurança não na impunidade mas, sim,
na sua capacidade de ensinar, e possivelmente também</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs.
Deputados, o Bloco de Esquerda acompanha, como é natural, o objectivo deste projecto de lei do PCP.
Pensamos que não há uma escola pública de qualidade
que conviva com a precariedade dos seus principais agentes, os docentes, que não se pode fazer a evolução da educação em Portugal contra os professores — ela tem de ser
feita com os professores — e, para além disto, que é preciso terminar com uma situação que se arrasta há muitíssimos anos, de discriminação negativa, até inconstitucional,
em relação a trabalhadores que, descontando para todos os
mecanismos legais, não têm subsídio de desemprego nem
outras prestações do Estado. Portanto, há que fazer a equidade e a equivalência relativamente a todos os outros trabalhadores.
Mas, indo directamente ao ponto que importa, há bem
pouco tempo tivemos esta discussão, a propósito de um
voto aqui apresentado pelo Bloco de Esquerda, na qual, de
algum modo, se reproduziram as posições que hoje, aqui,
estão em debate. Mas, devo dizer, na altura, o Partido
Socialista teve, por intermédio de um outro orador, uma
posição mais aberta e mais favorável a esta iniciativa.
A intervenção do Sr. Deputado do Partido Socialista,
permitam-me que o diga, que foi feita de grande rompante
e à velocidade de um Átila, pura e simplesmente, arrasou
tudo aquilo que é uma iniciativa no Parlamento. Não se
entende por que é que o Partido Socialista não pode viabilizar esta iniciativa legislativa em Plenário, para, depois, a
discutir em sede de especialidade! Desde quando é que a
primazia da acção governativa, independentemente da
negociação com as forças sindicais e de todo o processo de
concertação daí adveniente, é razão para que o Parlamento
— porque não estamos reduzidos a uma situação de corporativismo — não possa discutir, debater e, em sede de
especialidade, alterar todos os aspectos que o próprio Partido Socialista entenda estarem pior formulados neste projecto de lei? Portanto, essa não será uma razão para não
viabilizar uma discussão, em especialidade, deste projecto
de lei.
Por outro lado, devo lembrar o Partido Socialista de
que, hoje, neste debate, há alguma má consciência na sua
atitude. É preciso referir a bondade da iniciativa do Ministério da Educação e do Governo do Partido Socialista,
mas, antes de mais, o esforço desenvolvido pelos sindica-

tos nesta matéria bem como a fortíssima luta que os professores contratados e desempregados têm tido. Foi devido
a todas essas «campainhas» que se fizeram ouvir na rua,
em frente ao Ministério da Educação, e a um esforço de
longos anos que esta matéria chega hoje à situação linear
onde ainda está, que não é uma situação de consequência
em definitivo.
Eu espero que essa não seja a má consciência em relação a uma legislação que virá defraudar o legítimo anseio a
um subsídio de desemprego, que não seja discriminatório
para os professores contratados e desempregados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Pésinho
</utterance>
  <utterance speaker-id="1469" speaker-name="Fernando Carlos Almeida Pésinho" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Fernando Pésinho (Os Verdes)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É da mais elementar justiça
dignificar o exercício da profissão docente. Se a educação
deve ser uma aposta no presente e no futuro, se a educação
é a pedra angular de um desenvolvimento que se deseja
sustentável e harmonioso, então por que razão, ou que
sentido tem, persistir em discriminar os seus principais
agentes?
Que sentido tem o facto de mais de 30 000 profissionais, da educação pré-escolar ao ensino secundário, continuarem a ser contratados, ano a ano, para diversas escolas
em diferentes regiões, anos a fio, sem que isso lhes garanta
o mais elementar vínculo face à sua entidade patronal, o
Ministério da Educação?
Que sentido faz, nos dias de hoje, que estes profissionais da educação não tenham direito ao subsídio de desemprego quando fiquem sem o desejado posto de trabalho
ou percam ainda o direito à assistência médica e à assistência na maternidade?
Que sentido faz caber ao Estado o dever de promover e
de ter a incumbência de zelar pela protecção dos trabalhadores e dos seus direitos inalienáveis quando, depois, na
situação de patrão, não olha para os referidos trabalhadores
como mandam os mais elementares deveres das entidades
patronais?
Se assim faz o Estado-patrão, o que esperar das entidades privadas?
Que sentido faz o Estado enveredar por este «usar e
deitar fora», tendo em relação aos seus servidores uma
atitude como aquela que temos para com os objectos descartáveis?
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projecto de lei
em apreciação é, a nosso ver, de uma grande pertinência e
actualidade – características, aliás, sublinhadas pelo facto
de existir sobre o assunto, nesta Assembleia, uma petição
com cerca de 35 000 assinaturas e até uma recomendação
do Sr. Provedor de Justiça –, dado verificar-se actualmente
o crescimento do desemprego destes profissionais devido
ao aumento do número de alunos por turma, à extinção de
turmas do ensino recorrente nocturno e à redução de horários nas escolas.
Mas a existência deste projecto de lei e a sua discussão
assumem ainda um outro destaque, que, em nossa opinião,
não pode nem deve ser esquecido. Apesar de a educação
ter sido tema de paixões governamentais não foi, em tempo útil, o problema resolvido por quem de direito, a quem,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes de Os Verdes e do PCP" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para uma segunda intervenção,
tem a palavra a Sr.ª Deputada Luísa Mesquita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: Não queremos terminar este debate sem
deixar claras algumas questões, fundamentalmente para o
Sr. Deputado do Partido Socialista, pois da primeira intervenção entende-se o desconhecimento que tem daquilo que
foi a discussão deste problema na anterior legislatura.
Então, Sr. Deputado, para que conste da sua memória,
pois nos Diários da Assembleia da República já consta,
devo dizer que, no dia 18 de Outubro de 1997, o então
Secretário de Estado da Administração Educativa, hoje
Ministro da Educação, disse nesta Casa que estavam preocupados, que estavam naquele momento, com a Secretaria
de Estado da Administração Pública e com a Secretaria de
Estado da Segurança Social, a trabalhar nessa questão e
que iriam resolvê-la urgentemente.

Para terminar, devo dizer que a grande diferença entre
aquilo que o Governo anda a fazer e aquilo que o PCP hoje
apresenta tem a ver com uma questão importante: os prazos de garantia.
O que o Governo quer são prazos de garantia que não
abranjam um único professor contratado; o que o Governo
quer é um decreto-lei para os professores dos ensinos básico e secundário, porque isso é visível, é mediático, esquecendo professores do ensino politécnico, do ensino universitário e educadores de infância,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="31">Isso só lhe contaram a si!</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="31">… os quais – imagine-se! – o Sr.
Deputado nem sequer sabia que também são docentes, que
também têm um estatuto da carreira docente. Mas é natural… foi um esquecimento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Mais uma vez recomendo e peço
ao público presente nas galerias que não se manifestem,
por respeito para com a Assembleia da República. A forma
de a respeitarem é manterem-se em rigoroso silêncio, é
esta a regra da Casa. De outro modo, teremos, nós próprios, de pôr em causa o respeito que temos por vós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente,
peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, o
Governo tinha-se comprometido a entregar, na segundafeira passada, o PIDDAC regionalizado, que, como V. Ex.ª
sabe, é fundamental para a análise do Orçamento do Estado para 2000.
Como, presumo, este documento não entrou, pelo menos até há 10 minutos atrás não tinha dado entrada na
Mesa,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Que eu saiba, não, Sr. Deputado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="31">E era verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="31">Era, mas não foi!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="31">E até me agradeceu, por, mais uma
vez, ter trazido a esta Casa esta questão fundamental, pedindo-me que o mantivesse informado, no desenrolar da
situação, no que tinha a ver com apoios da ADSE aos
professores contratados.
Portanto, Sr. Deputado, o que o Governo do Partido
Socialista pediu à bancada do PCP foi que o mantivéssemos informado daquilo que o PS não sabia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="31">Oh!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="31">Lembro também, Sr. Deputado, que o
Governo do Partido Socialista anda, há cinco anos, a tentar
elaborar um projecto de decreto-lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="31">… peço a V. Ex.ª que envide todos os
esforços para que o Governo cumpra ao menos estas promessas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr. Deputado António Capucho,
vou diligenciar nesse sentido.
Srs. Deputados, visto não haver mais inscrições, dou
por terminado o debate do projecto de lei n.º 56/VIII.
Passamos ao debate do projecto de resolução n.º
18/VIII — Apoio à comunidade portuguesa na Venezuela
(PSD).
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Correia de Jesus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Correia de Jesus (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: Portugal tem na Venezuela uma das suas
mais importantes comunidades no estrangeiro. Constituída
por cerca de 400 000 portugueses e luso-venezuelanos, a</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="32">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="32">Sr.as e Srs. Deputados, Portugal tem de
assumir por inteiro as suas responsabilidades em relação à
Venezuela neste transe particularmente dramático da sua
vivência colectiva, tendo em conta a forma como, ao longo
dos tempos, os portugueses têm sido recebidos e têm prosperado naquele país amigo e ainda pelo significativo contributo que têm dado para o desenvolvimento e progresso
de Portugal continental e da Região Autónoma da Madeira.
Os portugueses que vivem e trabalham na Venezuela
não compreenderiam que Portugal, para honrar os seus
compromissos internacionais, esteja a gastar largas dezenas de milhões de contos na Bósnia, no Kosovo e em Timor e que, em face de uma catástrofe que atingiu tão profundamente compatriotas nossos, nas suas vidas e haveres,
o Governo português não disponibilizasse as verbas e os
meios necessários para acorrer ao estado de necessidade
em que eles se encontram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="32">O que aconteceu em Dezembro passado,
no estado de Vargas e em parte do estado de Miranda é
indescritível: os rios saíram do leito, transformando-se em
ondas gigantescas que levaram pessoas, casas, estabelecimentos comerciais, povoações inteiras. A devastação foi
tão profunda e extensa que as autoridades venezuelanas
reconhecem ser necessário refazer o mapa das regiões
afectadas.
Para além dos incalculáveis danos materiais, as consequências de tão grande calamidade cifram-se em centenas
de mortos, milhares de desaparecidos e desalojados e,
entre eles, há muitos portugueses e luso descendentes a
precisarem de comida, de vestuário e de alojamento.
A sociedade e as comunidades, sempre mais lestas do
que os governos em manifestarem solidariedade, estiveram
presentes desde a primeira hora. O Centro Português em
Caracas, outras associações e a Missão Católica Portuguesa assumiram a emergência com determinação e com uma
generosidade sem limites. Também os funcionários do
Consulado-Geral, em Caracas, foram incansáveis na reidentificação das vítimas e no seu encaminhamento para a
Missão Católica, onde o Padre Alexandre Mendonza comandou as operações de protecção civil, ajuda religiosa e
material a milhares de compatriotas nossos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="32">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="32">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="32">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="32">Na Venezuela, Sr.as e Srs. Deputados, há
muitos portugueses sem casa, sem meios de sobrevivência.
É necessário, é urgente que o Governo faça actuar, em
relação aos mais necessitados, o recém-criado «apoio social aos emigrantes» e, sem demora, lhes abone os meios
económicos adequados para se alimentarem, vestirem e
alojarem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados:
Atendendo à dimensão e consequências da catástrofe, a

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Sr. Deputado, faça favor de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="33">Sr. Presidente, estou mesmo a terminar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Peço-lhe que termine mesmo.</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="33">Também jazem no Consulado-Geral de
Portugal, em Caracas, cerca de 300 pedidos de apoio de
pequenos comerciantes e industriais portugueses, cujos
estabelecimentos foram completamente destruídos pela
catástrofe de Dezembro passado, abrangendo-se nesta o
próprio solo em que os estabelecimentos estavam implantados.
É, pois, necessário e urgente que o Governo português,
além da ajuda humanitária prevista na proposta de lei do
Orçamento do Estado, crie uma linha de crédito bonificado, de longo prazo, a favor daqueles, tal como se propõe
no projecto de resolução, ora em discussão.
Nenhum óbice legal se opõe a tal medida; antes, todas
as condições são propícias a que a mesma seja adoptada. O
Orçamento do Estado para o ano em curso encontra-se
nesta Assembleia para apreciação e votação e a banca
portuguesa está fortemente implantada em Caracas, o que
certamente facilitará a utilização da pretendida linha de
crédito pelos que a ela queiram recorrer.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Termino…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Sr. Deputado, tem mesmo de terminar, pois já ultrapassou em muito o tempo disponível.</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="33">Termino dentro de 10 segundos, Sr. Presidente.
Em 1989 e em 1992 muitos portugueses e lusovenezuelanos perderam tudo o que, em anos de luta e sacrifício, haviam conseguido ganhar.
Apesar das adversidades e da incerteza, esses portugueses permaneceram na Venezuela, começaram uma nova
vida e voltaram a vencer. Agora, de novo, os mesmos ou
outros foram vítimas de uma grande catástrofe. Para eles,
em especial, vai a nossa solidariedade e o nosso empenho.
Sabemos, temos a certeza, de que, mais uma vez, eles vão
ousar e de que, mais uma vez, eles vão vencer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Caio Roque.
</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Caio Roque (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muitas têm sido as situações dramáticas e inesperadas em que comunidades portuguesas têm sido colocadas
por adversidades das mais variadas naturezas, sem que
para isso estivessem minimamente preparadas. Infelizmente, nenhum governo, como os do Partido Socialista, manifestou, tão clara e prontamente, o desejo de encontrar soluções para minimizar as situações trágicas por que essas
mesmas comunidades tão recentemente passaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="33">Mas havia outro governo em Portugal?</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="33">Sublinho, com muito agrado, quanto a
situação por que passaram os nossos concidadãos na Venezuela é merecedora de atenção nesta Câmara.

Com efeito, nós, no Grupo Parlamentar do Partido Socialista, não temos problemas de consciência, porque, na
hora certa e no momento exacto, fomos, por meu intermédio, ao encontro desses nossos concidadãos que sofriam,
enquanto uns se remetiam a críticas precipitadas e outros
diziam, como o Dr. Alberto João Jardim, que o sofrimento
dos portugueses na Venezuela «era matéria do estrito âmbito da política externa de Portugal».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="33">E é!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="33">Congratulamo-nos igualmente pela resposta atempada do Governo, pela presença do Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas, Engenheiro
José Lello, pela ajuda humanitária, de que o Sr. Deputado
não falou, de 57 t, da ordem do 0,5 milhões de dólares e
pela presença da equipa médica do INEM – da Comissão
de Planeamento da Saúde de Emergência antes e do apoio
psicológico e social prestado pela equipa que lhe sucedeu.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O apoio a situações de
carência e emergência aos portugueses que vivem, trabalham e sofrem no estrangeiro é um acto justo do Estado
português.
São essas mesmas portuguesas e portugueses que, estimados por todos, muito contribuem patrioticamente para
uma nova imagem do Portugal moderno que somos e muito têm contribuído para o desenvolvimento económico e
social dos países de acolhimento e de Portugal.
É preciso, todavia, que esta atitude e esta decisão não
fiquem inquinadas por razões que nada têm a ver com os
portugueses na Venezuela e tudo possa, porventura, ter a
ver com o clima pré-eleitoral que se vive na Região Autónoma da Madeira.
É necessário rigor, precisão e objectividade para que os
apoios sirvam a quem deles precisa e não permitam a
apropriação oportunista dos mesmos. É preciso sabermos
quantas são as vítimas, quantos são os deslocados, quantos
são os desalojados, quantos são os que viram, assim, o seu
futuro privado dos meios de vida representados pelos seus
comércios destruídos.
Mas também não podemos esquecer que outros sofreram idênticas situações de infortúnio. Lembro-me de outros concidadãos, como já foi referido, também na Venezuela, que, aquando das crises sociais que assolaram o
país, em finais dos anos 80 e início dos anos 90, foram
saqueados de tudo e tudo lhes destruíram, como os do
Lesoto, da Guiné-Bissau, do ex-Zaire, de Angola, do Congo Brazzaville e de tantos outros episódios de sofrimento e
infortúnio da diáspora portuguesa.
Congratulamo-nos, acima de tudo, pelo Governo ter
introduzido na proposta de lei do Orçamento do Estado,
aprovada em Conselho de Ministros, a criação de um programa de índole humanitária destinado a prestar apoio aos
emigrantes portugueses na Venezuela, afectados pelas
intempéries ocorridas no mês de Dezembro de 1999. Verbas que serão suportadas pela dotação provisional do Ministério das Finanças, tal como diz o seu artigo 93.º, cuja
epígrafe é «Apoio humanitário aos emigrantes na Venezuela»: «1 – O Governo criará um programa de índole
humanitária destinado a prestar apoio aos emigrantes portugueses na Venezuela afectados pelas intempéries ocorridas no mês de Dezembro de 1999; 2 – As verbas destina-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="34">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="620" speaker-name="Victor Manuel Caio Roque" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="34">… na esperança de que, para além do
rigor e da fiscalização devida a uma justa e equilibrada
utilização, idênticos apoios se venham a dirigir, no futuro,
a todas as situações semelhantes de penúria e sofrimento,
ocorram elas onde estiverem e viverem portuguesas e
portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rodeia Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1397" speaker-name="António João Rodeia Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rodeia Machado (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: A recente tragédia que assolou a Venezuela,
em particular o estado de Vargas e o litoral de Caracas,
traduziu-se numa enorme perda de vidas humanas, cujos
contornos estão longe de estar inventariados, ou seja não
se conhece com exactidão quantas pessoas terão morrido
durante as enxurradas e desabamento de terras que atingiram estas áreas.
A perda de vidas humanas é, sem dúvida alguma, a
maior tragédia que se abateu sobre a Venezuela e atingiu,
como é sabido, com particular incidência, a comunidade
portuguesa ali residente, que é bastante numerosa. Mas a
par da perda de vidas, houve também perda de bens e
haveres do lado da comunidade portuguesa que, como é
sobejamente conhecido, tem um peso significativo na área
do comércio e da indústria.
A comunidade portuguesa que cedo emigrou para
aquelas paragens é gente laboriosa que tentou alcançar na
Venezuela aquilo que lhe foi negado na sua terra, ou seja o
direito a ter uma vida condigna, com emprego estável e
salários dignos.
Essa comunidade foi agora atingida pelo luto, pela dor,
mas também pela perda de bens que tanto lhe custaram a
ganhar e situações existem em que todo o labor de uma
vida, todas as economias que foram duramente amealhadas
e que, de repente, se esfumaram.
É com esses, sobretudo com esses que tudo perderam,
que o Grupo Parlamentar do PCP está, natural e seriamente, preocupado, e foi neste sentido que requeremos ao
Governo informação detalhada sobre o assunto e que, até
hoje, não obtivemos qualquer resposta.
Com efeito, logo após a tragédia, o voto de pesar que
aqui aprovámos e na sequência de afirmações do Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas solicitámos
ao Governo que nos informasse sobre a criação de uma
linha de crédito direccionada para a comunidade portuguesa na Venezuela e os contornos exactos dessa mesma linha
de crédito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1397" speaker-name="António João Rodeia Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="34">Até hoje nem uma linha de resposta sobre este assunto.
Se a abertura da linha de crédito nos parece uma medida correcta e justa, gostaríamos de saber com que critérios
vai ser aberta, qual a «população alvo» a que se dirige e
quais os valores envolvidos. Parece-nos extremamente
importante que fiquem, desde logo, quantificados os valores disponibilizados e quem tem direito a esta linha de
crédito.
Mais, é necessário que se definam os critérios de aferição de perda de bens e haveres e quem deve verificar a
veracidade das declarações então ali produzidas. Uma das
entidades vocacionadas são as comissões sociais que, junto
dos consulados, deveriam existir e estar a funcionar e que,
por definição das suas próprias competências, deveriam
fazer, em primeira análise, a triagem de tal situação. Aliás,
se essas comissões sociais estivessem já instaladas junto
aos consulados, que, em muitos casos, não existem, poderiam e deveriam, desde logo, como decorre do regulamento consular, estar no terreno a apoiar o levantamento das
situações e possivelmente se conheceria, com algum rigor,
quem necessita de ajuda e qual o grau e a profundidade
dessa ajuda.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Por tudo o que aqui se
afirma e face às graves situações que se conhecem, o Grupo Parlamentar do PCP entende que é necessário proceder
à criação da referida linha de crédito e, nesse sentido, irá
votar favoravelmente o projecto de resolução apresentado
pelo PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs.
Deputados: É de elementar justiça que se auxiliem os cidadãos e cidadãs portugueses que, na Venezuela, foram vítimas das intempéries e da catástrofe que se abateu sobre as
suas vidas, com especial incidência nos da Região Autónoma da Madeira, pois há laços de cultura, laços de família, laços económicos e sociais que devemos preservar.
Não nos devemos lembrar dos emigrantes apenas em horas
fartas, devemo-nos lembrar dos emigrantes também em
horas difíceis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="34">Neste sentido, acompanhamos o projecto de resolução do Partido Social Democrata para que o
próximo Orçamento do Estado preveja a abertura de uma
linha de crédito bonificada, a fim de acudir à reorganização das vidas e da iniciativa económica de tantos e tantos
emigrantes afectados e vitimados na Venezuela.
Sr. Presidente, gostava ainda de dizer que não se entende muito bem, a não ser por um certo cinismo interpartidário, que haja aqui um «jogo de sombras» entre a previsão do Governo, que no próximo Orçamento do Estado já</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="35">O nosso foi primeiro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="35">Bem, diremos que é necessário utilizar
ambos os instrumentos, quer um programa de apoio humanitário, quer uma linha de crédito bonificado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="35">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="35">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="35">E é verdade que o Governo não nos proporcionou ainda — e já haveria possibilidade disso — um
relatório de conjunto, um quadro mais ou menos aproximado da situação que hoje vivem esses portugueses na
Venezuela, no sentido de se saber que bens foram perdidos, que vidas, que situações, que dificuldades, que estrangulamentos para a reorganização das suas vidas. É tempo
de conhecermos uma visão de conjunto da situação.
Mas também o Partido Social Democrata há-de me
permitir uma crítica directa: é que agindo bem aqui, apresentando este projecto de resolução, o Governo Regional
da Madeira não agiu em coerência. 
O Sr. Secretário Regional dos Recursos Humanos e Comunidades só se deslocou à Venezuela quase um mês depois da catástrofe…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="35">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="35">… e prevendo-se uma autorização de
despesa genérica para estas situações no Orçamento regional da Madeira, que se saiba, até agora, está consignada
apenas uma verba de 5000 contos.
Portanto, é bom que aqui todos aquilatemos destes cinismos interpartidários, que ficarão talvez bem ao bloco
central mas que têm pouco a ver com os cidadãos e com as
cidadãs e com aquilo que é o apoio àqueles que mais sofrem e que mais carecem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="35">Você tem de
aprender a ler! Tem de ser alfabetizado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Correia de Jesus (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, peço
a palavra.

35
cupado com a situação dos portugueses que foram afectados pela catástrofe que aconteceu na Venezuela e o que
interessa é encontrarmos aqui as soluções mais adequadas.
Com efeito, o Sr. Secretário Regional dos Recursos
Humanos e Comunidades só foi à Venezuela mais recentemente, porque, como no imediato se deslocou à Venezuela o Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas, o Governo Regional entendeu que não fazia sentido ocorrer na Venezuela a visita simultânea de um membro do Governo da República e de um membro do Governo Regional. Esta é a razão fundamental das visitas terem
sido escalonadas no tempo.
Por outro lado, também devo dizer ao Sr. Deputado
que, por força do Orçamento regional para 1999, o Governo Regional disponibilizou de imediato a verba de 5000
contos, mas no Orçamento regional para 2000, que a Assembleia Legislativa Regional da Madeira entretanto aprovou, já foi consignada a possibilidade de um reforço desse
apoio à comunidade portuguesa na Venezuela.
É esta a situação e, para que não haja dúvidas, deixo
tudo devidamente esclarecido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="35">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para dar explicações, se assim o
entender, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, como a
Câmara pode comprovar, não houve qualquer ofensa à
honra da bancada do PSD e muito menos, até, do Governo
Regional da Madeira. Supunha que VV. Ex.as eram Deputados da República e não meros porta-vozes do Governo
Regional da Madeira. Espero não estar a ofender qualquer
honorabilidade.
Congratulo-me com as palavras do Sr. Deputado Correia de Jesus, porque acabou de confirmar a magreza, a
escassez e a pouquíssima preocupação do Governo Regional da Madeira nesta matéria. Digo mesmo um pouco
mais: o Sr. Deputado poderia ter sido poupado a ouvir as
minhas palavras.

O Sr. Deputado falou em aberto apenas da situação dos
emigrantes da Venezuela, mas recordo-o de que, na sua
intervenção inicial, elogiou a actividade do Governo Regional da Madeira…
Quem semeia ventos pode colher mais uma pequena
parcela!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Correia de Jesus (PSD)" page-start="35">Para exercer o direito regimental da defesa da honra da bancada, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Os Srs. Deputados continuam hipersensíveis, mas, enfim, não me compete ajuizar.
Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="633" speaker-name="Manuel Filipe Correia De Jesus" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Correia de Jesus (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, em
função da intervenção que acaba de fazer o Sr. Deputado
do Bloco de Esquerda, gostaria de repor aqui a verdade das
coisas para que não fique qualquer dúvida sobre o que
efectivamente se passou, além de que, aquando da minha
intervenção, não politizei esta questão. Estou apenas preo-

</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="35">Elogiou e mantém o
elogio!
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, peço
a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Sr. Deputado Basílio Horta, espero que se cinja à figura regimental.
Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, cingir-me-ei, seguramente.
Sr. Presidente, tive conhecimento de que a Mesa não
admitiu um projecto de resolução sobre a Venezuela, apre-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado, o registo de entrada
é de 27 de Janeiro e eu tenho de guiar-me por esse registo,
como calcula! Além de que não acredito que falsificassem
o registo de entrada. Ninguém estaria interessado nisso.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Sr. Presidente, dá-me licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Sr. Presidente, tive de consultar os próprios arquivos do partido! Não podia responder a V. Ex.ª
sem ter na mão a prova!
Sr. Presidente, não estou a dizer que o carimbo é falso.
Apenas estou a dizer-lhe que a data que consta do carimbo
é atrasada…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado, atrasado ou falso é
a mesma coisa!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Mas não o disse com essa intenção,
obviamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Eu sei que não! Sei que não o
disse com intenção de ofender.
Só posso dizer que vou analisar o problema, mas, neste
momento, não posso pôr em dúvida a data que consta do
carimbo aposto pelos serviços!
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Sr. Presidente, o nosso protocolo — e
foi entregue por protocolo — é do dia 26 de Janeiro…
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Vou fazer chegar à Mesa o livro de protocolo assinado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado, admito que tenha
razão, mas, sem saber isso, eu não podia guiar-me por
outra coisa que não fosse o registo de entrada.
Ainda assim, Sr. Deputado, admiti-o em 28 de Janeiro.
O que não houve foi o consenso dos grupos parlamentares
para discutir a proposta de resolução por terem entendido
que entrou fora de prazo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Faça favor. Agradeço-lhe que o
faça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Mas não entrou, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Está bem, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Realmente não entrou fora de prazo. O
dia 26 de Janeiro não é fora do prazo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">De qualquer modo, não posso
louvar-me noutro elemento que não seja aquele que tenho,
que é o registo de entrada, e este é de 27 de Janeiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">O carimbo é do dia 27 de Janeiro, é verdade; mas é o dia posterior à entrada, que ocorreu a 26 de
Janeiro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado, não ponho em causa isso. De qualquer modo, acho muito estranho que, tendo
entrado a 26, o carimbo tenha a data de 27 de Janeiro.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Sr. Presidente, há este caso e existem
outros. Imagine se isto começa a ser…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Ó Sr. Deputado, não há outros
casos! Em regra, estes casos não surgem. É mesmo a primeira vez que o problema surge e que se põe em dúvida
um carimbo dos serviços, atestando a entrada.
Eu é que não podia pô-lo em dúvida, como calcula! Até
porque o Sr. Deputado está a colocar-me este problema
agora, pela primeira vez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="36">Muito obrigado, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra o Sr. Deputado
Álvaro Castello Branco para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello Branco (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, se me permite, sendo a primeira vez que intervenho nesta Assembleia, começo por apresentar a V. Ex.ª os
meus respeitosos cumprimentos e, através de V. Ex.ª, torná-los extensivos a todos os Srs. Deputados.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: A tragédia que se abateu sobre a Venezuela, especialmente no estado de Vargas
e na costa litoral de Caracas, consequência dos violentos
temporais de 17 de Dezembro de 1999, provocou um elevado número de mortos e prejuízos incalculáveis na economia daquele país.
Este facto chocou o mundo e, muito especialmente, a
sociedade portuguesa.
A comunidade portuguesa, particularmente a originária
da Região Autónoma da Madeira mas também um pouco
de todo Portugal continental, em especial do Norte, foi
fortemente atingida, quer no parque habitacional, quer nos
negócios ligados ao sector do comércio. Esta comunidade,
de cerca de 400 000 pessoas, é uma comunidade extremamente destacada que ocupa um papel relevante na vida
económica, comercial e industrial da Venezuela.
Muitas famílias portuguesas perderam os bens ganhos
ao longo de uma vida de intenso trabalho, bens esses que,
em muitas alturas, serviram para enviar remessas de dinheiro para Portugal.
Nos dias que se seguiram à tragédia, o Governo português respondeu ao apelo das autoridades da República da
Venezuela com ajuda humanitária de emergência e, nomeadamente, o povo do arquipélago da Madeira manifestou
solidariedade efectiva à sua comunidade através de várias</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Tem a palavra a Sr.ª Deputada
Isabel Castro para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="37">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Em nome de Os Verdes, quero pronunciar-me com brevidade sobre o projecto de resolução apresentado pelo PSD.
Julgo que todos temos presente as imagens da tragédia
que atingiu a Venezuela e, designadamente, os cidadãos
portugueses aí residentes. São imagens de pesar, de perda
de bens, de perda de vidas.
Naturalmente, perante tal catástrofe que, de forma tão
trágica, atingiu concidadãos nossos, penso que ninguém
poderia ficar indiferente. E a Assembleia da República não
ficou.
Na verdade, a Assembleia da República pronunciou-se,
manifestando o seu pesar, como não podia deixar de fazer.
No entanto, a questão que se coloca e do que se trata é de
dar conteúdo aos gestos e às intenções que foram manifestadas.
Do que precisam os nossos concidadãos, para além da
resposta urgente que foi dada na ocasião, é de outro tipo de
apoios que tardam. Claro que estes não pagam valores que,
uma vez perdidos, não podem ser substituídos, mas, em
todo o caso, tais apoios têm de ter concretização.
Nesta óptica, entendemos que este projecto de resolução tem cabimento e terá o voto favorável de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, não há mais inscrições, pelo que está encerrada a discussão do projecto de
resolução n.º 18/VIII, apresentado pelo PSD.
Vamos, pois, passar à discussão conjunta dos projectos
de lei n.os 43/VIII — Proíbe a comercialização, importação
e produção com fins comerciais de organismos geneticamente modificados (Os Verdes) e 30/VIII — Organismos
geneticamente modificados: submissão da lei ao princípio
da precaução (BE).
Para iniciar o debate em representação de Os Verdes,
tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="37">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Os transgénicos continuam a monte
e, quanto ao seu controle, o Governo continua «aos papéis». Razões suficientes para justificar a proposta de Os
Verdes: a sua necessidade, a sua pertinência, a sua oportunidade política.
Uma proposta através da qual a Assembleia da República retoma um debate sobre um problema que, estando

37
intimamente ligado ao futuro, não é novo, nem para os
ecologistas, nem para esta Câmara.
Um problema que, há três anos, precisamente, motivou,
por nossa iniciativa, uma audição parlamentar conjunta das
Comissões de Agricultura, Desenvolvimento Rural e Pescas e de Administração do Território, Poder Local, Equipamento Social e Ambiente que permitiu, durante vários
dias, ouvir diferentes entidades e peritos, a comunidade
científica, investigadores, organizações não governamentais, órgãos da Administração com responsabilidades
directas nesta área. Foi uma audição para identificar problemas, dúvidas, riscos e um conjunto de implicações que,
globalmente — e, no nosso país, de forma acrescida —, a
produção, a importação e a colocação no mercado de novos alimentos geneticamente modificados pelas indústrias
agro-alimentares provocam no plano da saúde, da segurança, da preservação dos ecossistemas e da biodiversidade,
no fundo, em termos do próprio desenvolvimento sócioeconómico do País.
Problemas que têm vindo a ganhar visibilidade perante
a opinião pública, despertando consciências adormecidas
para a dimensão dos perigos do confronto que se tem vindo a desenhar e a que temos assistido, particularmente a
propósito das negociações no âmbito da Organização
Mundial do Comércio (OMC).
Um confronto que faz ameaçar a saúde pública, o
equilíbrio ecológico do planeta e a segurança global. Um
confronto que coloca, de um lado, o gigantismo de um
poderoso sector agro-alimentar, que não só faz pilhagem
de recursos como, movido em exclusivo pelo lucro, tenta
impor, no comércio e à escala planetária, uma globalização geneticamente modificada, através da dependência
biotecnológica cuja investigação e comercialização em
grande medida controla, e, do lado oposto, um movimento de opinião emergente que, em diferentes latitudes,
contesta crescentemente estas tentativas de apropriação e
de domínio.
Um movimento que alia no mesmo plano consumidores, ambientalistas, movimentos de mulheres, cientistas,
associações religiosas, agricultores, pacifistas, políticos.
Um movimento que procura contribuir para alertar a opinião pública para o significado e a gravidade deste desafio
e que busca plataformas comuns de acção que imponham
debate político, fiscalização rigorosa e a adopção de moratórias, designadamente na Europa.
Objectivos que nós, Os Verdes, partilhamos inteiramente.
Uma acção que, entendemos, é um imperativo ético,
uma responsabilidade política inadiável, um dever de solidariedade para com o futuro.
Uma atitude que não radica, obviamente, na rejeição da
importância dos avanços tecnológicos nem do progresso
cientifico e técnico, cujas aplicações, concretamente no
domínio da medicina, são fundamentais. Antes reflecte
uma atitude de prudência e de responsabilidade que a nossa história recente, com outros «avanços tecnológicos», na
sua aplicação, aconselha a não dispensar. Avanços esses
cuja precipitação, quando existiu, tão cara foi e continua a
ser para a humanidade. Exemplos não faltam: da talidomida ao DDT, dos PCB ao nuclear. Uns e outros tornando
pertinente que se accionem mecanismos de precaução para</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: No âmbito destes dois projectos de lei,</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="41">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="41">Há ainda uma razão fundamental para
aprovarmos estes projectos, em virtude de uma certa ambiguidade que temos de discutir pelo seu mérito próprio.
Todos estes textos aceitam, como seria de esperar — e este
aspecto é muito importante —, a decisão nacional em
matéria de responsabilidade e remetem, portanto, para a
nossa escolha a definição da política.
Contudo, existe uma ambiguidade que torna esta definição ainda mais importante, e eu digo-vos qual é, na
minha opinião: é que a directiva, na formulação provisória,
refere que se devem tomar «em consideração os compromissos assumidos em termos de comércio internacional»
(Directiva 90/220 CEE).
Ora, no texto da Convenção de Biossegurança, página
2, encontramos dois parágrafos que podem ser interpretados como contraditórios entre si, porque o primeiro estabelece que «o presente protocolo não pode ser interpretado

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="41">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="41">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Francisco Louçã, há uma dúvida que permanece, para além da sua intervenção, na formulação do
projecto de lei apresentado pelo Bloco de Esquerda.
A questão em concreto é a seguinte: o Bloco de Esquerda posiciona-se proibindo a comercialização, a importação e a produção de organismos geneticamente modificados, ressalvando a investigação científica. Do nosso
ponto de vista, e convergimos nesse princípio, julgo que
aquilo de que se trata aqui, nesta fase do debate, é de discutir politicamente os princípios sobre os quais há acordo
ou desacordo. Os Verdes comungam deste princípio, havendo para nós uma questão importante, isto é, a utilização
de OGM para fins científicos justifica-se mas, do nosso
ponto de vista, a sua libertação ou utilização deve ser con-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="42">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="42">A possibilidade de
continuar a investigação científica está suficientemente
garantida, em nossa opinião, pelo decreto-lei anterior, de
1993. Do que se trata, neste projecto, é de proibir a libertação deliberada, no ambiente, de produtos geneticamente
modificados, o que, naturalmente, abrange qualquer tipo
de actividade.
Admitimos que está suficientemente estabelecido no
texto anterior em que condições deve ser feita essa investigação científica e essas condicionantes não nos mereceram
reparo de maior. Creio que a reposta mais directa à sua
pergunta é que admitimos e estimulamos essa investigação
científica, mas pensamos que ela deve estar subordinada às
mesmas regras com que pretendemos precaver a sociedade
em geral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Lucília Ferra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Lucília Ferra (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: Desde os primórdios da existência, e,
consequentemente, desde sempre, que o homem, empiricamente, manipula plantas e animais.
Desde então, a história da agricultura e da pecuária
confunde-se com a história da procura do aproveitamento
genético de plantas e animais, que são hoje um resultado
mais ou menos consciente, mais ou menos científico, de
um processo de manipulação genética, com a escolha das
melhores espécies ou variedades, por cruzamento ou técnicas várias, mais ou menos sofisticadas, desenvolvidas
laboratorialmente.
Nos nossos dias, a comunidade científica fala em transgénicos referindo-se a processos de alteração genética em
que numa determinada planta ou animal é introduzido um
gene proveniente de outro organismo, inclusivamente
humano, a fim de lhe conferir características específicas
tais como resistência ao frio, às doenças, às pragas etc.
A evolução tecnológica que nos permite ir buscar um
gene para o introduzir numa espécie biologicamente diferente da originária revela um estádio de desenvolvimento
científico imparável, eventualmente útil e necessário para
responder a solicitações crescentes do desenvolvimento
humano. Sabemos que a agricultura precisa de soluções

I SÉRIE — NÚMERO 34

para a seca e para as pestes e sabemos, igualmente, que a
medicina precisa de novas soluções de tratamento e de
cura.
Porém, não são descabidos os receios sobre a eventual
repercussão de tais métodos na saúde pública e no meio
ambiente. É, pois, fundamental introduzir na abordagem
do tema os princípios da ética e da responsabilidade de
discussão e esclarecimento público, dado que existem
riscos, ainda não totalmente contabilizados, associados aos
organismos geneticamente modificados.
Estes riscos, face aos benefícios, têm de ser ponderados, dada a convicção, sobretudo da comunidade científica, de que os transgénicos oferecem possibilidades para
resolver problemas cruciais com que a humanidade se
depara.
É sabido que aos transgénicos se encontram associados
interesses económicos poderosíssimos, protagonizados por
um grupo restrito de poderes económicos. Estamos igualmente conscientes das pressões exercidas pelos Estados
Unidos (que controlam 90% do comércio dos transgénicos) para que a comercialização dos organismos geneticamente modificados se faça em regime de comércio livre.
Naturalmente que existem exemplos de eficácia e de
sucesso na utilização dos OGM, tais como a banana com
vacina, produzida pelos franceses na Martinica, ou o arroz
anti-cegueira cultivado e a insulina produzida, desde há
muito, artificialmente por manipulação genética.
Os biologistas moleculares precisam de prosseguir a
sua investigação, devendo, contudo, estes processos científicos ser acompanhados pelos cidadãos através de informação séria sobre riscos e benefícios e sobre o rigor dos
testes efectuados.
Assim, a uma abordagem radical, aderindo mais ou
menos intensamente às vertentes científica, económica ou
ecológica, preferimos uma abordagem séria e desapaixonada, onde se equacionem com nitidez as questões de
segurança, procurando encontrar o equilíbrio entre os
benefícios da tecnologia e a protecção da saúde e da biodiversidade.
Neste momento, a situação em Portugal, pela falta de
clareza desejável, é, sem dúvida, preocupante. O quadro
legal existente é vago e impreciso e a fiscalização do Ministério do Ambiente inexistente, ou seja, desconhece-se
quem faz, o que faz, com que meios e a que nível.
A demonstração evidente da inércia governativa fica
bem patente na situação recentemente ocorrida. Enquanto
estamos preocupados com o milho transgénico, constata-se
que em Portugal, desapercebidamente e à socapa, se vai
cultivando tomate transgénico.
Partindo do princípio de que ser transgénico não é
necessariamente bom nem necessariamente mau e de que
haverá produtos transgénicos bons, maus e, por vezes,
até inócuos, ressalta sempre, como fundamental, a questão dos níveis de segurança e dos mecanismos de controlo e avaliação.
Os cientistas portugueses não garantem que estejamos
a importar produtos transgénicos sem o sabermos, uma vez
que, na generalidade dos casos, estes produtos não diferem
dos produtos comuns. Além disso, assumem a existência
de riscos que têm de ser devidamente equacionados, sendo
de rejeitar os produtos que os apresentem em excesso.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="43">Para um pedido de esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Torres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1476" speaker-name="Francisco Xavier Pablo Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco Torres (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Lucília Ferra, a Sr.ª Deputada já hoje subscreveu
um voto de congratulação pelos resultados atingidos com o
Protocolo da Biossegurança, assinado em Montreal.
Ora, exactamente porque esta é uma questão que se
está a discutir em termos gerais, a nível mundial e a nível
europeu, e porque existe, neste momento, uma directiva
em segunda leitura no Parlamento Europeu, entendeu o
Grupo Parlamentar do PS fazer à Comissão de Assuntos
Europeus a proposta de acompanhar este processo de codecisão, o que não é a primeira vez que acontece, dado que
na anterior legislatura já o fizemos, no sentido de tomarmos todas as medidas depois de uma audição da comunidade científica com que os vários grupos parlamentares já
falaram — as pessoas que se debruçam sobre esta matéria
são as mesmas —, para podermos estar o mais informados
possível e transcrever essa directiva, no processo de acompanhamento de integração, para a lei interna, com a adequação mais desejável às características portuguesas.

43
Porém, também já o Ministério da Agricultura agiu, em
bom tempo, suspendendo as duas culturas de milho existentes, os 1500 ha que se conheciam, e também suspendendo a validação de novas autorizações.
Restam algumas preocupações de vazio legal, mas se
acompanharmos esta segunda leitura, ou seja, o processo
de co-decisão comunitário nesta matéria, estamo-nos a
informar mas, obviamente, também poderemos tomar
acções. Aliás, podemos dizer que, num anterior processo
de co-decisão em que nos pronunciámos na Comissão de
Assuntos Europeus, as decisões da Comissão tiveram um
efeito muito notável, até de antecipação do prazo que era
previsto ser de derrogação para Portugal. Refiro-me ao
caso das directivas auto-oil.
Ora bem, a Comissão de Assuntos Europeus, como a
Sr.ª Deputada sabe, tem a particularidade de ser a única,
para além das comissões de inquérito, a poder apresentar
ao Plenário projectos de resolução. Como tal, depois dessas audições e de acompanhar toda a segunda leitura desta
directiva pelo Parlamento Europeu, poderemos fazer um
projecto de resolução, apresentá-lo ao Plenário e preencher
esse vazio, se é que existe, entre a aplicação da directiva,
após a sua transposição para o nível nacional, e a anterior
directiva, que está hoje em vigor e pode ficar desactualizada se, entretanto, quisermos introduzir alguns dos progressos conseguidos no Protocolo sobre Biossegurança e a
adequação dessa mesma directiva às características da
situação portuguesa.
Fazendo este ponto da situação, gostaria de saber se a
Sr.ª Deputada pensa que acompanharmos esta segunda
leitura da directiva sobre os produtos transgénicos não é a
melhor forma de darmos uma resposta nacional à implementação desta directiva, que, obviamente, tem muito mais
informação do que a que podemos recolher aqui, junto dos
vários grupos parlamentares e da nossa comunidade científica, porque reúne toda a comunidade científica europeia, e
mesmo mundial, e Deputados portugueses, franceses,
ingleses e também os euro-Deputados de todas as nacionalidades do Parlamento Europeu, incluindo os austríacos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="43">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Lucília Ferra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Lucília Ferra (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr. Deputado: Vou responder muito rapidamente à questão concreta que colocou, mas vou aproveitar algumas nuances
que introduziu no debate para tecer algumas considerações.
Em relação ao que me perguntou, gostaria de lhe dizer
que se pensasse que era suficiente para o Governo português esperar que a directiva fosse aprovada não tinha hoje,
aqui, defendido que o Governo tem a obrigação de avançar, neste caso concreto, com mecanismos de fiscalização e
controlo, que, até ao momento, são inexistentes, porque
estão em causa questões que se prendem com a qualidade
de vida dos cidadãos e com a saúde pública. Repito, penso
que o Governo português não deve ficar à espera da directiva comunitária.

O Sr. Deputado falou na questão do Sr. Ministro da
Agricultura ter suspendido a produção do milho transgénico. Na minha intervenção, aproveitei para referir que esta é</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="44">O quê?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="44">… pois proibiu, por um lado, o milho
transgénico e, por outro, deixou continuar a produção de
tomate transgénico, sem saber exactamente onde é que ele
se produz, quem o produz, em que quantidades e quais são
os seus impactos na saúde pública.
Ora, como na nossa percepção e na nossa perspectiva
há deficiência ao nível dos organismos de fiscalização e de
controlo, pensamos que se deve agir já, porque está em
causa a saúde pública, e não devemos ficar à espera que o
Parlamento Europeu aprove qualquer directiva.
Como o Sr. Deputado lembrou que subscrevi o documento apresentado pelo Partido Socialista, falando no
princípio da precaução, aproveito para lhe dizer que, também em nome desse princípio, penso que é importante
exigirmos do Governo uma resposta pronta, e não só para
a questão dos transgénicos mas também no que diz respeito à questão dos lixos tóxicos,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1476" speaker-name="Francisco Xavier Pablo Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco Torres (PS)" page-start="44">Essa é outra questão!</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="44">... pois, como sabe, o Ministério do
Ambiente quer enveredar por um caminho de coincineração sem ter utilizado o princípio da precaução e
sem ter conhecimento científico para saber se esse é o
melhor mecanismo ao dispor do Governo português para
tratar os resíduos industriais perigosos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="44">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Lino de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O debate sobre os organismos geneticamente
modificados está na ordem do dia.
Desde o agendamento dos projectos de lei que hoje debatemos, um facto novo veio, entretanto, colocar esta discussão noutro patamar. Refiro-me ao Protocolo sobre
Biossegurança, aprovado em Montreal há cinco dias.
A aprovação do princípio da precaução aplicado ao
comércio internacional, a necessidade de um consentimento prévio de cada país à entrada de OGM e a colocação do
Protocolo no mesmo plano de força jurídica de outros
acordos internacionais, designadamente a sua não subordinação às regras da Organização Mundial do Comércio,
sem prejuízo de uma leitura em pormenor do seu articulado e dos seus «alçapões», constituem, a nosso ver, decisões positivas, só possíveis porque uma nova consciência
ambiental tem vindo a ganhar espaço face aos todopoderosos interesses das transnacionais do comércio agroalimentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="44">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="44">As questões ainda em aberto e em relação às quais as multinacionais impuseram o adiamento da

sua concretização para daqui a dois anos, ou seja, a rotulagem dos transgénicos, bem como a não aplicação do Protocolo aos OGM produzidos pela indústria farmacêutica,
impõem a continuação da pressão internacional para que
não se volte atrás.
Entretanto, importa que todos os países ratifiquem o
Protocolo assinado em Montreal.
O Governo português, com as responsabilidades que
decorrem da Presidência da União Europeia, deve dar o
exemplo e ser o primeiro a promover a sua ratificação e a
aplicá-lo no nosso país, tanto mais que ele só entrará em
vigor após 50 Estados o terem ratificado.
Mas também nos devemos prevenir para que os avanços conseguidos em Montreal não funcionem como moeda
de troca para futuras negociações, noutros sectores, da
chamada Ronda do Milénio no âmbito da Organização
Mundial do Comércio. É que a questão da segurança alimentar não se esgota nos OGM, passando também pela
soberania alimentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="44">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="44">As biotecnologias são hoje — e serão
mais, nos próximos tempos — uma realidade incontornável, de ordem científico-tecnológico mas também, e muito,
de ordem económica.
A nossa posição, nesta matéria, é contrária a qualquer
tipo de fundamentalismo ou de posições simplistas ou
alarmistas.
Não demonizamos os avanços científicos obtidos nesta
matéria — bem pelo contrário! Eles constituem, em muitos
casos, passos importantes para o combate a doenças ou
para aumentar os níveis da capacidade produtiva agrícola.
Mas não aceitamos, de todo, que estes avanços sejam
colocados ao serviço de uma lógica produtivista e mercantil, ela própria depradadora do meio ambiente, bem como
ao serviço privado da meia dúzia de transnacionais que, no
mundo, dominam a indústria farmacêutica ou a produção
agro-alimentar, com desprezo pela saúde humana e pelos
equilíbrios ambientais e a biodiversidade do nosso ecossistema,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="44">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="44">… que é o que tem acontecido e era o
que se pretendia que tivesse sido confirmado em Seattle e
só a mobilização da opinião pública impediu.
Temos demasiados exemplos concretos, recentes, que
justificam todas as medidas de precaução e de disciplina,
de que citarei alguns.
Como afirmava, na audição sobre as biotecnologias
proposta pelo PCP e promovida pela Comissão de Agricultura, Desenvolvimento Rural e Pescas, em 1997, a Dr.ª
Fátima Quadros, docente de genética e de melhoramento
de plantas na Escola Superior Agrária de Santarém, o problema da BSE nas vacas (e, por extensão, a doença de
Kreutzfeldt-Jacob) «é um problema de generalização de
uma tecnologia em termos de produção de rações antes de
haver uma avaliação dos riscos. Avançou-se com excesso
de arrogância. Sabia-se muito pouco para generalizar tanto
o produto.»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="46">Dado que não
há pedidos de esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Rosado Fernandes, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="46">Sr. Presidente,
permita que fale da bancada, pois hoje já subi duas vezes à
tribuna e começa a parecer mal! Quase me apetece pedir
que me mandem para casa, mas tenho de intervir sobre o
«Frenesí negociador de última hora en Montreal (…)». É
uma notícia de El Pais, em que se diz que «(…) el ministro
portugués de Medio Ambiente, José Sócrates, que está
ansioso por adornar la presidencia portuguesa de la
Unión con la firma de un Protocolo de Bioseguridad que,
desde hace cinco años, se ha mostrado enormemente correoso.» Portanto, o Ministro Sócrates «correoso»!…
Há algo por que tenho de felicitar o Partido Socialista:
resistiu a beber a cicuta dos yankees! Já não é mau!
A verdade é que toda a gente fala de produtivismo, mas
quando as grandes transnacionais financeiras colocam, nas
bolsas das commodities, das mercadorias agrícolas, os
preços agrícolas abaixo do preço de custo, é evidente que o
produtivismo tem um campo amplo para se manifestar.
É uma manobra hábil — o diabo não faria melhor! —,
a de descer os preços das produções abaixo do nível de
custo e forçar os agricultores a ansiarem por um produto
que produza mais e que lhes consiga a sobrevivência.
O Dr. Francisco Louçã falou dos pequenos agricultores, mas quero dizer-lhe que, neste momento, a mulher
de um agricultor com 600 ha de milho, no Iowa, e é o
cornbelt, tem de trabalhar para terem um nível de vida
condigno.
Não há dúvida alguma que a ciência e o dinheiro são
necessários um ao outro, mas o dinheiro transnacional é
terrível para a ciência. A verdade é que, neste momento —
já se focou aqui este facto —, muitos destes produtos
geneticamente modificados acorrentam os agricultores aos
grandes complexos transnacionais. Veja-se que a Cargill e
a De Kalb procuram fundir-se, o que significa fazerem
mais uma mega-empresa, que não sei como será possível
gerir. Mesmo congressistas republicanos estão contra essa
união.
Também é verdade que, se eu fizesse parte de Os Verdes, se calhar teria ficado absolutamente chocado, há uns
milhões anos, quando o onagro cobriu a primeira égua
selvagem. Fez o estupor de uma mula que nem sequer se
reproduz! É evidente que, do ponto de vista natural, isso é
um pouco chocante. Porém, quem conheceu mulas como
eu conheci, e com que trabalhei — as chamadas bestas, na
minha zona —, não conheceu um animal muito simpático,
mas ele é extremamente resistente e útil. Agora, que não há
dúvida alguma de que é um híbrido, não há, e que não
corresponde bem a um ordo naturalis das coisas, não cor-

responde! Qualquer filósofo grego ficaria um pouco chocado com aquela luta contra a própria natureza.
O dinheiro é tão importante para a ciência que me lembro, quando era criança, de termos de arranjar dinheiro
para pagar a cientistas para dizerem que o azeite não fazia
mal à saúde, porque as empresas de margarina faziam sair
nos jornais portugueses a notícia de que o azeite prejudicava a saúde — isto é do meu tempo, eu vi isso! Agora,
parece que é bom... E o mesmo diziam da sardinha e do
salmão.
A ciência é de confiança? É, quando assente em bases
éticas. Agora, ciência e política, ciência e dinheiro, ciência
sem ética, é evidente que traz sempre problemas! Houve o
problema do Lisenko, nos anos 30, que, de facto, não
beneficiou muito a questão da genética nas produções
soviéticas e houve vários aspectos graves em toda a história da ciência.
Naturalmente, sou pelo princípio da precaução e estou
de acordo com os colegas que avançaram com esse princípio. Se devem ser cinco anos ou menos, não sei. Mas há
algo que é certo: penso que é necessário sermos informados e que se mantenha essa reserva de cautela e toda a
precaução necessária, porque, se numa escola houver um
só caso de meningite, a verdade é que, nesse dia, não mando lá a minha filha, mesmo que o médico escolar diga que
não há problema algum. Penso que a saúde humana deve
estar em primeiro lugar.
Com isto, termino, pois, de facto, já aqui se disse muito
sobre o assunto e, por enquanto, a matéria está esgotada.
De qualquer maneira, a biotecnologia vai continuar e só
espero que o punch americano não consiga deitar abaixo o
gordo Fischler austríaco!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="46">Para uma intervenção, que julgo ser a última, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: As incertezas sobre as consequências, a
médio e longo prazo, da disseminação de OGM no
ambiente estão no centro das nossas preocupações.
O conhecimento actual é ainda demasiado escasso,
como todos sabemos, para garantir que a manipulação
genética não representa riscos para a saúde e para a diversidade biológica. Enquanto esses potenciais riscos não
forem cientificamente avaliados e uma definição de responsabilidade civil, em caso de acidente ecológico, não for
estabelecida, deveremos accionar, imprescindivelmente, o
princípio da precaução.
A fragilidade dos saberes, neste domínio, é generalizada. A opinião pública portuguesa não foi ainda suscitada
para um debate nacional, que se exige aprofundado, rigoroso e cientificamente sustentado, sobre as novas biotecnologias.
O grupo socialista considera que este é um verdadeiro
debate de sociedade, que nos interpela para várias reflexões. Qual o limite da ciência enquanto contribuinte para a
decisão política? Até que ponto estamos dispostos a correr
riscos e que vantagens retiramos deles? Qual o impacto da
indústria biotecnológica no mundo rural? Qual o papel do</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="48">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="48">O Governo, ao suspender o cultivo das
duas variedades de milho geneticamente modificado utilizadas no nosso país, demonstrou que tem vontade política
para agir neste domínio e que está atento às preocupações
quanto a eventuais riscos para o ambiente e para a saúde
pública. Importa, agora, criar instrumentos fundamentais
para uma acção cautelar, neste domínio, investindo fortemente no processo de avaliação e monitorização e desenvolvendo a componente laboratorial e a respectiva fiscalização técnico-científica.
Assim, sendo por um lado nossa preocupação a adopção de legislação nacional que vá ao encontro das nossas
necessidades e, por outro, que se respeitem as normas
comunitárias vertidas no Tratado da União Europeia e nos
actos comunitários adaptados no âmbito da política de
ambiente, saúde pública e defesa do consumidor, entendemos como fundamental concertar os esforços nacionais
promovendo, antes de qualquer solução legislativa, um
amplo debate nacional.
Esta Casa confere-nos a legitimidade política e legislativa para decidir! Convém, porém, que o façamos da melhor maneira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="48">Inscreveramse, para pedir esclarecimentos, as Sr.as Deputadas Isabel
Castro e Lucília Ferra.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="48">Sr. Presidente,
Sr. ª Deputada, a posição do Partido Socialista sobre esta
matéria é clara. No fundo, fala-se do princípio da precaução, do princípio da prevenção, ou seja, antecipar quando
há riscos, e o que o Partido Socialista propõe, em síntese, é
que se fique à espera. Portanto, julgo que, politicamente,
ficámos todos esclarecidos sobre o significado que o Partido Socialista atribui à aplicação do princípio da precaução.
Não gostaria, no entanto, de deixar de colocar algumas
questões que me parecem pertinentes. É que, curiosamente, tudo o que Partido Socialista projecta é para o futuro, é
para uma directiva que vai ser revista. Estamos de acordo,
julgamos que o acompanhamento por parte de Portugal é
uma questão elementar. Aliás, é grave se o não tem feito
noutras matérias, sendo esta uma crítica que a Sr.ª Deputada está a fazer ao seu próprio partido.
No entanto, para Os Verdes, acompanhar uma directiva
pressupõe duas questões muito claras e simultâneas: um

consenso nacional, ou seja, saber o que o País pensa sobre
a matéria em questão, e a existência de um suporte científico e técnico que tem de nortear esse acompanhamento. É
que, para nós, Sr. ª Deputada, acompanhar directivas não é
passar vagamente por reuniões, sobre elas manter silêncio
ou dizer banalidades que fazem o nosso país cair no ridículo. As pessoas que participam não são chamadas a decidir
sobre questões de processo, mas sobre questões que têm de
ter um suporte, que são fundamentais e complexas. O que
está em jogo são valores fundamentais, não se tratando,
pois, de dizer umas coisas para que conste vagamente.
Pergunto: onde é que estão os estudos, a avaliação de
dados, o conhecimento, as condições de troca, a informação, a monitorização, que vão, se quisermos falar a sério,
suportar o tal acompanhamento? É que foi feito um acompanhamento por parte da Comissão dos Assuntos Europeus, em termos da auto-oil, mas foi feito à distância, não
tendo a ver com a complexidade e o rigor científico que
matérias desta natureza implicam.
Nesta medida, pergunto como é que o Estado português
vai fazer esse acompanhamento.
O que propomos no nosso projecto de lei permite fazer
o acompanhamento, que, para nós, não pode ser só de
peritos. A sociedade tem de saber abrir-se e fazer um enlace de todos os sectores que são parceiros nesta tomada de
decisão. Esta não é uma questão para elites, não é uma
questão para peritos, é, seguramente, para entidades autónomas, para a comunidade científica e para os investigadores, mas para muitas mais pessoas. É que a nossa visão não
é fechada.
A pergunta que faço tem todo o sentido porque já temos uma directiva. Quando projecta tanta esperança numa
directiva futura, pergunto se essa projecção significa que
não estamos a fazer nada actualmente e que não sabemos
nada, dizendo a Sr.ª Deputada que não há possibilidade de
fazer prova científica perante a União Europeia, usando o
que a directiva diz, para poder neste momento suspender a
comercialização, a importação e o cultivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="48">Não percebeu nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="48">
A Sr.ª Deputada Maria Santos deseja responder já ou no final dos restantes pedidos de esclarecimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="48">Respondo no final, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="48">Tem, então, a
palavra a Sr.ª Deputada Lucília Ferra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Lucília Ferra (PSD)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Maria Santos, fiquei, de alguma forma, perplexa
com a sua intervenção. Por um lado, disse que os organismos geneticamente modificados têm riscos que desconhecemos até onde vão, ou seja, não sabemos até que ponto é
que esses riscos colidem, de facto, com a saúde pública e
com a qualidade de vida das populações. Depois, louvou a
atitude do Ministério da Agricultura de ter suspenso a
produção de milho transgénico. A seguir, elogiou a aplicação do princípio da precaução.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="49">Para responder, tem a palavra a Sr. ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, gostaria
de fazer algumas considerações a propósito das questões
que foram colocadas.
Em primeiro lugar, devo dizer que não me parece que,
no domínio dos princípios e dos objectivos, haja contradição! Todos estamos preocupados com a questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="49">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="49">Consideramos a temática extremamente complexa, sendo importante que a comunidade científica dê o seu contributo para que a acção legislativa seja
eficaz.
Muitos dos Deputados falam desta matéria de uma
maneira bastante, não diria agressiva, mas... Penso, no
entanto, que este é um assunto suficientemente importante
para concertarmos algumas decisões no interesse dos consumidores e da saúde pública portuguesa. Mas há um certo
movimento contraditório à volta desta ideia: muitas vezes
diz-se que não existe participação pública, que não há
transparência no processo decisório, no entanto o Partido
Socialista propôs, em devido tempo, uma audição parlamentar neste domínio. Não havia qualquer agendamento e
o objectivo era precisamente o de ouvir a comunidade
científica, os sectores sociais e económicos, no sentido de
ficarmos confortados com uma posição clara, de forma a
apresentarmos ao Governo uma resolução, com indicações
precisas, que, sobre esta matéria, a Assembleia da República pretendia. Era importante porque o processo de codecisão no Parlamento Europeu sobre a Directiva n.º
90/220 beneficiaria da posição do Parlamento português,
ao acompanhar essa discussão na União Europeia. Por
isso, apresentámos uma proposta de audição na Comissão
de Assuntos Europeus.
Este projecto e as propostas que o Partido Socialista
apresentou, através da minha intervenção, vão objectivamente no sentido da aplicação antecipada do que está previsto, quer nas disposições do protocolo da biossegurança,
quer nas disposições que estão consignadas, desde já, em
processo de primeira leitura, lembrando que posição comum foi aprovada por unanimidade no Conselho.
Tenho alguma dificuldade em responder à Sr.ª Deputada Isabel Castro pelo seguinte: o Partido Socialista
considera fundamental a realização de um debate nacional e, por isso, não tomou qualquer iniciativa no Parlamento, no sentido de agendar a discussão de um projecto
de lei. Era importante que se promovesse esse debate
nacional, a exemplo dos debates que decorreram em

alguns países da União Europeia. Esta é uma da propostas do Partido Socialista.
Outra das propostas era a de que o Parlamento acompanhasse e ouvisse os sectores científico, social e económico, de modo a envolver o Parlamento numa decisão, em
que é importante saber qual a nossa posição relativamente
às biotecnologias, qual a estratégia que o País quer para
este importante desafio para o século XXI. Depois, a Sr.ª
Deputada disse que os mecanismos que propusemos não
chegam, porque houve um agendamento — que fizeram, e
muito bem, porque têm toda a legitimidade parlamentar —,
mas penso que numa altura em que decorria um processo
de negociação nas Nações Unidas, um processo de revisão
na União Europeia, em que o próprio Parlamento poderia
levar à prática um conjunto de iniciativas, pondo em confronto as opiniões e tomando uma decisão em termos de
projecto de resolução, se agiu fora de tempo.
Portanto, há muitas contradições nesta matéria, e penso
que, se queremos um rigor científico nas decisões que
tomamos, deveríamos ter utilizado determinado tipo de
metodologias.
Por outro lado, não se pode dizer que o Estado português não tem posições claras e que vai para as reuniões
sem propostas. 
A Sr.ª Deputada sabe o que está a dizer?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="49">Não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="49">Sei!</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="49">Não sabe o que está a dizer.
Conheço, por exemplo, o trabalho de um técnico português, que acompanha há anos esta questão, o Eng.º Jorge
Fernandes, que é das figuras mais relevantes do ponto de
vista científico neste domínio, e que a Sr.ª Deputada também deve conhecer! É das pessoas que tem dado o seu
contributo na formulação das posições técnico-políticas do
Estado português nas negociações internacionais e, portanto, parece-me muito incorrecto fazermos esse tipo de considerações quando os técnicos portugueses têm tido um
trabalho e uma actividade muitíssimo importantes e que
deveriam ser reconhecidas.
Por outro lado, penso que a Sr.ª Deputada disse (não
sei se foi isto que disse) que são ridículos os debates que
travamos no Parlamento português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="49">É um problema
da audição.</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="49">Se foi um problema de audição, então
passo à frente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="49">Ainda bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="49">Por outro lado, dizer que o Governo
não tem uma posição sobre a matéria é não saber que existe uma comissão interministerial que reflecte sobre estas
questões, que está neste momento a preparar um conjunto
de legislação…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="49">Estão sempre
a preparar!</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="50">… para adoptar as premissas que estão
consignadas, quer no protocolo, quer antecipando a própria
aplicação das disposições que estão na revisão da Directiva
n.º 90/220/CEE. Por outro lado, neste momento está a ser
preparada, com a participação do Governo português, a
conferência de Edimburgo sobre esta matéria, e um dos
nossos representantes é o Prof. Quintanilha. Portugal participa, como membro de pleno direito, nas reuniões que
estão a ser realizadas no G8 e na OCDE com vista à aprovação de um compêndio de reflexões nesta matéria. Portanto, parece-me muito incorrecto, da sua parte, actuar
desta forma, num debate que nos devia fazer convergir no
sentido de encontrar uma legislação eficaz e praticável.
Vamos interditar a comercialização e quais são os mecanismos que temos ao nosso alcance para agir na defesa
da saúde pública e dos consumidores portugueses? Criemos o laboratório nacional de referência, fiscalizemos a
actividade do Governo, criemos a comissão independente
de biossegurança.

As propostas do Partido Socialista vão ao encontro da
declaração e das reivindicações da plataforma das organizações não governamentais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="50">Sr. Deputado
Rosado Fernandes, V. Ex.ª pediu a palavra para um pedido
de esclarecimento, porém fê-lo fora do tempo, isto é, não
pediu para o formular na altura própria.
Não quero fazer favores, mas, como o CDS-PP tem
tempo, se a Câmara estiver de acordo e a Sr.ª Deputada
Maria Santos não vir inconveniente, o Sr. Deputado faria o
seu pedido de esclarecimento.
Alguém se opõe?
Pausa.
Como ninguém se opõe, tem a palavra, Sr. Deputado
Rosado Fernandes.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Lucília Ferra (PSD)" page-start="50">É tudo para o futuro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="50">Há um conjunto de instrumentos que
estão ao nosso alcance se quisermos encontrar soluções
eficazes e praticáveis ao serviço da população portuguesa.
Devo dizer que não estou disponível para demagogias.
Relativamente à questão colocada pela Sr.ª Deputada
Lucília Ferra, devo dizer que as propostas que o Partido
Socialista apresentou vão no sentido correcto, têm uma
metodologia de transparência…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="50">Sr.ª Deputada,
esgotou o seu tempo. Peço-lhe que conclua.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="50">Sr. Presidente,
mas a Sr.ª Deputada Maria Santos já não tem tempo para
me responder...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="50">Sr. Deputado,
como o CDS-PP tem tempo, V. Ex.ª pode dispensar alguns
minutos à Sr.ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="50">Posso dividir
o meu «enxoval» com a Sr.ª Deputada. Como tenho 4
minutos, são 2 minutos para cada um.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="50">Agradeço, Sr. Presidente.
Sr.ª Deputada, sei que estamos num debate e numa
Câmara política, compreende-se e respeita-se a postura dos
diferentes grupos parlamentares, mas é preciso olhar para
o País e para a sua realidade. Nesse sentido, as propostas
que o Partido Socialista apresenta são, do ponto de vista
instrumental e político, as mais eficazes para atingir objectivos comuns nesta temática, o que parece não estar em
causa.
Relembro que algumas propostas fundamentais são o
debate nacional que ainda não foi feito no nosso País; a
necessidade da elaboração de uma estratégia nacional
sobre biotecnologia e a criação de uma comissão de biossegurança...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="50">Sr.ª Deputada,
desculpe mas está a responder há 8 minutos, quando o
tempo de resposta é de 3 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="50">Vou já terminar, Sr. Presidente.
Até lá, o despacho do Ministério da Agricultura é
relevante, a comissão interministerial tem um trabalho
efectivo, bem como o Ministério do Ambiente, dado que
é o único que pode autorizar notificações, e no ano passado, no domínio das experimentais, apenas foram concedidos sete hectares e, neste momento, não há qualquer
notificação.

Sr.ª Deputada, com toda a sinceridade, vou dizer-lhe o
que penso. Estive numa reunião sobre as hormonas com 80
sábios de todo o mundo e, de facto, percebi como eram
manipuladas.
Os americanos, por exemplo, queriam convencer-nos
de que a hormona fazia a costeleta de porco sem gordura, o
que é uma porcaria, é, naturalmente, uma costeleta de
plástico; estava lá o Presidente da Nature, que disse: «a
noção de não risco não existe». Levantaram-se dois problemas éticos, o que é interessante. Eles fazem sempre as
hormonas onde há excedentes de carne, como fazem sempre o milho transgénico onde há excedentes de milho,
como fazem praticamente todos estes progressos na biotecnologia onde a «malta» já está atulhada de produção,
para baixarem o preço. Portanto, há aqui um intuito político-económico.
A verdade é que, depois, a Europa, sem grandes maneiras, cortou e proibiu, até que na OMC lhe «apertem as
goelas». Não sei o que é que vai acontecer, mas estou
curioso de ver o resultado na OMC, dentro de pouco tempo, e se vai ser novamente «the battle in Seattle». Vamos
ver...
De todo o modo, a única forma é proibir enquanto se
pode; depois, vamos ver como é e tentar ganhar, mesmo
que nos acusem de proteccionistas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="51">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr. Deputado, foi interessante ouvi-lo. A sua intervenção permiteme corrigir uma referência à incapacidade de o Estado
português fazer accionar a cláusula de salvaguarda. O que
dissemos foi que, para rompermos unilateralmente com as
responsabilidades que temos no quadro comunitário, temos
de accionar esse mecanismo. E, neste caso, se aprovássemos as propostas que são apresentadas, o Estado português
tinha de fazer prova de que existem informações relevantes
ao nível da saúde pública e do ambiente, para nos podermos retirar do «chapéu» europeu a que nos obriga a legislação comunitária.
Portanto, quero referir que que a cláusula de salvaguarda pode ser utilizada. É evidente que sim! Mas é preciso conformar essa cláusula de salvaguarda com informações científicas relevantes. A Áustria e o Luxemburgo,
neste momento, têm um processo na União Europeia, porque têm de fazer prova disso.
Efectivamente, se quisermos romper unilateralmente
com a aplicação do direito comunitário, podemos fazê-lo,
só que temos de ter condições para fazer essa prova. Portugal, se o quiser fazer, terá de accionar esse mecanismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="51">Srs. Deputados, não havendo mais inscrições,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="51">Sr. Presidente, peço a
palavra para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="51">Tem a palavra,
Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="51">Sr. Presidente, coloco-me na situação difícil de me interpor entre a vontade do
jantar e a razoabilidade da argumentação, no entanto quero
sublinhar aspectos que me parecem importantes neste
contexto.
Compreendo que quem tenha experiência no movimento ecologista e sensibilidade em relação à biodiversidade e
à ecosegurança seja particularmente partidário de uma
legislação europeia. Através da adesão de Portugal à União
Europeia adaptou-se o sistema legislativo português e
grande parte das práticas institucionais a preocupações que
eram completamente alheias na nossa intervenção.
Isso fundamenta uma preocupação de prioridade, que
compreendo e respeito. Mas, apesar de tudo, creio que já
não estamos no tempo das cavernas e que o próprio facto
de se ter feito cumulativamente esse esforço educou, obrigou, fez reflectir e fez ponderar novas razões que aqui nos
colocam num patamar distinto. Portanto, uma reacção por
tradição é, deste ponto de vista, conservadora e arrisca-se a
ser prejudicial.
Tanto mais que os processos paralelos que estamos a
discutir — aquele que tentamos iniciar ou em que tenta-

51
mos viver, de deliberação na Assembleia da República, e,
simultaneamente, o processo comunitário e o processo
internacional, que foi projectado pela Convenção sobre a
Biossegurança, de Montreal — devem conjugar-se em
actuação.
Creio que, desse ponto de vista, a posição do Partido
Socialista, através da resposta da Sr.ª Deputada Maria
Santos, é demasiado limitada para aquilo que já podemos
fazer.
Quero intervir a este respeito de uma forma tão prudente quanto possível, porque o meu objectivo é facilitar os
argumentos ou argumentar de tal modo que possa ser estabelecida uma plataforma de entendimento e de convergência suficientemente maioritária nesta Assembleia que não
seja vetada por uma maioria, como a de que dispõe o Partido Socialista.
Começo, por isso, por lhe observar que os seus argumentos, aduzidos com um sorriso — que naturalmente usa
e lhe fica tão bem —, foram cargas de profundidade demasiado pouco justificadas. Dizer que haveria «um vazio
legal», que seria criado, com a aprovação de projectos,
«um contencioso comunitário»… Lembro-lhe que chegou
a falar de «honestidade intelectual e política», o que,
enfim, devido à hora adiantada, não suscitou demasiadas
preocupações de defesas de honra, porque, provavelmente,
isto deveria ser dirimido no debate político, mas é, apesar
de tudo, uma carga de profundidade muito poderosa. Chegou a falar de «romper» com a Comunidade…
Temos um conjunto de países, não só a Áustria e o Luxemburgo, que citou, mas também a Dinamarca, o Reino
Unido, a França, a Grécia, que tomaram iniciativas de
moratórias ou de entendimentos parcelares com a indústria, mas também de moratórias unilaterais, no sentido de
impor medidas, que agora nos recomenda que não levemos
à prática em nome de uma espera. Ora, se levamos a sério
não só o princípio geral da precaução mas, justamente,
essa saudação que se faz à deliberação que é tomada em
Montreal, argumentamos ou aceitamos o princípio da prudência urgente. E é isso que estamos aqui a discutir.
Passando a exemplos concretos, foi aceite em Montreal
um compromisso — com o qual estou de acordo, mas é um
compromisso! — sobre a rotulagem: o de que deveria ser
introduzido, por uma questão de viabilizar o acordo, o
princípio da introdução na rotulagem da formulação «pode
conter OGM», quando, tanto na directiva que está em
elaboração, como no princípio comunitário e no Livro
Verde sobre a Segurança Alimentar, é dito concretamente
que o bom princípio da rotulagem é «contém (…)» ou
«não contém (…)».
Mas, ao introduzirmos esse compromisso para viabilizar o princípio, a traçabilidade foi prejudicada, havendo,
portanto, a partir de agora, uma contradição entre o Protocolo de Montreal e a possível futura directiva da Comunidade Europeia. E isto tem de ser tratado, nomeadamente
impondo aquilo que ambos os acordos (o acordo e a directiva) — sublinho isto — admitem, que é o princípio da
responsabilidade nacional (Protocolo de Montreal, artigos
10.º e 11.º). Na redacção provisória da directiva é dito:
«As disposições da presente Directiva não prejudicam as
legislações nacionais em matéria de responsabilidade».
Ora, isto é um argumento a favor de que tomemos essa
iniciativa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="52">Dado não haver mais inscrições, está encerrado o debate.
Srs. Deputados, a próxima sessão terá lugar amanhã,
pelas 15 horas, sendo a ordem de trabalhos constituída pela
interpelação ao Governo n.º 2/VIII, de iniciativa do CDSPP.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
