<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="26" date="2000-01-14">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, temos quórum,
pelo que está aberta a sessão.
Eram 15 horas e 30 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alberto Bernardes Costa
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António Bento da Silva Galamba
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Cláudio Ramos Monteiro
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco José Pinto Camilo
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d’Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Bárbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Carlos da Costa Ferreira da Silva
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho

José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José Carlos Pinto Basto Mota Torres
José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel de Medeiros Ferreira
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luísa Pinheiro Portugal
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria José Vidal do Rosário Campos
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Alves Peixoto
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva
Álvaro dos Santos Amaro
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António da Silva Pinto de Nazaré Pereira
António de Carvalho Martins</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, o Sr. Secretário
vai proceder à leitura do expediente.

O Sr. Secretário (Artur Penedos). — Sr. Presidente e
Srs. Deputados, foram apresentados na Mesa diversos
requerimentos.
Na reunião plenária de 5 de Janeiro de 2000: ao Ministério da Saúde, formulados pelos Srs. Deputados Natalina
Moura, Bruno Vitorino e Bernardino Soares; ao Ministro
da Presidência e ao Ministério do Equipamento Social,
formulado pela Sr.a Deputada Maria Ofélia Moleiro; ao
Ministério do Planeamento, formulado pelo Sr. Deputado
José Cesário; ao Ministério dos Negócios Estrangeiros e à
Secretaria de Estado das Comunidades Portuguesas, for-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra a Sr.ª Deputada
Isabel Castro, para uma declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="5">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Escassas semanas depois do debate
agendado por Os Verdes sobre alterações climáticas, debate esse, como se recordarão, que o Governo, de modo
lamentável, se encarregou de boicotar, entre outros motivos, porque continua sobre tão grave problema com pouco
para dizer e sem medidas a acrescentar, a violência das

5
catástrofes ocorridas na Venezuela e no Brasil e das tempestades em França, nos últimos dias do ano, veio colocar
de novo a mudança do clima na ordem do dia, como problema político inadiável. E veio pôr em evidência uma
realidade cuja soma de sinais inquietantes nenhum governo responsável pode ignorar.
Sinais de «revolta da natureza» traduzidos numa dramática herança de mortes, de violência e de destruição sem
paralelo de equipamentos e bens. Uma destruição que, só
em França, se saldou por mais de 270 milhões de árvores
abatidas.
Sinais de que as alterações climáticas não são uma ficção, são uma realidade que não conhece fronteiras e que se
transformaram numa dramática rotina, globalmente ameaçadora.
Uma rotina que está a provocar a ruptura no equilíbrio
dos ecossistemas, a ameaçar a saúde, a qualidade de vida
das pessoas, o ambiente no quotidiano, a ameaçar, de
modo imprevisível, o bem-estar e a segurança de pessoas e
bens e a pôr em risco o futuro.
Estes factos exigem pensar a longo prazo e, precisamente por isso, reclamam decisões no imediato, modos de
pensar e de organizar diferentemente a sociedade no plano
da energia, dos transportes, da floresta, do ordenamento do
território.
Propostas que nós, ecologistas, de há muito defendemos e que, neste combate, em Portugal, assumimos com
carácter prioritário, que têm de traduzir-se em novas opções nos transportes e no ordenamento do território.
Decisões que consideramos que não podem permanecer
adiadas no sector dos transportes, um dos que mais pesadamente contribui para o efeito de estufa em Portugal,
logo, para o aquecimento global.
Os transportes rodoviários são responsáveis directos
pelo efeito de estufa, pela poluição que provocam. Poluição essa que, nas Áreas Metropolitanas do Porto e de Lisboa, constitui já um sério problema de saúde pública e
exige uma resposta política inadiável, face aos inquietantes
diagnósticos que regularmente são publicados, como o
estudo divulgado pela Quercus, esta semana, sobre o problema e as suas causas já identificadas.
Um problema que requer respostas integradas que invertam a situação e se traduzam numa política de apoio e
de verdadeira promoção do transporte público. Através de
medidas coordenadas, da criação de sistemas multimodais,
de uma política de tarifários atractiva, de um serviço que
corresponda aos padrões de conforto, rapidez e qualidade
que os cidadãos reclamam e a que têm direito, medidas que
são decisivas para influenciar as suas atitudes e as suas
escolhas diárias.
Medidas, neste caso, que dão resposta a problemas nacionais mas também a compromissos europeus assumidos
no quadro da Conferência de Quioto. Compromissos que a
experiência recente evidencia haver toda a vantagem em
não adiar, como se prova com a pressão inútil do Ministério da Economia sobre a Comissão Europeia para alargar
os prazos de aplicação, à Petrogal, da Directiva Auto-Oil.
Uma pretensão totalmente inútil, como se veio a verificar
há dias, e que vai obrigar a resolver hoje, mais caro e à
pressa, o que, com vantagem, se deveria ter decidido e
preparado antes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para formular pedidos de esclarecimento, inscreveram-se os seguintes Srs. Deputados:
Manuel Queiró, José Eduardo Martins e Joaquim Matias…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Natalina Moura (PS)" page-start="6">Sr. Presidente, peço a
palavra para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Tem a palavra, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Natalina Moura (PS)" page-start="6">Sr. Presidente, através
de V. Ex.ª, queria fazer chegar à Câmara o anúncio da
aprovação que há momentos acabou de ser feita, em sede
da 4.ª Comissão, no sentido de convocar o Sr. Ministro
José Sócrates para vir falar-nos sobre todos estes problemas relacionados com as alterações climáticas.
Nessa ocasião, a Sr.ª Deputada Isabel Castro, tal como
qualquer dos outros membros da Comissão, terá oportunidade de suscitar todas as questões que acabou de colocar
relativamente a matérias que a preocupam e cuja preocupação também partilhamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Fica registada a sua informação,
Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="6">Sr. Presidente,
peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para que efeito, Sr.ª Deputada?</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="7">É também para
uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="7">Sr. Presidente,
penso que o que foi decidido hoje na Comissão era algo
que tardava. Recordo que o Grupo Parlamentar de Os
Verdes pediu a realização de um novo debate de urgência
sobre a matéria, uma vez que o anterior não se tinha realizado. Assim, já há dias que esperávamos uma iniciativa
por parte do Sr. Ministro para vir à Comissão. Como tal
não aconteceu, fomos nós que propusemos essa vinda, sob
pena de continuar a tardar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem a palavra o Sr. Deputado
Manuel Queiró, para formular o seu pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente,
Sr.ª Deputada Isabel Castro, é óbvio que não se trata de
fazer agora o debate que não conseguiu fazer-se no outro
dia, por muito boas razões que a Sr.ª Deputada compreenderá e que não vale a pena relembrar. Era um caso de
emergência e o Sr. Ministro do Ambiente insiste em «despejar» a incineração dos resíduos perigosos nos centros
urbanos do centro do País.
Passo, então, a comentar a sua intervenção.
Sr.ª Deputada, as cheias ocorridas na Venezuela podem
provocar em nós muitas reflexões sobre a nossa política
interna e a Sr.ª Deputada centrou as suas na contribuição
portuguesa com vista à adopção de políticas correctas de
prevenção dos problemas de alteração climática a nível
mundial e na defesa do litoral português.
Não é essa a opinião da nossa bancada. Penso que as
cheias ocorridas na Venezuela devem é provocar nos portugueses uma reflexão sobre a necessidade de políticas de
ordenamento do território.
Não cremos que, na Venezuela, esteja a chover mais do
que é habitual, pensamos é que, como, aliás, os próprios
responsáveis venezuelanos recentemente alertaram, se
permitiram demasiadas construções nos leitos de cheia e,
também, a impermeabilização das linhas de água.
Pela nossa parte, entendemos que é sobre estes aspectos que os portugueses devem reflectir, até porque estamos
numa cidade, Lisboa, onde a impermeabilização das linhas
de água já provocou problemas muito agudos de cheias em
meio urbano, cheias que se repetirão inevitavelmente se
não forem seguidas as políticas recomendadas, nomeadamente por alguém que já fez parte do sistema político,
como o Arquitecto Ribeiro Teles, o qual continua sistematicamente a chamar a atenção para este problema e a sublinhá-lo.
São necessárias políticas correctas de reposição das linhas de água, é preciso impedir a sua continuada impermeabilização, que continua a ser feita na área da Grande
Lisboa, e, em relação a todo o território nacional, é preciso
continuar com uma política correcta de impedir as construções em leitos de cheia.
Ora, gostaria de ter visto a Sr.ª Deputada, a propósito
das cheias na Venezuela, centrar a discussão em torno
destas questões vitais.

7
Eram estas as questões que queria colocar-lhe para suscitar da sua parte uma reflexão sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr.ª Deputada Isabel Castro, tem
a palavra, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="7">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Manuel Queiró, evidentemente que se eu falo
da questão do Brasil, da Venezuela ou da França, faço-o
porque, como bem sabe, nós estamos perante um problema
e um fenómeno que não tem fronteiras, portanto, está a
acontecer em todo o lado, e quando acontece com maior
violência vem provar que há disfunções no clima.
Segundo aspecto: quando eu ligo a minha intervenção
às questões do ordenamento do território, particularmente
no litoral, significa isto que percebo o que é que correu
mal na Venezuela e percebo o que é que corre mal em
Portugal. Porque se nós construímos em zonas de risco e
se, por exemplo, andamos a fazer propaganda de defesa do
litoral não tendo em conta cartas de risco, obviamente que
não se percebe o que é que se anda a fazer. Anda a enganar-se aqueles que têm pouca informação sobre o assunto,
mas, seguramente, não se anda, de forma séria, a prevenir
a repetição de erros que em Portugal já aconteceram, que,
como bem sabe, já aconteceram no Algarve, em Vale de
Lobo, e quem pagou esses prejuízos, de que beneficiaram
só alguns quando foram construídos, foi o senhor, fui eu e
foram todos os contribuintes portugueses, que viram uma
parte significativa do «bolo» do Orçamento do Estado
servindo precisamente para pagar erros que alguns autorizaram.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado José Eduardo Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Eduardo Martins (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente,
Sr.ª Deputada Isabel Castro, muito brevemente, gostava de
dizer, em nome da bancada do PSD, o que, aliás, já fiz
pessoalmente, que saudámos a iniciativa oportuna de ter
trazido a Plenário o debate das alterações climáticas e só
não voltámos a introduzir o tema depois do exercício desrespeitoso do Sr. Ministro por esta Câmara — em que, se
calhar, por nada ter a dizer, nada disse sobre a matéria,
fugindo para o assunto da co-incineração, onde, aliás,
também não disse muito – por não ter sido oportuno.
Assim, saudamos a oportunidade com que Os Verdes
voltam a reintroduzir, nesta Câmara, este debate, que é,
para quem se preocupa com as questões do ambiente,
manifestamente, um debate importante no próximo século.
Basta lembrar que se esperamos, nos próximos 100
anos, um aquecimento global na terra idêntico ao que tivemos nos 15 000 últimos, desde a última glaciação, quem
não quer discutir este problema ou quem não tem estratégia para o atacar é porque não pensa muito sobre o assunto.
A propósito da intervenção do Sr. Deputado Manuel
Queiró, gostava também de dizer que, se calhar, em França
e na Bélgica — onde, tristemente, a vossa intervenção
ganhou sentido com os acontecimentos do mês passado —
não terá sido por especial deficiência do ordenamento do
território que as questões se colocaram e, portanto, a problemática das alterações climáticas é bem mais vasta.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="8">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José Eduardo Martins, já tinha registado, na
Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, quando suscitámos a necessidade de um novo debate
de urgência, que quer o Grupo Parlamentar do PSD quer o
Grupo Parlamentar do PCP foram favoráveis à sua realização, porque assumiram que, efectivamente, ele não tinha
ocorrido e tinha sido esvaziado.
Em relação à questão que coloca sobre a comissão que
referiu, e foi precisamente essa a nossa preocupação no
debate de urgência que há cerca de dois anos Os Verdes
aqui suscitaram e que foi realizado, é que estamos perante
uma situação grave, complexa, que não é linear, e continuamos a fazer políticas de «papel»; ora, com políticas de
«papel» a questão não se resolve!
A única coisa concreta que temos é o anúncio do Governo da ratificação do Protocolo da Conferência de Quioto. Mas o protocolo não esgota o problema e, naturalmente, não serve para alívio de consciência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma interpelação à Mesa,
tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente,
pretendia pedir-lhe que, de vez em quando, fizesse uma
intervenção pedagógica, para que alguns Deputados com
menos experiência nesta Casa não usassem pedidos de
esclarecimento para fazerem interpelações a outros Deputados que não têm figura regimental para responder, até
para evitar um abuso disparatado da defesa da honra relativamente a questões em que a honra não está envolvida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Sr. Deputado, quem me dera que
fosse assim tão fácil conseguir esse resultado!

I SÉRIE — NÚMERO 26

Os partidos, em Conferência dos Representantes dos
Grupos Parlamentares, comprometeram-se, todos eles, a
não fazer um uso impróprio da figura da interpelação, mas,
a partir dessa promessa, não mudou rigorosamente nada.
Vamos continuar a fazer um esforço pedagógico.
Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr.
Deputado Joaquim Matias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Matias (PCP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Isabel Castro, V. Ex.ª, trouxe aqui um problema
importantíssimo sobre as alterações climáticas, sobre os
crimes ambientais e, de facto, também nós concordamos
que esse assunto está insuficientemente debatido. Mas,
além de ele estar insuficientemente debatido, há questões
que já se conhecem perfeitamente e que são atentados ou
mesmo crimes ambientais e, por vezes, não são tomadas as
medidas necessárias e adequadas para os evitar.
Ao referir e enumerar algumas dessas situações na orla
costeira, não pude deixar de me lembrar da recente questão
na Aldeia do Meco, em que uma decisão administrativa se
tenta sobrepor a todos os planos e instrumentos de gestão
territorial, designadamente contraria o estipulado na Reserva Ecológica Nacional, na Reserva Agrícola Nacional,
no Plano Director Municipal da Câmara Municipal de
Sesimbra e até em qualquer plano que se possa fazer relativamente à orla costeira.
Ora, pensamos que, nestas questões, mais do que o debate, é necessário agir e agir de imediato. Nesse sentido,
apresentámos nesta Assembleia, na semana passada, um
projecto de lei para que as decisões administrativas não se
possam sobrepor aos instrumentos de gestão territorial,
evitando-se, desde já, a execução de verdadeiros atentados
ambientais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="8">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Joaquim Matias, não conheço e não estudei o
projecto de lei apresentado pelo PCP, mas parece-me que o
objectivo que visa é fundamental. Estamos a viver num
Estado que, com a cumplicidade total, que é o silenciamento, do Governo, tem dentro de si vários Estados, que são as
administrações dos portos, são os interesses de especulação imobiliária, os quais que se sobrepõem a tudo aquilo
que vise disciplinar e cumprir a lei. Ora, isso parece-nos
fundamental, pelo que julgamos que o Meco é uma das
muitas questões em relação às quais o Governo tem algo a
dizer. É uma situação particularmente complexa, mas o
Eng.º José Sócrates só poderá ser responsável por um
Ministério credível se os seus actos corresponderem às
suas palavras.
Há muitos projectos além desse que referiu e eu posso
referir outros, como, por exemplo, no Parque Natural de
Sintra/Cascais, os projectos do Abano e do Raso, que têm
de ser travados e têm condições para o ser. Ora, é sobre
todas essas questões em concreto, as que referi na minha
intervenção e muitas outras que poderíamos multiplicar,
que nós queremos saber qual é a posição do Governo,
porque em muitas das situações não há tão pouco direitos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Srs. Deputados, vamos passar ao
tratamento de assuntos de interesse político relevante.
Inscreveram-se os Srs. Deputados António Filipe e Pedro
da Vinha Costa, pelo que, para uma intervenção, tem a
palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O Centro Dramático Intermunicipal Almeida
Garrett, normalmente conhecido por Teatro da Malaposta,
foi criado há mais de 10 anos pelas Câmaras Municipais de
Loures, Amadora, Vila Franca de Xira e Sobral de Monte
Agraço, no âmbito da Amascultura, e constitui uma referência cultural incontornável não apenas para a área da
Grande Lisboa, onde tem desenvolvido a sua actividade,
mas para o próprio panorama teatral nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="9">Ao longo da sua existência, o CDIAG
levou à cena 45 produções teatrais e realizou 1742 espectáculos, que foram vistos por 158 883 espectadores. Por aí
passaram peças dos melhores autores nacionais e mundiais, com uma qualidade geralmente reconhecida, e muitos dos melhores actores e encenadores portugueses.
O enorme valor desta companhia não foi apenas reconhecido pela crítica ou pelos demais entendidos, mas também pelo público em geral, que em grande número acorreu
às numerosas representações da Malaposta, seja no belíssimo Centro Cultural que a Câmara Municipal de Loures
construiu em Olival Basto, seja nos Recreios Desportivos
da Amadora, no Cine-Teatro D. João V, da Damaia, ou nas
mais de 50 localidades a que o CDIAG levou as suas produções.

paralisação das actividade da companhia teatral desde
Julho de 1999; promoção de um clima permanente de
intriga, de suspeição, de intimidação e de despedimentos
arbitrários; ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="9">É uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="9">... perseguição sistemática de todos os
que trabalham na Malaposta em função das suas simpatias
partidárias, reais ou simplesmente suspeitadas; prática
sistemática da violação de correspondência pessoal do
director artístico e de outros colaboradores e despedimento
de uma funcionária que, na presença da AdministradoraDelegada, se recusou a cumprir tão abjectas ordens;...
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="9">É inadmissível!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="9">... despedimento de trabalhadores da
Malaposta que se limitaram a assinar uma carta na qual se
pedia uma reunião com a administração. Tudo culminando
com o afastamento do actor e encenador José Peixoto da
direcção artística da companhia, ao fim de um sórdido
processo.
Nunca esteve em causa a capacidade técnica e artística
de José Peixoto para dirigir o Teatro da Malaposta, de que
era fundador. Por essa capacidade, respondem, não apenas
um trajecto já longo e prestigiado no mundo do teatro, mas
o próprio sucesso da companhia nos últimos anos. A
demissão de José Peixoto não passa de um acto de perseguição política e de banditismo cultural.
Se o Sr. Presidente da Câmara Municipal da Amadora
tivesse indicado para administrador-delegado da Amascultura um qualquer coronel da censura os resultados obtidos
não seriam mais devastadores nem os métodos seguidos
seriam, porventura, mais pidescos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="9">Exactamente!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="9">Acontece porém que logo após as últimas eleições autárquicas, que alteraram a correlação das
forças políticas em vários municípios (incluindo na Amadora e em Vila Franca de Xira), algumas declarações dos
novos responsáveis autárquicos vieram pôr em causa o
projecto da Amascultura, suscitando justa inquietação
junto de todos os que se preocupam com a actividade cultural, e, particularmente, com a oferta teatral de qualidade
no nosso país.
Sabemos hoje, lamentavelmente, que essas ameaças foram cumpridas. A actual Administradora-Delegada da
Amascultura, indicada pelo Presidente da Câmara Municipal da Amadora, não tem tido outro objectivo, desde o
início das suas funções, que não seja o de paralisar e destruir o CDIAG, recorrendo a métodos absolutamente inqualificáveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="9">É um escândalo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="9">Para a Administradora-Delegada da
Amascultura, vale tudo: intromissões incríveis nas competências do director artístico da companhia e imposições
quanto à escolha de actores da sua simpatia pessoal;
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="9">Após o afastamento de José Peixoto,
afirmou a Administradora-Delegada da Amascultura, a
quem a quis ouvir, que «na Amascultura acabou o teatro
político».
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="9">Que vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ficamos
sem saber a que autores se refere a Sr.ª Administradora. Se
se refere a Almeida Garrett, autor da primeira peça representada pelo CDIAG, se a Gil Vicente, se a Moliére, se a
Goldoni, se a José Cardoso Pires ou a Aquilino Ribeiro, se
a Arthur Miller, se a Tchecov, ou se a William Shakespeare. Mas se estes autores, que o CDIAG tão bem levou à
cena, são demasiado políticos para o gosto da actual responsável pela Amascultura, tudo leva a crer que as próximas peças venham a ser escritas pelo Sr. Joaquim Raposo
ou pela Sr.ª D.ª Maria da Luz Rosinha, caso em que serão
seguramente mais despolitizadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="9">Exactamente!
Protesto do PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="10">Como já se temia, a AdministradoraDelegada da Amascultura não foi nomeada para o cargo
para prosseguir a prestigiada acção cultural deste meritório
projecto intermunicipal, mas mais propriamente para domesticar politicamente as suas actividades, nem que para
isso tivesse de recorrer às atitudes mais caceteiras, como
foi o caso.
Desde os primeiros tempos da sua gestão que se percebia que os autarcas do PS eleitos na Amadora e em Vila
Franca de Xira não morriam de amores pela Amascultura.
Porém, sempre se esperou, porventura ingenuamente, que,
embora não estivessem muito vocacionados para a área
cultural, pelo menos não estragassem o que de positivo foi
feito por gestões anteriores. Só que, no caso da Amascultura, aconteceu o pior.
Como escreveu recentemente no jornal Público o prestigiado actor e encenador Rui Mendes, a quem a Malaposta
ficou a dever algumas das suas melhores realizações, num
artigo significativamente intitulado Comemorar Garrett,
matar a Malaposta, «o aparelho continua ocupado pelo
comando terrorista. Grande parte do equipamento já foi
destruído. (…). O que levou anos, meses, semanas, dias e
horas de trabalho árduo a construir, é demolido por implosão num abrir e fechar de olhos (…). Que estranha forma
de comemorar os 200 anos do nascimento de Garrett.» E
acrescenta ainda Rui Mendes: «Já Garrett teve os maiores
dissabores para conseguir deixar algumas pérolas a alguns
menos limpos que o não mereceram.»
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Trazemos esta questão
ao Plenário da Assembleia da República por entender que
este órgão de soberania não pode permanecer indiferente
perante um tão grave atentado às liberdades, à cultura e ao
teatro português. Nesta mesma sala em que há tão pouco
tempo foi solenemente assinalado o bicentenário de Almeida Garrett, sentimo-nos na obrigação de subir à tribuna
para denunciar a destruição de um centro dramático que
tem o seu nome mas que, mais do que isso, foi um incansável porta-voz de valores por que Almeida Garrett sempre
se bateu.

Sr. Deputado, estou a falar com conhecimento de causa, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="10">Nós também!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="10">... estou a falar como destinatário desta
intervenção!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="10">Devo dizer que sou vereador de uma
câmara municipal que está envolvida neste processo da
Amascultura e é mau que os senhores tenham posto um
comissário político a fazer cultura, durante anos, num
equipamento cultural ao serviço de toda...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Srs. Deputados, agradeço que façam silêncio para o Sr. Deputado se possa fazer ouvir em
condições normais. É vossa obrigação.
Faça favor de continuar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="10">Quando falamos em cultura «rapam da espingarda»!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="10">Sr. Deputado, não temos medo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="10">Medo?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Os Srs. Deputados estão muito
excitados. Façam favor de serenar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Assistimos a um processo que, realmente, não pudemos aceitar.
Fomos tratados, pelo director artístico, nuns termos... —
tem uma terminologia que, de facto, não conheço —, nós,
os eleitos, pelo facto de termos questionado a questão da
política cultural que aconteceu naquela associação cultural.
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="10">Por isso violaram a
correspondência e as normas internas?!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para pedir esclarecimentos ao Sr.
Deputado António Filipe, inscreveram-se os Srs. Deputados Menezes Rodrigues e Rui Gomes Silva.
Tem a palavra o Sr. Deputado Menezes Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1528" speaker-name="Antonio Fernando Menezes Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Menezes Rodrigues (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O problema posto desta maneira é a pior forma
de servir a cultura onde quer que seja, particularmente nas
autarquias, particularmente nos municípios que decidiram
constituir uma associação para, de algum modo, implementar e implantar no terreno um equipamento cultural
como aquele que a Amascultura devia ter tido.
Provavelmente, o Sr. Deputado não estará bem identificado com este problema e parecem-me perfeitamente
inaceitáveis os termos com que se refere aqui aos eleitos
dos municípios...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1528" speaker-name="Antonio Fernando Menezes Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="10">Não pudemos admitir tal situação e, pela
minha parte, devo dizer que votarei contra o apoio financeiro para sustentar uma situação como aquela. É bom que
as coisas sejam clarificadas; é bom...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="10">E a violação da
correspondência e das normas internas? Não sabe!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="10">Esse problema é com os tribunais, não o
conheço!
É bom que a situação se clarifique, que os interesses
em presença, em particular os do povo, os da região e dos
municípios servidos pelo equipamento, se resolvam de
uma forma tranquila e inteligente, mas com respeito por
todos os intervenientes no processo.
Não admito, pelo menos no meu município, que um
funcionário da área da cultura, do equipamento, ponha em
causa todos os eleitos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1528" speaker-name="Antonio Fernando Menezes Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="11">Por conseguinte, Sr. Presidente, é bom
que tenhamos respeito por todos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="11">Muito mal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Sr. Deputado, havendo mais um
orador inscrito para pedir esclarecimentos, V. Ex.ª deseja
responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="11">No fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Então, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Gomes da Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1401" speaker-name="Rui Manuel Lobo Gomes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Gomes da Silva (PSD)" page-start="11">Sr. Presidente,
Sr. Deputado António Filipe, se não tivéssemos percebido
muito bem as suas palavras, a intervenção do Sr. Deputado
António Menezes Rodrigues quase que justificaria completamente as razões que o levaram a falar da tribuna. É que
com a intervenção do Sr. Deputado António Menezes
Rodrigues mais se agravou a situação e mais ficou o PSD
convencido de que o que o Sr. Deputado aqui disse é, de
facto, verdadeiro.
Sr. Deputado António Filipe, vou para além da sua intervenção: sabemos do caso do Teatro Nacional D. Maria
II, mas há um outro, também relacionado com uma câmara
municipal do Partido Socialista, que é o Teatro Experimental do Porto,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11">Uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1401" speaker-name="Rui Manuel Lobo Gomes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="11">... o qual, neste momento, teve de mudar-se para um município governado por um autarca do
PSD, o Dr. Luís Filipe Menezes. E porquê? Porque a Câmara Municipal do Porto, com a vereadora da cultura, com
o Sr. Ministro da Cultura, etc., não arranjou nem instalações nem condições de funcionamento para o que lá se
passava.
Portanto, desafiava não só o Teatro da Malaposta como
o Teatro Nacional D. Maria II, o Teatro Experimental do
Porto e tantos outros teatros nos quais se vê a política
cultural do actual Ministro da Cultura — e, pelo que aqui
se viu, o Sr. Deputado Menezes Rodrigues tem condições
para um dia chegar a Ministro da Cultura do PS – a irem
mais longe do que a intervenção que acabou de proferir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">Muito bem!

facto, também estamos muito preocupados e atentos aos
seus problemas e a toda uma situação muito grave que se
está a desenhar no panorama teatral português.
Quanto à questão do Teatro da Malaposta, abordada
pelo Sr. Deputado António Menezes Rodrigues, o Sr.
Deputado limitou-se a dizer que achava inaceitáveis os
termos em que coloquei aqui a questão e que fossem
postos em causa alguns eleitos. E eu devolvo-lhe a pergunta, Sr. Deputado: parece-lhe aceitável que alguém
viole correspondência pessoal de pessoas que trabalham
num serviço que compartilham? É aceitável que uma
funcionária seja despedida porque disse à Administradora-Delegada que se recusava a violar correspondência
pessoal de outras pessoas?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="11">É uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1401" speaker-name="Rui Manuel Lobo Gomes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="11">Parece-lhe aceitável que uma administradora-delegada, uma responsável por uma companhia
teatral, diga «aqui acabou-se o teatro político», quando as
peças que lá foram representadas eram de Gil Vicente, de
Almeida Garrett, de Aquilino Ribeiro, de José Cardoso
Pires e de Shakespeare?! Qual é o teatro que essa Sr.ª
Administradora-Delegada pretende levar à cena no Teatro
da Malaposta?
Isto parece-lhe aceitável, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1401" speaker-name="Rui Manuel Lobo Gomes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="11">Sr. Presidente e Srs. Deputados, para
que possamos avaliar quem está, neste momento, à frente
do Teatro da Malaposta, vou concluir lendo-vos o texto de
um papel que foi afixado no Teatro da Malaposta e que se
dirige aos tarefeiros para lá contratados.
«Ser tarefeiro é: ser prestável; ser responsável; dar uma
imagem profissional; ter sempre um sorriso;...
... não fazer grupinhos de convívio;...
... falar em tom moderado; ter uma postura irrepreensível;
ajudar sempre que lhe for solicitado e ser a própria imagem da juventude portuguesa»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Lindo!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado António Filipe.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="11">Quem assina?
O papel está assinado?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, começo
pela questão colocada pelo Sr. Deputado Rui Gomes da
Silva, a quem quero dizer que estamos atentos e muito
preocupados com as situações que referiu.
O Grupo Parlamentar do PCP já fez requerimentos sobre uma das situações que referiu, a do Teatro Experimental do Porto, e acabou de receber uma delegação da Comissão de Trabalhadores do Teatro Nacional D. Maria II. De
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="11">Alguns dos Srs. Deputados podem ter
ouvido Mocidade Portuguesa, mas o que eu disse foi
«juventude portuguesa»!
Enfim, ser o máximo!...
Este papel foi distribuído a todos os tarefeiros do Teatro da Malaposta. E eu pergunto: acha que isto é aceitável,
Sr. Deputado?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Queira terminar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">É esta a pergunta que deixo, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa.
Srs. Deputados, agradeço que serenem e façam silêncio
para o Sr. Deputado se fazer ouvir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Muitas têm sido as vozes que denunciam o voraz apetite da clientela socialista por um
«lugarzinho» na Administração Pública. No fundo, trata-se
de garantir um ordenado pago pelo erário público à «rapaziada» que trabalha para o PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">...antes o suspendendo, gerando situações deveras confusas, quase hilariantes não fora a gravidade da situação, como a daquela visita do Sr. Secretário
de Estado ao concelho de Matosinhos, acompanhado dos
autarcas em exercício de funções, que, visivelmente incomodados, viam os seus munícipes dirigirem-se ao Sr. Narciso Miranda como se ele fosse ainda o Presidente da Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="12">Quer criticar os
munícipes?</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">E o grave da história, Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados, é que os munícipes tinham razão:
parafraseando Herman José, o Sr. Narciso Miranda é que é
o Presidente! Não só o Presidente da Câmara Municipal de
Matosinhos, mas também o Presidente da Federação Distrital do PS do Porto, condição em que fez uma conferência de imprensa para zurzir no Presidente da Junta Metropolitana do Porto por este ter reunido com um Ministro,
curiosamente o Ministro de que depende o Secretário de
Estado que acumula com a presidência da câmara municipal e da federação do PS.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Acabei de pedir aos Srs. Deputados que não fizessem barulho e, sobretudo, não gritassem.
E gostava de não ter de lamentar ter perdido o meu tempo.
Faça favor de continuar no uso da palavra, Sr. Deputado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="12">Uma vergonha!

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="12">Repita, repita!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="12">Mas há algum impedimento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">Eu repito: no fundo, trata-se de garantir
um ordenado pago pelo erário público à «rapaziada» que
trabalha para o PS.</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">E, apesar da revolta que a opinião pública sente perante o escândalo do assalto ao Estado pelo PS,
os socialistas continuam imperturbáveis na sua acção devastadora.
Assim sendo, pensava eu, confesso, que já estava tudo
visto, isto é, que seria impossível demonstrar maior despudor do que aquele que o PS vem demonstrando. Pensava
assim, mas os factos demonstraram-me que estava errado.
Na verdade, é possível ir mais longe no desprezo pelo
mais elementar sentido de Estado. E o PS e o seu Governo
não deixaram os seus créditos por mãos alheias.
Desde logo, na constituição do Governo verificaram-se
fenómenos no mínimo curiosos.
Não vos quero maçar com a descrição exaustiva de todos eles, mas sempre vou referir um dos mais elucidativos:
o Secretário de Estado Narciso Miranda que, ao entrar para
o Governo, fez questão de deixar bem claro que é ele, e
mais ninguém, o Presidente da Câmara Municipal de
Matosinhos, não renunciando ao seu mandato autárquico,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="12">E o Santana
Lopes renunciou?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">Parece impossível, mas é verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">Como parece impossível, e é igualmente
verdade, que o Sr. Ministro em questão não tenha, de imediato, devolvido à câmara municipal respectiva o Sr. Presidente da Federação Distrital do Porto do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">Para quem ainda tivesse dúvidas, ficou
então bem claro que, para o PS, Governo e partido são
mais ou menos a mesma coisa. Como ficou claro que para
o PS vale tudo, mesmo tudo.
Ora, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, na mesma
linha, «acabadinho» de tomar posse como membro do
Governo responsável pela Administração Interna, o Sr.
Ministro Fernando Gomes foi nomear os governadores
civis.
E para o Porto, procurou, procurou, e não encontrou
melhor que um autarca socialista,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1486" speaker-name="João Carlos Da Costa Ferreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Carlos da Silva (PS)" page-start="12">Querias um social-democrata? Querias ser tu?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Srs. Deputados, sinceramente,
não sei que hei-de fazer que não seja, daqui a pouco, eu
próprio ir-me embora e não assistir a este espectáculo!
Estou farto de pedir que não gritem e deixem ouvir quem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="13">E para o Porto, procurou, procurou, e
não encontrou melhor que um autarca socialista, com imagem mais do que gasta, com a vantagem evidente de ter
sido o campeão da luta contra a criação de um novo concelho no distrito do Porto, a saber, o concelho da Trofa.
Na realidade, como todos concordarão, para governador civil, isto é, para representar o Governo no distrito,
para velar pelo cumprimento das leis e regulamentos por
parte dos órgãos autárquicos, nada melhor do que escolher
quem fez tudo, mas mesmo tudo, para evitar que um dos
concelhos do distrito existisse.
E quando digo que fez tudo, sei do que estou a falar,
nomeadamente do triste acto de rasgar os votos que expressavam a posição dos vereadores da Câmara Municipal
de Santo Tirso sobre a criação do referido concelho, impedindo, assim, a confirmação de que o resultado anunciado
era correcto, em face das legítimas dúvidas que surgiram
perante a disparidade entre as posições anunciadas e o
resultado apresentado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="13">Desde logo, tal nomeação não anunciava
coisa boa. E, de facto, está à vista que coisa boa não foi.

O Sr. Governador Civil do Porto, Dr. Joaquim Couto,
vendo os exemplos que vinham de cima — como é o caso
que atrás citei do Sr. Secretário de Estado e Presidente da
Câmara Municipal de Matosinhos e Presidente da Federação Distrital do Porto do PS e veremos se candidato a
Presidente de mais qualquer coisa — e sentido-se impune
por ter sido escolhido para um cargo que manifestamente,
em face do demonstrado, nunca deveria ter ocupado, resolveu, também ele, dar um «arzinho da sua graça». E
assim assistimos, atónitos, às declarações do Sr. Dr. Joaquim Couto, ontem reproduzidas pelo jornal Público.
Aí, o Governador Civil do Porto, apesar de a lei lhe
atribuir competências e responsabilidades em áreas que
estão intimamente ligadas às autarquias locais, veio disponibilizar-se para ser candidato a qualquer das 18 câmaras
municipais do distrito do Porto. Isto é, não fosse dar-se o
caso de algum município «ficar a chorar», o Sr. Governador Civil do Porto disse estar disponível para qualquer um
deles, até o da Trofa, pasme-se! Tudo isto porque, esclareceu o Sr. Governador Civil do Porto, o que o move é o
interesse do Partido Socialista.
Quer dizer, para primeira declaração pública digna desse nome o Sr. Governador Civil do Porto não encontrou
melhor do que afirmar a sua dedicação ao partido, a sua
disponibilidade para servir o PS, a sua enorme vontade de
arrumar com os presidentes de câmara que não alinham
com os socialistas e o seu empenhamento na eleição dos
seus camaradas em maiores dificuldades.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="13">Uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="13">Nada mau para um governador civil.
Mas, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, tudo isto é
demasiado triste e demasiado grotesco pelo que demonstra
de arrogância e de falta de sentido de Estado.
Acresce que o Sr. Dr. Joaquim Couto é Governador
Civil do Porto, um distrito que esperaria mais – digo eu —,
precisaria que o seu governador civil fosse mais uma voz a
levantar-se na defesa dos interesses das suas gentes, a
gritar bem alto que as carências daquele distrito são, no
mínimo, tão importantes como as de qualquer outro, não se
compreendendo, por isso, a forma desigual e injusta como
são olhadas pelo Governo.
Podia, e devia, o Sr. Governador Civil ter utilizado
aquele espaço na comunicação social para relembrar ao
Terreiro do Paço que, no distrito do Porto, a taxa de desemprego continua a ser incompreensivelmente maior do
que a média nacional.
Podia, e devia, o Sr. Governador Civil juntar a sua voz
às de tantas e tantas pessoas ilustres deste país, empresários, sindicalistas, autarcas, universitários, que lamentam e
protestam contra o facto de o investimento no distrito do
Porto não reflectir a riqueza que aí se produz.
Podia, e devia, o Sr. Governador Civil ter aproveitado a
ocasião para reivindicar acções concretas e eficazes na luta
contra o flagelo da toxicodependência que martiriza tantas
e tantas famílias também no distrito do Porto.
No fundo, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o Sr.
Governador Civil podia ter honrado as tradições das gentes
do Porto, o seu apego à liberdade, a sua permanente luta
pela justiça, pelo trabalho, pela solidariedade.
Infelizmente, o Sr. Governador Civil do Porto só respeitou uma das características das gentes do Porto: a franqueza e a sinceridade.
É pena que assim seja, mas vai ter uma utilidade, na
medida em que vai servir para todos nós, todo o País,
ficarmos a saber se o Ministro Fernando Gomes e o Primeiro-Ministro António Guterres olham para Portugal,
para a Administração Pública, como uma extensão do PS.
Se assim for, se para o Dr. Fernando Gomes não existirem quaisquer limites à voracidade socialista, então, tudo
permanecerá igual; se assim for, se para o Engenheiro
António Guterres tudo valer, incluindo fazer tábua rasa das
obrigações que a lei impõe aos titulares de cargos públicos
desde que seja para servir o PS, então, o Sr. Governador
Civil do Porto continuará muito preocupado com o partido
e nada com o distrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="13">E, com toda a certeza, outros exemplos
se seguirão.
Se, pelo contrário, como espero, ainda houver um pingo de vergonha, então, o Sr. Dr. Joaquim Couto estará
hoje, neste momento, a arrumar a sua secretária, porque
terá já sido sumariamente despedido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para defesa da consideração da
sua bancada, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel dos
Santos.

vossas reacções quando o vosso companheiro e colega
desta Assembleia fez afirmações gravíssimas do cimo
daquela tribuna, tentando atacar pessoas, que, aliás, não
estão presentes, na sua honra e na sua dignidade.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Oh!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Srs. Deputados faço a mesma observação de há pouco, agora, para outros azimutes. Tenham paciência mas têm de respeitar quer as injunções do
Presidente quer quem está no uso da palavra.
Faça favor, Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs.
Deputados, Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa, cada um
faz as intervenções que deseja, de que é capaz e que pode.
V. Ex.ª fez uma intervenção primária, ao seu nível político
e intelectual.
Devo dizer-lhe que não tenho qualquer comentário a
fazer à intervenção de V. Ex.ª. Não conheço qualquer obra
feita pelo ex-funcionário nomeado pelo PSD para o Instituto Português da Juventude, mas conheço muitas obras
feitas por pessoas que V. Ex.ª tentou denegrir naquela
bancada.
A sua intervenção não merece, portanto, qualquer tipo
de comentário. Aliás, já lhe disse uma vez, Sr. Deputado,
noutro contexto, e repito-lhe aqui, que infelizmente não há
mínimos para aceder à classe política, porque se não V.
Ex.ª não acederia seguramente a esta classe.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="14">Não se pode
interrogar o Governo!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">É de uma forma extremamente ofendida
e extremamente preocupada com o tipo de intervenção que
o Sr. Deputado aqui trouxe que quero, em nome da bancada do Partido Socialista, repudiar a sua intervenção e dizer-lhe que não deve ir por esses caminhos, porque esses
não são os caminhos da honradez nem da dignidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Manuel dos Santos, gostaria de dizer-lhe
que, pelo seu passado, pouco esperava de V.Ex.ª e a partir
deste momento, pelo seu presente, fiquei a saber que não
vale a pena ter qualquer tipo de ilusões. 
O Sr. Deputado
está igual a si próprio, àquilo que sempre foi, a viver a vida
da maneira como sempre viveu.
Vou dizer-lhe uma coisa, e é a única a que vou responder-lhe: o Sr. Deputado tem razão quando diz que cada um
faz as intervenções que deseja e que pode fazer, mas eu
acrescentaria, ainda, que cada um faz, também, as intervenções que lhe mandam fazer, como é o seu caso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para uma interpelação à Mesa,
tem a palavra o Sr. Deputado António Capucho.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="14">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="14">A sua intervenção, Sr. Deputado, é,
repito-lhe, primária, indignificante para esta Câmara e está,
repito-lhe olhos nos olhos, ao seu nível; portanto, não
merece pela minha parte qualquer tipo de comentário.
V. Ex.ª tem de habituar-se a respeitar as pessoas, tem
de habituar-se a respeitar a Câmara onde está incluído, tem
de, sobretudo, habituar-se a fazer alguma coisa na vida e a
poder orgulhar-se do que, eventualmente, venha a fazer
para ter, então sim, oportunidade para se referir aos outros
que têm obras feitas, provas dadas e uma inserção na comunidade que não se conhece ao Sr. Deputado Pedro da
Vinha Costa.
Lamento profundamente, Srs. Deputados do PSD, estar
a fazer este tipo de intervenção, mas gostaria de ouvir as

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, com
todo o respeito que tenho por V. Ex.ª e pela forma como
está a actuar neste período de antes da ordem do dia da
sessão de hoje, permita-me que levante junto de V. Ex.ª a
seguinte preocupação: é muito natural que o Sr. Presidente
da Assembleia da República chame a atenção das bancadas
quando verifica que há um ruído de fundo que impossibilita que um Deputado se exprima, mas permita-me que diga
a V. Ex.ª que seria muito mais legítimo e oportuno que se
pronunciasse contra intervenções concretas …
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="14">… produzidas nesta Assembleia pela
bancada socialista, pelo Sr. Deputado Manuel dos Santos,
quando tem a desdita de dizer coisas como «não há mínimos para aceder à classe política». Não vou dar mais
exemplos porque não é preciso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1486" speaker-name="João Carlos Da Costa Ferreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Carlos da Silva (PS)" page-start="14">V. Ex.ª faz o mal
e a caramunha!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="15">Sr. Deputado, estava e estou habituado,
nesta Casa, noutra altura em que fui líder parlamentar, a
lidar com uma bancada presidida por pessoas do gabarito
intelectual e moral de um Dr. Jorge Sampaio e hoje de um
Dr. Francisco de Assis. Por isso, lamento que seja possível, nessa bancada, produzir-se a intervenção que ouvimos
há pouco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Deputado António Capucho,
muitas vezes tenho chamado a atenção de Deputados de
quase todas as bancadas, penso, quando considero que as
suas intervenções são formalmente ofensivas. Mas longe
de mim exercer censura sobre o sentido e o conteúdo das
intervenções dos Srs. Deputados, porque, então, teria já
intervindo muito mais vezes, exprimindo o meu desagrado
por aquilo que dizem muitas vezes alguns dos Srs. Deputados, e não quero fazer isso.
Penso que o debate político deve ser vivo, não pode é
ser formalmente ofensivo. Por isso, creio que pode dizerse, por exemplo, «o senhor mentiu» mas não se pode dizer
«o senhor é um mentiroso». É uma pequena diferença mas
tenho tido este critério e com ele continuarei a governarme, porque penso que é o correcto.
Não devemos travar a espontaneidade do debate político e até a sua veemência. Agora, quando ele é formalmente ofensivo, intervenho sempre.
Não vou dizer-lhe o que penso da intervenção do Sr.
Deputado Manuel dos Santos, mas penso que não tinha o
direito de censurar o significado das suas palavras. Estive
aqui muito atento e entendi que não havia razão para intervir, por respeito pela a liberdade dos Srs. Deputados, que
para mim é sagrada.
Para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco de Assis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, para
situar claramente toda esta questão no seu devido contexto,
quem proferiu uma intervenção verdadeiramente caluniosa
e num tom verdadeiramente inaudito e indigno da Câmara
em que todos estamos representados foi o Sr. Deputado
Pedro da Vinha Costa. 
O Sr. Deputado Manuel dos Santos
fez a defesa da honra da bancada e fê-la no tom especialmente acalorado de quem se sentia claramente ofendido,
como nos sentimos todos perante as calúnias que à nossa
bancada, ao nosso partido e a algumas das figuras mais
eméritas do nosso partido foram dirigidas, da forma mais
gratuita e mais vil, por parte do Sr. Deputado Pedro da
Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1486" speaker-name="João Carlos Da Costa Ferreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Carlos da Silva (PS)" page-start="15">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="15">Se há alguém que tem, hoje, razões para
estar envergonhado é o Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa, bem como a bancada do PSD, porque foi daí que partiu
essa intervenção.
Também devo dizer-lhe, Sr. Deputado António Capucho, que lamento profundamente que uma bancada presidida por um homem com a sua estatura moral e intelectual
produza uma intervenção de tão baixo quilate, não apenas
do ponto de vista político ou intelectual, porque esse não

me cabe estar agora aqui a apreciá-lo, mas, sobretudo, do
ponto de vista moral. Foi a profunda indignidade ética e
moral que caracterizou a intervenção do Sr. Deputado
Pedro da Vinha Costa que justificou e suscitou a reacção
do Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr. Deputado, dou-lhe a mesma
resposta que dei ao Sr. Deputado António Capucho. Não
me peça para censurar o conteúdo intelectual, agradável ou
desagradável, correcto ou mesmo incorrecto, de qualquer
Sr. Deputado. Desde que formalmente não seja ofensivo
— a pequena diferença que fiz há pouco entre mentiu ou é
mentiroso —, penso que não devo intervir e creio que é
assim que se entendem as coisas na generalidade dos parlamento democráticos.
Para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente,
gostaria de solicitar a V. Ex.ª que me esclarecesse quanto
ao conceito de verdade. Aceito que formalmente, como V.
Ex.ª disse, possa haver termos que são mais ou menos
correctos; no entanto, creio que não utilizei qualquer termo
que fosse pouco correcto.
Porém, há uma questão, que é a seguinte: se os factos
são indignos, a indignidade não é de quem os denuncia
mas de quem os pratica.</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="15">É nesse sentido, Sr. Presidente, que interpelo V. Ex.ª para saber se o seu entendimento é este ou
se entende que, apesar da liberdade de expressão que deve
existir nesta Câmara, devemos abstermo-nos de denunciar
factos, por mais indignos que sejam, única e exclusivamente porque podemos ferir a sensibilidade ou a hipersensibilidade de alguns.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Como calcula, Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa, quando se referem factos, o problema
é de se formular um juízo sobre a sua veracidade. Provavelmente, o Sr. Deputado fê-lo na convicção da veracidade
e, se calhar, os Srs. Deputados do PS reagiram na convicção da não veracidade. O problema é esse e não tenho
elementos nem para os julgar verídicos nem não verídicos,
estou fora da questão.
O meu papel aqui não é fácil, mas penso que o equilíbrio com que me tenho conduzido nisto e, sobretudo, o
tratamento rigorosamente igual em relação a todas as bancadas é o correcto.
Penso que a liberdade de expressão é sagrada e deve
comportar muita veemência; só não pode ser formalmente
ofensiva, porque aí há uma intenção de magoar e não a
intenção de fazer debate.
Para um pedido de esclarecimentos, tem a palavra o Sr.
Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: 
O Sr. Presidente da Assembleia tenta aqui,
por vezes, a quadratura do círculo, e nem sempre é fácil.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="16">Como tal, todos os 230 Deputados desta
Assembleia têm igual dignidade e não podem ser insultados pelo fundamento da sua eleição, pese embora possam
ter intervenções mais ou menos felizes, mais ou menos
conseguidas.
Mas, Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa, V. Ex.ª surpreende-me também quando consegue ainda ficar surpreendido com um conjunto de situações que sabe já não
constituirem surpresa para nenhum agente político, nomeadamente os que fazem política no Porto e no norte do
País.
V. Ex.ª conhece bem o percurso político do expresidente da Câmara Municipal de Santo Tirso e sabe que
a única surpresa que há em todo este processo é a de ter
sido ele, o Sr. Dr. Joaquim Couto, o escolhido para ocupar
as funções de governador civil!
Talvez possa constituir surpresa para o Sr. Deputado,
mas não para mim, que a bancada do Partido Socialista
não tenha aqui dito, em resposta à sua pergunta, que o Sr.
Dr. Joaquim Couto continua, hoje, depois das afirmações
ontem produzidas, Governador Civil do distrito do Porto,
o que é profundamente lamentável! Todos os agentes
políticos têm de ser responsabilizados pelas suas afirmações, e aquilo que o Governador Civil do Porto disse
ontem é um atentado aos fundamentos do Estado de
direito democrático!
Não é possível que um agente do Governo, alguém que
responde hierarquicamente e que representa o Governo no
distrito do Porto, diga que está disponível para ajudar os
autarcas do partido A contra os autarcas do partido B! Isso
é absolutamente inacreditável!
Mas, Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa, permita-me
que, usando da palavra para pedir esclarecimentos a V.
Ex.ª, lance um repto político ao Partido Socialista. Se mo
permitir, quero dizer que o Dr. Couto, já que está disponível para ser candidato às 18 câmaras do distrito do Porto,
seria, com esta ausência total de vergonha, o melhor candidato do Partido Socialista à Câmara Municipal da Trofa,
porque, assim, durante o largo período da campanha eleitoral, teria a possibilidade de nos explicar por que é que, em
democracia, quando não concorda com os resultados, rouba a urna e a leva para casa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">De vez em quando, os Srs. Deputados aproximam-se da fronteira em que merecem, de
facto, uma referência crítica, mas não podemos ser demasiado susceptíveis e, sobretudo, temos de aprender a perdoarmo-nos e a compreendermo-nos uns aos outros!

Srs. Deputados, entretanto, refiro que assistem hoje aos
nossos trabalhos um grupo de 20 alunos do Agrupamento
Escolar do Bairro Padre Cruz, de Lisboa, um grupo de 52
alunos do Externato de Penaferme, de Torres Vedras, um
grupo de 30 alunos da Escola Secundária de Palmela, um
grupo de 11 alunos do Centro de Emprego de Tondela e
um grupo de 30 alunos da Escola Secundária de Monserrate, de Viana do Castelo.
Uma saudação carinhosa para todos eles.
Para responder ao Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, tem
a palavra o Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, antes de mais, quero
agradecer as suas palavras e cumprimentá-lo pela coragem
de ter corrido o risco que correu. É que, ao dizer o que
disse, V. Ex.ª correu o risco de ter ainda, da parte de algum
Deputado do Partido Socialista, alguma réstia de insultos,
porque penso que não conseguiram gastá-los todos, há
pouco — eu, pelo menos, acredito nisso! V. Ex.ª correu,
pois, o risco de ouvir também alguns insultos, pelo que o
cumprimento.
Quero apenas dizer-lhe o seguinte, Sr. Deputado: penso
que seria hilariante que o Sr. Governador Civil do Porto,
depois de tudo o que fez para que o concelho da Trofa não
existisse, fosse candidato à Câmara Municipal da Trofa.
Sinceramente, penso que os trofenses não mereciam mais
essa atitude por parte do PS e do Dr. Joaquim Couto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Srs. Deputados, creio que estamos em condições de regressar à serenidade.
Está, pois, encerrado o período de antes da ordem do
dia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Caio Roque (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, dá-me
licença?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para que efeito deseja usar da
palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Caio Roque (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, peço
desculpa, mas eu também tinha pedido a palavra para pedir
esclarecimentos ao Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Deputado Caio Roque, tenho
a indicação de que o Sr. Deputado desistiu de formular o
seu pedido de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Caio Roque (PS)" page-start="16">Não desisti, Sr. Presidente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Deputado, chegou-me a indicação, através do secretário do PS na Mesa, de que o Sr.
Deputado tinha desistido, mas tem a palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Caio Roque (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Pedro da Vinha Costa, gostaria apenas de lhe
dizer que o Sr. Governador Civil do Porto tem todo o
direito de fazer as afirmações que fez, como V. Ex.ª tem o
direito de fazer a intervenção que fez aqui hoje, que foi, só
e apenas, uma intervenção «salazarenta»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Sr. Deputado, todas as minhas
considerações foram, uma vez mais, uma pura perda de
tempo!
Acabei de fazer apelos a todos os Srs. Deputados, mas
os senhores não resistem à tentação de criar problemas ao
Presidente da Mesa e, no fundo, a si próprios! Tenho muita
pena que continue a ser assim!
Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro da
Vinha Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente,
penso que as palavras do Sr. Deputado Caio Roque não
merecem sequer resposta. De qualquer maneira, a título de
comentário, e para que fique registado, quero só dizer-lhe
que percebi por que é que a direcção da sua bancada pretendia que o senhor não fizesse a intervenção que fez!
Não era tanto pelo ridículo da mesma, era mais porque
o senhor estava a afirmar que eu tinha feito uma intervenção idêntica à que a direcção da sua bancada fez em comentário à minha intervenção, o que, evidentemente, eles
não queriam.
Pela minha parte, Sr. Deputado, quero dizer-lhe que
fico muito contente por a minha intervenção ter merecido
esse comentário da sua parte, porque, vindo de onde vem,
é, seguramente, um elogio!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Agora, sim, a serenidade!
Srs. Deputados, está encerrado o período de antes da
ordem do dia.
Eram 16 horas e 45 minutos.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, entrando no período da ordem do dia, vamos proceder à discussão conjunta, na generalidade, dos projectos de lei n.os 21/VIII —
Violência contra a mulher na família — «crime público»
(altera o artigo 152.ºdo Código Penal, revisto pela Lei n.º
65/98) (BE) e 58/VIII — Reforça as medidas de protecção
às mulheres vítimas de violência (PCP) e do projecto de
resolução n.º 21/VIII — Concretização de medidas de
protecção das vítimas de violência doméstica (CDS-PP).
Para introduzir o projecto de lei apresentado pelo seu
partido, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.

17
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. as e
Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda traz, de novo, ao
Parlamento o debate da violência doméstica sobre a mulher. E diremos, desde logo, que o assunto não esgota nem
a questão da violência sobre as mulheres nem a questão da
violência doméstica em geral. É sempre possível alargar ou
diferir âmbitos, sobretudo quando se quer desfocar o
assunto-chave. Entremos, pois, no debate da violência
doméstica sobre a mulher.
O número de mulheres vítimas de maus tratos no âmbito doméstico não é definível. No entanto, sabe-se, por
observação de estudos sistemáticos, por informação judiciária, por dados de associações de protecção às vítimas,
que o flagelo atinge uma dimensão elevada na sociedade
portuguesa.
Quando o Bloco de Esquerda pretende que os maus tratos domésticos sobre as mulheres sejam tipificados como
crime público visa dois objectivos fundamentais. Em primeiro lugar, visa sinalizar fortemente na sociedade portuguesa que bater, espancar, infligir tratamentos cruéis físicos, psíquicos e desumanos não é um crime menor. Há
aqui a operar uma ruptura de comportamentos, impulsionando, também por esta via, uma alteração de mentalidades. Em segundo lugar, visa dissuadir comportamentos
agressores, no limite, punidos para protecção das vítimas.
Ao estabelecer-se que o procedimento criminal depende da queixa da ofendida, poucos avanços se produziram.
Os processos que chegam a julgamento contam-se pelos
dedos da mão. Não é de surpreender que assim suceda. A
maioria das mulheres maltratadas não apresenta queixa e,
quando o faz, desiste dela. Porquê? Por medo do agressor,
por medo de represálias, por dificuldades de prova, por
níveis baixos de auto-estima, por dependência económica,
por necessidade de proteger filhos, por cepticismo nas
autoridades, por contradição emocional e, até, por desenvolvimento de sentimentos inversos de culpa.
Não podemos ignorar, portanto, que a capacidade de
autonomia e vontade das mulheres vítimas de maus tratos
está limitada por uma opressão de facto.
E, sobre isto, é preciso clarificar com rigor. Nesta matéria, sobrevalorizar a autonomia individual em detrimento
do interesse a proteger é sancionar que as vítimas continuem a ser espancadas impunemente.
Não é aceitável, numa sociedade que quer respeitar os
direitos humanos, que se considere o furto um crime público e desconsidere a violência doméstica sobre a mulher
como tal. Como podem entender os cidadãos que não depende de queixa sua o procedimento contra um carteirista,
mas já depende de queixa sua a reacção à crueldade humana em ambiente doméstico?
Não desconhecemos que esta medida, só por si, não
combate o flagelo. Mas tudo precisa de um sinal forte,
tudo precisa de um motor de arranque.
A publicização do crime tem forçosamente de ser
acompanhada de medidas como o afastamento do agressor
de casa — medida legal já prevista e cujas possibilidades
legais devem ser reforçadas —, uma implementação séria
da rede de casas de abrigo e adequada protecção face à
recorrente pressão do agressor, estruturas de atendimento
às vítimas, apoio às associações que actuam nesta área,
formação específica para magistrados, agentes de segurança e funcionários judiciais, prioridade para habitação social</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para introduzir o debate do projecto originário do seu partido, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Um grande enfoque tem sido colocado, a nível
internacional, mas, sobretudo, a nível europeu, na questão

I SÉRIE — NÚMERO 26

da violência doméstica. Valha a verdade que se diga que
documentos internacionais, e mesmo europeus, chamam a
atenção para outras formas graves de violência. Mas a
grande incidência, as grandes agulhas, incidem na violência do homem sobre a mulher exercida no âmbito de relações familiares e afectivas, porque, dessa forma, aliás, é
mais fácil centrar o debate sobre questões culturais e de
mentalidade, extirpando desse mesmo debate os grandes
problemas subjacentes à violência, doméstica ou outra.
Hoje, num debate televisivo, em que participei logo
pela manhã, foi-me perguntado: «Mas então há um conluio
dos homens contra as mulheres?» Não, de facto, a questão
não é essa. Não há esse conluio.
Há, sim — e esta situação atravessa os séculos e conhece desenvolvimentos especiais com o capitalismo do
século XIX —, entre poderes políticos, ameaçados no
exercício do poder pelo clone desse capitalismo, o neoliberalismo, e entre os poderes económicos reinantes, uma
confluência de comportamentos que contribuem para o
triunfo das desigualdades, nomeadamente para a discriminação da mulher.
E, embora a violência, de toda a ordem e não só a doméstica, se abata sobre todas as mulheres, e não sejam só
as mulheres pobres a sofrê-la, a verdade é que a construção
social da inferioridade do género feminino nasce claramente da exploração do seu trabalho gratuito em tarefas que
devem ser cumpridas pelo Estado; nasce da construção
social das barreiras biológicas como inerente ao estatuto
discriminatório da mulher — as diferenças resultantes do
sexo; nasce do trabalho mal remunerado da mulher baseado na decantada natural fraqueza da mulher, na sua não
qualificação.
Caídas as barreiras biológicas — e aproveito para saudar daqui as mulheres estivadoras recentemente admitidas
no porto de Setúbal —, a cultura que discrimina a mulher
continuou a sobreviver de políticas que contribuíram para
a alta taxa de feminização da pobreza — constituem 21%
as famílias monoparentais femininas que recebem o rendimento mínimo garantido, enquanto constituem apenas
1% as famílias monoparentais masculinas a receber esse
rendimento.
De facto, esta cultura nasce de políticas laxistas na
efectiva aplicação das leis, nomeadamente das leis de
apoio à maternidade e paternidade, das leis que garantem,
para trabalho igual, salário igual, das leis que penalizam o
assédio sexual nos locais de trabalho, das leis que garantem, através da educação sexual e do planeamento familiar,
o efectivo direito à saúde reprodutiva. É, nomeadamente,
através da implementação de currículos nacionais sobre
esta matéria que pode seguir-se uma política coerente de
combate às mentalidades neopatriarcais, formando as
crianças e os jovens para uma cultura da igualdade.
O debate de hoje não pode escamotear, por detrás da
violência doméstica, que o Estado, por acção ou omissão,
se assume, ele também, como agressor.
Por acção, quando deixa campear a precarização do
trabalho de que as mulheres são as principais vítimas;
quando fomenta, através da lei, o trabalho a tempo parcial
forçado; quando deixa degradar os cuidados de saúde de
que são vítimas preferenciais as mulheres pobres.</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="19">Mas as omissões servem também ao
neocapitalismo, que também se aproveita do trabalho gratuito das mulheres, que torna mais baratos os salários dos
trabalhadores e das trabalhadoras, das mulheres trabalhadoras de todas as classes, inclusive as do sector intelectual.
E também se aproveita do trabalho mal remunerado das
mulheres, até daquelas com altas qualificações.
Sempre colocámos neste enfoque as questões da violência, mesmo da própria violência doméstica. E já assim o
fizemos quando propusemos o que é hoje a Lei n.º 61/91,
de 13 de Agosto, que contém medidas a montante e a jusante do momento de crise, do momento da violência, já
que é importante que se invista na área da prevenção, na
área do apoio à vítima e ao agressor, na área da violência
não denunciada criminalmente, na área do apoio às mulheres no atendimento nas esquadras da PSP.
A Lei n.º 61/91 começou a ser regulamentada muito
tarde, dando razão à afirmação de que as mulheres com
crianças estão em último lugar.
Registe-se, no entanto, algumas das medidas tomadas,
como o Programa Inovar, pecando apenas por ter sido
tardio, que nos forneceu dados acerca da violência que se
abate sobre as mulheres.
No projecto de lei que hoje debatemos propomos medidas na área da prevenção e apoio às mulheres vítimas de
violência, de toda a violência e não apenas da doméstica,
mesmo que não denunciada criminalmente, envolvendo a
comunidade, já que este é um problema do Estado e, assim, um problema da comunidade.
Prevemos medidas na área da reinserção social, mesmo
na área da reinserção social dos agressores, como aliás
consta de textos internacionais e do plano contra a violência doméstica do anterior Governo.
E a juntar à medida de coacção do afastamento do
agressor, que propusemos em 1991, propomos, em matéria
processual penal, a pena acessória correspondente, que
consta do mesmo plano global contra a violência doméstica, mas que não consta da lei.
O PCP sempre esteve a favor da natureza pública do
crime de maus tratos que, aliás, constava do Código Penal
de 1982. Esteve contra a passagem do crime a semipúblico na primeira alteração do Código e apresentou uma
proposta para que continuasse a ser público — as actas
dos debates falam da posição do PCP nessa matéria — e
esteve contra a actual redacção do artigo 252. º do Código
Penal, tendo apresentado uma proposta no sentido da
inversão da redacção. Segundo esta, o crime seria público
excepto se o Ministério Público entendesse que não deveria exercer a acção penal, mas a proposta foi rejeitada.

19
O PCP entende que, de facto, o crime de maus tratos,
que envolve menosprezo e ódio pela pessoa que se maltrata, e que não se trata de uma ofensa corporal simples, não
pode deixar de ser público, porque é estruturante da democracia a preservação de direitos fundamentais. No que toca
às mulheres, tal é ainda mais evidente. A democracia será
incompleta enquanto alguém se arrogue o poder de bater
em seres humanos porque os considera inferiores.
A Organização Mundial de Saúde considera, já desde
1996, que toda a violência sobre as mulheres envolve um
problema de saúde pública pelas consequências ainda não
totalmente avaliadas sobre a saúde das mulheres.
Mas, porque os maus tratos, de acordo com o que ensinam os psicólogos, se sucedem por ciclos, que envolvem
um período de lua-de-mel, depois o da agressão, o da
reconciliação e novamente de um ciclo de maus tratos,
desenvolvendo na mulher o que ficou chamado pela Síndrome de Estocolmo, em que a maioria das mulheres se
apresenta a desistir da queixa, porque, com essa síndrome,
elas desenvolvem uma relação de amor-ódio com o agressor.
Ora, o PCP entende que se justifica a criação de um
mecanismo que vai tornar possível, com o Instituto de
Reinserção Social e com a própria mediação, que devia ser
institucionalizada rapidamente até para outros casos, desenvolver-se um programa de reinserção social do agressor,
com medidas de injunção, que o obriguem a acompanhar
esse programa, para que, num prazo até dois anos, de
acordo com o Código de Processo Penal, se possa avaliar
se o processo deverá ou não ser arquivado.
Assim, devolve-se à mulher o poder de decidir sobre o
seu processo. De facto, quanto à consideração de um crime
como público devo dizer que, depois de ouvidas as associações de mulheres, que estão contra a publicização pura
e simples, entendeu-se que essa publicização, sem esse
mecanismo, iria gerar novas violências, novas chantagens
e ainda ciclos de agressão mais refinados, porque o agressor vê que não pode haver desistência.
Para terminar, devo dizer que a solução que apresentamos só levará ao arquivamento do processo se o arguido
cumprir as injunções, nomeadamente não maltratar a mulher, permitindo, pois, a mediação e a reinserção social do
agressor. Este é um dos objectivos fundamentais do Direito Penal, que não pode ser visto como o único meio de
resolução da violência. As medidas sociais, a independência económica das mulheres, a realização dos direitos
sociais e económicos, medidas cuja falta, resultante de
crises, leva ao triunfo das desigualdades, essas, nunca
podem ter qualquer substituto na repressão penal.
Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para introduzir o projecto de
resolução n.º 21/VIII, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria
Celeste Cardona.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, gostaria de iniciar este
debate com uma bela afirmação: a de que no coração do
Estado de direito existe a não violência.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="20">A nosso ver, isso significa, em consequência, que devemos conhecer as causas e os fenómenos
que estão na origem da violência, situações e factos tão
hediondos, tão graves e tão desumanos a maior parte das
vezes.
O CDS-PP tem uma opinião, uma posição e uma doutrina sobre a violência. Temos uma legitimidade que nos
advém de termos sido nós a suscitar, nesta Casa, a apresentação de uma resolução, que foi unanimemente votada,
relativa à regulamentação da Lei n.º 61/91.
Nessa resolução propunha-se ao Governo que criasse
as condições necessárias, sem as quais não seria possível
combater as causas da violência, para regulamentar essa
mesma lei. Portanto, desse ponto vista, julgo que a nossa
legitimidade é indiscutível.
Este problema também tem uma componente jurídica.
Na minha qualidade de mulher e de jurista, não quero fugir
a essa discussão. E a questão jurídica, a nosso ver, colocase nos seguintes termos: existe um regime actual semipúblico, dependendo de queixa da mulher. No entanto, têm
vindo a ser assinaladas deficiências, dificuldades na aplicação concreta desse regime, dificuldades e deficiências
que compreendemos, que acolhemos e que aceitamos.
Portanto, para nós, o regime actual já não chega, porque
depende exclusivamente de um acto da mulher, diria melhor, da vítima do crime de maus tratos, regime que está
demonstrado, ao que parece, ser insuficiente. Portanto, há
que pensar. Há que mudar, porventura!
Existe também, do ponto de vista jurídico, a proposta
que nos foi trazida pelos nossos colegas do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. A nosso ver, trata-se de um
projecto errado, porque dispensa totalmente a vontade da
vítima, não toma em linha de conta aquilo que, para nós,
ainda é elemento fundamental, que é justamente a manifestação expressa da vontade da vítima.
Gostava de deixar bem claro que estou convicta de que
o Estado deve proteger os indefesos. O que não deve é
substituir-se totalmente a quem tem capacidade de decidir
e de ter vontade.
De qualquer modo, gostaria, mais uma vez, de repetir
um exemplo que ainda ontem frisei — e espero que os
«sinais dos tempos» não cheguem aqui e me oiçam até ao
fim —: o António e a Maria são casados e têm dois filhos,
situação que é muito comum. Conheço muitos casais desses e gostaria, aliás, que fossem cada vez menos. A Maria
está desempregada e tem dois filhos e o marido agride-a
brutalmente.
Só gostava de saber, mas gostava mesmo, e a isso ninguém me respondeu — penso, aliás, que confundiram
tudo: para onde vai Maria? Para onde leva os seus filhos?
Como sobrevive? Como sustenta os seus filhos? Estou
crente que no final das agressões, muitas vezes brutais e
inadmissíveis, não terá outro remédio se não voltar para a
casa do agressor, e isso para nós é que é inadmissível!
O que a bancada do Partido Popular quer é ajudar a resolver o problema da vítima, não é ajudar a limpar a cons-

ciência do Estado! Nada se resolve apenas acrescentando
ou retirando palavras à lei. A lei só faz sentido se tiver
algo a ver com a vida real, com os seres concretos, com a
família concreta e com os seus problemas; se não, não vale
a pena escrever papéis.
Aliás, há pouco, uma colega nossa fazia referência a
um termo que achei muito bonito: referia-se às «políticas
de papel». Já chega! Não é preciso mais «política de papel»!
Considero, pois, o projecto do Bloco de Esquerda errado, porque sem casas de refúgio, onde as mulheres possam
recuperar a sua liberdade e segurança, não é possível resolver esse problema.
Também não é possível resolver este problema até que
os juizes decidam aplicar concretamente as medidas de
coacção, algumas delas já previstas na lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="20">Não é ainda possível resolver este problema sem a aplicação, em concreto, das penas acessórias,
designadamente o afastamento do agressor da casa de
morada, supostamente de família, mas que infelizmente
não é. Portanto, esta matéria é tão complexa, que julgo não
ser possível dispensar totalmente, como dizia há pouco, a
vontade da mulher.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="20">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="20">Isto conduz-nos àquilo que, para nós,
nesta fase, é o mais importante e que se traduz na apresentação do nosso projecto de resolução.
Vou tentar explicar a proposta, ainda prescindindo dos
«sinais dos tempos», mas com algum tempo, dizendo o
seguinte: como disse, para nós é importante mudar algo no
actual sistema e admitimos e consideramos aceitável e
razoável que a iniciativa de um processo desta natureza
seja do Estado através dos seus órgãos competentes, no
caso, o Ministério Público.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="20">Entendemos, efectivamente, que talvez
valha a pena ser o Estado a substituir-se neste poder de
iniciativa para combater um crime tão brutal e tão hediondo. Mas há algo que para nós continua a ser muito importante nesta fase: é que para que o processo continue, e
tendo em atenção as circunstâncias concretas que existem
naquele caso, a mulher deve ter ocasião, oportunidade de
dar o seu consentimento ou de se opor, consoante a visão
que queiram tomar relativamente à condução do próprio
processo.
Em resumo, e em síntese, o crime deve ser público em
termos de competência, de capacidade e de início do processo, sem dispensa, em nenhumas circunstâncias, da vontade e da decisão da vítima nesse domínio.
Portanto, esta proposta de resolução continuou o trabalho que procurámos fazer em Março de 1999 com o outro
projecto de resolução que apresentámos e que foi aprovado
por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="21">A Lei n.º 107/99, de 3 de Agosto, não
está regulamentada e já passaram 90 dias para que essa
regulamentação fosse publicada. Suspeito que o próximo
Orçamento do Estado não conterá as verbas necessárias
para a instituição de 22 casas de refúgio para vítimas de
agressões, porque não há regulamentação dessa lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="21">Caros colegas, gostaria de vos confessar uma coisa: começa a ser uma canseira aprovar leis,
fazer «política de papel» sem que no terreno nada exista.
Existem três casas de refúgio, nenhuma delas pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="21">Seis!</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="21">As que visitei, aquelas com que contactei — é que eu vou lá, vou conhecer essas casas! — são
de instituições particulares de solidariedade social, as quais
saúdo, e a quem aproveito para agradecer aquilo que fazem, em vez do Estado, que é quem devia fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Natalina Moura (PS)" page-start="21">Ajudei a criar uma
delas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="21">Depois, há outra coisa: é preciso que o
Governo perceba, de uma vez por todas, que a violência
não ocorre entre as 9 horas e as 17 horas e 30 minutos! É
preciso que o Governo perceba, de uma vez por todas, que
a violência ocorre, as mais das vezes, depois dessa hora.
Por acaso, ainda não são 17 horas e 30 minutos, mas a
essa hora convidarei os meus colegas a telefonar, com a
autorização do Sr. Presidente da Assembleia da República,
para o número 800202148, e verificarão que vos mandam
ir para qualquer sítio e não dizem aquilo que é preciso
dizer: uma palavra de conforto, uma palavra de ajuda, uma
palavra de encaminhamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="21">Como dizia, medidas desta natureza
têm de ser interligadas, não podem ser desgarradas. Temos
para nós que a violência se combate desde que a Maria, de
que falava há pouco, possa sair de casa do agressor quando
é vítima de uma agressão e possa ter para onde ir, e possa
ter quem a ajude e possa ter quem a acolha, e possa ter
quem possibilite capacidade de superar uma situação e
circunstância, que considero, e aliás, julgo que estaremos
todos de acordo, das mais hediondas de que o ser humano
pode ser vítima.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sónia Fertuzinhos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: A discussão que estamos a ter hoje neste
Plenário a propósito da violência familiar, com especial
atenção para a violência contra a mulher na família, não
marca o início da discussão destas questões. É, antes, mais
um momento da discussão que o PS quer que seja o mais
produtivo possível no combate à violência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="21">Nesta medida, parece-nos fundamental
ter em conta o enquadramento geral que já existe do tratamento destas questões e, nomeadamente pelo seu conteúdo
e substância, o Plano Nacional Contra a Violência Doméstica, aprovado em 1999.
No nosso entender, há três grandes áreas de acção no
combate eficaz à violência familiar: a da prevenção, a da
garantia efectiva de um apoio legal, económico e social
eficaz às vítimas de violência doméstica, a da obtenção de
resultados ao nível da dissuasão dos agressores, por um
lado, e da confiança nos mecanismos e apoios de combate
à violência, por parte da vítima, por outro.
No âmbito da prevenção, o Plano Global Contra a Violência Doméstica é consistente, pertinente e ousado nas
medidas que contempla. Refere, nomeadamente, a necessidade de intervir ao nível dos currículos escolares e da
prática pedagógica desde a educação pré-escolar, à necessidade de campanhas de sensibilização da opinião pública
no sentido de deixar claro que a violência doméstica é um
crime e responsabilidade da sociedade no seu todo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="21">A necessidade de uma estratégia coordenada e integrada é considerada como fundamental quando se pretende atingir uma resolução rápida e eficaz de
situações de risco ou de violência. O Plano aponta, ainda,
medidas no âmbito da necessidade de criar condições para
que as vítmas possam construir um projecto de vida autónoma. Da combinação da acção a desenvolver em matéria
de prevenção e da garantia de eficácia dos apoios e mecanismos criados deve resultar um efeito de dissuasão nos
agressores e potenciais agressores, bem como um efeito de
confiança nas vítimas de violência que lhes permita recorrer cada vez mais aos direitos e garantias ao seu alcance.
É preciso sublinhar que esses direitos foram reforçados
com as recentes alterações ao Código Penal e ao Código de
Processo Penal, não tendo as opções legislativas aprovadas
sido suficientemene testadas, o que se percebe, uma vez
que as soluções normativas consensualizadas neste Hemiciclo têm pouco mais de um ano de vigência.
Sr. Presidente, Sr. as e Srs. Deputados: Apesar de considerarmos este Plano Nacional contra a Violência Doméstica extremamente consistente na análise do problema que
constitui a violência doméstica, e nas medidas que aponta
para o seu combate, temos a noção de que não existem
varinhas de condão que resolvam uma questão tão complexa e com contornos tão dramáticos como aquela que
debatemos hoje. Temos consciência das resistências e
dificuldades que surgem no terreno, quer na aplicação da
lei, quer no accionamento dos mecanismos de apoio que
necessitam de um constante acompanhamento e investi-</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="22">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="22">Por isso mesmo, Sr. Presidente, Sr. as e
Srs. Deputados, na análise que fazemos dos projectos de
lei apresentados pelo Bloco de Esquerda e pelo PCP, entendemos não ser possível discuti-los fora do contexto das
medidas e mecanismos já existentes, como aliás teve a
oportunidade de o reconhecer o Deputado Francisco Louçã, na audição pública que o seu grupo parlamentar promoveu na passada segunda-feira, referindo especificamente o Plano Nacional contra a Violência Doméstica. Insisto:
não partimos do ponto zero nesta disussão, incluindo quanto ao papel do Estado no combate aos que pratiquem crimes de agressão.
A reforma penal de 1998, inovadoramente, impôs ao
Ministério Público a obrigação de intervenção, mesmo sem
queixa da vítima. Esse passo em frente ainda não está
testado. A iniciativa do Bloco de Esquerda propõe que o
Ministério Público tenha de ir até ao fim, seja qual for a
vontade da vítima. A alteração que provoca, e como se
pôde verificar também na audição pública que referi, dúvidas, nomeadamente nalgumas associações que trabalham
no dia-a-dia no apoio às vítimas da violência familiar.
Quanto ao projecto de lei do PCP, apresenta medidas de
âmbito processual e penal, bem como institucionais e de
organização administrativa que também devem ser discutidas e aprofundadas na especialidade, tendo em conta, mais
uma vez, os instrumentos, medidas e estruturas operacionais que já existem e cuja experiência e resultado do trabalho desenvolvido têm de ser devidamente aproveitados.
Proporemos, nessa medida, que, em sede de especialidade,
a Comissão competente ouça sobre esta matéria os mais
reputados e reputadas penalistas e outros especialistas,
bem como associações de apoio às vítimas de violência.
Gostaria de reafirmar, em nome do grupo parlamentar
socialista, o nosso empenhamento e disponibilidade na
discussão e promoção de propostas sérias, com medidas e
soluções que contribuam eficazmente para o combate à
violência doméstica. Ao fazê-lo, temos a certeza de estar a
cumprir responsavelmente o nosso papel na construção de
uma sociedade que promova o respeito pelos mais elementares direitos da pessoa humana.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Também para uma intervenção,
tem a palavra o Sr. Deputado José Sousa e Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Sousa e Silva (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: A violência contra as mulheres,
quer na sua família, quer na própria sociedade, é também
em Portugal um problema grave.

A violência contra as mulheres, como revelam os estudos existentes em Portugal sobre esta matéria, tem fortes
raízes sócio-culturais. O peso duma mentalidade ancestral
ainda se mantém em muitos contextos sócio-culturais,
sendo responsável por atitudes e situações de desigualdade
entre os sexos que são, sobretudo, situações de injustiça,
subalternidade e discriminação das mulheres no tipo de
trabalho, nos salários e na organização da vida familiar.
As mudanças da lei, fruto de transformações ao nível
das relações sociais, para o que muito contribuiram os
movimentos de emancipação das mulheres, não foram
ainda interiorizadas ao nível do senso comum.
A verdade é que, nesta como em tantas outras áreas,
todos verificamos que à alteração da lei não corresponde,
instantaneamente, igual alteração de comportamentos
sociais.
A verdade é que, nestas como em tantas outras áreas, as
sociedades assimilam mudanças de comportamento com
mais dificuldade do que se operam alterações legais.
É aqui que reside a grande discrepância em Portugal
entre o nível formal da lei e a realidade concreta da situação em que se encontram muitas mulheres portuguesas.
Esta discrepância é, aliás, reproduzida pelo facto de a
maioria das mulheres ainda não utilizarem os direitos que
estão ao seu alcance e terem uma atitude de resignação
face a situações que elas próprias consideram como naturais.
De qualquer modo, e apesar da disparidade entre as situações de igualdade, hoje contempladas na lei, e as de
desigualdade, subalternidade e injustiça no plano dos factos, assiste-se hoje a uma preocupação pública e amplamente difundida deste fenómeno, o que poderá, entre outros factores, ter contribuído para o aumento da sua visibilidade social, deixando assim a violência de ser negada e
recalcada, passando a ser reconhecida como um problema
que pede soluções e remédios.
Sr. Presidente, Sr. as e Srs. Deputados: Sem negar a
matriz sócio-cultural desta problemática, a violência contra
as mulheres constitui hoje, sem dúvida, matéria de natureza política, não tanto devido ao recrudescimento do fenómeno, mas fundamentalmente às recentes transformações
sociais, especificamente no campo da família.
Mas é também uma matéria política, porque pede a intervenção dos decisores políticos na resolução de problemas concretos que preocupam individual e colectivamente
a nossa sociedade.
Violência outrora silenciada, porque inscrita no relacionamento normal entre os sexos, e por isso socialmente
legitimada, tem hoje mais possibilidade de ser denunciada,
em especial pelas alterações da lei; esta, ao definir hoje
tratamento igual para homens e mulheres e ao pretender
retirar a violência contra as mulheres do campo privado,
revela uma nova atitude face a um fenómeno, cujos contornos só recentemente se começaram a conhecer.
Deste modo, começa a cair o muro de silêncio que durante muito tempo conferiu impunidade ao agressor, ao
mesmo tempo que se implementaram dispositivos de apoio
psicológico, jurídico e logístico às mulheres vitimas de
violência. Estes continuam a ser muito escassos, o que
dificulta não só a denúncia, como ainda a eficácia da resposta cada vez que aquela se efectua.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="23">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="23">O significado do conceito de violência
foi-se alargando a situações que antes ficavam fora do seu
âmbito. O núcleo central do conceito que, no passado, se
reportava apenas a situações de utilização da força física e
brutalidades, incorpora hoje também a noção da omissão.
Tendo em consideração as queixas efectuadas pelas
mulheres na Comissão para a Paridade, Igualdade de
Oportunidades e Família, geralmente em situações de
grande desespero, consideram-se como mais frequentes
quatro conjuntos de actos: a violência física, psicológica,
sexual e a discriminação sócio-cultural.
De um modo geral, na maioria dos estudos disponíveis,
verifica-se que as mulheres que dizem ter sido mais atingidas por actos de violência são as mais novas, as que vivem
sobretudo em regiões mais urbanizadas e que têm um nível
de instrução mais elevado.
Mas isto não significa que apenas estas mulheres sejam
vitimas de violência. Há outras, porventura de grupos
socialmente mais desfavorecidos, que, temendo a censura
da sociedade ou o agravamento da violência, calam e escondem os abusos de que são alvo.
Além da configuração da violência pelos seus tipos, a
casa de família é de todos os espaços aquele em que a
prática da violência foi a mais denunciada, seguindo-se o
espaço público e o local de trabalho.
Relativamente à caracterização dos agressores, verifica-se que são essencialmente pessoas do sexo masculino,
mas também existem no sexo feminino. Quando a agressão
é cometida por uma mulher contra outra mulher, esta localiza-se fundamentalmente na discriminação sócio-cultural
e na violência psicológica.
O Partido Social Democrata defende que deve ser atribuído carácter público ao crime, mas que não prejudique
situações processualmente possíveis e previstas na lei, que
propiciem a conciliação da família.
O Partido Social Democrata considera que a família,
como pilar e célula estruturante da sociedade, tem consciência que de esta é apenas uma medida tomada no combate à violência contra as mulheres, devendo ser, na nossa
opinião, extensiva a grupos de pessoas mais débeis,
nomeadamente os idosos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Ainda para uma intervenção, tem
a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.

23

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="23">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: A Assembleia da Republica discute hoje,
não pela primeira vez, mas, uma vez mais, uma das questões que Os Verdes consideram da maior importância: a
questão da violência sobre as mulheres, que é (e não pode
ter outra leitura) uma violação dos direitos humanos. Uma
violação dos direitos humanos que representa um atentado
à dignidade, à liberdade, à segurança, à integridade física e
psíquica da vida das mulheres. Uma violência que, em
Portugal, como aliás nos outros países, tem vindo a adquirir, na sua denúncia, uma maior visibilidade e que requer,
seguramente, uma estratégia coerente, uma estratégia integrada no seu combate. Uma estratégia de combate que, na
perspectiva de Os Verdes passa, em primeiro lugar, como é
natural, pela prevenção deste fenómeno, que, em múltiplos
factores, têm a ver com a discriminação de que as mulheres ainda são alvo, que tem a ver com rupturas familiares,
que tem a ver com a desigualdade de poder que prevalece
nos planos social, económico e cultural e que passa também por interditos culturais e religiosos, e que tem a ver
com a persistência de conceitos discutíveis sobre a fidelidade, sobre a educação dos filhos e, naturalmente, sobre
um conjunto de questões que não podem ser escamoteadas.
Dito isto, Os Verdes entendem que, se toda a estratégia
deve ser orientada no sentido da prevenção do fenómeno,
que é complexo e atravessa todos os estratos sociais, a
verdade é que a estratégia de intervenção, para além de
preveir, encontrar soluções de apoio para as mulheres
vítimas de violência, não pode, perante aquilo que se confirma e que se constata, no nosso entendimento, ser um
crime, não pode fazer com que esse crime permaneça impune.
Em nosso entendimento, pois, as duas propostas que
estão em discussão, globalmente e de modo genérico, quer
a do Bloco de Esquerda quer a do Partido Comunista, são
propostas que acolhemos favoravelmente. Em todo o caso,
há também uma outra iniciativa em discussão, apresentada
pelo CDS-PP, à qual me vou referir.
O Partido Socialista já disse, na sua intervenção, que
muito foi feito por este Governo no sentido de pôr fim a
uma situação de total indiferença da sociedade perante esta
situação, que é grave. Em nosso entendimento, o chamado
Plano que foi aprovado é pouco mais do que aquilo que a
Lei n.º 61/91 já dizia, uma lei que continua, nalguns domínios, por regulamentar. Por isso, penso que temos de pôr
os pontos nos ii e dizer que o Plano é o cumprimento da
lei, e, se bem que esse não seja o hábito, é bom que a lei
seja entendida para cumprir.
Gostaria também de clarificar outro aspecto que foi,
porventura, mal esclarecido nesta discussão: é que se na lei
aprovada existe por regulamentar uma rede pública de
apoio para mulheres vítimas de violência, uma rede que,
naturalmente, não é solução para tudo, mas é um espaço
não-violento, alternativo, em que as mulheres e os seus
filhos se possam abrigar, isso deve-se a uma iniciativa do
Grupo Parlamentar de Os Verdes que foi aprovada por
todos os grupos parlamentares, lamentavelmente com
excepção do Grupo Parlamentar do Partido Socialista.
Julgo, pois, que os dois projectos de lei que estão em
discussão são dois passos positivos e, se bem que tenhamos reservas no modo de dar significado àquilo que é a</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Finalmente, para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: Foi aqui dito, e com razão, que não partimos do zero. Aliás, nestas questões, nunca partimos do
zero, embora às vezes, infelizmente, partamos de acumulações negativas. O certo é que esta iniciativa, que foi proposta e agendada pelo Bloco de Esquerda, foi importante
para todos os grupos parlamentares.
Foi importante para se fazer um balanço daquilo que já
foram discussões e medidas legislativas anteriores, foi
importante para propor novas resoluções e novas medidas
legislativas. Verifica-se, até, que todos evoluíram nesta
discussão, havendo algum sinal de convergência – «sinal
dos tempos», Sr.ª Deputada Maria Celeste Cardona – no
sentido de se aproximarem do conceito de crime público,
que nos parece decisivo.
Mas se é importante para os grupos parlamentares, é
essencial para o País, e não nos perderemos em discussões
sobre quem começou primeiro – o ovo ou a galinha. Preocupar-nos-emos, em contrapartida, com a coerência das
medidas que possam resultar da discussão construtiva que
aqui seja feita.
Sistematicamente, tem sido dito que tem havido um
reconhecimento do grau de perigosidade e de generalidade
desta forma de violência sobre as mulheres e foi dito, também com razão, que sob outras formas de violência doméstica que, a seu tempo, merecerão seguramente outras iniciativas. Mas há uma particularidade nesta forma de violência: é que é sistematicamente impune! E foi por isso que
na audição que fizemos com múltiplas associações envolvidas na protecção à vítima, uma única formulou dúvidas a
este respeito e todas as outras, sugerindo embora medidas
de acompanhamento e de desenvolvimento, algumas das
quais estamos aqui a discutir, concordaram em tornar este
como um crime público.
Devo dizer-lhes que, no essencial, foram testadas soluções legislativas, mesmo as mais recentes, porque os números a este respeito são impressionantes. A PSP e a GNR
registaram, no ano passado, 2899 casos; uma das mais
importantes associações a este respeito, registou mais de
2000 casos; mas diz-nos o Ministério da Justiça que só 20
desses casos foram a tribunal, 10 dos quais abandonados
por desistência das próprias vítimas.
Ora, o problema é se se está sistematicamente impune,
não será fingimento dizermos que um crime que não é
penalizado é ainda crime? Se aceitarmos que a prática
social conduz à regra da sua impunidade, por que dizemos,
então, que ele é crime? Se o crime é sempre desculpado, se
é sempre escondido, se é sempre invadido, por que é que
ele, então, é crime? Isso é o que leva a esta modificação
essencial.
E há duas razões pelas quais propomos que o critério
de referência seja no sentido de que o crime seja público,

I SÉRIE — NÚMERO 26

independentemente da discussão que vamos ter na especialidade e que, naturalmente, acolhemos com todo o interesse.
Em primeiro lugar, a lei é geral. Se todos temos de ter
os mesmos direitos, como me respondem ao facto de o
António não ter o direito de impedir o processo contra o
carteirista, mas a Maria já ser obrigada, se o António a tal
a obriga, agredindo-a, a levantar a crítica e a denúncia
contra o António? Se a lei é geral e se aceitamos que, neste
caso, seja subjectivada, então, por que é que não se defende a subjectivação total do Direito Penal? Porque essa
seria a consequência lógica, e a resposta, aliás, é óbvia.
Mas o problema é que as leis, até hoje, trataram especial e unicamente as mulheres agredidas como uma excepção deste ponto de vista. E eu pergunto: o que é que o
crime contra as mulheres tem de tão especial que nos leve
a aceitar que, sendo crime, não seja punido sempre que o
agressor tenha a força de forçar a vítima a mentir sobre a
agressão? Na legislação que até agora tivemos, estamos a
dar um direito ao agressor e não um direito à vítima, e por
isso é que importa modificá-la.
Aquilo que muitos consideram ser uma atenuante, pelo
facto de a violência ser exercida no âmbito familiar, nós
consideramos que é uma agravante, porque estão em causa
crimes contra valores fundamentais do Estado de direito e,
desse ponto de vista, essa é a definição do crime público,
esse é um domínio em que os direitos humanos não podem
ser relativizados. Isso, sim, seria a menorização cívica das
mulheres.
É por isso que é preciso responder a «para onde vai
Maria?» e a todas as outras perguntas. É preciso desenvolver casas de refúgio e medidas de coacção. Várias medidas, como foi dito numa intervenção anterior, estão previstas na Lei n.º 61/91, no Plano Nacional contra a Violência
Doméstica e também nos projectos do PCP e do PP, que
agora temos em cima da mesa. Mas a questão essencial é
dar o sinal público e sobre ele uma evolução notável se
registou neste debate, que prova que ele foi útil, foi indispensável e foi essencial, e isso cria um efeito dissuasor.
Não mudamos hoje ou quando votarmos as práticas judiciárias dominantes no nosso país, mas diremos que a
insuportabilidade da violência sobre as mulheres obriga
este Parlamento a mudar a lei naquilo que ela tem de mais
essencial, e esse sinal, sim, vamos dá-lo, e agora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE, do PCP e do PS" page-start="24">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Srs. Deputados, terminámos a
discussão conjunta, na generalidade, dos projectos de lei
n.os 21 e 58/VIII e do projecto de resolução n.º 21/VIII.
Vamos passar à discussão, na generalidade, do projecto
de lei n.º 28/VIII — Criação da área metropolitana de
Leiria (PSD).
Para introduzir o debate, tem a palavra o Sr. Deputado
Ferreira do Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1234" speaker-name="Joaquim Martins Ferreira Do Amaral" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ferreira do Amaral (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: É com o maior gosto que faço a apresentação do projecto de lei, de que sou um dos subscritores,
que visa a criação da área metropolitana de Leiria.</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="25">Esqueceram-se de fazer
isso durante 10 anos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1234" speaker-name="Joaquim Martins Ferreira Do Amaral" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="25">Quando digo nada, é mesmo nada! O
Estado, em Leiria, nos últimos quatro anos, puxou para
trás e não esteve ao nível e ao ritmo do que os cidadãos de
Leiria conseguiram com o seu esforço alcançar. Retardou e
prejudicou, com a sua omissão, a iniciativa e o esforço de
tantos que lutaram com sucesso pelo seu progresso e pelo
progresso do seu distrito. O Estado, em Leiria, não foi o
Estado dos cidadãos, foi, antes, como, infelizmente, sucede
com os governos socialistas, o Estado dos políticos de
visão partidária, que quiseram deliberadamente esquecer
Leiria.
Mas não contente com isso, tentou ainda o Governo
destruir o distrito através da malfadada tentativa de regionalização do País, a qual, se prejudicava o País inteiro,
como o País inteiro, aliás, compreendeu, vitimizava de
forma especial e definitiva o distrito de Leiria com uma
divisão desenhada meticulosamente, a régua e esquadro,
para o destruir, de tal forma que de Leiria não ficasse pedra sobre pedra. Mutilava-se o distrito, dilacerava-se a sua
base geográfica, e não é difícil de imaginar que, desta
forma, se esperava destruir definitivamente a sua alma, a
sua maneira de ser e até o seu espírito de liberdade.
O povo português deu a resposta que a regionalização
merecia, e se, em todo o lado, essa resposta foi clara, em
Leiria a resposta, além de clara, foi esmagadora.
Tudo isto faz supor que o Governo socialista não gosta
de Leiria. Leiria não calha ao Governo socialista. É que,
em Leiria, o Estado, comandado partidariamente, não é tão
eficaz, como noutras zonas do País, para promover a
extensão do poder socialista. Essa ilegítima alavanca de
poder partidário, tão utilizada em muitas zonas do País,
não funciona bem em Leiria. Não há grandes empresas
públicas para empregar clientelas e os cidadãos não precisam de se render ao poder socialista como forma de assegurarem os favores do Estado. Isto pela simples razão de
que, com o seu espírito de iniciativa, a sua capacidade de
trabalho e a sua independência, não precisam do Estadomuleta, que inteiramente rejeitam.
O Governo socialista não gosta daqueles que não aceitam depender do Estado. É que esses são menos submissos
ao poder «rosa». E é por isso que se tem encarniçado contra Leiria. Leiria é, para os socialistas, um mau exemplo de
independência e liberdade, que não pode frutificar.
Daí que a única promessa cumprida no que respeita ao
distrito foi a promessa feita por um anterior Ministro de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vicente Merendas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Vicente Merendas (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O distrito de Leiria é hoje uma zona do País
cheia de potencialidades, em franco desenvolvimento, mas

também uma zona do País com numerosos e grandes problemas que urge resolver.
O que a população do distrito de Leiria certamente espera da Assembleia da República é que este órgão de soberania, no exercício das suas funções, resolva e ajude a
resolver esses graves problemas. Existem, de facto, problemas prementes que urge resolver. O que não é legítimo
é enganarem-se as pessoas com falsos problemas e, sobretudo, com falsas soluções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="26">Por isso, o mínimo que se pode dizer,
perante esta iniciativa do PSD, é que Leiria merece melhor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="26">Merece que se olhe com mais atenção
para os seus problemas, em vez de jogos políticos feitos de
forma precipitada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="26">Leiria clama que sejam resolvidas justas
pretensões que há muito vem reivindicando. Deixo aqui
um registo de algumas das mais importantes, que, implicando inscrição de verbas no Orçamento do Estado, podem
e devem ser analisadas e decididas na Assembleia da República.
Na área do ambiente, o que se exige e precisa é resolver e não adiar por mais tempo uma eficaz intervenção
visando a despoluição das Bacias Hidrográficas do Lis e
Lena, do Arunca (Pombal), do Alcoa e Baça, mas também
a despoluição e desassoreamento da Lagoa de Óbidos e
Baía de S. Martinho, garantindo efectivo financiamento
com fundos nacionais e comunitários aos programas de
despoluição.
O que se impõe, é garantir para Peniche a concretização do projecto de despoluição do fosso da muralha (em
redor da Fortaleza que envolve o núcleo urbano), potenciando as boas condições que Peniche tem para o desenvolvimento turístico e, ao mesmo tempo, não arrastar a tão
necessária renovação da frota de pesca, particularmente a
do cerco, vital para assegurar e desenvolver a indústria
conserveira e a salvaguarda dos rendimentos dos pescadores e pequenos armadores e os postos de trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="26">É preciso lembrar que a crise em Peniche empurrou largas camadas para a situação de exclusão,
como é evidente pela análise do rendimento mínimo garantido.
Do que o distrito precisa, é garantir o melhoramento
das infra-estruturas portuárias de Peniche a pensar na rentabilização das pescas, mas também noutras actividades
alternativas com a expansão das valências comercial e
marítimo-desportiva do seu porto. O mesmo para a Nazaré,
com o apoio a soluções que permitam o desenvolvimento
da náutica de recreio, fortalecendo a aposta que a Nazaré
vem fazendo no desenvolvimento turístico e face às difi-</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="27">Do que Leiria precisa é de políticas concretas e apoios com incentivos à diversificação das zonas
da mono-indústria ou de excessiva especialização, como
Mira d’Aire, Ansião, Bombarral e nos já falados concelhos
de Castanheira de Pêra e Peniche.
Do que Leiria precisa é de políticas eficazes de apoio à
renovação urbana, particularmente a reabilitação do parque
habitacional dos centros históricos dos principais centros
urbanos, e acabar de vez com a contínua degradação e
declínio do Centro Histórico de Leiria, que o PROCOM só
por si não resolve.
O que é preciso é acabar com a escandalosa situação
ilegal de quase meia centena dos lares de terceira idade,
com investimento público na rede de equipamento social
dirigida à terceira idade.
O que é preciso é recuperar os atrasos de anos do Plano
Nacional Rodoviário, acelerando a construção das vias
transversais, particularmente do IC9 e do IP6, mas também
concluir o IC8 e o IC3, assim como não continuar a adiar
por mais tempo a rectificação, alargamento e melhoramento da Estrada Nacional n.º 1 (IC2), com duplicação de via
nalguns troços e soluções de segurança nos pontos negros,
com passagens desniveladas, mas também com variantes,
como há muito se prometeram para a Batalha e se exige
para a Azóia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="27">É preciso decididamente garantir a modernização e electrificação da Linha do Oeste e sua articulação com a Linha do Norte na região, independentemente
das soluções que venham a encontrar-se para a alta velocidade, soluções em que Leiria tem também uma palavra a
dizer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="27">O que Leiria exige e necessita é de uma
substancial melhoria dos seus serviços de saúde, com o
preenchimento e alargamento dos quadros médicos nos
centros de saúde e serviços hospitalares, bem como de
dotar financeiramente o projecto de ampliação do Hospital
de Caldas da Rainha e promover a recuperação e abertura
do Hospital Termal.
O que se impõe e sistematicamente adia é o desenvolvimento do ensino superior em Leiria. Que é feito das
promessas do PSD e do PS de criação da universidade
pública de Leiria, promessa logo esquecida quando chegam ao poder? O que não se pode adiar é continuar a des-

envolver o ensino politécnico criando condições para o
desenvolvimento de novas escolas e novos cursos, mas
também para o desenvolvimento de um sistema regional de
ciência e tecnologia que se articule com o ensino superior,
as empresas e centros tecnológicos. O que não se pode
adiar por mais tempo é a criação do centro de estudo do
vidro.
O que Leiria precisa é de um outro olhar sobre o seu
valioso património, apoiando com mais decisão a sua
recuperação – mosteiro e castelos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1417" speaker-name="Vicente José Rosado Merendas" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="27">O que Leiria não tem, e devia ter, é um
verdadeiro programa de apoio ao fomento e orientação
agrícola para defesa e desenvolvimento das suas produções
hortofrutícola, vitivinícola e pecuária. Mas também que se
concretizem as promessas de desenvolvimento do regadio,
com pequenas barragens no Oeste e revitalização do sistema de rega e enxugo do Vale do Lis.
O que Leiria exige e espera são critérios justos na repartição dos fundos comunitários do III QCA, de forma a
assegurar a capacidade competitiva das suas indústrias de
ponta (caso dos moldes) e um efectivo apoio à modernização dos seus sectores tradicionais, resolvendo problemas
como os que hoje se fazem sentir nos têxteis e cerâmica,
por exemplo.
Aqui estão exemplos de debates que é preciso fazer.
Muitas destas questões merecem debates de urgência, no
Plenário ou nas comissões parlamentares. Posso desde já
anunciar que levantaremos muitas destas questões em sede
de debate do Orçamento do Estado para o ano 2000.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quanto à matéria em
debate, a primeira observação a fazer é a de que Leiria não
pode ser considerada área metropolitana. De facto, não é
metropolitana porque não se trata aqui de nenhuma metrópole.
Na opinião do Partido Comunista Português, é fundamental para Leiria, como para todo o País, um nível maior
de desconcentração de serviços de Administração Pública
central e um nível maior de descentralização.
Os que combateram a criação das regiões e comprometeram esse processo querem agora remediar mal e à pressa
a situação que permanece em todo o País, de descoordenação de serviços, de falta de centros de decisão a nível
intermédio entre administração central e os municípios, de
enfraquecimento da coesão entre as várias parcelas do
País.
O desenvolvimento de uma zona como o distrito de
Leiria exige, antes de tudo, que seja ultrapassado um problema sentido, que é a divisão por duas CCR, e com dificuldades de articulação entre si nas políticas de desenvolvimento regional. Como tal, é sentido o esvaziamento do
distrito com a centralização dos serviços nas sedes das
CCR, nomeadamente em Coimbra. É preciso mudar profundamente o modelo de funcionamento das CCR.
Há muitas coisas a fazer no distrito de Leiria. Mas, antes de tudo, é necessário estudar com profundidade e encontrar soluções adequadas e justas.
O PCP apresentará iniciativas nesta linha de trabalho e
tudo fará para que se encontrem aquelas soluções. Leiria
não pode é continuar a ser marginalizada no investimento</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="28">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Sr. Deputado, o tempo de que
dispôs a mais para a sua intervenção foi-lhe cedido pelo
Grupo Parlamentar de «Os Verdes».
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
José Miguel Medeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="28">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: O projecto de lei que hoje aqui
estamos a apreciar, que visa a criação da área metropolitana do distrito de Leiria, ao suscitar o debate sobre os modelos de gestão das grandes áreas urbanas do País e, em
particular, de Leiria, poderia sem dúvida constituir um
contributo para equacionar com seriedade os modelos de
gestão mais adequados para essa mesma realidade.
No entanto, e lamentavelmente, aquilo que nos foi
apresentado mais não é do que uma transcrição pura e
simples e a multiplicação pelo País de um figurino cuja
aplicação às Áreas Metropolitanas de Lisboa e Porto se
tem revelado totalmente inoperante e ineficaz, conforme o
comprovam todos os estudos realizados sobre a matéria e a
opinião generalizada dos autarcas que as integram, independentemente do quadrante político-partidário em que se
inserem. E o espanto só não é maior porque tal prática já
foi utilizada, aquando da apresentação de proposta semelhante, para o distrito de Aveiro.
Analisemos, então, a presente proposta de lei.
Desde logo, a coincidência da pretensa área metropolitana de Leiria com a unidade administrativa, que é o distrito, revela bem a falta de seriedade técnica e política desta
proposta de lei.
Com efeito, juntar numa mesma estrutura supramunicipal, especialmente vocacionada para a gestão de realidades
urbanas de elevada densidade, concelhos e subregiões com
razoáveis taxas de urbanização e outros de índices de ruralidade por demais evidente é, no mínimo, paradoxal! De
facto, quais os problemas comuns e que exijam soluções
supramunicipais podem existir entre concelhos como Ansião e Marinha Grande ou Bombarral e Leiria, para citar
apenas dois exemplos?
Ao contrário daquilo que parecem ser as motivações
dos autores da proposta, as áreas metropolitanas não se
decretam; antes, reconhece-se a sua existência criando as
soluções institucionais para a resoluções dos problemas de
âmbito metropolitano daí decorrentes.
Não faz, pois, sentido criar uma estrutura para a resolução de problemas que de facto não existem, pois pura e
simplesmente não existe uma realidade verdadeiramente
metropolitana em Leiria!
E ainda que seja argumentado que estamos em presença de um território potencialmente metropolitano — o que
admito possa vir a ser uma realidade num prazo de duas ou

três décadas ou até mesmo antecipado, se for concretizada
a construção do aeroporto na Ota, que o PSD rejeita – e
que esta seria, eventualmente, uma forma de ir preparando
a região para o futuro, o argumento não colhe, pois, ao
contrário da figura das regiões administrativas, a autarquia
metropolitana possui um carácter sobretudo instrumental e
visa fazer face a problemas concretos, devidamente identificados.
No que respeita aos limites territoriais, a ausência da
sua explicitação é bem reveladora da falta de rigor, diria
mesmo de convicção, com que VV. Ex.as apresentaram
este projecto, o que, aliás, foi visível na intervenção do Sr.
Deputado Ferreira do Amaral. É que, a reconhecer-se a
existência de uma realidade metropolitana no distrito de
Leiria, qualquer leigo identificá-la-ia, apenas e só, com a
região central do distrito em torno da cidade de Leiria.
Argumentarão VV. Ex.as que tal facto se fica a dever à
adopção de uma lógica de não exclusão, a priori, de qualquer concelho do distrito, deixando essa delimitação ao
critério dos municípios. Mas, para além de tecnicamente
indefensável, isso transforma a proposta num projecto de
criação de mais uma associação de municípios, neste caso
de âmbito distrital, cuja utilidade se não descortina, ainda
para mais impondo-a de cima para baixo, ao arrepio de
toda a filosofia subjacente a esta figura de cooperação
intermunicipal, cuja base é totalmente voluntária.
Por outro lado, na «Exposição de motivos», VV. Ex.as
referem, e bem, a existência de quatro associações de municípios no distrito de Leiria, o que significa que os nossos
autarcas estão, desde há muito, conscientes da necessidade
de se agruparam para resolver os seus problemas específicos e comuns, nas escalas e com os arranjos geográficos
adequados às necessidades.
Parece-nos, pois, que o presente projecto, além de extemporâneo, ignora por completo a realidade que diz querer suportar.
Assim, e ao contrário, importa explorar e potenciar a
figura das associações de municípios, cuja avaliação de
desempenho é francamente positiva e que, com a publicação do Decreto-Lei n.º 172/99, de 21 de Setembro, poderá
conhecer um novo impulso, já que está longe de ver esgotadas as suas potencialidades.
A realidade actual, ao nível da cooperação e das relações entre municípios do distrito, evidencia ainda níveis
de integração muito débeis nas mais diversas áreas e
competências das autarquias locais, pelo que a natureza
dos problemas que se colocam aos autarcas é, sobretudo,
de natureza intermunicipal e menos, ou quase nada,
supramunicipal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Natalina Moura (PS)" page-start="28">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="28">E se, na região central do distrito, em
torno da sua capital Leiria, se começam a esboçar intervenções de carácter supramunicipal, o que a realidade tem
demonstrado é que as soluções institucionais encontradas,
sejam elas a Associação de Municípios da Alta Estremadura, a VALORLIS ou o recém-criado SIMILIS para a gestão dos resíduos sólidos e do saneamento básico, respectivamente, conseguem dar respostas adequadas a esses problemas, com a vantagem de terem resultado da vontade</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="29">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="29">Pela minha parte e do PS, estamos totalmente disponíveis para discutir e aprovar as reformas
administrativas que melhor sirvam os interesses do distrito
de Leiria, mas com rigor e seriedade políticas e num processo que terá necessariamente de envolver os autarcas e a
administração central.

Não contem connosco para avalizar projectos demagógicos e eleitoralistas que só podem contribuir para descredibilizar as políticas e os políticos!
Por último, congratulo-me com os protestos de consideração do Sr. Deputado Ferreira do Amaral para com o
distrito de Leiria, já que, quando foi Ministro, não demonstrou qualquer consideração. Veja-se o estado em que ficaram as estradas do distrito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Srs. Deputados, chegámos à hora
regimental das votações. O sinal sonoro já está a funcionar
há cerca de 15 minutos, pelo que espero que nenhum Sr.
Deputado entre depois deste momento.
Pausa.
Srs. Deputados, em relação ao projecto de resolução n.º
12/VIII — Sobre o aumento de formandos na área da saúde (PCP), deu entrada na Mesa, e foi admitida, uma proposta de alteração apresentada pelo Grupo Parlamentar do
PCP, que, no fundo, apenas pretende substituir a expressão
«plano de emergência» por «plano de acção urgente».
Como é evidente, depois de termos terminado a discussão do projecto de resolução, não seria normal a apresentação de uma proposta de alteração, pelo menos sem ela ser
discutida. De qualquer modo, como se trata apenas da
troca de uma expressão por outra, a meu ver sem grande
significado em termos legislativos, caso haja consenso de
todos os Srs. Deputados, votaríamos a referida proposta de
alteração e, depois, o projecto de resolução.
Pausa.
Verifico que há consenso, pelo que vamos proceder à
votação da proposta de alteração, apresentada pelo PCP.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos proceder agora à votação do
projecto de resolução n.º 12/VIII — Sobre o aumento de
formandos na área da saúde (PCP), incluindo a alteração
que acaba de ser aprovada.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Relativamente ao projecto de lei n.º 23/VIII — Relocalização distrital dos serviços desconcentrados da administração central (PSD, deu entrada na Mesa um requerimento, apresentado pelo CDS-PP, de baixa às Comissões de
Administração e Ordenamento do Território, Poder Local e
Ambiente, de Educação, Ciência e Cultura, de Saúde e
Toxicodependência e de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social, para nova apreciação, sem votação na generalidade. O requerimento foi admitido e distribuído e penso que não há lugar a discussão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, peço
a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Tem a palavra, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="30">
O Sr. Presidente
acabou de anunciar este requerimento apresentado pelo
Grupo Parlamentar do CDS-PP. Ora, segundo percebo, ou,
então, gostaria de ser esclarecido pela Mesa, este requerimento tem a oposição do grupo parlamentar proponente do
projecto de lei.
Se isto for assim, Sr. Presidente, a ir para a frente e a
vingar, julgo que se traduzirá numa situação deveras complicada, em termos de futuro, na Assembleia da República.
Se se adopta, daqui para o futuro, a ideia de um ou dois
grupos parlamentares poderem impor a baixa à comissão
de um qualquer projecto de lei de outro grupo parlamentar,
sem votação, esta situação poderá, em última instância,
levar ao extremo de nenhum projecto de lei de um grupo
parlamentar da oposição vir a ser votado durante toda a
legislatura, não aprovado mas votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="30">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="30">Portanto, Sr. Presidente, peço-lhe este
esclarecimento, no sentido de saber se, de facto, é como
percebo, ou seja, se este requerimento tem a objecção do
Grupo Parlamentar do PSD — pelo menos na discussão da
semana passada assim me pareceu —, porque, se for esse o
caso, digo, desde já, Sr. Presidente, que, perante uma situação destas, independentemente do projecto que está em
causa e do seu conteúdo, votaremos contra este requerimento e contra qualquer outro que tente impor a baixa à
comissão sem votação de um projecto de lei apresentado
por um grupo parlamentar e que não tenha o acordo desse
grupo parlamentar. Tem sido esta a norma na Assembleia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, acompanhando a interpelação do Deputado Octávio Teixeira sobre
esta matéria, compreendemos que há uma leitura perversa
do Regimento, podem gerar-se aqui coligações obstrucionistas que, objectivamente, inviabilizem que um partido
proponente possa ver votada uma sua iniciativa.
Neste sentido, e por intermédio da Mesa, que me parece a instância mais adequada para o efeito, quero instar o
Sr. Presidente para que proponha aos grupos parlamentares
que apresentam este requerimento que se conformem com
aquela que será uma melhor leitura da estabilidade regimental e que recuem nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Também para uma interpelação à
Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="30">Sr. Presidente, antes
de mais, e como questão prévia, pensava que as deliberações desta Assembleia eram tomadas por maioria e que as
maiorias não tinham os vícios que, agora, o PSD e o PCP,
com o apoio, sempre imprescindível, do Bloco de Esquerda, vêm assinalar.
Em segundo lugar, quero dizer que, se não quisessem,
efectivamente, a votação deste requerimento, teriam feito o
agendamento potestativo. Aí, sim, aí, teriam VV. Ex.as
razão! Não fizeram o agendamento potestativo,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="30">Eles lá sabem porquê!…</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="30">… pelo que estamos no pleníssimo
direito de apresentar este requerimento.
Finalmente, em ordem que não em importância, deste
modo, tentamos ainda salvar o diploma do PSD, porque, se
não baixar à comissão desta forma, chumba hoje, já e aqui.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="30">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="30">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para uma interpelação à Mesa,
tem a palavra o Sr. Deputado João Moura de Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1272" speaker-name="João Eduardo Guimarães Moura De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. João Moura de Sá (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, o
Grupo Parlamentar do PSD, tal como acabou agora de
expressar o Deputado Octávio Teixeira, não votando a
favor deste requerimento, considera inaceitável que se
force a baixa do projecto à comissão sem votação, com a
votação deste requerimento. Consideramos que se trata de
um princípio muito perigoso, porque pode levar a que, nos
próximos meses e nos próximos anos, na Assembleia da
República, não seja sequer possível, como disse o Deputado Octávio Teixeira, e bem, que se aprove algum projecto
de lei oriundo da oposição que não tenha o acordo do
Partido Socialista. Isto é profundamente lamentável!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="30">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Ainda para uma interpelação à
Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado José Junqueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, votaremos favoravelmente a baixa à comissão do projecto de lei
apresentado pelo PSD, na medida em que esta nossa determinação faz com que este projecto, apesar de tudo,
possa, eventualmente, ser discutido naquilo que tem de
fundamental.
Portanto, não se tratando de um agendamento potestativo e sendo, da nossa parte, de um grande interesse e de
uma grande abertura discutir aquilo que está em causa
neste projecto de lei, votaremos favoravelmente o requerimento de baixa à comissão para viabilizar essa discussão
construtivamente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="30">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para uma interpelação à Mesa,
tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Srs. Deputados, independentemente de o Regimento poder sempre ser alterado a todo o
tempo, no sentido de o melhorar, e estamos até com a</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, pela
parte que me toca, não coloco minimamente em causa a
questão jurídica. O problema que está aqui colocado é um
problema estritamente político e por isso o coloquei.

O projecto de lei que acabámos de votar baixa à 8.ª
Comissão.
Passamos à votação, na generalidade, do projecto de lei
n.º 37/VIII — Criação de farmácias públicas e medidas
para o desenvolvimento e racionalização do Serviço Nacional de Saúde (BE).

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="31">E o vosso problema também é político!…</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="31">É um problema estritamente político e
que tem a ver com aquilo que a Assembleia da República
tem feito ao longo dos anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Srs. Deputados, não vale a pena
insistirmos nesta discussão.

O Sr. Deputado Narana Coissoró também já pediu a
palavra mas peço-lhe que não use dela, porque não é preciso.
Tenho a convicção firme de que não posso deixar de
submeter o requerimento à votação e não posso desrespeitar o resultado da votação.

Atento o resultado da votação, o projecto de lei n.º
23/VIII não será votado e baixa, efectivamente, ao conjunto de comissões referenciadas no requerimento.
Vamos, agora, votar, na generalidade, o projecto de lei
n.º 35/VIII — Programa de redução dos gastos com medicamentos (PCP).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PS, do
PSD e do CDS-PP.

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PCP, de Os Verdes e do BE, votos contra do CDS-PP e
abstenções do PS e do PSD.
O projecto de lei n.º 37/VIII baixa também à 8.ª Comissão.
Vamos proceder à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 7/VIII — Estabelece normas sobre a cooperação entre Portugal e os Tribunais Penais Internacionais
para a ex-Jugoslávia e para o Ruanda.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor
do PS, do PSD e do CDS-PP e abstenções do PCP, de Os
Verdes e do BE.
A proposta de lei que acabámos de votar baixa à 1.ª
Comissão.
Passamos à votação, também na generalidade, da proposta de lei n.º 5/VIII — Autoriza o Governo a legislar em
matéria de direito de autor e direitos conexos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">O problema político coloca-se em
sede legislativa. Vamos, porventura, considerar os aspectos
negativos desta disciplina e vamos alterá-la, se for caso
disso, mas, enquanto não for alterada, terá de ser cumprida.
Não me leve a mal, Sr. Deputado Narana Coissoró, mas
a sua intervenção seria inútil.
Assim sendo, Srs. Deputados, vamos votar o requerimento, apresentado pelo CDS-PP, de baixa às Comissões
de Administração e Ordenamento do Território, Poder
Local e Ambiente, de Educação, Ciência e Cultura, de
Saúde e Toxicodependência e de Trabalho, Solidariedade e
Segurança Social, para nova apreciação, sem votação na
generalidade, do projecto de lei n.º 23/VIII — Relocalização distrital dos serviços desconcentrados da administração central (PSD).

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor
do PS, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções
do PSD e do BE.
Srs. Deputados, vamos agora votar um requerimento,
apresentado pelo PS e PSD, de baixa à 1.ª Comissão, para
votação na especialidade, da proposta de lei n.º 5/VIII.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
A proposta de lei n.º 5/VIII baixa, pois, à 1.ª Comissão,
para votação na especialidade.
Para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, V. Ex.ª
não mencionou esse facto mas, como votámos o requerimento, devo dizer que o mesmo especifica que a baixa, por</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Sr. Deputado, suponho que não é
preciso mencionar esse facto, na medida em que consta do
requerimento, não é verdade?! Se aprovámos o requerimento, aprovámos o prazo.
Além disso, presume-se que os Srs. Deputados conhecem o requerimento, mesmo que eu o desconheça.

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="32">Para interpelar a Mesa,
Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem a palavra.

Srs. Deputados, vamos agora proceder à leitura, discussão e votação de relatórios e pareceres.

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, pedindo
desculpa por não ter sido possível fazê-lo antes, manifesto
que gostaríamos de entregar uma proposta de substituição
ou, se quiser, de alteração do conteúdo da parte deliberativa do projecto de resolução em apreço.
Salientando que os diversos grupos parlamentares têm
conhecimento do alcance desta correcção, procederia,
então, à entrega formal desta proposta, de forma a que ela
possa ser votada.

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, peço
desculpa, permite-me o uso da palavra?

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Há acordo sobre isto, Srs. Deputados?


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, trocámos impressões com Srs. Deputados de outras bancadas e
chegámos à seguinte conclusão: há consenso para que se
proceda, de imediato, à votação do conjunto de diplomas
sobre violência doméstica que discutimos há pouco. Tratase de uma situação excepcional, só com consenso é que
isso se pode fazer, temos todo o gosto em ter promovido
esse consenso, pelo que propomos que a Câmara vote, de
imediato, essas iniciativas legislativas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Vamos, então, proceder, de imediato, à votação desses diplomas, Sr. Deputado.
O primeiro a ser discutido foi o projecto de lei n.º
21/VIII, pelo que será o primeiro a ser votado.
Vamos, então, proceder à votação, na generalidade, do
projecto de lei n.º 21/VIII — Violência contra a mulher na
família — «crime público» (altera o artigo 152.ºdo Código
Penal, revisto pela Lei n.º 65/98) (BE).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor
do PS, do PSD, do PCP, de Os Verdes e do BE e votos
contra do CDS-PP.
Este projecto de lei baixa à 1.ª Comissão.
Vamos proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 58/VIII — Reforça as medidas de protecção às
mulheres vítimas de violência (PCP).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Este projecto de lei baixa, também, à 1.ª Comissão.
Srs. Deputados, vamos agora proceder à votação do
projecto de resolução n.º 21/VIII — Concretização de
medidas de protecção das vítimas de violência doméstica
(CDS-PP).
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="32">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para que efeito, Sr. Deputado?

Pausa.
Vejo que há acordo. De qualquer modo, Srs. Deputados, peço-lhes que tenham em atenção o anúncio do que
passamos à votação, porque, a partir desse momento, não é
possível discutir ou admitir seja o que for.
Srs. Deputados, se estiverem de acordo, o Sr. Secretário da Mesa vai a ler a proposta de substituição, apresentada pelo PS, da parte deliberativa do projecto de resolução
n.º 21/VIII.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="32">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, a proposta de substituição é do seguinte
teor:
A Assembleia da República pronuncia-se no sentido de
que:
a) No prazo máximo de 90 dias sejam publicados os
diplomas necessários à regulamentação da Lei n.º 107/99,
de 3 de Agosto, por forma a assegurar a efectiva criação de
uma rede pública de casas de apoio a mulheres vítimas de
crimes, de acordo com os critérios previstos na lei;
b) Seja assegurado de forma eficaz o serviço de atendimento telefónico permanente às vítimas de violência
doméstica, por forma a que possa funcionar 24 horas por
dia, incluindo aos sábados, domingos e feriados, através de
serviços públicos ou mediante cooperação com entidades
do sector social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="32">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente,
pedi a palavra para me pronunciar sobre a proposta, uma
vez que se trata de um texto novo que acabou de ser distribuído.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente,
ao lermos este texto e ao tomarmos conhecimento de que</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="33">Ó Sr. Deputado, era
melhor estar calado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="33">Ou seja, o que está em causa nesta proposta do Partido Socialista é a alteração do prazo de 30
dias, prazo inicialmente proposto para a publicação da
regulamentação de uma lei aprovada há já cinco meses,
para 90 dias. É evidente que isto é a confissão de que o
Governo nada tinha feito até ao momento sobre a matéria e
de que agora precisa de três meses para regulamentar a lei.
Contudo, o PSD pensa que esta matéria é demasiadamente importante e séria e que mais vale tarde do que
nunca, razão pela qual, embora registando esta confissão
de total inacção da parte do Governo, o Partido Social
Democrata votará favoravelmente este projecto de resolução com a já referida proposta de alteração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="33">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem a palavra o Sr. Deputado
José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, gostaria
de dizer umas breves palavras, como fez o Sr. Deputado
Luís Marques Mendes…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Luís Marques Guedes!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="33">Perdão! Queria dizer como fez o Sr.
Deputado Luís Marques Guedes. Não queria insultá-lo!
Não queria insultá-lo pelo facto de o ter confundido
com um colega seu.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar
do Partido Socialista apresentou esta proposta com a melhor das boas vontades e, como é seu timbre, com vista a
gerar consenso em torno de uma matéria na qual não deve
haver qualquer disputa ou corrida, senão uma corrida a
favor do fim da violência.
Neste sentido, devo dizer que propusemos uma correcção e obtivemos a aquiescência do CDS-PP, no sentido de
o projecto de resolução, porque é disso que se trata, ter a
forma própria das resoluções. Não é adequado que as resoluções recomendem, porque, através das resoluções, a
Assembleia da República pronuncia-se sobre questões
políticas e, neste caso, reafirma a sua vontade, fixando ou
enunciando um prazo concreto, prazo que é realista, no
sentido de que a lei aqui aprovada por consenso seja, na
parte em que já não é directamente aplicável – já que numa
parte ela é directamente aplicável e está a ser aplicada e
saliento que o PSD não tem qualquer legitimidade, dado o
incumprimento da lei de 1991, para apostrofar quem quer
que seja nesta matéria –, complementada por todas as
diligências para que consigamos, no prazo de 90 dias,
produzir todos os diplomas.

Por outro lado, no debate orçamental, teremos ocasião
de fazer muito mais do que isso, produzindo as inscrições
e dotações orçamentais necessárias para o cumprimento da
lei, como é obrigatório, o que nunca esteve em causa. É
assim com esta maioria, com honradez e com frontalidade,
sem ser necessário qualquer disfarce.
Por outro lado ainda, propusemos a alteração por uma
razão de realismo. É fundamental que o serviço telefónico
de atendimento funcione bem e que não seja apenas uma
«caixa de desabafo» mas uma «caixa de utilidade», mas
não é necessário que tenhamos nessa matéria limites de
imaginação. É possível, e, aliás, a Sr.ª Ministra para a
Igualdade está, neste momento, a trabalhar nesse sentido,
estabelecer protocolos com uma diversidade de entidades
que assegurem o nosso objectivo comum, que é um serviço
eficaz 24 horas por dia.
É neste sentido que esta redacção sublinha essa possibilidade de acção directa ou em cooperação com entidades
do sector social. Fazemos votos de que essas entidades
sejam muitas e, se houver sugestões no sentido de melhorar ainda a redacção, estamos abertos a essas melhorias,
porque é esse o espírito com que trabalhamos aqui e não
um espírito de recriminação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="33">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="33">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="33">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, V.
Ex.ª não prestou, certamente, atenção a um incidente acabado de ocorrer, que reputo de gravíssimo. Durante a sua
intervenção, o Sr. Deputado José Magalhães enganou-se
ao citar o nome do nosso colega Luís Marques Guedes,
chamando-o pelo nome de outro colega da minha bancada
e pediu-lhe desculpa, dizendo-lhe que não o queria insultar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="33">É uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="33">V. Ex.ª, certamente, não ouviu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Sr. Deputado, de facto, não ouvi.
Só ouvi, sem saber em relação a quê, o pedido de desculpas do Sr. Deputado José Magalhães, que foi posterior a
isso. Se tivesse ouvido, teria chamado a atenção do Sr.
Deputado José Magalhães.</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="33">Sr. Presidente, permita-me apenas que
conclua para dizer que ninguém da minha bancada se sentirá insultado quando o nosso nome for trocado pelo de
qualquer outro nosso colega, razão pela qual protesto veementemente por esta atitude do Sr. Deputado José Magalhães!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para uma interpelação à Mesa,
tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, depois
de V. Ex.ª ter dito o que disse, a minha declaração é praticamente inútil ou é, no mínimo, sobreabundante.
É óbvio que nunca me passaria pela cabeça usar, em
tom aleivoso, aquilo que foi, manifestamente, um lapso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="34">Mas disse-o!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="34">Mas também registo, Sr. Presidente e
Srs. Deputados, que é preciso que a sensibilidade esteja
muito exacerbada para um lapso deste tipo gerar uma atitude tão violenta por parte do Sr. Deputado António Capucho.
Sugiro, Sr. Deputado António Capucho, que não tome
as palavras por aquilo que não são!
O resto é um problema mais grave que não está nas
minhas mãos resolver, naturalmente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para intervir sobre a proposta de
alteração da parte deliberativa do projecto de resolução n.º
21/VIII, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="34">Sr. Presidente, não
sei se por influência dos projectos de lei que estamos a
discutir, mas a verdade é que esta sessão está a ser de uma
violência verbal absolutamente inadequada ao Parlamento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="34">Olha quem fala!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="34">Queria dizer, relativamente à proposta
de alteração que ao nosso projecto de resolução foi apresentada pelo Partido Socialista, o seguinte: a lei de 1991
demorou oito anos a ser regulamentada, ou oito anos passaram até se recordar ao Estado a obrigação de a regulamentar. Depois, produziu-se uma nova lei, que é absolutamente essencial para a existência de condições práticas
para a resolução do problema, tendo-se dado 90 dias ao
Governo para a regulamentar. Esses 90 dias já passaram,
de modo que há todas as razões para só ver com muita
reserva uma nova proposta que adita mais 60 dias à obrigação de regulamentar.
Em todo o caso, e como aqui já foi afirmado, é extremamente importante que se lembre ao Governo a sua obrigação de, de uma vez por todas, quanto à linha telefónica,
fazer o óbvio, que se pode fazer por um despacho ministerial, e, quanto às casas de refúgio, fazer, não como diz a
vossa formulação «redonda», mas, sim, 22 casas de refúgio
em Portugal, que é o que está na lei.

É, portanto, assim que nós interpretamos e lemos esta
proposta e creio que fica anotada a palavra do vosso grupo
parlamentar, dizendo que, se o Governo se esquecer outra
vez, haverão de lembrá-lo do que aqui foi votado. Dada a
importância da matéria, aceito, sob muita reserva, a vossa
proposta de alteração. Se cumprirem, talvez tenha sido
descoberto o conteúdo funcional do Ministério para a
Igualdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Srs. Deputados, raras vezes faço
considerações sobre as matérias que são discutidas, embora tenha talvez esse direito. Neste caso, contudo, não me
eximo a dizer o seguinte: há muitas leis, mais do que julgamos, por regulamentar há 10 anos e mais. Muitas delas
da maior importância, algumas da minha autoria. Por isso
mesmo, tomei a iniciativa, na legislatura anterior, de lembrar aos Srs. Deputados a conveniência da criação de uma
comissão eventual de acompanhamento da execução e da
aplicação das leis. Por qualquer razão, que não me compete analisar, essa proposta ainda não foi concretizada, mas
eu veria nela a maior utilidade.
Que a Assembleia se não divorciasse do caminho posterior à aprovação das leis que aprova e procurasse acompanhar essas leis, no sentido de saber, primeiro, se foram
regulamentadas como se prevê que sejam, e, segundo, se
foram correctamente aplicadas, se estão em conflito com
outras leis, se foram ao encontro do assentimento popular
ou se há uma reacção profunda contra elas. Penso que um
instrumento desses só nobilitava o criador da lei, mas,
como digo, não devo eu tomar iniciativas legislativas.
Tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, as palavras que V. Ex.ª acaba de dizer levaram a direcção do meu
grupo parlamentar a entender fazer uma declaração imediatamente subsequente à sua observação, para dizer que é
nossa intenção, e aqui o declaramos, incluir nas nossas
propostas de reforma parlamentar, a apresentar muito brevemente, a proposta de criação de uma comissão de acompanhamento da aplicação das leis.
Creio que isso o satisfará.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Srs. Deputados, fico muito feliz,
em nome do Parlamento e também da eficácia das leis,
como calculam.
Não se pode aplicar uma lei que não foi regulamentada.
E há excelentes leis feitas há mais de 10 anos que ainda
não estão regulamentadas.
Vamos, então, votar proceder à votação da proposta de
substituição, apresentada pelo PS, da parte deliberativa do
projecto de resolução n.º 21/VIII — Concretização de
medidas de protecção das vítimas de violência doméstica
(CDS-PP).
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="35">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo 4.º Juízo
do Tribunal Criminal da Comarca de Lisboa, a Comissão
de Ética decidiu emitir parecer no sentido de não autorizar
o Sr. Deputado Paulo Portas (CDS-PP) a ser ouvido como
arguido, no âmbito do processo comum singular, que, sob
o n.º 7547/94.4TD.LSB, corre os seus termos na 2.ª Secção
do 4.º Juízo do Tribunal Criminal da Comarca de Lisboa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.

Pausa.
Visto não haver inscrições, vamos proceder à sua votação.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="35">Srs. Deputados,
de acordo com o solicitado pelo Tribunal Judicial da Comarca de Fafe, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer
no sentido de não autorizar o Sr. Deputado José Saraiva
(PS) a prestar declarações como arguido, no processo de
inquérito que corre os seus termos no 3.º Juízo do Tribunal
Judicial de Fafe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, se não houver
objecções, vamos passar à sua votação.

Não havendo inscrições, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="35">Srs. Deputados,
de acordo com o solicitado pela 9.ª Vara Criminal de Lisboa, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido
de não autorizar o Sr. Deputado Paulo Portas (CDS-PP) a
ser ouvido como arguido, no âmbito do processo comum
singular, que sob o n.º 229-B/94 corre os seus termos na
3.ª Secção da 9.ª Vara Criminal de Lisboa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.
Visto não haver objecções, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="35">Srs. Deputados,
de acordo com o solicitado pelo Tribunal de Instrução
Criminal de Lisboa, a Comissão de Ética decidiu emitir
parecer no sentido de não autorizar o Sr. Deputado Rui
Vieira (PS) a prestar declarações como arguido, no âmbito
de um processo de inquérito que corre os seus termos no
5.º Juízo do Tribunal de Instrução Criminal de Lisboa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, se não houver
objecções, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="35">Srs. Deputados,
de acordo com o solicitado pelo Tribunal Judicial de Santarém, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de não autorizar a Sr.ª Deputada Luísa Mesquita
(PCP) a ser interrogada na qualidade de arguida, no âmbito
do processo de inquérito n.º 2616/D/98 — 4.ª Delegação,
que se encontra pendente naquele tribunal.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="35">Srs. Deputados, a
Comissão de Ética decidiu emitir o parecer n.º 1/VIII —
Autorização para o exercício de funções docentes, dirigido
a S. Ex.ª o Sr. Presidente da Assembleia da República,
dando cumprimento aos despachos exarados por V. Ex.ª
nos documentos em anexo, respeitantes aos Srs. Deputados
Basílio Horta, Manuel Queiró, Narana Coissoró, João
Rebelo e Telmo Correia, do CDS-PP, do seguinte teor: «1
– Não há qualquer restrição à acumulação do mandato
parlamentar com o exercício de funções docentes em estabelecimentos de ensino privado ou cooperativo, não estando por isso o Deputado obrigado a solicitar qualquer autorização à Assembleia da República;
2 – A acumulação do mandato parlamentar com o
exercício de funções docentes em estabelecimentos de
ensino público é igualmente livre e não depende de prévia
autorização da Assembleia da República, estando apenas
vedado ao Deputado, nos termos do disposto no n.º 2 do
artigo 20.º do Estatuto dos Deputados, a acumulação dos
respectivos vencimentos.».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, como a Comissão
de Ética confirma, estamos em face do exercício de um
direito, não havendo por isso lugar a qualquer votação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="35">Srs. Deputados,
de acordo com o solicitado pelo Tribunal Criminal da
Comarca de Lisboa, a Comissão de Ética decidiu emitir
parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Alberto
Costa (PS) a prestar depoimento, por escrito, como testemunha, num processo que se encontra pendente naquele
tribunal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.
Visto não haver objecções, vamos votar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, está em apreciação.

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="36">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="36">Para interpelar a
Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, interpelo a Mesa para que não fique qualquer equívoco da
leitura dos pareceres da Comissão de Ética que acabou de
ser feita pelo Sr. Secretário da Mesa.
Sr. Presidente, quando fui consultado sobre a minha
posição quanto a depor nos tribunais em relação a processos que são obviamente anteriores à minha vida política,
mantive a posição que expressei há quatro anos, era eu
Deputado na anterior legislatura, uma posição que não é
entendimento corrente desta Casa. Ou seja, eu entendo que
a imunidade parlamentar não deve servir para blindar
quem quer que seja relativamente a factos anteriores ou
estranhos à sua vida política e que é absolutamente injusta
a cominação de suspensão do mandato para poder responder por aquilo que, em minha opinião, é devido e estranho
à vida política e parlamentar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Sr. Deputado Paulo Portas, fica
registada a sua declaração.
Srs. Deputados, vamos, agora, retomar a discussão do
projecto de lei n.º 28/VIII — Criação da área metropolitana de Leiria, apresentado pelo PSD.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada
Maria Celeste Cardona.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sobre o projecto de lei ora em
discussão, gostaria de fazer algumas breves considerações,
algumas delas, aliás, completamente de acordo com as que
aqui já foram feitas pelo Sr. Eng.º Ferreira do Amaral.
Começo por referir que, do conhecimento que tive do
distrito de Leiria – e devo dizer que conheci este distrito
no contexto da campanha eleitoral, porque não sou natural
de Leiria, sou de bem perto, mas não sou do distrito de
Leiria –, fiquei a apreciar e a gostar da capacidade
empreendedora, da capacidade de trabalho e de iniciativa
das gentes de Leiria. Isto para dizer, portanto, que Leiria
não tem precisado do Estado para quase nada, porque, de
motu proprio, com a sua própria capacidade, têm vindo a
suprir essas dificuldades.
Porventura, apetecia-me dizer que, quando Leiria quis
alguma coisa do Estado, até teve mais do que aquilo que
queria, teve duas CCR! Julgo, aliás, que é uma situação
caricata e curiosa o facto de Leiria, que tem 16 concelhos,
estar dividida por quatro associações de municípios e duas
CCR, situação que acarreta tantos prejuízos, as mais das
vezes, para projectos de grande envergadura, para projectos que carecem de alguma uniformidade. A divisão artificial daquela zona, tão rica e empreendedora, o ter de se

dispersar por áreas de intervenção, cria, a maior parte das
vezes, prejuízos naturalmente difíceis de colmatar.
Mas, como eu dizia, o Estado nada ou muito pouco tem
feito pelas gentes laboriosas do distrito de Leiria e, quando
faz, faz demais e mal e, às vezes, até baralha.
Isto serve de enquadramento para me questionar e
questionar todos os meus colegas se, porventura, estamos
certos de que o projecto de lei apresentado pelo Partido
Social Democrata, relativo à criação da área metropolitana
de Leiria, corresponde e dá resposta aos problemas concretos das gentes de Leiria.
Penso que este projecto de lei talvez não seja, neste
momento, quer do ponto de vista político, quer do ponto
de vista jurídico, pelo menos tal como eu entendo a formação das leis, o mais adequado. Estaria muito mais à vontade, penso que estaria mais convencida de que estaria a
prestar um bom serviço a quem me elegeu, a quem fez o
favor de em mim confiar, se esta matéria fosse discutida e
analisada no contexto de uma lei-quadro sobre as áreas
metropolitanas. Tenho a convicção profunda de que medidas avulsas, medidas desenquadradas, medidas que não
são interligadas, podem não corresponder à satisfação dos
interesses que, naturalmente, se visam prosseguir quando
se apresentam diplomas desta natureza.
Por outro lado, também tenho algumas dúvidas quanto
à falta de indicação das áreas territoriais dos concelhos que
devem inserir-se na área metropolitana de Leiria.
Portanto, temo que a discussão que, posteriormente, se
seguirá exclusivamente sobre os concelhos a incluir na
área metropolitana de Leiria possa perder grande parte da
sua importância e do seu impacto. Tenho também receio,
devo confessá-lo claramente, de que a criação da área
metropolitana de Leiria possa, porventura, pôr em causa
aquilo que aprendi a conhecer e a gostar, que é a capacidade de entreajuda e a capacidade de trabalho das gentes de
Leiria.
Mas, como é natural, sou conservadora, sou democratacristã e sou reformista, e isto, para mim, significa que,
talvez, valha alguma coisa mais do que nada.
Por isso, a meu ver, apesar das deficiências, dos receios
e das dificuldades que aqui deixei expressas, penso que
prestarei um bom serviço às gentes de Leiria se não inviabilizar a possibilidade de ser discutida e analisada a criação
desta área metropolitana, até porque compreendo e aceito
que projectos de grandes dimensões, como sejam, por
exemplo, os transportes urbanos e as redes ferroviárias,
careçam de uma visão estratégica, porventura, mais uniforme e que talvez exijam a intervenção ou a criação, neste
caso, de uma área metropolitana.
Para finalizar, direi que, ainda que gostasse muito mais
de discutir esta matéria no domínio da criação de uma leiquadro – e penso que posso pedir a todos os colegas dos
outros grupos parlamentares para se avançar neste sentido
–, apesar de tudo, não será o CDS-PP e sobretudo a Deputada eleita pelo círculo eleitoral de Leiria a não dar a sua
contribuição para que, porventura, seja possível ajudar a
resolver alguns dos problemas, tão graves e tão gritantes,
de organização e de dispersão, que os leirienses, hoje,
sofrem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Gariso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Margarida Gariso (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: Na era da globalização e da urbanização,
os espaços urbanos constituem formas complexas de organização social, económica e cultural, nos quais se concentra boa, senão mesmo a maior, parte dos recursos humanos
e financeiros indispensáveis à concretização de qualquer
estratégia de desenvolvimento.
No respeitante às áreas metropolitanas, estas são, geralmente, espaços de âmbito multimunicipal, densamente
povoados, dominados por actividades económicas secundárias e terciárias, especializadas em funções de nível
hierárquico superior (supramunicipal, sub-regional, regional, nacional e internacional).
Mas as áreas metropolitanas correspondem também a
territórios caracterizados por fortes interdependências ou
interacções internas, resultantes do zonamento funcional e
da polinucleação. Estas interdependências traduzem-se em
intensos fluxos ou movimentos demográficos internos e
pendulares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="37">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="37">Tendo em conta a incapacidade dos
municípios e das respectivas associações de resolverem
problemas comuns de âmbito supramunicipal, a Lei n.º
44/91, de 2 de Agosto, criou as Áreas Metropolitanas de
Lisboa e do Porto, com funções de articulação e coordenação de acções supramunicipais. Todavia, parece consensual a inadequação, a ineficiência e a inoperacionalidade
desse modelo de gestão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="37">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados:
É possível identificar diversos modelos de organização
jurídico-institucionais de gestão integrada de grandes áreas
urbanas, como, por exemplo, associações de municípios,
autarquias metropolitanas e regionais, estruturas desconcentradas do Estado e estruturas mistas, nomeadamente de
âmbito empresarial, compostas por representantes do Estado e dos municípios.
De harmonia com o Programa do Governo, «a criação
de novas áreas metropolitanas, bem como o alargamento
das actualmente existentes, deverá ser condicionada por
um quadro legal, estabelecendo os requisitos mínimos da
condição de metrópole, bem como a definição de competências próprias de órgãos autárquicos, de concentrações
urbanas com significativa integração e interdependência
municipal».
Nesta conformidade, o Ministério da Reforma do Estado e da Administração Pública, através da resolução do
Conselho de Ministros aprovada a 6 de Janeiro de 2000,
criou a missão para a reforma da organização territorial do
Estado, tendo em vista a elaboração de estudos e propostas
de reorganização administrativa.
Assim sendo, a eventual criação de novas áreas metropolitanas não deverá resultar de decisões avulsas ou isoladas, como fazem os Deputados do PSD com o projecto ora

em discussão. Pelo contrário, deverá inscrever-se num
processo mais vasto e concertado.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os modelos institucionais que vierem a ser legalmente consagrados não
poderão ignorar a divisão e a organização políticoadministrativa existente no País, pelo que será essencial
clarificar a estrutura relacional destes modelos de gestão
face ao Estado e aos municípios, de modo a evitar conflitos
entre órgãos e serviços estatais, municipais e urbanometropolitanos, coisa que os Deputados do PSD não cuidaram de fazer.
Por outro lado, a consagração legal de novos modelos
institucionais para as grandes áreas urbanas não poderá
ignorar a existência de um sistema urbano nacional desequilibrado, litoralizado e bipolarizado, factor gerador de
assimetrias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="37">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="37">Por sua vez, a consagração legal de
novas áreas urbano-metropolitanas deverá ser previamente
estabelecida pelo Programa Nacional da Política de Ordenamento do Território (PNPOT), previsto pela Lei n.º
48/98, de 11 de Agosto, a qual estabeleceu as bases da
política de ordenamento do território e de urbanismo.
Assim, a criação avulsa de novas áreas metropolitanas
não concorre para a coerência do sistema urbano nacional.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os Deputados do
PSD, no projecto de lei para a criação da área metropolitana no distrito de Leiria — como, aliás, já havia acontecido
no projecto de lei para a criação da área metropolitana de
Aveiro —, insistem numa iniciativa desajustada e desarticulada, onde se repetem os vícios e imperfeições constantes da Lei n.º 44/91, que o PSD não sana, mas agrava.
Assim, no que respeita ao âmbito territorial da área metropolitana de Leiria, este não está definido, sendo certo que é
um dos seus elementos essenciais.
Com esta atitude, os Deputados do PSD revelam o seu
desajustamento face à realidade nacional e internacional
em que Portugal se insere, ignorando o actual cenário
comunitário em que a favorável inserção de Portugal nas
redes europeias e mundiais exige o correspondente desenvolvimento de redes nacionais capazes de crescer em simbiose, valorizando o desenvolvimento equilibrado do território nacional no seu conjunto.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Numa matéria
sobre a qual deve existir um consenso político alargado,
com a participação activa das forças vivas locais, os Deputados do PSD optam por medidas avulsas, desarticuladas e
desactualizadas, o que é revelador da sua falta de capacidade em adaptar-se à nova realidade nacional e internacional, optando apenas por marcar agenda política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Miguel Medeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="37">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Na ponta final deste debate sobre uma
matéria desta importância, quero chamar a atenção para o
facto de, de entre os Deputados eleitos pelo círculo eleito-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="38">Nem o primeiro proponente cá está!</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="38">Exactamente, nem o primeiro proponente cá está! Nem os outros Deputados, esses que também
são naturais de Leiria. Enfim, ainda posso compreender
que o Sr. Deputado Ferreira do Amaral tenha outros afazeres em Lisboa; agora, quanto aos outros Deputados eleitos
pelo círculo eleitoral de Leiria, limito-me a fazer uma
constatação.
Parece-me que o balanço que podemos fazer deste debate é simples: o PSD apresentou aqui um projecto de lei
para a criação não de uma área metropolitana mas, sim, de
um palco político para poder «fazer uns números políticos» e dizer mal do Governo do PS. Foi exactamente isso
o que aqui veio fazer e não discutir seja o que for sobre
áreas metropolitanas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="38">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="38">É que, se quiséssemos discutir assuntos
do distrito, poderíamos dizer que foi o PSD que o dividiu
em duas CCR e que as quatro associações de municípios
não dividem o distrito mas agrupam concelhos, porque são
organizações municipais; que, se o distrito hoje tem uma
delegação do IAPMEI e, em breve, vai ter uma Loja do
Cidadão, isso foi obra do PS; e que o aeroporto na Ota, se
vier a ser construído, como esperamos que venha, mesmo
com a oposição do PSD, poderá vir a potenciar a realidade
metropolitana, e, se calhar, em vez de, daqui a 20 ou 30
anos, poderemos tê-la dentro de 10 anos.
Portanto, há todo um conjunto de matérias, relativamente ao distrito de Leiria, sobre as quais poderemos fazer
aqui uma discussão, quando o PSD e os outros partidos
quiserem.
Porém, o que estava agendado para hoje era a discussão de um projecto de lei de criação de uma área metropolitana, nos seus aspectos técnico e jurídico. Só que, pelos
vistos, o único partido que falou de áreas metropolitanas
foi o Partido Socialista.
Era isto que queria deixar registado, desafiando naturalmente os Deputados do PSD a aprovarem o projecto de
construção do aeroporto da Ota, para que, então sim, daqui
a pouco tempo, possamos ter uma área metropolitana em
Leiria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente,
peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente,
é caso para dizer que há tardes em que mais valia o Partido
Socialista não sair de casa, porque «não acerta uma».

Sr. Presidente, quero chamar a atenção do Sr. Deputado
José Miguel Medeiros — e parto do princípio de que obviamente o disse por lapso — de que a Sr.ª Deputada Maria
Ofélia Moleiro, eleita pelo círculo eleitoral de Leiria, esteve sempre presente na Sala, ao contrário daquilo que o Sr.
Deputado referiu.
Em qualquer circunstância, acrescentaria que se, nesta
parte final do debate, houve, de facto, algum desinteresse
por parte de toda a Câmara foi apenas porque o Partido
Socialista, desde o início, já tinha deixado claro que estava
contra a criação da área metropolitana de Leiria. Posto
isso, era evidente que os Deputados eleitos pelo círculo
eleitoral de Leiria, assim como a população de Leiria, já
estavam informados sobre quais as intenções do Partido
Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="38">O senhor anda mal
informado! Essa nem o Marques Mendes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="38">Peço a palavra,
Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="38">Sr. Presidente,
fui interpelado directamente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Não, não foi. A interpelação foi
feita à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="38">Mas quero apresentar um pedido de desculpas à Sr.ª Deputada Maria Ofélia Moleiro, porque…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Já vi que fez um gesto, pedindo
desculpas à Sr.ª Deputada. Fica registado, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1304" speaker-name="José Miguel Abreu De Figueiredo Medeiros" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Miguel Medeiros (PS)" page-start="38">Então, que fique
claro que pedi desculpa à Sr.ª Deputada Maria Ofélia Moleiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Muito bem, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, terminado o debate do projecto de lei
n.º 28/VIII, vamos passar à discussão, na generalidade, do
projecto de lei n.º 18/VIII — Estatuto do mecenato para a
vida (CDS-PP).
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: No ano de 1998, os portugueses foram chamados a votar em referendo sobre a despenalização total do
aborto. A votação surpreendeu muita gente. O «não»,
radicalmente minoritário no País oficial, foi, a nosso ver,
saudavelmente maioritário no País real.
Sobre esta votação e este resultado, é possível fazer
uma interpretação de valores, que é, pelo menos, a que nós
fazemos e creio ser partilhada por todos aqueles que votaram «não», nesse dia: a de que os portugueses quiseram
proteger, acima de tudo, uma ideia sobre o direito à vida,
como valor e fundamento primeiro de uma certa ideia de</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">A segunda interpretação desse resultado
é a interpretação democrática e não vejo que outra possa
ser legítima. O País não pode andar de referendo em referendo, até que, quem perdeu, ganhe.

adolescentes grávidas; a pôr a solidariedade no terreno,
ajudando mães solteiras; a pôr a consciência social na
agenda da sociedade portuguesa, trabalhando com famílias
em situações e condições económicas e sociais extraordinariamente difíceis.
Numa palavra: muitas vezes, nesta Câmara, reconhecese, critica-se e condena-se — e, a nosso ver, bem — a
cultura do egoísmo, numa sociedade, que, às vezes, mitifica o progresso. Mas há — e ainda bem — um Portugal
solidário, um Portugal voluntário, um Portugal bom, um
Portugal profundamente humano, que dá o seu tempo, a
sua entrega, o seu conforto, para ajudar outros em maiores
dificuldades.
É esta a segunda conclusão do projecto que aqui trazemos.
Reconhecemos e criticamos o Estado por não fazer o
que deve na área social, mas reclamamos que, no mínimo,
o Estado favoreça o que a sociedade, em vez dele, faz
nessa mesma área social, para que Portugal seja um país
menos injusto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="39">Claro!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">Respeite-se o resultado, compreenda a
vontade e actue-se em conformidade.
E esta interpretação democrática é, a meu ver, mais
benigna e positiva para o País do que um processo de pressão permanente, que vai de bancada em bancada, do Bloco
de Esquerda sobre o Partido Comunista, do Partido Comunista sobre o Partido Socialista, para ver se provocam a
pressão do Partido Socialista sobre o Primeiro-Ministro e
as suas convicções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">Assim, a primeira conclusão que tiro é
que este projecto de lei representa o primeiro de vários,
por parte de quem defende outro caminho, porque o «não»
que cada um de nós, na nossa bancada, entregou foi um
«não» de responsabilidade, um «não» de humanidade, um
«não» de quem acredita que é possível proteger o direito à
vida e ajudar as mulheres que recorrem ao aborto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">Por isso mesmo, quero começar por dizer que este projecto de lei está obviamente aberto e disponível a quem votou «não» mas também a quem votou
«sim».
Em segundo lugar, queremos nós, com esta iniciativa,
reconhecer, salientar e ajudar a melhorar a circunstância
de, na sociedade portuguesa, existirem centenas de associações, espalhadas por todo o País — associações, instituições, casas, centros —, que se dedicam a fazer o que o
Estado não faz, ou seja: a pôr o coração em movimento,
dando colo, tecto, carinho e acolhimento a crianças abandonadas; a pôr a sensibilidade em acção, aconselhando
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">Por outro lado, agimos no domínio do
mecenato. A própria ideia do mecenato é o reconhecimento de uma sociedade contratual, de partilha de responsabilidades e com insuficiência das políticas públicas ou do
próprio Estado, face aos dramas e à complexidade dos
problemas sociais modernos. O mecenato foi fazendo o seu
caminho na área da cultura, na área do ambiente, na área
do desporto, na área da ciência e por fim, de forma saliente, na área social. O que nós queremos é que haja mais
mecenato para quem faça mais trabalho social; o que nós
queremos é que haja mais incentivos a quem mais ajuda os
outros;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">… o que nós queremos é uma política
fiscal que ajude a família, que pense nela e que beneficie
mais quem mais justiça faz, trazendo humanidade e solidariedade a uma sociedade que, em muitos domínios, é ainda
profundamente desumana, onde a desigualdade de oportunidades começa num valor fundamental que é o direito a
uma maternidade responsável.
Temos, em Portugal, um problema sério que motivou o
referendo sobre o aborto. Acreditamos nós e acredita muita
gente, há um valor infinitamente superior e que é o termómetro de uma civilização, que é o valor que nós damos à
vida. E o que nós queremos é adequar a lei fiscal a um
valor maior que queremos proteger. Por isso mesmo, e
dando dois exemplos muito simples e muito práticos, o
nosso projecto permite a um empresário, que, por hipótese,
dê 1000 contos para se fazer um concerto e que, por essa
razão, pode, actualmente, descontar 120 contos no IRC,
pensar, amanhã, em dá-los também, se não, sobretudo, a
uma instituição que acolha crianças abandonadas ou que
trabalhe com mães solteiras, porque, se o fizer, pelo nosso
projecto, poderá descontar 500 contos no IRC.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="40">É uma enorme oportunidade para despertar a generosidade, apoiar o voluntariado e incentivar a
solidariedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="40">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="40">Este diploma não pretende, como às vezes se ouve nesta Câmara, resolver todo um problema. É o
primeiro de muitos projectos de lei e pretende, certamente,
ajudar a resolver um problema.
No IRS, uma pessoa que dê 100 contos a um clube
que fomente o desporto deduz à colecta 25 contos; mas
se pensar em dá-los a uma instituição que acolha crianças
abandonadas ou que trabalhe com mães solteiras, poderá
deduzir 30 contos à colecta. É isto que queremos, é um
desafio à sociedade portuguesa, um benefício à sua generosidade, àqueles que nos merecem o imenso respeito de serem
pessoas que entregam uma boa parte da sua vida a proteger o
direito à vida de quem tem maiores dificuldades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Inscreveram-se para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Paulo Portas as Sr.as Deputadas Maria José Campos e Isabel Castro. Porém, o Sr. Deputado Paulo Portas não dispõe de tempo para responder,
tem apenas 9 segundos. Assim, pergunto se as Sr.as Deputadas estão dispostas a ceder ao CDS-PP algum tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="40">É o chamado mecenato da palavra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">É fácil fazer perguntas quando
não há condições para serem respondidas.
Sr.ª Deputada Isabel Castro, Os Verdes cedem algum
do seu tempo disponível ao CDS-PP?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="40">Não, Sr. Presidente. Não podemos ceder!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">E o PS pode ceder algum do seu
tempo disponível ao CDS-PP, para que o Sr. Deputado
Paulo Portas possa responder?
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, o PS
cede 1 minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Assim, o Sr. Deputado Paulo Portas irá dispor de mais 1 minuto para responder.
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria José Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1525" speaker-name="Maria José Vidal Do Rosário Campos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria José Campos (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Paulo Portas, escutei com muita atenção a sua
intervenção e devo dizer que também eu sou uma cidadã
assumidamente empenhada nas questões sociais que ainda
afligem a nossa sociedade, muito particularmente nas que
V. Ex.ª invocou como estando na base do vosso projecto
de lei. Mas como o Sr. Deputado sabe, qualquer lei do
mecenato traduz-se, na prática e no essencial, em acções
de boa vontade de alguns mecenas que, eventualmente,

aparecem a troco de uns quantos benefícios fiscais e que,
por esse motivo, têm um carácter casuístico e aleatório.
Por isso, entendo que os mecenatos fazem sentido quando
aparecem como complementos da acção do Estado, nomeadamente em certos domínios, como é caso dos que são
abrangidos pelas diversas leis do mecenato que existem
nas várias áreas.
Neste aspecto, também devo dizer – e certamente o Sr.
Deputado sabe-o tão bem quanto eu – que, no nosso país,
infelizmente, o mecenato, apesar de já existir desde 1986,
ainda tem um impacto relativamente reduzido. E até estamos à vontade para falar disto, porque o PS tem sido sempre favorável à legislação sobre o mecenato, tendo inclusive introduzido o mecenato social na anterior Legislatura, o
que, aliás, foi aprovado por esta Câmara e até representou,
digamos assim, uma profunda reforma, do ponto de vista
social, nas áreas que até aí existiam no mecenato, embora
reconheçamos, devo dizer, que o mecenato, por si só, não é
suficiente para restabelecer critérios de justiça e de equidade social, com é evidente.
No entanto, também é certo que este tipo de mecenato
pode ter o seu lado perverso. Como o Sr. Deputado sabe,
nomeadamente o mecenato social, como, porventura, não
tem um carácter tão mediático e publicitável como terá a
boa acção que se pratique no mecenato cultural ou desportivo, acaba, infelizmente, por perder o seu impacto.
Assim, considero que seria um pouco ilusório pensarmos em equacionar problemas tão graves e profundos
como os que o Sr. Deputado acaba de invocar utilizando
apenas uma variável financeira, que, como eu disse, tem
um carácter casuístico e aleatório. Se assim fosse – mas
penso que esta não será, certamente, a vossa ideia –, seria
uma pequena medida para uma tão grande questão.
Por outro lado, Sr. Deputado Paulo Portas, também é
importante acrescentar, pelo que se uma alteração a uma
lei do mecenato, introduzindo-lhe novas fórmulas, for no
sentido de complementar o que já existe será, naturalmente, louvável e bem-vinda.
Por tudo isto e porque parece que o tempo já se vai esgotando – e quem fala pela primeira vez ainda não tem a
noção do tempo –, faço-lhe, Sr. Deputado Paulo Portas,
esta simples pergunta: acredita de facto que com uma simples alteração à lei do mecenato, que já existe, ainda que
levada às mais altas majorações, se pode, efectivamente,
resolver os tão graves e cruciais problemas que, no fundo,
estão subjacentes ao vosso projecto de lei?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Paulo Portas, que dispõe de 1 minuto, tempo
cedido pelo PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Maria José Campos, quero, em primeiro lugar,
apresentar-lhe os meus cumprimentos e, em segundo lugar,
dizer-lhe o seguinte: uma de duas, ou estamos aqui conformados ou estamos e somos inquietos, e eu acredito na
capacidade que ainda existe para inquietar as consciências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="40">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="41">Acredito e quero, sobretudo, pensar na
frase dita por João Paulo II, há uns anos atrás, no chamado
discurso de Tours, e que nos lembra que: «a sociedade
moderna, os seus políticos e as suas instituições serão
olhados e julgados pelo olhar que têm sobre a pobreza».
Acredito que, apesar de ser um passo entre muitos – como
fui o primeiro a dizer –, representa a responsabilidade do
nosso «não», que não é um «não» de inércia, muito menos
de insensibilidade. Acredito que, apesar de tudo, fizemos
ou queremos fazer à lei do mecenato algo que é muito
importante, porque o salto que damos, do ponto de vista
dos benefícios, é muito importante e muito sério.
Realmente, entre dar 1000 contos para um concerto,
que é mediático, e poder descontar 120 contos no IRC, ou
dar 1000 contos para uma instituição que trabalhe com
crianças abandonadas e poder descontar 500 contos, há
uma diferença. Pode ser que inquiete o egoísmo, pode ser
que faça as pessoas pensarem duas vezes. E nós achamos
que vai fazer as pessoas pensarem duas vezes, porque,
felizmente, há um País solidário, há um País voluntário, há
um País que, às vezes, não se vê, não se lê, nem se ouve,
mas entrega uma boa parte da sua vida a melhorar a vida
dos outros…

No que respeita à pobreza, por exemplo, na evolução
da atribuição do rendimento mínimo constata-se o aumento
do número de beneficiários – a maioria são pessoas em
plena idade activa e mulheres – e de jovens, significando
que as causas geradoras desta situação continuam a não ser
atacadas seriamente. Na verdade, a precariedade de
emprego alarga-se, para além do baixo nível de qualificação há insucesso escolar e falta de formação profissional.
Com a liberdade de circulação sem restrições, os rendimentos do capital isentam-se ou excluem-se das suas
responsabilidades sociais, não contribuindo para os orçamentos do Estado, enquanto os rendimentos do trabalho e
do consumo vêem acrescidos o esforço fiscal e as contribuições para os objectivos de solidariedade e de coesão
social.
O CDS-PP faz parte dos partidos que sempre foram defensores de políticas liberalizadoras com consequências
desastrosas no crescimento rápido das desigualdades, na
extensão da pobreza e da exclusão e na perda de coesão
das sociedades. O seu projecto de lei enferma do mesmo
espírito retrógrado e confessional que caracteriza o seu
comportamento quando se trata, por exemplo, de implantar
o direito à saúde reprodutiva, onde a juventude tem de ter
acesso à educação sexual, aos métodos contraceptivos e às
consultas de planeamento familiar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="41">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="41">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="41">… e que nada pede em troca, pede apenas para poder ter um orçamento no fim mês, para poder
abrir mais uma casa de apoio, para poder contratar uma
psicóloga, para poder contratar uma assistente social, para
poder dar mais ajuda a mais gente, porque a lista de pedidos, aquilo a que os economistas chamariam a procura, é
infinitamente superior à oferta.
Por isso, o nosso caminho está ainda muito longe de ser
conseguido e este é um passo, mas é um passo importante
para inquietar as consciências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Fátima Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Fátima Amaral (PCP)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Um dos pilares em que assenta o nosso regime
constitucional é o dos direitos e garantias sócioeconómicos, designadamente os direitos ao trabalho, à
segurança social, à protecção da saúde, à habitação, constituindo a protecção à família, à paternidade, à maternidade,
às crianças e aos jovens, obrigações do Estado que devem
ser assumidas de forma plena.
No entanto, a política prosseguida por sucessivos governos tem visado reduzir ao mínimo as funções e tarefas
do Estado, estando assim o exercício dos direitos a este
nível e o consequente progresso social a ficarem cada vez
mais comprometidos.
Portugal apresenta um elevado volume de trabalhadores com baixos salários, sendo as mulheres e os jovens os
mais atingidos – um parêntesis para referir que as receitas
provenientes do trabalho por conta de outrem são a principal fonte de rendimento dos agregados familiares com
crianças a cargo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="41">Sendo a contracepção uma conquista
civilizacional, ela é apenas parte do direito à dignidade da
mulher, mas, mesmo assim, a realidade é que a informação
apenas chega a uma ínfima parte da população, o planeamento familiar está longe de corresponder às necessidades
e os contraceptivos não são acessíveis também a um número significativo de pessoas.
Lembramos que em 1998 saiu uma Resolução da Assembleia da República que aponta no sentido de pôr a
funcionar os centros de saúde com efectiva gratuitidade
dos meios contraceptivos prescritos e a implementação de
programas especiais para grupos de risco: adolescentes,
toxicodependentes e prostitutas.
Mais uma vez, dizemos que é preciso que o Governo
actue para que os direitos consagrados se realizem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="41">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="41">Não esquecemos também que o CDSPP promoveu e alimentou a campanha manipuladora de
sectores da sociedade portuguesa apostados na perpetuação
do obscurantismo em nome de um falso direito à vida.
O PCP tem sido o pioneiro na apresentação de medidas
que contribuem para o avanço quer dos direitos políticos e
sociais quer das mentalidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="41">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="41">Com efeito, já em 1982 propusemos,
entre outros, diplomas sobre o planeamento familiar e
educação sexual e a protecção à maternidade. Mais recentemente, apresentámos projectos de lei sobre protecção às
mulheres vítimas de violência, para instituir o direito a</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="42">Fale do projecto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="42">Depois de quem tanto apregoou medidas para se implementar a educação sexual e o planeamento familiar como solução para muitos dos graves problemas que condicionam o estatuto da mulher, a apresentação
desta iniciativa legislativa é a prova cabal de que o PP
continua a não aceitar princípios surgidos na sociedade
contemporânea, tais como o de associar o controlo dos
nascimentos à noção de saúde, o conceito de sexualidade
humana associado à ideia de saúde e bem-estar biológico e
psicossocial e o da imprescindibilidade da partilha das
responsabilidades familiares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="42">Não percebeu nada!
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. VicePresidente Mota Amaral.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr.ª Deputada Fátima Amaral,
peço-lhe que conclua, pois já esgotou o tempo de que
dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="42">Termino já, Sr. Presidente.
O direito à vida digna não se protege através de benefícios fiscais em donativos, ainda por cima não para tomar
medidas de prevenção mas para pontualmente se aplicarem
paliativos mal orientados. Mais: o conceito utilizado de
mãe solteira, se na I República se utilizava num sentido
positivo, actualmente tem um pendor negativo. A protecção deve ser concedida aos pais e às mães sós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="42">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="42">Por último, a gravidez é uma questão
de saúde pública para ser tratada pelo Estado e não para
ficar nas mãos de associações ou instituições privadas a
definição de apoios à gravidez de risco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="42">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="42">Aliás, sejamos claros, o único objectivo deste projecto lei do PP é tentar dizer que a despenalização da IVG (interrupção voluntária da gravidez) em
determinadas circunstâncias pode e deve ser substituída
por medidas caritativas. Assim sendo, como é, torna-se
incompreensível e condenável a atitude anunciada pelo PS
de o votar, provavelmente, porque ou se trata de «meter a
cabeça na areia», para dizer que o PS nada vê e percebe, o
que não acreditamos, ou se trata de um exercício de pura
hipocrisia política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="42">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="42">É preciso atacar as causas estruturais
da pobreza, da discriminação do desemprego e da precariedade, e o PP não o quer!
São as propostas do PCP ou outras similares que verdadeiramente garantem e protegem a vida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="42">Sr. Presidente, peço
a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="42">Para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="42">Para exercer o direito regimental da defesa da honra da bancada, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="42">Tem a palavra, Sr.
Deputado, mas peço-lhe que seja brevíssimo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="42">Serei muito breve,
Sr. Presidente.
Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Fátima Amaral, por vezes, nós, e eu muito em particular, pois conheço o PCP
desde 1974, alimentamos a esperança de o ver mudar.</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="43">Só desde 1974?!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">Sim, só, efectivamente!
Mas são intervenções como a que acabamos de ouvir
que, por vezes, nos fazem perder a esperança.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="43">Em relação às suas esperanças estamos descansados!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">Os senhores, por vezes, são cada vez
mais iguais e andam muito para trás no tempo!

prevê, ainda mais para isentar fiscalmente quem toma essa
atitude!
Tenho dito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="43">Disse, mas disse mal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="43">Então, revoguem
todo o Estatuto do Mecenato, se é «caridadezinha»!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="43">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">Compreendo que tantas pessoas boas
abandonem as vossas fileiras!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="43">Ah!…</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">Às vezes, interrogava-me sobre o porquê, mas, após esta intervenção, hoje e aqui, percebo por
que o fazem. É difícil, seguramente, pessoas de consciência social poderem ouvir impunemente uma intervenção
destas.

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, peço
a palavra para interpelar a Mesa, e é mesmo para uma
interpelação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="43">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, a
questão já está ultrapassada, mas, mesmo assim, gostaria
de recordar o Sr. Presidente de que a minha camarada
Fátima Amaral usou da palavra para dar explicações a uma
defesa da honra da bancada do CDS-PP, pelo que o minuto
e meio de que dispôs não lhe foi concedido por benevolência da Mesa; pelo contrário, ao utilizar essa figura regimental tinha direito a três minutos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="43">Não diga asneiras!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="43">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">Asneiras disse a sua colega de bancada,
não fui eu!
Os senhores têm de entender que perderam o referendo! E vieram aqui tirar desforço do povo português! Aceitem o resultado do referendo. Perderam! Uma vez que
perderam o referendo, vamos trabalhar em conjunto para
minorar a situação trágica e aflitiva de tantas e tantas
mulheres, que necessitam mais de apoio do que de intervenções infelizes e lamentáveis como estas que hoje aqui
foram feitas pela vossa bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="43">Para dar explicações, tem a palavra a Sr.ª Deputada Fátima Amaral, dispondo, para o efeito, de um minuto e meio, tempo concedido pela Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Fátima Amaral (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Basílio Horta, a intervenção de V. Ex.ª confirma, mais uma vez, que o CDS-PP continua a querer andar
para trás, contra o movimento dos ponteiros do relógio!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="43">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="43">E vocês estão contra o povo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1465" speaker-name="Maria De Fátima Caeiro Queimado Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="43">São os senhores que têm de compreender que a preservação da vida da mulher – e nós só vemos
essa vida com dignidade – não se defende com medidas de
caridadezinha, que é aquilo que o vosso projecto de lei

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="43">Eu tinha isso presente, Sr. Deputado Octávio Teixeira, mas estava a tentar
convencer a sua camarada a ser curta na sua intervenção, o
que, aliás, consegui. Mas o Sr. Deputado Octávio Teixeira
tem toda a razão.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada
Maria Luísa Vasconcelos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Luísa Vasconcelos (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: «Os príncipes e cortesãos
não gostam muito que lhes digam a verdade sobre a situação do país» – quem disse isto foi São Tomás Moro,
exprimindo a sua preocupação quanto às fragilidades dos
direitos à vida e de vida dos seus concidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="43">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="43">Hoje, cabe-nos a nós estabelecer uma
aproximação contínua aos problemas sociais que permita
que o cidadão tenha o direito à vida de uma forma digna e
adequada à sua natureza.
Para o Partido Socialista, a solidariedade social deve
ser encarada como o exercício de uma responsabilidade
civil, partilhada, onde se inclui, certamente, a figura do
mecenato.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="43">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="43">Mas é igualmente certo que o Estado
tem deveres indeclináveis para com os cidadãos nestes
domínios.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="44">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="44">Ninguém disse isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="44">É neste sentido, com esse reconhecimento e essa responsabilização, que a promoção destes
direitos tão fundamentais tem vindo e continuará a ser
abordada pelo Governo e pela maioria parlamentar que o
apoia no Plano Global de Igualdade de Oportunidades, no
Plano Nacional de Emprego, na relação com as IPSS e
mesmo no âmbito da presidência da União Europeia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="44">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="44">Nestes planos, protegem-se questões
tão cruciais como a promoção da igualdade de oportunidades no emprego e nas relações do trabalho, a conciliação
da vida privada e profissional, a protecção social da família e da maternidade e a protecção no domínio da assistência na saúde. Não significa isto que não haja lugar para
que a generosidade individual, ainda que casuística e
incerta, ocorra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="44">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="44">Por isso mesmo, em 1999, a última revisão da lei do mecenato consagrou e ampliou as dimensões do mecenato social, com o claro apoio do Partido
Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="44">Fazê-lo seria querer promover a protecção de direitos fundamentais com práticas que, por
serem tão exíguas, desvirtuam o que deve ser essa mesma
protecção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="44">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="44">Ainda assim, permanece o reconhecimento de que o exercício da responsabilidade civil é tanto
mais obrigatório quanto mais pretendida é a solidariedade
e é tanto mais conseguido quanto mais equilibrada é essa
responsabilização.
Nesse sentido, como foi dito nesta tribuna, por razões
distintas, haja vontade! Haja vontade e coragem política,
nossa e dos Deputados da oposição, para que o mérito de
intenção que este projecto de lei certamente possui esteja
subordinado e devidamente enquadrado num programa de
actuação concertada, através do Ministério da Igualdade,
no cabimento das matérias, em extensão, do aconselhamento da jovem até ao êxito da sua maternidade, dos direitos da criança, incluindo a sua protecção na inserção familiar, da aprendizagem dos valores da vida até à sua formação, à altura da ambição do lugar que lhe convenha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS e do CDS-PP" page-start="44">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="44">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="44">O apoio privado ao social pode, de facto, actuar como um complemento à acção pública.
Com realismo, todos sabemos que alguns, parcos, estudos disponíveis revelam algum desinteresse por parte da
maioria das empresas relativamente a prática mecenática,
quer pelo que consideram ser o carácter reduzido dos
benefícios fiscais, quer pelo receio de complexificação
burocrática. Ainda assim, o móbil do benefício fiscal ou da
promoção da imagem institucional da empresa são identificados como estímulos à prática do mecenato, dessa forma
se desvirtuando pelo interesse o que deveria ser, por definição, uma prática solidária, desinteressada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="44">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="44">Com certeza!</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="44">Não se confunda, portanto, o espaço de
acção do Estado com o das mercês de alguns, quando de
projecto tão de direito se trata. Seguramente, o próprio
CDS-PP tem consciência de que seria ineficaz e insuficiente proteger situações tão fundamentais com um mero exercício de benefícios fiscais, de impactos, infelizmente, limitados.
Por outro lado, seria uma confusão perniciosa, que o
PS não alimentará, sugerir que se pode resolver com medidas fiscais deste tipo todo o complexo problema de ajuda
às mulheres que, em circunstâncias ainda muito difíceis,
recorrem ao aborto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1515" speaker-name="Maria Luísa Silva Vasconcelos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados:
O ideal cristão e socialista que me orienta diz-me «que
todos nasçam com iguais oportunidades». Se tal jamais
acontecer, que seja o Estado a estabelecer essas proximidades.
Entretanto, não fiquemos na contrição das culpas e
permita-se, desde já, uma melhor, mais cuidada e mais
integrada análise do projecto de lei em apreço, em sede de
comissão, determinando-se devidamente o que devem ser
os benefícios, a preponderância e o estatuto que lhe devem
ser atribuídos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="44">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="44">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Maria Manso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ana Maria Manso (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: O presente projecto de lei sobre o
estatuto do mecenato para a vida vem suscitar uma questão
essencial que o referendo nacional sobre a interrupção
voluntária da gravidez colocou de forma concludente na
ordem do dia, que é a de ajudar a combater o aborto e a
defender a vida ou, de forma ainda mais directa e cruel, o
problema humano e social que resulta do facto de tantas
mães, sem o desejarem, sentirem a tentação e a necessidade de recorrer ao aborto.
Mas nós somos claros: somos a favor da vida, somos
contra a liberalização do aborto e a favor da protecção da
maternidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="45">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="45">Esta é uma questão de convicção e de
consciência.
Mas nós não somos autistas nem fechamos os olhos à
realidade. E a realidade nua e crua é esta: há mulheres e
mães de Portugal que recorrem ao aborto não por vontade
mas por necessidade, que são forçadas a interromper uma
gravidez não por o desejarem mas porque as condições
económicas ou sociais, quantas vezes, a tal obrigam.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="45">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="45">Não defendemos nem apoiamos essa
situação, mas também não as condenamos. Compreendemos que, muitas vezes, o aborto é, nessas situações, um
caso de força maior ou um estado de necessidade.
O problema está, seguramente, na existência dessas situações. Mas o problema maior e mais grave está, sobretudo, no facto de essas situações poderem ser evitadas e não
o serem, criando dramas pessoais, humanos e sociais que
às vezes nem imaginamos na sua total e plena dimensão.
Este é um problema que não se combate com a liberalização do aborto, como alguns defenderam. Essa é a solução fácil, mas não é a solução séria e responsável.

centes? Como está o acolhimento, o apoio o aconselhamento e o encaminhamento de mulheres grávidas e de
mães trabalhadoras, com problemas económicos, familiares ou profissionais graves?
Como é possível que o Governo prometa uma verdadeira política de apoio à família e à mulher sem, ao mesmo
tempo, criar condições humanizantes, eficazes e eficientes
nos serviços de saúde? Como é possível garantir o acesso e
o encaminhamento, com garantia de qualidade, à mulher
grávida em situação difícil quando não há uma política
social global e integrada da saúde e segurança social?
Como é possível assumir compromissos solenes perante os portugueses quanto à melhoria do papel da mulher na
sociedade portuguesa quando nem sequer estão resolvidos
os problemas críticos da maternidade, da infância, da deficiência e do idoso, que histórica e culturalmente sobrecarregam e penalizam a mulher?
Como é possível continuar a assistir, de forma impávida e serena, à violência física, psíquica e sexual de metade
das mulheres portuguesas, num verdadeiro atentado contra
os direitos humanos?
As respostas a estas questões são, infelizmente, muito
negativas. Nada de essencial foi feito, porque também
nesta matéria — ou sobretudo nesta matéria — a hipocrisia
é mais do que muita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="45">É sim, senhora!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="45">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="45">Liberalizar o aborto pode ser, para alguns, a tentativa de limpar ou de aliviar consciências, mas
acaba por ser, ao fim e ao cabo, apenas e só o reconhecimento de que o Estado ou a sociedade têm a consciência
pesada, porque não fizeram — e continuam a não fazer —
o que pode e deve ser feito para proteger e realizar uma
paternidade responsável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="45">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados:
Em 28 de Junho de 1998, o povo português, em referendo
nacional, manifestou-se a favor da vida ao votar negativamente a despenalização do aborto. Foi claro e pronunciouse pela vida e a favor do «não» consciente, rejeitou o facilitismo e a ligeireza dos que em vez de combaterem as
causas do problema se limitaram a atacar — e a atacar mal
— as suas consequências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="45">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="45">E hoje, quase dois anos depois, sejamos francos e directos, o problema, no essencial, mantémse e muitas são as mulheres que continuam a ter de recorrer a um aborto que não desejam, que não pretendem e que
lhes causa danos humanos e de consciência incontornáveis.
E tudo isto sucede porque, passado o tempo do referendo, nada de importante foi feito, nada de essencial foi
alterado e nada de substantivo foi realizado.
É justamente por isso que, dois anos volvidos, importa
perguntar: o que é que o Governo fez para combater este
drama? Como está o acolhimento, o apoio, o aconselhamento e o encaminhamento de grávidas e de mães adoles-
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="45">Aqueles que tanto tentaram pela liberalização do aborto nada fizeram a seguir para resolver ou
atenuar o problema. Cruzaram os braços, quando podiam e
deviam ter actuado; resignaram-se perante o drama, quando podiam e deviam ter agido; abrandaram a luta, quando
podiam e deviam ter trabalhado, mais e melhor, na perspectiva da defesa da vida, da protecção da mulher grávida,
de uma melhor eficácia e eficiência dos serviços públicos
de saúde.
E é esta hipocrisia que não é tolerável, é este comportamento de omissão que não é admissível, é esta postura
negligente que, para nós, não é aceitável.
A nossa posição é outra, é bem diferente: condenamos
o problema, compreendemos o drama do aborto, sabemos
que ele não está nem resolvido nem atenuado e sabemos
que muitas mulheres e mães não se conformam com a
passividade do Estado e o adiamento de soluções.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Temos a obrigação de agir e já que o Governo não fez nem faz nada de
essencial para atenuar este flagelo, é nossa obrigação fazêlo. É um imperativo político e de consciência, é uma exigência da vontade e da cidadania.
O presente projecto de lei é um bom ponto de partida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="45">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="45">Merece, por isso mesmo, a nossa saudação.
Mas podemos e devemos ir ainda mais longe, ser mais
ousados, ambicionar uma política mais abrangente, mais
profunda e mais eficaz.
Há que actuar promovendo uma política de apoio à
família no seu todo, no sentido da realização integral da
pessoa, designadamente da criança, da mulher, do defi-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="46">… há que actuar com vontade e determinação política adequadas e não com meros remendos,
que não são a solução.
Por isso, o Partido Social Democrata vai apresentar na
Mesa da Assembleia da República um projecto de lei de
apoio à protecção à natalidade, o qual, imbuído daqueles
princípios e apontando novas soluções, pode e deve ser um
contributo decisivo para este debate e para o combate sério
a este problema.
Nesta linha de coerência, o PSD vai também apresentar
na Mesa da Assembleia da República um outro projecto de
lei de bases sobre a política da família, com o objectivo de
formular o quadro jurídico que permitirá a globalidade e
integração das medidas da política familiar.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, uma coisa é
certa: hoje, como há dois anos atrás, somos coerentes e
iguais a nós próprios, humildes e tolerantes perante o
drama do aborto; compreensivos e solidários para com as
mulheres que a ele recorrem; firmes e determinados no
combate às suas causas; claros e directos na opção pela
vida e em prol de uma paternidade consciente e responsável; convictos e exigentes na defesa da pessoa humana,
da família e, sobretudo, de uma sociedade com valores e
com referências, …
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="46">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="46">… uma sociedade democrática e personalista, uma sociedade que atenda à exigência do «ter»
mas que valorize, sobretudo, a dimensão do «ser», uma
sociedade, em suma, mais humana, mais tolerante e, sobretudo, mais solidária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="46">Para uma intervenção neste debate, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="46">Sr. Presidente, dissenos o Dr. Paulo Portas que nos arriscávamos a que, aqui,
na vida parlamentar, houvesse uma espécie de efeito de
dominó, em que o Bloco de Esquerda tentava influenciar o
PCP, o PCP tentava influenciar o PS e sabe-se lá que mais
desgraças virão a seguir!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="46">E o PS o PrimeiroMinistro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="46">Devo dizer-lhe que não tem razão a este
respeito, por duas razões: primeiro, porque se assim fosse
arriscávamo-nos a que o dominó chegasse até às certezas
do seu grupo parlamentar, coisa que queremos evitar a
todo o custo para preservar a vossa tranquilidade; segundo,
porque no debate político o que conta é o argumento, a
razão política e a força dessa razão. Isso, naturalmente,
significa que, nas propostas e na sua avaliação, na argumentação e na sua exposição, nos dirigimos a todas as
bancadas sem excepção.
No entanto, é certo que lhe quero agradecer um facto
importante do seu discurso, que é o de ter contribuído para
clarificar os campos que se devem delimitar nesta votação.
Dizendo-nos que se tratava de uma discussão sobre o valor
da vida, sobre a ideia da civilização e sobre a valorização
do Portugal bom, creio que nos ajudou, a todos nós, a
perceber que há opções que têm de ser tomadas em nome
da clarificação política.
E vou confessar-lhe que uma das minhas fraquezas é
ler, com atenção, um jornal que não só dá ao seu partido,
dia sim, dia não, acesso à primeira página,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="46">Qual é?!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="46">… com o grande destaque que certamente merece, como dá também grande atenção às suas
virtudes peripatéticas e à sua argumentação.
Diz O Dia…
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="46">Já descobrimos qual
é o jornal e quem o lê!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="46">… que o Dr. Paulo Portas apelou, em
Fátima, ao apoio de todas as forças ao projecto que o seu
partido apresenta como a consequência do «não» pedido
no referendo ao aborto, o que fez também o favor de nos
explicar que era a lógica dessa proposta.
Aliás, o artigo conclui, depois de nos lembrar esses
elementos fundamentais, coisa que aqui veio recapitular,
nestes termos, para os quais chamo a atenção da Sr.ª Deputada Maria Luísa Vasconcelos, cujo ecumenismo valorizei:
«O Partido Popular mostra que, em termos de oposição,
continua a dar cartas na Assembleia da República. Resta
agora saber se face ao espírito dominante no Parlamento
(…)» — não é o tal Portugal bom — «(…) esta proposta
poderá ter a aceitação que lhe é devida.»
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="46">Não me diga que
acredita no jornal O Dia!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="46">Creio que a discussão remete, fundamentalmente, para um problema crucial: Portugal é um dos
países que apresenta uma das maiores percentagens de
mães jovens e, sobretudo, de mães adolescentes. Em 1997,
na região de Vale do Tejo, 22% das grávidas eram mulheres jovens, com idades compreendidas entre e os 10 e os
19 anos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="47">Mas vão deixar de ter!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="47">Devo dizer-lhe que mesmo quando a
proposta do Bloco de Esquerda a esse respeito for aprovada — ouça bem, Sr. Deputado —, tais organizações continuam a usufruir de benefícios fiscais, …
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="47">As paróquias não
são organizações!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="47">… porque é nosso entender que os benefícios devem ser dados a todas as organizações, nomeadamente, nesse campo, às organizações religiosas, que praticam actos de solidariedade social da mais vasta índole. O
mesmo não se estende às instituições como tal, mas essa é
uma matéria que discutiremos quando lá chegarmos. Não é
o caso destas, porque já o têm e, portanto, fica o vosso
mecenas dos concertos a 1000 contos por donativo, que
vão tentar convencer. Mas mais valia que tentassem convencê-lo de uma forma mais elementar.
Creio que os dois problemas fundamentais não são tratados desta forma e não o são porque não remetem para o
conjunto das actuações públicas e privadas e para a responsabilidade pública, que é indispensável a este respeito.
Isto significa, sobretudo, dois capítulos sobre os quais
teremos de prolongar a discussão neste Parlamento e para
isso o sinal será dado, creio eu, se tivermos a coragem de
votar as soluções fáceis e as demagogias facilitistas, recusando este projecto.
Essas duas vias são, no nosso entender, incentivar a
educação sexual em primeiro lugar nas escolas, o que quer
dizer que faremos uma proposta, ou convergiremos com
quem quer que a faça ou que a defenda, no sentido de
promover a divulgação de contracepção de emergência
distribuída gratuitamente nas escolas, como já acontece
noutros países, ou seja, a pílula do dia seguinte, de forma a
que o futuro dessas jovens de 14 anos, que não estão preparadas para responsabilidades como a de serem mães, seja
devidamente precavido.
Em segundo lugar, quero dizer-lhe que a solução não é,
em nosso entender, aquilo que no vosso projecto aparece
como casas para mães solteiras.
Aliás, devo dizer que o termo chega a ser ofensivo. O
que é uma mãe solteira?…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="47">Fique descansado
que elas sabem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="47">É uma mãe não casada ou é uma mãe
sozinha?
Esse termo está cheio de preconceito e devo dizer-lhe
que — a Sr.ª Deputada Maria Celeste Cardona já cá não
está, mas se ela tivesse o benefício da procura do ar dos
tempos saberia que hoje se respeita a pluralidade de situações familiares – a isto chama-se situações de monoparentalidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="47">Sr. Deputado,
terminou o seu tempo. Faça o favor de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="47">Vou terminar, Sr. Presidente.
Gostaria ainda de saber se o Partido Popular ou outros
partidos que o apoiam nesta sede, estariam dispostos, por
exemplo, no debate orçamental, a transformar o coeficiente
conjugal do IRS em coeficiente familiar. Essa medida, sim,
teria peso para estas mães, para estas famílias que têm toda
a dificuldade de sobrevivência nestas condições.
Quanto ao resto, que seja discutido quando o pudermos
discutir, ou seja, aquilo a que a responsabilidade do conjunto da detecção dos problemas nos obriga e que foi vagamente invocado neste debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="47">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="47">
O Sr. Deputado
Paulo Portas pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="47">Para defesa da consideração da minha bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="47">Tem a palavra, Sr.
Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="47">Sr. Presidente, às
vezes creio que o Dr. Francisco Louçã se presume guru do
politicamente correcto, dos termos que podemos usar ou
que não podemos usar e, sobretudo, das palavras que nos
consente, ou não, usar. Eu prefiro manter a minha liberdade e confrontar-me com a sua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="47">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="47">Depois, creio que o Dr. Francisco Louçã
anda a ficar afectado por ler tantas vezes O Dia e não ler
os projectos de lei que o CDS-PP apresenta.
Reconhecerá que a liberdade de imprensa não é administração do leitor, é administração do autor, e reconhecerá
também que, se ler os nossos projectos, designadamente a
resolução sobre as políticas familiares em matéria fiscal,
nós queremos e temos a preocupação de agir num conjunto
de domínios, que são as políticas fiscais, as políticas laborais, as políticas educacionais, as políticas de saúde pública… E por aqui podíamos, e devíamos, continuar. Terá
oportunidade de enfrentar projectos do CDS-PP regular e
sistematicamente, porque eles revelam o «não» responsá-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="48">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="48">Devo começar por
registar, Sr. Presidente, que o Sr. Dr. Paulo Portas se
esqueceu de referir no que é que ele foi ofendido ou no
que é que a sua bancada foi ofendida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="48">Esqueci?!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="48">Esqueceu-se, mas isso não era muito
importante.
De qualquer modo, aproveitou — e isso parece ser costume nesta Casa — a figura regimental da defesa da consideração para fazer uma intervenção. A escolha foi sua, mas
foi uma escolha errada.
Sobre o fundamental, devo dizer-lhe, porque a isso não
fujo, que me acusou de pretender ser guru do politicamente
correcto. Não sei muito bem o que é o politicamente correcto, mas sei que não sou guru dessa seita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="48">… as suas afirmações em Fátima e fazer
as intervenções pertinentes nesta Casa. Sobre a minha
ocupação de tempo, descanso-o e tranquilizo-o.
Mas sobre a substância, digo-lhe duas coisas: em primeiro lugar, todas as intervenções que são determinadas
ideológica e politicamente podem ser acusadas de serem
preconceituosas. Não vale a pena jogar esse jogo porque
todos aqui nesta Casa sabemos fazê-lo tão bem como o Dr.
Paulo Portas.
As afirmações e a coerência que lhes damos são, naturalmente, resultado de preconceitos e de conceitos, de
ideias e de ideologias. Portanto, assim é e assim será. Assim é no seu caso e, muitas vezes, registo que chega a
evocar a sua confessionalidade, o que, como compreenderá, não é mais do que um preconceito à luz de qualquer
critério rigoroso ou científico, ou até da tolerância democrática.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="48">Então, já sabe
o que é o politicamente correcto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="48">Mas devo dizer-lhe, em segundo lugar,
que surgiram aqui propostas concretas e foi dito que sobre
o problema essencial das mães adolescentes, sobre o problema das gravidezes não desejadas, sobre o problema das
famílias monoparentais — lamento mas assim terá de se
habituar, porque é assim que se discute para evitar o preconceito danoso em relação às mães solteiras e nisso chegará, um dia, a acompanhar-nos —, ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="48">Não tenho objecção
nenhuma!</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="48">... sobre essas matérias todas, discutiram-se aqui propostas e dessas propostas o CDS-PP não
escapa, procurando um pequeno título de jornais a propósito do mecenato para a vida. Por essas propostas terá de
passar, a começar pela ideia do coeficiente familiar e a
continuar por outras propostas que surgiram em intervenções.
Sr. Deputado Paulo Portas, a questão não é fácil e não
pode ser facilitada, nem com truques regimentais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="48">Tem a palavra,
para uma intervenção neste debate, a Sr.ª Deputada Isabel
Castro.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="48">Vá lá!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="48">Mas registo que o Sr. Deputado tem, no
entanto, a ousadia de nos explicar o que é o Portugal bom
e o que não é o Portugal bom. Não é guru, seguramente,
mas sabe o que é o Portugal bom; não é guru, seguramente, mas sabe o que nós não sabemos sobre as paróquias.
Sabe muito para quem não é guru de coisa alguma!
De facto, não leio O Dia mais do que de relance, o que
me permite detectar…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="48">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, o nosso colega Paulo Portas, na introdução
que fez do projecto do CDS-PP, procurou rodear este projecto do mecenato para a vida, apresentando-o com bondade. Não posso deixar de lhe dizer, com frontalidade, que
quando a bondade dá direito a desconto, estamos, seguramente, num tempo manifestamente perverso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="48">Pois estamos, mas
por isso temos de abolir o mecenato todo!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="48">Foi por telepatia!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="48">Julgo que é esse tempo que, de algum
modo, o Sr. Deputado, com a sua proposta, acaba por
perpetuar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="49">Como a Sr.ª Deputada lhe concede tempo, o Sr. Deputado Paulo Portas
tem 30 segundos para fazer a sua pergunta.

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="49">Nunca serão incluídas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="49">A sua lógica sobre o problema do mecenato e do instituto do mecenato leva-me a fazer-lhe esta
pergunta muito simples: Dr.ª Isabel Castro, acha que, em
nome desses princípios, todas as leis do mecenato devem
ser revogadas? Se todo o investimento na solidariedade, na
cultura, no ambiente, no desporto é um comércio, devem
todas as leis que protegem esse investimento ser revogadas? É que esse princípio aplica-se a tudo, nomeadamente
ao mecenato ambiental, que bem que podia ser maior do
que é!
Quanto ao resto, vivemos numa sociedade profundamente imperfeita, onde, por vezes, os mecanismos correctivos são muito perversos. Disso nenhum de nós tem dúvida, fui o primeiro a dizê-lo ali!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="49">Tendo o Sr. Deputado Paulo Portas precisado o sentido exacto que visa com este diploma, um
diploma que o Partido Popular defendeu com clareza —
aliás, o mesmo sentido e a mesma razão que move o Partido Social Democrata ao identificar-se com ele —, do ponto de vista de Os Verdes não deixa de ser chocante que,
sobre uma matéria destas, haja confusão e não haja uma
afirmação de princípios, podendo, pelo contrário, sobre a
decisão de aceitação ou não de um projecto desta natureza,
haver acordos partidários, como, aparentemente, vão acontecer, e que se vão traduzir na forma como o Partido Socialista, de algum modo, vai viabilizar este projecto.
Para nós, o problema das mães solteiras é um problema
e é um drama que não queremos utilizar para aproveitamentos de alguns. É um drama que responsabiliza a sociedade e responsabiliza, designadamente, o Partido Popular
no seu envolvimento em esclarecer, em não fomentar estigmas na sociedade, em não obstaculizar o acesso à
informação e, nomeadamente, em não obstaculizar nas
escolas a possibilidade de educação sexual. A livre escolha
e a possibilidade de as mães, de qualquer pessoa, poderem
livremente decidir sobre o seu futuro, pode ter, seguramente, contributos de diferentes perspectivas.
Do nosso ponto de vista, este é um problema que foge
à questão essencial, que é tratado da pior forma e que, de
modo algum, podemos apoiar.

O Sr. Presidente (Mota Amaral): 
O Sr. Paulo Portas
pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="49">Gostaria de pedir à
Sr.ª Deputada Isabel Castro, que é a única a quem sobra
tempo, se me concede 30 segundos para lhe fazer uma
pergunta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="49">Com certeza!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Isabel Castro, queria esclarecer apenas um ponto: creio que em nenhuma disposição do nosso projecto as
ONG são excluídas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="49">Não o leu! Não o
leu!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="49">Nem no nosso projecto nem na Lei do
Mecenato, em que ele se integra. E se alguma dúvida jurídica ficar sobre isso, fazemos aqui um verdadeiro acordo
público: faça o favor de propor a clarificação na comissão
e tem o nosso voto indiscutível sobre esse assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="49">Não há dúvida nenhuma!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="49">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="49">Sr.ª Deputada
Isabel Castro, tem a palavra para responder ao pedido de
esclarecimento do Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="49">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Paulo Portas, em relação à questão das ONG,
elas não estão, do nosso ponto de vista, precisadas e julgo
que quem vai trabalhar sobre este projecto na especialidade — admitindo que ele vai ser viabilizado — deve encarregar-se de fazer isso, e nomeadamente contemplar a
Associação para o Planeamento Familiar, que tem uma
herança de intervenção ao longo de décadas que não pode
ser ignorada.

O Sr. Deputado Paulo Portas refere a questão do mecenato em termos globais. Como precisou o mecenato ambiental, devo informá-lo que o Grupo Parlamentar Os Verdes
foi o único que não o votou favoravelmente. Consideramos
que a situação, em Portugal, é complexa, que a dependência das associações em relação a empresas pode perverter
aquilo que é o seu papel e pode estabelecer relações perigosas de vizinhança, pelo que não votámos favoravelmente
esse projecto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="49">Foi por outra razão!</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="50">Se foi essa a
razão, não se aplica aqui!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="50">
O Sr. Deputado
José Magalhães pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, pedialhe que me concedesse a palavra, fora do tempo e num
tempo mínimo, para fazer uma curtíssima observação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="50">Sr. Deputado, é
para fazer uma intervenção no debate?
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="50">É para fazer uma curtíssima observação, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="50">Como o Os Verdes ainda têm um minuto, pode ceder-lhe alguns segundos.
Tem, então, a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, sentimos necessidade de manifestar, no fim deste debate, o
nosso empenhamento — que foi aqui muito bem declarado
pela Sr.ª Deputada Maria Luísa Vasconcelos — em funcionarmos como um factor equilibrante e de aproximação,
evitando que haja uma espécie de «megaguerra» entre a
propaganda de uma medida que é uma mera adenda à lei
do mecenato social…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="50">Isto é um argumento de estratégia para o voto!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="50">… e uma outra discussão, a qual não
deve ter lugar em sede deste projecto.
Em sede deste projecto só faremos a discussão de um
projecto, que é o que consiste no aditamento, no fundo, de
mais uma norma ou uma componente à subsecção de mecenato social da lei em vigor, que foi proposta pelo Partido
Socialista, apoiada pelo Partido Socialista e aprovada pelo
Partido Socialista, sem nenhum — mas nenhum! – remorso, porque se tratou de criar incentivos, que esperamos que
funcionem e que tenham êxito, e dos quais algumas associações, que já intervêm nesta área, estão a tirar proveito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="50">Faz isso no orçamento!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="50">Como sabem, o mecenato social já é invocado hoje para favorecer algumas das associações que se
movem na esfera de protecção da mulher, que, seguramente, a todos nos interessa. Portanto, quem quiser traçar…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="50">Sr. Deputado José
Magalhães, o seu tempo está a terminar. Faça o favor de
concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="50">Obrigado, Sr. Presidente. Agradeço a
benevolência.

I SÉRIE — NÚMERO 26

Quem quiser traçar aqui a fronteira, recebe da nossa
parte a resposta — que já foi dada e que reafirmo — de
que não é aqui que está a fronteira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="50">Pois não. É ali!...</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="50">Quem tiver «fantasmas» na cabeça que
faça uma cruzada de fantasma contra fantasma. Nós votaremos uma lei equilibrada e justa de mecenato social, que
defenda, na máxima medida possível, a mulher em situação difícil. Quanto ao mais, cada um de nós decidirá livremente, na altura própria, e em consciência, como é
timbre desta bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="50">Sr. Presidente, peço a
palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="50">Tem a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="50">Sr. Presidente, não
percebi exactamente a que se destinava ou ao abrigo de
que figura regimental teve lugar a intervenção do Sr. Deputado José Magalhães…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="50">Sr. Deputado,
respondo-lhe desde já: tratou-se, não de uma interpelação à
Mesa, mas de uma intervenção feita com tempo cedido por
Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="50">Não dei conta que tivesse sido cedido tempo, mas, se o diz, naturalmente que
assim é.
Devo chamar a atenção — se houver dúvidas a esse
respeito — de que estou a favor de que se reabra o debate
em qualquer circunstância. Mas isso significa reabrir o
debate e não, propriamente, dar a uma bancada especial,
qualquer que ela seja, o direito de o encerrar depois de os
tempos estarem esgotados, o que me pareceria uma coisa
rara neste contexto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="50">Sr. Deputado
Francisco Louçã, já dei resposta à sua interpelação. Foi a
Sr.ª Deputada Isabel Castro que, muito generosamente,
cedeu algum tempo, desta vez ao Partido Socialista, para
que o Sr. Deputado José Magalhães pudesse fazer a sua
intervenção. Se, porventura, a Sr.ª Deputada Isabel Castro
se opunha a essa cedência, deveria ter chamado a atenção
da Mesa.
Foi, pois, nessa base que dei a palavra ao Sr. Deputado
José Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="50">Sr. Presidente,
desculpe, mas recuso a generosidade antecipada, porque
ela não se justifica. Não cedi tempo nenhum ao Sr. Deputado José Magalhães, portanto, se o Sr. Presidente assim
o entendeu, entendeu mal. Aliás, julgo que o entendimento dos serviços foi idêntico ao meu, pois o tempo
utilizado pelo Sr. Deputado José Magalhães não foi des-</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="51">Sr. Presidente, devolvo
o tempo à Sr.ª Deputada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="51">Em todo o caso,
não é por mais uma palavra que, no Parlamento, as coisas
funcionam mal!
Srs. Deputados, está encerrado o debate.
A próxima sessão terá lugar amanhã, pelas 10 horas, e
da respectiva ordem de trabalhos constará a apreciação das
propostas de resolução n.os 1, 2, 3, 4, 5 e 6/VIII.
Nada mais havendo a tratar, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
