<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="33" date="2000-01-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="2">Srs. Deputados,
temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 35 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António Bento da Silva Galamba
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Casimiro Francisco Ramos
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d’Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Carlos da Costa Ferreira da Silva
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José Carlos Pinto Basto Mota Torres
José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Ernesto Figueira dos Reis

José Manuel de Medeiros Ferreira
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Pedro de Carvalho Martins
Luísa Pinheiro Portugal
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Carmo Pires Almeida Borges
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria José Vidal do Rosário Campos
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Vítor Manuel Alves Peixoto
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva
Álvaro dos Santos Amaro
Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António da Silva Pinto de Nazaré Pereira
António de Carvalho Martins
António d’Orey Capucho
António Manuel da Cruz Silva
António Manuel Santana Abelha
António Paulo Martins Pereira Coelho
Armando Manuel Dinis Vieira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="3">Srs. Deputados,
vamos dar início à apreciação do Decreto-Lei n.º 380/99,
de 22 de Setembro, que estabelece o regime jurídico dos
instrumentos de gestão territorial [apreciação parlamentar
n.º 6/VIII (CDS-PP)].
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
José Daniel Campelo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Daniel Campelo (CDS-PP)" page-start="3">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Sendo
esta a primeira vez que intervenho nesta Câmara, gostaria
de apresentar a V. Ex.ª e a todos os Srs. Deputados os
meus cumprimentos.
Este Decreto-Lei que o Governo aprovou suscita à minha bancada muitas dúvidas quanto à possibilidade prática
da sua aplicação. Louvamos o teor geral do documento,
que consideramos ser positivo, na medida em que introduz
algumas medidas de correcção e prevê a possibilidade de
reduzir muitas injustiças relativamente à forma de utilização do solo, mas alguns dos seus artigos colocam-nos
grandes dúvidas quanto à sua aplicabilidade.
Refiro-me especialmente ao Capítulo V, porque todo
ele introduz um conceito muito vago e muito subjectivo,
que é, na sua essência, susceptível de criar grandes dificuldades aos cidadãos e em particular aos municípios, nomeadamente quanto à forma de gestão desse conceito, que
consideramos nobre, mas que é, do ponto de vista da
minha bancada e do meu próprio, de uma gestão quase
impossível.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="4">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4">e, portanto, ficava muito bem que o Governo se preocupasse em complementar esta legislação
com a revisão urgentíssima da lei da Reserva Ecológica
Nacional e, porventura, de outras reservas, como é o caso
da reserva agrícola. Mas, sobretudo, a reserva ecológica é
uma urgência.
Por isso, em nome da minha bancada, peço ao Governo
que nos informe o que é que vai fazer relativamente a esta
matéria e qual é o prazo que prevê para a sua revisão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="4">Sr. Deputado José
Daniel Campelo, obrigado pelos seus cumprimentos, que a
Mesa retribui.
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada
Maria do Céu Ramos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1524" speaker-name="Maria Do Céu Baptista Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria do Céu Ramos (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: A apreciação parlamentar do Decreto-Lei
n.º 380/99, que estabelece o regime jurídico dos instrumentos de gestão territorial, constitui uma oportunidade
para analisar politicamente as soluções escolhidas pelo
Governo para concretizar e desenvolver as opções da Assembleia da República, através da aprovação da lei que
estabelece as bases da política de ordenamento do território e de urbanismo. Algumas dessas soluções carecem de
clarificação e merecem censura política.
A lei de bases consagra, entre outros, o princípio da
participação, forçando a consciência cívica dos cidadãos,
através do acesso à informação e à intervenção nos procedimentos de elaboração, execução, avaliação e revisão
dos instrumentos de gestão territorial, e o princípio da
segurança jurídica, garantindo a estabilidade dos regimes
legais e o respeito pelas situações jurídicas validamente
constituídas.
Porém, o Decreto-Lei em apreço traduz os direitos de
participação e as garantias dos particulares de forma limitada e insuficiente. O essencial da participação dos cidadãos e das associações representativas dos interesses económicos, sociais, culturais e ambientais parece esgotar-se
na fase da discussão pública dos instrumentos de gestão
territorial, sem conferir verdadeira projecção e eficácia aos
direitos de cidadania urbanística consagrados na Constituição e que melhor se promovem através de instâncias preventivas, antes asseguradas no ordenamento jurídico.
O mesmo se diga da impossibilidade de exercício do
direito de petição para a adopção ou revisão destes instrumentos ou, ainda, da limitação do acesso das organizações
não-governamentais ao Observatório, ao qual compete a
avaliação dos instrumentos e políticas do ordenamento do
território, onde não estão sequer representadas.
Esta fluidez das garantias da cidadania urbanística está
ainda reflectida na restrição do direito de impugnação
directa aos instrumentos vinculativos dos particulares, isto
é, os planos municipais e especiais de ordenamento do
território, e na total ausência de mecanismos legais de
salvaguarda do direito de impugnação a todos os titulares
de direitos ou interesses legalmente protegidos.
Assim, é forçoso concluir que as soluções encontradas
pelo Governo para garantir os direitos dos particulares e</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1524" speaker-name="Maria Do Céu Baptista Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="5">Esta iniciativa contribuirá, seguramente, a par de outras, para melhorar a visão que os cidadãos
têm do Estado e para colocar, de facto, o Estado mais
próximo e ao serviço dos cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Joaquim Matias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Matias (PCP)" page-start="5">Sr. Presidente, Srs.
Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: A presente
apreciação parlamentar — e talvez por isso o tom da discussão — resulta, certamente, de um equívoco. O DecretoLei n.º 380/99, que estabelece o regime jurídico dos instrumentos de gestão territorial, tem o objectivo de regulamentar a lei que estabelece as bases da política de ordenamento do território e de urbanismo, regulamentação, aliás,
a que o Governo ficou obrigado pela própria lei, a cujos
princípios gerais o Decreto-Lei, logicamente, deverá obedecer.
Ora, a justificação da apreciação parlamentar não se
refere às disposições do Decreto-Lei por contrariarem a lei
que estabelece as bases da política de ordenamento do
território e de urbanismo, aprovada por esta Assembleia,
mas refere-se — e aqui está o equívoco — a outros princípios programáticos de um partido não relevantes para a
matéria em discussão, nem passíveis de se sobreporem às
leis da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="5">É evidente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">O Decreto-Lei em apreciação, que revoga muita legislação dispersa e por vezes contraditória,
reunindo num único diploma o regime jurídico dos instrumentos que regulam a gestão territorial e determinam a
utilização e qualificação do solo, é um passo importante
para a definição e orientação das linhas programáticas do
desenvolvimento sustentável do nosso país, orientado para
a promoção da melhoria da qualidade de vida da nossa
população, com respeito pela preservação dos recursos
naturais e ambientais.
Damos, assim, mais um passo para a necessária construção de um código do urbanismo.
O diploma corresponde, em traços gerais, à lei que estabelece as bases da política de ordenamento do território e
de urbanismo; estabelece com relativa clareza a forma de
elaboração, discussão e aprovação dos instrumentos de
planeamento territorial a nível nacional, regional e local,
determinando a coordenação e compatibilização entre eles
com respeito pela autonomia do poder local e das suas
competências próprias (a ratificação superior dos planos de
ordenamento do território é feita, pela sua compatibilização, com os outros instrumentos de planeamento em vigor); define a participação das organizações económicas,
sociais e dos particulares na elaboração e discussão dos
planos; limita as competências e as responsabilidades da
Administração Pública e dos particulares na gestão territorial, estabelecendo um quadro de interacção na própria</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Gonçalves.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1430" speaker-name="Agostinho Moreira Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Agostinho Gonçalves (PS)" page-start="6">Sr. Presidente,
como é a primeira vez que uso da palavra, apresento os
meus cumprimentos a V. Ex.ª e à Câmara.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Através da apreciação parlamentar n.º 6/VIII, visa o Grupo Parlamentar do
CDS-PP a apreciação, pela Assembleia da República, do
Decreto-Lei n.º 380/99, de 22 de Setembro, que estabelece
o regime jurídico dos instrumento de gestão territorial, em
especial no que concerne às disposições constantes do
citado diploma que, na opinião dos proponentes, possam
ser susceptíveis de contrariarem os princípios programáticos do CDS-PP.
Importa, desde já, referir que o Decreto-Lei n.º 380/99,
de 22 de Setembro, que estabelece o regime jurídico dos
instrumentos de gestão territorial, vem dar cumprimento, e
no prazo previsto, ao estabelecido no disposto no artigo
35.º da Lei n.º 48/98, de 11 de Agosto, sobre as bases da
política de ordenamento do território e de urbanismo.
O Decreto-Lei n.º 380/99, hoje em discussão, constitui
um importante instrumento jurídico para o desenvolvimento da política nacional de ordenamento do território e de
urbanismo, integrando soluções normativas que, do nosso
ponto de vista, se afiguram justas e equilibradas, tendo em
conta as finalidades visadas.

I SÉRIE — NÚMERO 33

Trata-se, pois, de um instrumento que contribuirá, estamos convictos, para operacionalizar, concretizar e implementar os princípios e objectivos consagrados na Lei n.º
48/98, de 11 de Agosto, aprovada nesta Assembleia da
República.
Entre os aspectos mais relevantes do regime jurídico
dos instrumentos de gestão territorial, permito-me destacar
os seguintes:
Consagra os instrumentos operacionais necessários à
programação da execução dos planos, bem como os mecanismos de compensação de benefícios e encargos, entre
proprietários, afectados pela execução dos planos municipais e dá cumprimento à exigência de regulamentação
complementar, no domínio da política dos solos e nos
instrumentos de transformação da estrutura fundiária;
Define as responsabilidades da administração central e
local e dos particulares no que concerne à implantação de
um modelo de ordenamento do território que assegure o
desenvolvimento económico e social e a igualdade de
oportunidade entre os cidadãos no acesso aos equipamentos e serviços públicos, num quadro de sustentabilidade
dos ecossistemas e de solidariedade intergeracional;
Promove a participação dos interessados na elaboração
dos instrumentos de planeamento territorial, quer na vertente de intervenção, ao longo de todo o procedimento,
quer na vertente da divulgação, alargando-se o dever de
publicitação das decisões que desencadeiam os processos
de elaboração, alteração ou revisão e da conclusão das
diversas fases, assim como o teor dos elementos a submeter a discussão pública, das conclusões desta, bem como
dos procedimentos de avaliação;
Estabelece as regras de tutela dos interesses públicos
com expressão territorial, consagrando como princípios
gerais a fundamentação dos critérios utilizados na sua
necessária identificação e hierarquização nos instrumentos
de gestão territorial que os prosseguem, a explicitação dos
efeitos das medidas de protecção neles estabelecidas, graduando a prioridade a conferir àqueles cuja prossecução
determine o mais adequado uso do solo em termos ambientais, económicos, sociais e culturais e determinando a
dependência da alteração da classificação do solo rural da
necessária comprovação da respectiva indispensabilidade
económica, social e demográfica.
No âmbito do diploma, as necessárias medidas cautelares são circunscritas às medidas preventivas, que se destinam a evitar a alteração das circunstâncias e das condições
de facto existentes que possa limitar a liberdade de planeamento, ou comprometer ou tornar mais onerosa a execução do plano, podendo ser estabelecidas em área para a
qual tenha sido decidida, não apenas a elaboração ou suspensão destas medidas, mas também a alteração ou revisão
de plano municipal de ordenamento do território, bem
como a suspensão dos procedimentos de informação prévia, de licenciamento e autorização.
Na adopção de medidas preventivas, terá de esclarecerse a necessidade de demonstração da verificação do princípio da necessidade, determinando-se que o mesmo deve
demonstrar a respectiva necessidade e também esclarecer
as vantagens e inconvenientes de ordem económica, técnica e social decorrentes da sua adopção. A aplicação de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza.

O Sr. Secretário de Estado do Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza (Manuel Silva</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Pereira)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria
de começar por saudar esta Câmara, visto que também é a
primeira vez que tenho a ocasião de me dirigir ao Plenário
da Assembleia da República desde que iniciei funções
como Secretário de Estado do Ordenamento do Território e
da Conservação da Natureza, e desejo que esta saudação
possa exprimir o meu empenho em estabelecer uma colaboração com esta Assembleia no respeito pela sua função
constitucional, tão importante no quadro do nosso sistema
democrático.
Estamos, hoje, aqui para discutir uma apreciação parlamentar da iniciativa de um conjunto de Deputados do
CDS-PP e também me pareceu que o requerimento que foi
apresentado enfermava de um equívoco. A justificação da
apreciação parlamentar que motiva este debate é, afinal de
contas, a de apreciar a ratio legis, é assim que consta no
requerimento, designadamente daquelas que sejam susceptíveis de colidir com os princípios programáticos fundamentais do CDS-PP.
Ora, não sei se surpreendo alguém, mas a verdade é
que, embora este diploma tenha sido produzido no quadro
do XIII Governo Constitucional, estou, de facto, em condições de informar a Câmara que este diploma não foi feito
para se acomodar aos princípios programáticos fundamentais do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="7">Também era o que
faltava!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="7">Devo dizer, ainda, que, se acaso os contraria, isso também não decorre de nenhuma deliberada
intenção de ofender os princípios programáticos fundamentais do CDS-PP.
A verdade é, porém outra: é que o Governo rege-se
pelo seu próprio Programa e, no exercício da competência
legislativa de desenvolvimento, como é o caso, porque se
está aqui a desenvolver uma lei de bases do ordenamento
do território, aquilo a que o Governo está verdadeiramente
obrigado é a respeitar os princípios que constam da lei de
bases que lhe cumpre desenvolver. Foi isso que fez, em
nenhum momento, neste debate parlamentar, encontrámos
a indicação da mais pequena disposição do Decreto-Lei n.º
380/99 que ofendesse a lei que estabelece as bases da política de ordenamento do território e de urbanismo.
Aquilo que foi sugerido pelo proponentes desta apreciação parlamentar foi uma eliminação de uma única disposição do diploma, o artigo 117.º, e houve, depois, uma
referência genérica a uma eventual subjectividade e dificuldade de aplicação prática, de resto não fundamentada,
de algumas disposições do Decreto-Lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="8">Nunca se sabe!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="8">Quando existe um projecto numa fase
suficientemente adiantada de elaboração para sabermos,
exactamente, sobre que áreas vão incidir novas regras
urbanísticas, então, aí sim, para essas áreas, e não para
todo o concelho, justifica-se que exista uma suspensão de
licenciamento. E eu digo-lhe por que razão se justifica.
Justifica-se por causa de uma célebre discussão que existe
a propósito da questão dos direitos adquiridos.
É muito relevante no quadro de um Estado de direito
termos mecanismos de compensação dos direitos adquiridos. Mas não é menos importante que existam mecanismos
que impeçam a constituição de direitos adquiridos contra
os valores fundamentais do ordenamento do território e da
defesa do ambiente. E é exactamente disto que se trata.
Quer dizer, quando existe um plano que está em preparação para uma determinada área, novas regras urbanísticas
já preconizadas, se houvesse o risco de, nesse entretanto,
novos licenciamentos serem emitidos para aquela área,
evidentemente que as novas regras urbanísticas quando
fossem produzidas já não teriam qualquer efeito e surgiriam os direitos adquiridos contra as novas regras urbanísticas e a discussão sobre o direito de indemnizar.
Devo dizer, aliás, que sistemas semelhantes existem já
no nosso ordenamento jurídico a propósito dos planos de
ordenamento da orla costeira e se eles têm alguma eficácia
é em muito por causa disto, pois durante o processo de
elaboração destes planos não é justamente possível a emissão de novos licenciamentos que prejudiquem as disposições que estão preconizadas para aquelas áreas.
Sr. Deputado, respondendo ao convite que me fez para
reler o artigo 117.º, não só entendo que há uma interpretação abusiva do texto desse artigo como não há um juízo
adequado daqueles que são os verdadeiros objectivos e o
verdadeiro alcance dessa disposição.
Também em relação a outras observações que foram
feitas nesta Câmara quanto ao Decreto-Lei n.º 380/99,
devo dizer que este debate parece um pouco deslocado. De
facto, houve algumas observações que foram feitas, concretamente pela Sr.ª Deputada Maria do Céu Ramos, em

relação a este diploma que não se enquadram numa apreciação parlamentar do referido Decreto-Lei, não apenas
porque são laterais a esta discussão, como a questão suscitada a propósito da Reserva Ecológica Nacional pela bancada do CDS-PP relativas ao processo de regionalização,
mas também porque algumas das observações que fez ao
Decreto-Lei n.º 380/99, verdadeiramente, não deveriam ter
sido feitas a esse diploma mas, sim, à lei que estabelece as
bases da política de ordenamento do território e de urbanismo. Aquelas disposições que, pelos vistos, lhe desagradam sobre as garantias dos particulares que encontramos
no Decreto-Lei já as encontrávamos na lei que estabelece
as bases da política de ordenamento do território e de urbanismo, no artigo 13.º, aprovada por esta Assembleia. O
Governo não tinha outra possibilidade jurídica, sob pena
de inconstitucionalidade, pelo menos indirecta, de respeitar
aqueles comandos. Devo dizer, aliás, que o fez de boa
vontade, visto que a própria lei de bases foi apresentada
nesta Câmara por iniciativa do Governo.
O que o Decreto-Lei n.º 380/99 faz, em matéria de direito, é exactamente ir mais longe e, se alguma discussão
existe por aí, é se, eventualmente, terá ido longe demais
nos direitos de participação dos cidadãos do que aquilo
que alguns sustentavam, direitos esses que vão muito para
além da discussão pública, que, aliás, surge aqui com um
regime alargado, até nos prazos de discussão pública, que
resultam alargados, o que dá uma maior eficácia a esse
mecanismo, mas também no que diz respeito a outros
mecanismos de participação em fases prévias do processo
de elaboração dos planos anteriores, portanto, à própria
fase de discussão pública.
Também existem regras sobre a necessidade de fundamentação das decisões urbanísticas ou de ordenamento do
território que sejam contrárias às observações dirigidas no
quadro da discussão pública. O que vejo no Decreto-Lei
n.º 380/99 é, justamente, um reforço dos direitos de participação dos particulares.
Resumindo, não vejo, de facto, que esta apreciação parlamentar tenha revelado argumentos que justificassem,
longe disso, a conveniência de alterar o referido DecretoLei; pelo contrário, vejo a confirmação de que este diploma conseguiu prosseguir nos objectivos que visava atingir
e o primeiro de entre eles era regulamentar, preferencialmente, bem, como parece patente que fez, a lei que estabelece as bases da política de ordenamento do território e de
urbanismo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="8">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Daniel Campelo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Daniel Campelo (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, penso que V. Ex.ª é, como
eu, muito jovem nesta matéria e, com certeza, ainda não
passou pela experiência de gerir na prática o ordenamento
do território e de gerir um plano director municipal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="8">Ainda bem
para o território!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="9">Apesar de ser um humilde cidadão com
uma formação do mesmo nível da de muitas outras pessoas, estimo o que aprendi, e aprendi a ler e aprendi algo
muito mais importante, que é a experiência da gestão de
um PDM no dia-a-dia.
Sr. Secretário de Estado, o que está escrito neste texto é
a seguinte situação: quando se abre uma revisão de um
PDM, abre-se a possibilidade de rever todas as regras
urbanísticas. Basta a alteração de um simples artigo do
regulamento do plano director municipal para alterar todas
as regras urbanísticas numa vila ou numa cidade inteira.
Portanto, não posso aceitar de ânimo leve a sua apreciação
de que cinco meses parados num município nada é.
Penso que V.ª Ex.ª estará a subestimar demasiado o
facto de haver a possibilidade de um concelho qualquer —
Braga, Viana do Castelo, seja ele qual for — parar completamente durante cinco meses, atentando contra os direitos
dos cidadãos e contra o desenvolvimento do próprio concelho. Penso que isso já é por demais suficiente para
garantir uma reponderação de V. Ex.ª e do Governo quanto
à manutenção desse artigo.
Mas deixe que lhe diga também o seguinte: para a bancada do meu partido, o direito à justiça é um princípio
fundamental e programático. Concordamos com os sistemas de perequação e gostaria de salientar que, no global,
consideramos que este diploma é positivo e vem ao encontro das preocupações que há muito temos manifestado e
que, no fim de contas, há um consenso quanto à utilidade
deste diploma. Não podemos é aceitar que este diploma
introduza mecanismos que vão aumentar a confusão na
gestão dos planos directores municipais, que aumentam as
injustiças praticadas contra os cidadãos e, eventualmente,
contra os próprios municípios. Esse é que é, para nós, um
princípio fundamental e programático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem!
Desta forma, insisto com V. Ex.ª em que esta matéria é
da máxima importância e, já agora, gostaria que respondesse concretamente à questão que formulei e que não foi
respondida, relativa à Reserva Ecológica Nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="9">Sr. Secretário de
Estado, pretende usar da palavra para responder?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza" page-start="9">Sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="9">Nesse caso, faça
favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza" page-start="9">Sr. Presidente,
Sr. Deputado, começando pelo fim, a propósito da questão
da Reserva Ecológica Nacional, que é marginal à apreciação parlamentar do Decreto-Lei n.º 380/99, reafirmo a
disposição do Governo no sentido de rever o regime jurídico da Reserva Ecológica Nacional.

Ao reafirmar esta disposição, direi também que, ao
contrário do que muitos pretendem quando falam de uma
revisão daquele regime jurídico, não estamos disponíveis
para fazer uma revisão que destrua um dos instrumentos
jurídicos que hoje é reconhecido por todos os que conhecem o desenvolvimento do nosso desordenamento do território como um dos mais importantes elementos de contenção do crescimento dos perímetros urbanos.
Quanto às questões que suscita, reafirmo, a propósito
do artigo 117.º, que a suspensão dos licenciamentos diz
respeito apenas às áreas atingidas por novas regras urbanísticas. É evidente que, se se tratar da revisão de um PDM
que pretende rever todas as regras urbanísticas do concelho, isso atingirá uma extensão maior. Mas a verdade é que
a situação que hoje temos é a de que o País está já praticamente coberto por planos directores municipais. O que é
previsível é que, no futuro, as alterações dos planos directores municipais digam respeito a ajustamentos de regras
urbanísticas em certas áreas delimitadas.
Ora, se o concelho promove um movimento para alterar as regras urbanísticas de certa área, não faz sentido que,
entretanto, ele próprio introduza licenciamentos que vão
comprometer as soluções urbanísticas que preconiza para
essa área. Penso que, afinal de contas, esta é a questão
fundamental.
Termino apenas com a seguinte nota: se alguma coisa
podemos reconhecer ao Decreto-Lei n.º 380/99, é que ele
foi mais longe do que alguma vez se foi na nossa legislação do ordenamento do território em matéria de promoção
da correcção das desigualdades próprias da diferença de
tratamento dos planos directores municipais. Era uma
pecha gravíssima da nossa legislação em matéria de ordenamento do território e verifico que o Sr. Deputado dá o
seu assentimento quanto ao sentido fundamental desta
legislação.
De facto, a introdução de mecanismos de perequação
compensatória, que não existiam na nossa legislação, a
regulamentação dos termos dos mecanismos de indemnização dos particulares que sejam objecto das chamadas
expropriações do plano, com sacrifício para os direitos
juridicamente consolidados por licenças de construção são
aspectos que encontramos finalmente neste diploma, o que
vem ao encontro da protecção do direito de propriedade e
da promoção da igualdade. São dois princípios fundamentais do nosso ordenamento jurídico e constitucional, que
têm finalmente expressão no Decreto-Lei n.º 380/99. Se
alguma crítica injusta se pode fazer a este diploma é pelo
facto de ele não promover suficientemente a realização da
igualdade no tratamento dos cidadãos destinatários dos
planos de ordenamento do território.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="9">Sr. Secretário de
Estado, dado que, há pouco, não lhe agradeci os cumprimentos que endereçou à Assembleia, aproveito para o
fazer agora, retribuindo-os, em nome de todos os Deputados.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
José Daniel Campelo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Daniel Campelo (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de dizer ao Sr. Secretário
de Estado que também nós, nesta bancada, não queremos
um regime da Reserva Ecológica Nacional que a mate.
Antes pelo contrário, queremos uma Reserva Ecológica
Nacional que cumpra os seus objectivos.
Desta forma, gostaria de perguntar ao Governo se considera que o seu projecto de decreto-lei, que já está em
discussão há mais de um ano, atenta contra esse princípios
da Reserva Ecológica Nacional e vai destruí-la.
De facto, há um projecto de decreto-lei, que não sei se
o Sr. Secretário de Estado conhece, que, inclusivamente, já
obteve parecer da Associação Nacional de Municípios
Portugueses e de diversos especialistas na matéria há muitos meses, mais concretamente há cerca de um ano. A
pergunta que faço, em concreto, é a seguinte: quanto tempo mais vai o País esperar pela lei de bases da Reserva
Ecológica Nacional?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="10">
O Sr. Secretário de
Estado dos Assuntos Parlamentares pede a palavra para
que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1040" speaker-name="Fausto De Sousa Correia" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Fausto Correia)" page-start="10">Sr. Presidente, é para informar a
Mesa que o Sr. Secretário de Estado do Ordenamento do
Território e da Conservação da Natureza pretende responder à última pergunta colocada pelo Sr. Deputado José
Daniel Campelo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="10">
O Sr. Secretário de
Estado já esgotou o tempo disponível, mas a Mesa concede-lhe 1 minuto para responder.
Tem, então, a palavra, Sr. Secretário de Estado do Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza" page-start="10">Muito obrigado, Sr. Presidente.
Sr. Presidente, Sr. Deputado, quero só deixar uma última nota a propósito da Reserva Ecológica Nacional. O
Governo entende que o que há fazer nesta matéria não é
apenas — longe disso! — estabelecer os mecanismos de
compatibilidade de certas intervenções com as proibições
próprias da Reserva Ecológica Nacional. Como o Sr. Deputado provavelmente saberá, o projecto preparado a propósito da Reserva Ecológica Nacional pretendia resolver
essencialmente esse problema.
Entendemos que existem muitos outros problemas a
resolver neste âmbito, pelo que o Governo tenciona apresentar um projecto de decreto-lei global de reforma da
Reserva Ecológica Nacional, inclusivamente em matéria
de sistema institucional de gestão da Reserva Ecológica
Nacional, onde é fundamental introduzir critérios de coerência.
Esse é um outro debate, que vai muito para além do
pretendido com esta apreciação parlamentar, mas colocome, desde já, à disposição do Sr. Deputado para vir a esta
Câmara, quando muito bem entender, assim que esse projecto possa ser apresentado para discussão junto dos Srs.
Deputados.

I SÉRIE — NÚMERO 33

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="10">Srs. Deputados,
não há mais inscrições, nem qualquer projecto de resolução para não ratificação do diploma, nem propostas de
alteração, pelo que este processo de apreciação parlamentar termina sem qualquer outra diligência, mantendo-se o
diploma a vigorar plenamente, nos termos constitucionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="10">Então, o PP pede
uma apreciação parlamentar e depois não apresenta qualquer proposta de alteração?! Estivemos aqui a fazer o
quê?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="10">Srs. Deputados,
está encerrado este debate.
Vamos passar à apreciação do Decreto-Lei n.º 464/99,
de 5 de Novembro, que revê as taxas contributivas do
regime geral de segurança social dos trabalhadores por
conta de outrem das actividades agrícolas e equiparadas
desenvolvidas na Região Autónoma da Madeira [apreciação parlamentar n.º 7/VIII (PSD)].
Para introduzir o debate, tem a palavra o Sr. Deputado
Hugo Velosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs.
Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo
Parlamentar do PSD requereu a apreciação parlamentar do
Decreto-Lei n.º 464/99 por entender e ser claro para si que
o Governo, no uso da autorização legislativa, não respeitou
as especificidades da Região Autónoma da Madeira, conforme o princípio constitucional do direito de legislar em
matérias de interesse específico.
Na verdade, nesta matéria de segurança social dos trabalhadores agrícolas, tal especificidade foi sempre respeitada quanto aos trabalhadores indiferenciados eventuais,
cujo regime de segurança social foi objecto de regulamentação regional através do Decreto Regional n.º 26/79/M. O
reconhecimento desta especificidade resulta não só da tal
legislação regional mas, sobretudo, da evolução legislativa
nacional em matéria de segurança social dos trabalhadores
agrícolas.
Com efeito, a situação da previdência dos trabalhadores agrícolas era pouco clara, antes e nos primeiros anos
após o 25 de Abril de 1974. De qualquer modo, em 1979,
estavam em vigor dois regimes de previdência consoante
se tratasse de trabalhadores agrícolas por conta de outrem,
caso em que ficavam abrangidos pelo regime especial de
previdência e abono de família, ou de trabalhadores eventuais, que eram equiparados aos produtores agrícolas para
efeitos de previdência, caso em que ficavam abrangidos
pelo regime especial de abono de família.
Daí que, em 7 de Novembro de 1979, tenha sido publicado o Decreto Regional n.º 26/79/M, o qual veio enquadrar os trabalhadores agrícolas eventuais da Região Autónoma da Madeira no regime geral de previdência, fixandose em 13% a taxa aplicável (5% para os trabalhadores e
8% para a entidade empregadora).
Tendo-se operado, em 1979, a integração dos trabalhadores eventuais no regime geral da Região Autónoma da
Madeira, no resto do País tal integração no regime geral só
se concretizou em 1987. A legislação que operou tal con-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="11">Srs. Deputados,
antes de prosseguirmos os trabalhos, informo a Câmara
que se encontra a assistir à sessão um grupo de 30 alunos
da Escola Secundária Dr. João Carlos Celestino Gomes, de
Ílhavo, para quem peço a vossa habitual saudação.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Barbosa de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.
Secretário de Estado Segurança Social, Sr.as e Srs. Deputados: Através da apreciação parlamentar n.º 7/VIII, pretende o Grupo Parlamentar do PSD que a Assembleia da
República delibere no sentido de suspender a vigência do
Decreto-Lei n.º 464/99, de 5 de Novembro, que revê as
taxas contributivas do regime geral de segurança social dos
trabalhadores por conta de outrem das actividades agrícolas e equiparadas desenvolvidas na Região Autónoma da
Madeira, afirmando que: «(…) estes trabalhadores estão
enquadrados no sistema de segurança social de acordo com
o Decreto Regional n.º 26/79/M, de 7 de Novembro, que
prevê as taxas contributivas aplicáveis.», sendo por isso, e
cito «(...) aconselhável a suspensão da entrada em vigor do
Decreto-Lei n.º 464/99 até que, por diploma da Assembleia Legislativa Regional, seja regulado o enquadramento
destes trabalhadores no regime geral de segurança social,
revogando o Decreto Regional n.º 26/79/M na parte aplicável àqueles trabalhadores.».
Não é, porém, este o entendimento do Grupo Parlamentar do Partido Socialista. A apreciação parlamentar em
debate encontra-se prejudicada à partida, já que parte de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="12">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Fazem mal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="12">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Velosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr. Deputado Barbosa de Oliveira, eu não tinha dúvidas quanto à
visão que o Partido Socialista tem destas questões, nomea-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="13">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Barbosa de Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="13">Não sabe responder a essa!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="13">Olhe que sim, Sr.
Deputado António Capucho! Sei responder a esta e a outras mais!
Sr. Presidente, Sr. Deputado Hugo Velosa, não vou
classificar aquilo que disse, pois é a sua opinião e respeitoa. Contudo, nada tem a ver com aquilo que eu disse em
nome do Partido Socialista.
Aquilo que eu acabei por dizer é que a vigência deste
decreto-lei – e o que o PSD pretende é a sua suspensão,
coisa que não se entende! – em nada prejudica o exercício
das competências da Assembleia Legislativa Regional da
Madeira, do que não fez até agora e podia ter feito.
Este decreto-lei, pelo contrário, habilitou a Assembleia
Legislativa Regional da Madeira a legislar sobre a matéria
da segurança social, uma vez que ela não tem competência
para legislar em matéria de taxas contributivas. E isto não
é o Partido Socialista que entende, são as leis da República
– leis essas que o PS respeita, que o PSD deve respeitar e
que todos nós devemos respeitar. Nós respeitamos!
Sr. Deputado, é esta a minha resposta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Lino de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.
Secretário de Estado da Segurança Social, Srs. Deputados:
Antes de entrarmos na questão de fundo que a vossa apreciação parlamentar levanta, há uma questão prévia que
gostava de colocar.
Nós, PCP, temos extremas reservas quanto a um procedimento que se tem vindo a desenvolver há alguns anos a
esta parte, que é o da multiplicação de taxas de contribuição no âmbito do sistema público de segurança social.
Hoje já existem mais de 40 taxas diferentes e essa diferenciação traduz-se, em muitos casos e em que pode não
haver justificação para isso, numa diminuição de receitas
do próprio sistema público de segurança social. Aliás,
entendemos – entendo eu – que deveríamos aproveitar o
próximo debate dos projectos de lei e da proposta de lei
relativo à segurança social para fazermos uma reflexão
sobre esta tendência para a multiplicação das taxas da
segurança social, que, como eu disse, já vai em mais de 40,
muitas das quais sem razão e que só prejudicam o sistema
público e o seu financiamento.
Dito isto, quero dizer que reconhecemos, de qualquer
modo, que existem sectores específicos que, porventura,
justificam um tratamento específico; em que termos e em
que moldes é uma questão que deveríamos analisar no
âmbito da lei de bases. Mas existem! E ainda está nesta
Assembleia, por exemplo, uma petição assinada por milhares de agricultores que colocam um problema, que me
parece real, que é o de estarem a pagar e a contribuir para a
segurança social, no âmbito do regime dos trabalhadores
independentes, com um valor fixo e que, muitas vezes, se
traduz numa taxa muito superior à taxa geral do regime,
porque ela tem como base não o seu rendimento, que,
muitas vezes, é baixo, mas um valor que foi fixado e que
pouco tem a ver com a realidade específica do sector. É
uma questão que queremos abordar brevemente, mas é,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="14">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Sr. Secretário de Estado da
Segurança Social.

O Sr. Secretário de Estado da Segurança Social</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="(José Vieira da Silva)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Deputados:
Começo por cumprimentar a Câmara e por dizer que, neste
curto espaço de tempo em que exerço as funções de Secretário de Estado da Segurança Social, este meu regresso à
Assembleia da República, que faço com o maior prazer, é
de novo justificado por um pedido de apreciação parlamentar, oriundo da bancada do PSD. E, como disse, faço-o
com o maior prazer e com prazer redobrado, porque, dadas
as questões que têm sido colocadas, que não me parecerem
ser de enorme dificuldade, sempre me vai permitindo habituar-me a estes momentos. Muito obrigado, por isso!
Penso que está já suficientemente claro nesta Câmara
que o comportamento que o Governo da República teve,
no que toca à elaboração deste diploma, ao contrário do
que já foi afirmado ou insinuado, foi um comportamento
que se regeu por uma lógica de colaboração estreita e activa com as autoridades da Região Autónoma da Madeira.
De facto, o que foi legislado pelo Governo, no uso de
um direito atribuído pela Assembleia da República, através
de uma autorização legislativa, foi nem mais nem menos
do que a resposta a uma solicitação concreta da Região
Autónoma da Madeira, depois de se ter verificado que o
decreto regional que pretendia alterar a situação contributiva de alguns trabalhadores, no que toca à segurança social, não tinha enquadramento constitucional.

O Sr. Ministro da República da Região Autónoma da
Madeira, no cumprimento, aliás, da interpretação que o
Tribunal Constitucional tem vindo a ter sobre estas questões, devolveu esse mesmo diploma. O que o Governo da
República fez, porque o considerava correcto, foi retomar,
no âmbito preciso das suas competências, do que podia
fazer e de acordo com o mandato que lhe tinha sido conferido por esta Assembleia, a lógica legislativa que presidia
ao decreto regional, que era no sentido de aproximar do
regime geral as taxas contributivas para a segurança social
de um conjunto de trabalhadores, e fê-lo de uma forma
cautelosa e progressiva. Fizemo-lo nos termos, suponho
que praticamente exactos, que tinham sido propostos pela
Assembleia Legislativa Regional da Madeira. Não pudemos cobrir integralmente o âmbito que estava previsto no
decreto regional porque para tal não tínhamos autorização
desta Assembleia. É por isso que, na proposta de lei de
Orçamento do Estado para 2000, virá incluído um pedido
de autorização legislativa que permita cobrir o âmbito
integral de alteração das taxas contributivas que a iniciativa da Assembleia Legislativa Regional da Madeira tinha
consagrado inicialmente.
Estamos, pois, a trabalhar numa lógica de cooperação
estreita. Não nos parece que exista qualquer discriminação</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="15">Srs. Deputados,
não há mais inscrições, pelo que está encerrada a apreciação do Decreto-Lei n.º 464/99.
Informo a Câmara que, entretanto, deu entrada na Mesa
uma proposta de alteração ao Decreto-Lei n.º 464/99, apresentada pelo PSD, pelo que o diploma baixará à Comissão
de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social para apreciação e votação na especialidade.
Srs. Deputados, antes de prosseguirmos para o próximo
ponto da nossa ordem de trabalhos, o Sr. Secretário vai
proceder à leitura de um relatório e parecer da Comissão
de Ética sobre substituição de Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="15">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, o relatório e parecer refere-se à substituição, nos termos do artigo 5.º, n.º 2, alínea c), do Estatuto
dos Deputados (Lei n.º 7/93, de 1 de Março), por um período não inferior a 45 dias, dos Srs. Deputados João Carlos
da Silva, do PS (círculo eleitoral de Aveiro), por Teresa
Neto Venda, com início em 28 de Janeiro corrente, inclusive, e Fátima Amaral, do PCP (círculo eleitoral de Lisboa), por Ana Margarida Lopes Botelho, com início em 1
de Fevereiro próximo, inclusive.
O parecer vai no sentido de que as substituições em
causa são de admitir, uma vez que encontram verificados
os requisitos legais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="15">Srs. Deputados,
está em discussão.
Pausa.
Como não há inscrições, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

15
Srs. Deputados, vamos, agora, dar início à apreciação
do Decreto-Lei n.º 490/99, de 17 de Novembro, que estabelece o regime jurídico aplicável à permissão de condução de viaturas oficiais dos organismos e serviços do Estado e das autarquias locais por funcionários e agentes que
não possuam a categoria de motorista [apreciação parlamentar n.º 8/VIII (PSD)].
Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar
do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Joaquim Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Joaquim Costa (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, porque
esta é a primeira intervenção que faço neste Parlamento
cumprimento V. Ex.ª e, através de V. Ex.ª, todos os distintos colegas.
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs.
Deputados: O Decreto-Lei n.º 490/99, que o Governo
publicou em 17 de Novembro, anuncia a intenção de regulamentar a utilização de viaturas oficiais por parte de agentes para isso não qualificados, visando, também, conseguir
uma melhor utilização de bens que são pagos pelo erário
público.
Pensa o Grupo Parlamentar do PSD que esse anunciado
propósito não está representado, e muito menos garantido,
no decreto-lei em apreciação.
De facto, os poderes discricionários que resultam das
prerrogativas previstas neste Decreto-Lei, designadamente
nos artigos 2.º e 6.º, ao invés de moralizarem, permitem
vulgarizar o direito de utilização de viaturas do Estado,
permitindo também a sua utilização de forma selectiva e,
até, arbitrária.
Lê-se no n.º 3 do artigo 2.º que determinadas e certas
entidades podem atribuir a funcionários para isso não qualificados permissão genérica para uso de viaturas de serviço, não ficando sequer excluído se esta permissão poderá
ter ou não forma permanente. A pretexto da funcionalidade
e da racionalização cria-se assim uma base legal que
garantirá também compensações e direitos que são sempre
complementares ao de natureza material.
Pensa o Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata que esta é uma forma subtil de proteger e de promover interesses particulares confessáveis ou até menos confessáveis, como permite concluir o disposto no artigo 6.º
do diploma a que me venho referindo.
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs.
Deputados: Acompanhamos o Governo na preocupação de
regulamentar a utilização de viaturas oficiais e de promover a racionalização dos custos para o erário público. Aliás, a forma como vêm sendo utilizadas as viaturas do Estado, os escândalos que tem permitido e que a opinião pública tem vindo a comentar, permite-nos dizer que é desejável
esta regulamentação. E com esta apreciação parlamentar
pretendemos esclarecer dúvidas que são legítimas mas,
sobretudo, cortar cerce qualquer hipótese de abusos.
Pretendemos também facultar ao Governo a possibilidade de corrigir um erro que conduzirá inevitavelmente a
indesejáveis consequências e à repetição dos abusos que
são conhecidos. As alterações que propomos prevêem a
eliminação do risco de poderes discricionários e reforçam
os meios de efectiva protecção e fiscalização para o uso de
viaturas oficiais.
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs.
Deputados: É esta a preocupação do Partido Social Demo-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="16">Sr. Deputado Joaquim Costa, antes de tudo, agradeço o cumprimento que
dirigiu à Mesa e à Assembleia e, em nome da Mesa e da
Assembleia, retribuo esse cumprimento e desejo-lhe sorte
nos seus trabalhos parlamentares e na sua vida pessoal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Joaquim Costa (PSD)" page-start="16">Muito obrigado, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Egipto.

lado, estabelece claramente os contornos da utilização das
viaturas oficiais ao estipular que tal utilização não está ao
alcance de qualquer funcionário mas tão-só e apenas dos
funcionários ou agentes afectos a determinado tipo de
funções e actividade e, ainda, ao fazer depender aquela
utilização de uma autorização fundamentada, dos serviços
e organismos da Administração Pública, o que lhe confere,
na prática, o estatuto de instrumento adequado ao acréscimo dos meios disponíveis para fazer face às necessidades
de funcionamento dos serviços.
Em suma, Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo,
Sr.as e Srs. Deputados, trata-se de um diploma que, na
nossa perspectiva, contém boas e equilibradas soluções
normativas, não sendo entendimento do Grupo Parlamentar do Partido Socialista que haja qualquer necessidade de
explicitar um texto legal que se nos afigura totalmente
claro e conforme aos objectivos preconizados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. José Egipto (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Através da apreciação parlamentar n.º 8/VIII, visa o Grupo Parlamentar do
PSD que a Assembleia da República proceda à apreciação
do Decreto-Lei n.º 490/99, de 17 de Novembro, que estabelece o regime jurídico aplicável à permissão da condução de viaturas oficiais dos organismos e serviços do Estado e das autarquias locais por funcionários e agentes que
não possuam a categoria de motoristas.
Em concreto, pretende o Grupo Parlamentar do PSD
que a Assembleia da República introduza alterações ao
Decreto-Lei n.º 490/99, de 17 de Novembro, no sentido da
adequação e precisão de algumas das suas disposições
legais, já que o próprio PSD evidencia o mérito desta
medida ao reconhecer a necessidade de agilizar e normalizar a utilização das viaturas do Estado sem que isso dificulte a acção dos seus agentes.
De facto, o regime jurídico consagrado pelo decreto-lei
objecto da apreciação parlamentar em curso teve como
desiderato último agilizar e normalizar a utilização das
viaturas oficiais, designadamente, no sentido de propiciar
aos serviços maior celeridade na sua actuação e, ao mesmo
tempo, contribuir para a racionalização dos meios que lhes
estão afectos.
Neste contexto, trata-se de uma medida que merece a
total concordância do Grupo Parlamentar do Partido Socialista.
Importa, ainda, sublinhar que a aprovação do DecretoLei n.º 490/99, de 17 de Novembro, constituiu igualmente
o cumprimento de uma das medidas legislativas resultantes
do acordo salarial, em 1999, celebrado com a Frente Sindical da Administração Pública, comportando por isso a
chancela dos parceiros sociais, o que lhe confere um valor
e importância acrescida.
O regime jurídico aprovado pelo decreto-lei em causa
comporta soluções normativas que, na nossa perspectiva,
se afiguram justas e equilibradas, tendo em conta os interesses tutelados, senão vejamos: por um lado, o regime
agora aprovado em nada colide com os regimes vigentes
relativos à responsabilidade civil do Estado por acidentes
de viação, acidentes em serviço dos seus funcionários e
deslocações em serviço destes funcionários; por outro

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: O Decreto-Lei
n.º 490/99 pretende regular as condições em que agentes e
funcionários da administração central e local sem a categoria de motorista podem ser autorizados a conduzir viaturas
oficiais.
Trata-se de um diploma que procura dar um enquadramento legal a situações que, de facto, sucedem na Administração Pública. Em ministérios e nos respectivos serviços, em câmaras e juntas de freguesia, há, por vezes, a
necessidade de fazer deslocar funcionários sem que existam disponibilidades de motoristas para conduzir as viaturas e fazer transportar os agentes em serviço. Por isso,
sucede serem estes últimos funcionários a conduzir as
próprias viaturas oficiais dos serviços a que pertencem.
São situações de facto mas que, na verdade, não deveriam ocorrer, caso os quadros de pessoal fossem alargados
e se tornassem suficientes e adequados às necessidades
verificadas tanto na categoria de motoristas como em muitas outras categorias.
São situações que, em muitos outros casos, só poderão
e deverão ser resolvidas com o cabal preenchimento ou,
inclusivamente, com a criação da categoria de motoristas
nos actuais quadros de pessoal, designadamente em câmaras e especialmente em juntas de freguesia, o que impõe,
desde já, não apenas por esta mas também por esta razão, o
aumento das transferências financeiras da administração
central para a administração local.
O PCP considera, no entanto, que é importante manter
a capacidade de resposta da Administração a todos os
níveis e, apenas por isso e neste contexto, compreendemos
o espírito da iniciativa legislativa do Governo, concretamente do Decreto-Lei n.º 490/99. Mas o PCP também
considera que esta iniciativa deve revestir um carácter
transitório e manter-se apenas e enquanto as questões relativas ao aumento e/ou preenchimento dos quadros de pessoal não sejam adequadamente resolvidas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="17">Mas já não é aceitável que, a pretexto da
resolução de uma questão que é pontual e transitória, se
criem condições para que esta situação se torne permanente e, ainda por cima, tenha cobertura legal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="17">É precisamente isto que o decreto-lei
pretende gerar com o n.º 3 do mesmo artigo 2.º, quando
estatui que «poderá ser conferida permissão genérica de
condução aos funcionários» que não possuem a categoria
de motorista.
Não queremos que os quadros de pessoal deixem de
possuir motoristas e passem apenas a dispor de motoristasauditores ou motoristas-fiscais.
O PCP considera, assim, necessário eliminar aquela
norma e está disponível para contribuir para a sua erradicação do decreto-lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="17">Mas, Sr. Presidente, Sr. Secretário de
Estado e Srs. Deputados, este decreto-lei — acrescento —
não nos suscita apenas estas dúvidas.
Em primeiro lugar, também não nos parece admissível
que os funcionários sem a categoria de motorista, a quem
venha a ser permitida a possibilidade de conduzir viaturas
oficiais, não possam beneficiar da atribuição de qualquer
subsídio, abono e/ou suplemento, designadamente nos
casos em que esses funcionários tenham categorias profissionais com remunerações e abonos inferiores à categoria
de motorista. Além de inadmissível, parece-nos também
injusto, já que o funcionário passa a desempenhar funções
profissionais sem que tenha direito ao vencimento ou aos
abonos correspondentes à categoria melhor remunerada.
Em segundo lugar, também não é visível o carácter não
obrigatório da permissão a conceder. O facto de haver a
possibilidade de funcionários poderem conduzir viaturas
oficiais não permite aos superiores hierárquicos, sejam eles
quais forem, obrigar qualquer funcionário a aceitar essa
possibilidade. Poder permitir não significa nunca, nem
pode significar, poder obrigar. Mas este carácter não obrigatório não está contemplado no decreto-lei.
Em terceiro lugar, o decreto-lei também não acautela os
níveis de responsabilidade a assumir pelos funcionários
não motoristas a quem venha a ser permitido conduzir
veículos oficiais. No decreto-lei apenas se prevê que estes
funcionários respondam civilmente perante terceiros nos
mesmos termos que os colegas motoristas. No entanto,
nada se diz sobre a forma como lhes poderão ser imputadas responsabilidades disciplinares e penais resultantes de
acidentes que ocorram enquanto estiverem a conduzir as

17
viaturas oficiais. A criação de seguros que cubram estas
novas responsabilidades destes funcionários não é, infelizmente, abordada no decreto-lei.
Trata-se, enfim, de um diploma que, com o argumento
defensável — insisto — de pretender superar questões que
se prendem com a eficácia e com a prontidão com que a
Administração Pública pode e deve responder, cria problemas com carreiras de trabalhadores da função pública e
da administração local que poderiam e deveriam ter sido
melhor acautelados e deverão ser resolvidos num futuro
próximo.
Com esta apreciação parlamentar pretende-se apenas, e
agora, para já, assegurar, pelo menos, o carácter excepcional e pontual do diploma. Muito mais haveria certamente a
fazer — estaremos disponíveis para tal —, mas para assegurar o carácter excepcional estamos, pontualmente e
desde já, disponíveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Administração Pública e da Modernização Administrativa.

O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública e da Modernização Administrativa (Alexandre Rosa):
— Sr. Presidente, Srs. Deputados: Permitam-me que, em
primeiro lugar, e sendo a primeira vez que estou neste
Plenário, saúde o Sr. Presidente e os Srs. Deputados e me
disponibilize para vir aqui sempre que for entendido necessário pelos Srs. Deputados. É para mim uma honra estar
neste Hemiciclo.
Gostaria de dizer duas ou três coisas relativamente ao
conteúdo do pedido de apreciação parlamentar, apresentado pelo Partido Social Democrata, e de tentar discutir as
questões suscitadas pelo Sr. Deputado Joaquim Costa.
Naturalmente, o Governo agradece e está sensível às
preocupações subjacentes às intervenções dos Srs. Deputados Joaquim Costa e Honório Novo. Naturalmente também, esta iniciativa legislativa nunca visou, por um lado,
criar condições para que se abuse da utilização das viaturas
do Estado para fins que não de serviço do Estado e, por
outro, criar condições para afectar à função de motorista
trabalhadores que não são motoristas.
Este diploma visa fundamentalmente duas situações:
regular e normalizar uma situação que existia na Administração Pública, que era a de haver pessoas, trabalhadores
não motoristas, com autorização para conduzir viaturas do
Estado sem que estivessem claras na lei as condições em
que o faziam; criar mecanismos de agilidade e de dinâmica
da própria organização da gestão dos serviços públicos, no
sentido de permitir que, mesmo em situações em que não
haja disponibilidade de motoristas num determinado serviço, como disse o Sr. Deputado Honório Novo, o serviço
não deixe de ser feito.
Por exemplo, se um técnico inseminador, que precisa
de se deslocar com frequência a uma propriedade para
fazer o seu trabalho de inseminação, designadamente numa
vaca, para poder lá ir tem de estar dependente da existência, em determinado momento, de um motorista, provavelmente, a vaca não será inseminada no momento em que
deve sê-lo.
Da mesma forma, é sabido que em alguns serviços da
Administração Pública há uma necessidade permanente de</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="18">Então, tire-o!</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="18">O que se passa é que há determinados
tipos de serviços da Administração Pública, como toda a
gente sabe. Naturalmente, na secretaria-geral de um qualquer ministério este problema não se coloca, já que o recurso a este tipo de situações é completamente pontual.
Contudo, há serviços que, por força da sua natureza e
função, têm necessidades diferenciadas e o que se pretende
dizer é que não devemos tratar todos os serviços de igual
forma, ou seja, que não devemos tratar realidades diferen-

tes com os mesmos procedimentos. O que se diz neste n.º 3
é que em situações excepcionais, devidamente fundamentadas pelos dirigentes dos serviços, pode haver lugar à
autorização genérica de utilização de viaturas do Estado.
Chamo, no entanto, a vossa atenção para o facto de o
termo «genérico» não significar que se podem extravasar
os objectivos do diploma, não se podendo, portanto, ultrapassar os objectivos dos n.os 1 e 2 do artigo 2.º, já que o
diploma se deve ler em todo o seu articulado e não isolando artigos. O que se pretende dizer com o n.º 3 é que, nas
situações em que os serviços entendam que é necessário,
pode haver uma proposta fundamentada que obterá despacho e autorização através do envolvimento de três Ministros, o Ministro da tutela, o Ministro das Finanças e o
Ministro que tutela a Administração Pública.
Penso que os mecanismos de controlo do potencial
abuso estão consagrados. No entanto, e reportando-me às
questões a que o Sr. Deputado Joaquim Costa se referia,
dos abusos mencionados na comunicação social, tenho de
salientar que não estamos, nesse caso, a falar de utilizações
abusivas de funcionários do Estado e, portanto, penso que
essas questões não colhem neste domínio.
Neste sentido, o Governo está, naturalmente, disponível, como estará sempre, para melhorar os seus diplomas
legais. Todavia, não nos parece, a não ser que os Srs.
Deputados Joaquim Costa e Honório Novo possam avançar com algumas explicitações mais claras do que pretendem, que as propostas que estão em cima da mesa neste
momento devam conduzir à alteração do diploma, porque
pensamos que as preocupações dos Srs. Deputados estão
perfeitamente salvaguardadas.
Finalmente, queria referir-me a uma questão levantada
pelo Sr. Deputado Honório Novo, relativa ao problema dos
seguros e às condições em que estes trabalhadores conduzem viaturas do Estado. Sabemos, naturalmente, que o
Estado se auto-segura e qualquer motorista da Administração Pública conduz os carros do Estado não tendo seguro,
porque o Estado faz o seu auto-seguro.
No entanto, a questão da responsabilidade civil destes
trabalhadores está perfeitamente assegurada, através, entre
outros, do artigo 500.º do Código Civil. Lendo este preceito, torna-se muito claro que o Estado não pode passar para
outros a responsabilidade dos problemas causados pelos
seus funcionários e agentes no exercício das funções
públicas que estão a desempenhar. Há pareceres bastantes
da Procuradoria-Geral da República sobre esta matéria e
não há dúvida alguma sobre o facto de não se poderem
transferir para a responsabilidade civil do funcionário, a
não ser por questões de natureza disciplinar, criminal, etc.,
as consequências de algumas situações que possam acontecer no exercício desta actividade.
Finalizo, dizendo que tentei (não sei se consegui) esclarecer a posição do Governo face às questões levantadas
pelo Partido Social Democrata e pelo Partido Comunista
Português, considerando o Governo que não parecem
existir razões para alterar o diploma. Se se verificar — e
faço um apelo aos Srs. Deputados neste sentido — que o
diploma não está a atingir os seus objectivos, porque está a
ser utilizado abusivamente, estaremos disponíveis para,
nessa altura, intervir e mudar, aperfeiçoando a legislação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="19">Muito obrigado,
Sr. Secretário de Estado. Agradeço também os cumprimentos que endereçou à Assembleia da República, cumprimentos esses que a Mesa retribui.
Para uma segunda intervenção, tem a palavra o Sr.
Deputado Joaquim Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Joaquim Costa (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs.
Deputados, Sr. Secretário de Estado da Administração
Pública e da Modernização Administrativa, começo por
dizer-lhe que foi com prazer e com muita atenção que ouvi
a exposição de V. Ex.ª. Quero, até, cumprimentá-lo pela
cordialidade e pela maneira permissiva como analisou e
criticou a nossa posição e, de seguida, gostaria de focar,
sumariamente, dois ou três aspectos.
Em primeiro lugar, o que é importante não é o que nós
pensamos que vai acontecer com uma lei que se publica
mas aquilo que efectivamente pode acontecer. Infelizmente, a prática e o conhecimento que temos leva-nos a concluir que este tipo de situações acontece de facto, e não
vou trazer agora para aqui a discussão dos escândalos
enormes que conhecemos pela utilização de viaturas do
Estado mas tão-só aquilo que está em apreço.
Se V. Ex.ª acolher a proposta que o Partido Social
Democrata aqui fez, deixa prevenidas todas as dúvidas que
estavam colocadas e deixa a lei mais desburocratizada. Se
eliminarmos o n.º 3 do artigo 2.º, permanece em vigor o
resto do articulado, sendo o chefe de cada serviço que
autoriza, ou não, a utilização de determinada viatura.
Por outro lado, propomos também a extinção do artigo
6.º, porque, como V. Ex.ª certamente concordará, este
artigo permite concluir que a não submissão das situações
existentes neste momento ao novo decreto-lei poderá,
eventualmente, esconder o branqueamento de benesses
constituídas, que assim ficam fora do controlo deste decreto-lei.
Portanto, penso que, em função da intervenção de V.
Ex.ª, ficam criadas as condições para podermos, pela supressão destes dois artigos, ter um bom decreto-lei, que vai
moralizar e regulamentar a utilização de viaturas oficiais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="19">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="19">Também para uma
segunda intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs.
Deputados, Sr. Secretário de Estado da Administração
Pública e da Modernização Administrativa, começo por
agradecer a sua intervenção e a forma benévola como
encarou a intervenção que produzi, bem como a possibilidade que levantou de, num futuro mais ou menos longínquo, rever a posição que neste momento traduziu perante a
Câmara. Segundo percebi da sua intervenção, o Sr. Secretário de Estado está mesmo disposto, uma vez verificada
uma prática não adequada às intenções do Governo, a

19
poder vir a alterar a formulação do diploma. Creio, no
entanto, que seria prudente fazê-la desde já.
Parece-me, também, que o Sr. Secretário de Estado vocacionou muito a sua intervenção e a sua explicação apenas para uma parte da Administração Pública a quem se
dirige este diploma. 
O Sr. Secretário de Estado falou dos
serviços da administração central, mas gostaria de lhe
lembrar que este diploma se aplica também à administração local. Acrescento ainda que me parece que, no conjunto dos funcionários a quem poderá ser aplicado este
diploma no todo nacional, seria avisado, desde já, criar
condições para que ele fosse, de facto, excepcional e para
não poder vir a ser encarado, na globalidade da Administração Pública, como genérico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="19">Antes de concluir, gostaria de colher a
sua sensibilidade para esta questão e de reafirmar que
talvez fosse possível, com um melhor esclarecimento de
parte a parte, alterar alguns aspectos negativos deste diploma, ou que poderão vir a verificar-se como negativos.
Para concluir, permita-me informá-lo que os parceiros
sociais consultados para a elaboração deste decreto-lei,
tanto quanto sei, não foram todos aqueles que poderiam ter
sido e que, eventualmente, seria conveniente que tivessem
sido. Pelo menos, eles não foram todos favoráveis aos
termos deste diploma legal.

O Sr. Presidente (João Amaral) — Sr. Secretário de
Estado da Administração Pública e da Modernização do
Território, ainda pretende usar da palavra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2919" speaker-name="José Augusto De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública e da Modernização do Território" page-start="19">Sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="19">Tem a palavra para
intervir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="19">Discutimos
isto em Comissão! Tem de baixar à Comissão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2919" speaker-name="José Augusto De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Administração Pública e da Modernização do Território" page-start="19">Claro que sim,
Sr. Deputado!
Sr. Presidente e Srs. Deputados, em primeiro lugar,
queria agradecer as segundas intervenções que fizeram.
Na sequência do que disse na minha primeira intervenção, gostaria de referir que, naturalmente, o Governo está
sempre disponível para melhorar e para aperfeiçoar os
diplomas legislativos. Temos todos consciência de que
nem sempre se legisla da melhor forma e, portanto, mudar
é humano. De facto, estamos sempre disponíveis para
admitir que nos enganamos e para alterar as nossas posições; porém, não nos parece, em termos gerais, que, seja
esse o caso, neste diploma.
No que respeita à questão do artigo 2.º do Decreto-Lei
n.º 490/99, o n.º 2 desse artigo fecha fortemente a situação
de condução de viaturas oficiais e o n.º 3 agiliza-a, mas
não agiliza para criar condições em que se «venda gato por
lebre» – e esta é a questão de fundo! Não é disto que se</utterance>
</debate>
