<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="12" date="1999-11-25">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="389">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Foram apresentados na Mesa vários requerimentos. Na reunião plenária de 17 de Novembro: aos Ministérios da Defesa Nacional, das Finanças e da Economia, formulados pelo Sr. Deputado Casimiro Ramos; aos Ministérios do Ambiente e do Ordenamento do Território e à Câmara Municipal de Tavira, formulados pela Sr.ª Deputada Jovita Ladeira; ao Ministério da Justiça, formulado pelo Sr. Deputado José Cesário; à Secretaria de Estado da Comunicação Social, pelo Sr. Deputado António Filipe; aos Ministérios da Educação e da Saúde, formulados pelo Sr. Deputado Bernardino Soares; ao Ministério das Finanças, formulado pelo Sr. Deputado Lino de Carvalho; ao Ministério da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas, formulado pelo Sr. Deputado Rodeia Machado; aos Ministérios da Economia e do Trabalho e da Solidariedade, formulado pelo Sr. Deputado Joaquim Matias; ao Ministério do Trabalho e da Solidariedade, formulado pelo Sr. Deputado Vicente Merendas; ao Sr. Primeiro-Ministro, formulado pelo Sr. Deputado Basílio Horta; a diversos Ministérios, formulados pelo Sr. Deputado Francisco Louçã; e aos Ministérios da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas e das Finanças e da Economia, formulados Sr. Deputado Luís Fazenda.

Na reunião plenária de 18 de Novembro: ao Ministério das Finanças e da Economia, formulado pelo Sr. Deputado António Filipe.

Na reunião plenária de 19 de Novembro: ao Ministério da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas, formulado pelo Sr. Deputado João Rui de Almeida; ao Ministério da Saúde, formulados pelos Srs. Deputados Fernanda Costa e Rosado Fernandes; ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Mota Amaral; a diversos Ministérios, formulado pelo Sr. Deputado Nuno Freitas; e ao Ministério do Equipamento Social e à Câmara Municipal do Porto, formulados pelo Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.

No dia 22 de Novembro, o Governo respondeu ao requerimento apresentado pelo Sr. Deputado José Carlos Tavares, na sessão de 2 de Julho.

Em termos de expediente, é tudo, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="389">Inscreveram-se, para fazer declarações políticas, os Srs. Deputados Carlos Encarnação, Heloísa Apolónia e Francisco Louçã.

Antes disso, tem a palavra o Sr. Deputado Ferreira do Amaral, para uma interpelação à Mesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1234" speaker-name="Joaquim Martins Ferreira Do Amaral" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ferreira do Amaral (PSD)" page-start="389">Sr. Presidente, como sabe, o Partido Social-Democrata requereu a realização de um debate de urgência sobre a questão do novo aeroporto de Lisboa. O que está na base do pedido é a opinião do Partido Social-Democrata de que não é necessário construir um novo aeroporto em Lisboa, não se justificando, de forma alguma, os elevadíssimos recursos que ele consumirá, que obrigariam a que obra, para se realizar, fosse imprescindível. Mas trataremos essa questão no próprio debate de urgência.

Sucede que, entretanto, foi revelado por órgãos de comunicação social que existem dois relatórios, feitos por autoridades internacionais de reconhecida competência, que concluem, segundo esses órgãos de comunicação social, exactamente o mesmo, isto é, que não se justifica a construção de um novo aeroporto em Lisboa, uma vez que o aeroporto da Portela ainda tem pela frente muitos e bons anos de vida.

Sr. Presidente, acontece que, nestas circunstâncias, é absolutamente imprescindível que esses relatórios estejam na disponibilidade dos Srs. Deputados desta Câmara, antes da realização do debate de urgência. Por isso, peço à Mesa para solicitar ao Governo, com a urgência necessária, o envio desses relatórios para distribuição pelas bancadas, antes de se realizar esse debate de urgência.

Antecipo-me ao reparo que o Sr. Presidente poderá fazer, dizendo-me que tenho à mão o recurso ao requerimento, porque julgo que essa possibilidade regimental não serviria, nestas circunstâncias, por duas razões: em primeiro lugar, porque a razão essencial do pedido dos relatórios é a realização do debate de urgência, que já está pedido, pelo que as datas, a calendarização e as próprias necessidades da Câmara terão, com certeza, uma voz muito mais autorizada no Sr. Presidente do que num Deputado.

Em segundo lugar, também tenho de reconhecer – e faço-o até como homenagem – que a sua voz prestigiada terá, com certeza, muito mais influência junto do Governo do que um simples requerimento de um Deputado, porque a experiência também já demonstrou que o Governo, nesta matéria, é especialmente preguiçoso e não responde com a celeridade desejável aos requerimentos que lhe são feitos.

Sr. Presidente, antes que o Governo tome a decisão de construir o novo aeroporto de Lisboa, o debate, sobretudo um debate bem informado, justifica-se. Bem sei que o Governo também já nos ensinou que vai sempre uma grande distância entre o «dizer que vai fazer» e o «fazer», mas essa situação não nos agrada, uma vez que, de qualquer forma, os recursos avultadíssimos que estariam disponíveis para investimento em Portugal ficariam alocados, reservados, e esperariam até à construção do aeroporto. É, pois, nesse sentido que faço esta interpelação, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="389">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="389">Sem prejuízo dos virtuais efeitos da minha voz prestigiada – que nunca se sabe quais são! –, uma vez que não imagino que se possa agendar esse debate para data muito próxima, dado que o calendário já está bastante preenchido e haverá algumas pausas nos próximos agendamentos, peço ao Sr. Deputado que não deixe de formular o seu requerimento por escrito, sem prejuízo de eu fazer a diligência que acaba de solicitar.

Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="389">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Permitam que recorde, de forma simples, o significado de uma data. Bastará talvez dizer que, neste mesmo dia de 1976, o Governo suspendera funções e a Assembleia da República encontrava-se impedida de reunir.

Permita-me, Sr. Presidente, que recorde o que se diz na História de Portugal , de José Mattoso, dirigida, neste parti
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="390">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="390">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O que terá levado o Sr. Deputado Manuel Alegre a ameaçar vir para a rua ao lado das populações para as defender contra a iniquidade de uma medida do Governo? O que terá levado os Deputados do PS de Coimbra a manifestarem a sua preocupação? O que terá provocado a pronta reacção de tantos académicos? O que terá levado a comunicação social a interrogar-se e a dar guarida aos receios gerais?

É simples: o Sr. Ministro do Ambiente deu uma entrevista desajeitada. 
O Sr. Ministro decidiu ofender o bom senso. 
O Sr. Ministro provocou a estupefacção e a indignação públicas.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="390">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="390">E, logo a seguir, o Sr. Ministro entendeu dever apoucar quem se lhe opôs, entre outros, o Sr. Deputado Manuel Alegre, afirmando que o medo e a ignorância são maus conselheiros.


O Sr. Ministro é o único detentor de uma visão de futuro! Nele parece repousar todo o saber do mundo!…

Mas o Sr. Ministro é um desafiador. E conseguiu, num raro momento de glória, reavivar a revolta e estabelecer a confusão. Em bom rigor, o Governo precisava de alguém que mexesse com alguma coisa!

Nenhuma iniciativa se conhece a este pobre Governo abandonado ao poder, com um mês de vida e séculos de poeira em cima. Reformam-se as reformas, antes de se poderem começar sequer a discutir. Morrem de velhice as ideias novas que não se descobrem.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="390">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="390">É, verdadeiramente, um Executivo mergulhado numa modorra a que o Sr. Ministro Sócrates decidiu pôr um fim.


O Sr. Ministro Sócrates decidiu pregar um susto ao País. Foi eficaz. O País, deve dizer-se, uniu-se contra ele. E porquê, afinal? Porque o Sr. Ministro resolveu adoptar um comportamento que, quanto ao Governo, começa a tornar-se repetitivo.

O Governo desafia a lei. Mais: o Governo ultrapassa a lei e substitui-a de acordo com a sua conveniência. E, umas vezes, fá-lo com requintes de pormenor no que diz respeito às relações entre as fontes da lei e a sua hierarquia política.

Foi o caso de uma primeira iniciativa que ficou na história da passada Legislatura, quando o Governo decidiu, no mesmo dia em que uma lei da Assembleia era publicada, alterar o seu conteúdo com um decreto-lei. Foi isto mesmo o que aconteceu com o assunto da co-incineração. Restou ao Parlamento retomar as suas competências próprias, apreciar os decretos-leis publicados e aprovar novas leis correctivas.

Voltou a suceder coisa idêntica, mais recentemente, com um diploma sobre a competência dos municípios para a gestão das sociedades concessionárias dos sistemas multimunicipais de abastecimento de água. Com contornos muito estranhos, saliente-se, que vão desde o esgotamento do prazo de promulgação do Presidente da República, passando pelo mês de veto de gaveta do Primeiro-Ministro, até chegar à demora de publicação da lei aprovada pelo Parlamento.

Acontecimento tão inusitado ou comportamentos tão invulgarmente coincidentes que levaram o insuspeito Professor Vital Moreira a opinar «parecer indesmentível a cumplicidade de Belém com o Governo ao esticar o prazo da promulgação da lei parlamentar e ao despachar expeditamente a promulgação do decreto governamental, de modo a dar tempo ao Governo para preparar a revogação do diploma antes da sua publicação.»

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="390">É bem verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="390">Ao ver e ouvir referências ao veto presidencial e à recente multiplicação do seu exercício, estranhei, também eu, que, nos casos referidos, não houvesse dele sinal.

Instalado um conflito, teria sido bom que o Sr. Presidente evitasse a produção legislativa em competição pura com uma natureza singularmente revanchista.

Nem isso aconteceu, nem se ouviu, até hoje, sobre este assunto e quanto a tais dúvidas, qualquer esclarecimento do Sr. Presidente da República.

Pensamos que era e é devida uma explicação ao Parlamento.

Do Governo, já conhecemos a atitude de afrontamento às decisões do Parlamento. O Governo, mais do que fazer o que faz, não resiste a afirmar uma teimosia e uma vontade ultrapassada pelos factos e pelo entendimento maioritário. O Governo não resiste a colocar em causa a tranquilidade e a confiança das pessoas e a levantar dúvidas e incertezas que a todos afectam e fazem perigar o respeito pelas instituições e as suas regras.

É caso para perguntar: ao Governo, o que compete? A obstinação? Não! Compete, simplesmente, o cumprimento da lei.

Não é admissível que o Sr. Ministro Sócrates venha insistir na tese da escolha de Maceira e Souselas para a co-incineração. Se não é sequer aceitável que insista, sem mais, na solução da co-incineração, é, no mínimo, intolerável que se fixe nestas duas localizações uma escolha expressamente revogada pela decisão da Assembleia da República.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="390">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="390">Foi o que o Sr. Ministro disse aos microfones da Rádio Renascença, pese embora todos os artifícios de desmentido que agora tente inventar. E cito-o: «O processo de co-incineração vai avançar; as duas localizações, Souselas e Maceira, estão escolhidas».


O Sr. Ministro sabe o que disse; agora, sente-se é acossado.

Mas está o Governo a cumprir sequer tudo aquilo a que se comprometeu? A resposta clara é: não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="391">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="391">E, quanto às obrigações anteriores que foram elencadas, calendarizadas e exigidas, existiu cumprimento por parte do Governo? Também não!

A lei continua a atribuir as mais claras responsabilidades ao Governo. É o Governo que deve adoptar as medidas que permitem, a curto prazo, uma adequada deposição ou armazenamento controlado dos resíduos tóxicos. Assim não fez o Governo. Os despejos selvagens de lixos tóxicos persistem porque nada fez para os evitar. 
O Sr. Ministro continua a ignorar a obrigação do inventário dos resíduos e a sua classificação.

Continuamos a desconhecer que percentagem de resíduos se pode reduzir, que outros se podem reutilizar, que outros, ainda, se devem incinerar.


O Sr. Ministro, ou quis fingir que não tinha nada a ver com isso, ou se distraiu das obrigações que cabiam ao Governo. 
O Sr. Ministro quis parecer um homem decidido, mas não foi mais do que um precipitado.

E, depois, resolvem-se estas questões com cartas contendo juras de amor e arrependimento entre um Governo e uma Câmara da mesma cor partidária?! Mas, sai Ministro e entra Ministro, e passamos a vida a assistir a isto?! Não é este um comportamento institucionalmente ridículo?

Estamos nós dependentes do humor variável de um Ministro, da sua crença nas soluções em que ele se revê e a Europa rejeita, dos seus avanços e recuos, ou devemos confiar no império da lei?

Do comportamento do Sr. Ministro, só o Sr. Primeiro-Ministro, o Governo e a maioria que o apoia podem queixar-se.

Nós sabemos que o Sr. Primeiro-Ministro anda muito mais preocupado com os equilíbrios dentro da Internacional Socialista do que com as questões domésticas.

Nós sabemos que o Sr. Eng.º António Guterres está muito mais preocupado com a situação na Tchechénia do que com os homicídios que se sucedem em Lisboa.

Nós sabemos que o Sr. Eng.º António Guterres está muito mais envolvido com os encontros florentinos do que com uma coisa tão prosaica como a presidência portuguesa da União Europeia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="391">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="391">Mas, com tudo isto, continuamos sem saber exactamente o que vai ser a presidência portuguesa da União Europeia.


O Sr. Primeiro-Ministro dirá que o Parlamento reabriu há pouco tempo, o que é verdade. Mas, afinal, onde pára aquela imensa urgência que fazia, ainda há alguns meses, alguns responsáveis políticos portugueses afirmar a imperiosidade da realização das eleições legislativas na data prevista para, precisamente, pensar e realizar com tempo a presidência da União Europeia?

O programa da presidência portuguesa continua ausente do conhecimento público. O programa da presidência está condenado a ser uma surpresa. Ficámos a saber que será anunciado à imprensa no próximo mês – só no próximo mês!

É verdade que o Sr. Primeiro-Ministro também não esqueceu os eurodeputados. Mas..., e este Parlamento e os líderes dos partidos da oposição? Não há para com eles uma iniciativa do Primeiro-Ministro que não seria mais do que o cumprimento do estatuto da oposição?

É, infelizmente, esta a visão que o Governo tem das relações institucionais. Mais do que isso, é esta a visão que o Governo tem das suas obrigações.

É por isso que as questões que se colocam hoje não devem nem podem reduzir-se a questões formais. Não é esse o nosso ângulo de visão. Os problemas de que nos damos conta são substanciais e têm a ver com o conteúdo das relações institucionais do Governo com a oposição e o valor que lhes atribui. E têm a ver com a ilusão que o próprio Governo cria em relação aos assuntos de interesse para o País. O interesse do País não se reduz ao interesse do Governo. Pior: o interesse do Governo não é o interesse do País.

Um exemplo concreto e simples de entender: a oposição avisou o Governo, em tempo adequado, da inevitabilidade da elaboração de um Orçamento suplementar.

A oposição chamou a atenção para o descalabro das contas, principalmente no sector da saúde. Não sabemos ainda quando é que o Governo apresenta à Assembleia da República o Orçamento do Estado para 2000. Estamos apenas a iniciar a discussão do suplementar para este ano. De quem é a culpa do atraso?

Mas não era preocupação anunciada do Governo a aprovação, a tempo, do Orçamento? Se assim não é, queixe-se o Governo de si próprio. Na sua conduta, descobrem-se três princípios: precipitação, inconsideração, descontrolo. Tanto bastaria para declarar as razões do nosso distanciamento!


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="391">Srs. Deputados, como sabem, estão a decorrer na Sala D. Maria importantes eleições de representantes do Parlamento para determinados órgãos, algumas das quais têm de ser aprovadas por dois terços dos Deputados. Como tal, agradeço que nenhum Sr. Deputado deixe de exercer o dever de votar.

Tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Carlos Encarnação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="391">Oh!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="391">Sr. Presidente, Srs. Deputados, em primeiro lugar, quero saudar todos os Deputados do Partido Socialista que se manifestaram visível e audivelmente, mal souberam do meu pedido de esclarecimento. Mal sabem os senhores o que vou dizer!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="391">Oh!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="391">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Encarnação, como é nosso timbre, ouvimos atentamente a sua intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="392">Já não estão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="392">… penso que isto não tem graça alguma, porque, das duas, uma, ou os senhores quiseram aldrabar as populações ou, então, levianamente, afirmaram aquilo que não podiam afirmar. E por isso, o que se exige, meus senhores, é responsabilidade!


O que se exige é responsabilidade e que os Srs. Deputados eleitos pelo círculo de Coimbra, o Sr. Eng.º António Guterres e todos os demais representantes do Partido Socialista – que tenho como pessoas de bem! – honrem a sua palavra, honrem a palavra que deram ao povo de Souselas e de Coimbra de que não haverá co-incineração em Souselas!


</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="392">Peço a palavra, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="392">Para que efeito, Sr. Deputado?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="392">Para defesa da consideração pessoal.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="392">Nesse caso, fica para o fim do debate, Sr. Deputado. Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Penedos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Penedos (PS)" page-start="392">Sr. Presidente, é em nome da responsabilidade que gostaria de dar…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="392">Sr. Deputado, peço desculpa por interrompê-lo, mas esqueci-me de dar a palavra ao Sr. Deputado Carlos Encarnação para responder, como faz parte da ordem natural do debate.

Tem, então, a palavra, Sr. Deputado Carlos Encarnação e peço-lhe desculpa pelo meu esquecimento. Juro que não tentei silenciá-lo!


</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="392">Sr. Presidente, sei que V. Ex.ª nunca tentaria fazê-lo e sei também que nunca o conseguiria!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="392">Essa experiência, já tenho!


</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="392">Sr. Presidente, quero responder ao Deputado interpelante, se me permite, em dois níveis de resposta. Em primeiro lugar, penso que o Sr. Deputado não deveria ser tão exigente em relação à bancada do Partido Socialista.


Esta coisa de lembrar os compromissos eleitorais daqueles senhores é algo de muito mau gosto! Imagine que este é só o aperitivo! Imagine V. Ex.ª que, de hoje para amanhã, vamos trazer para cá tudo aquilo que aqueles senhores prometeram e não cumprem! Já viram a cara deles? Já viram a cara com que eles ficam?


Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho, acho que isso é o cúmulo da malvadez! V. Ex.ª não devia fazer uma coisa dessas!


Mas V. Ex.ª fez-me uma pergunta e responder-lhe-ei com toda a seriedade.

Realmente, recebi esse papel na minha caixa de correio,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1486" speaker-name="João Carlos Da Costa Ferreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Carlos da Silva (PS)" page-start="392">Também vive em Coimbra? Não o tenho visto por lá!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="392">… porque também vivo em Coimbra. Diz muito bem Sr. Deputado! Infelizmente, V. Ex.ª não vive, se não estava como eu.


Mas se V. Ex.ª quer uma cópia do prospecto também lha mando.

O problema, Srs. Deputados, é o seguinte: realmente, recebi esse papel, mas, sabe, tenho alguma reserva em relação
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="393">Nunca se sabe!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="393">Se eu tivesse votado no Partido Socialista, nesta altura, só sentiria uma coisa: sentir-me-ia completamente atraiçoado.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="393">Agora, sim, tem a palavra o Sr. Deputado José Penedos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Penedos (PS)" page-start="393">Sr. Presidente, Srs. Deputados, a palavra «responsabilidade» foi usada pelo Sr. Deputado Pereira Coelho para qualificar a atitude do Partido Socialista face à questão «co-incineração: sim ou não?» Souselas será um aspecto secundário, pois, tanto quanto percebo, Souselas não é o único local que está indiciado como possível receptor de uma instalação de co-incineração.

O problema não está decidido e é demagógico pretender que o Partido Socialista diga aqui «não há co-incineração», porque esta Assembleia estabeleceu um método para definir qual o destino a dar aos resíduos tóxicos perigosos. E se o País embarca nesta abordagem demagógica pela qual qualquer um de nós pode ter resíduos tóxicos à mesa, na cama…


… ou na praia porque não há problema algum, então, a irresponsabilidade desta atitude é que fica marcada neste Plenário.


Srs. Deputados, riam-se à vontade!


Se o Sr. Presidente me deixar continuar…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="393">Srs. Deputados, peço desculpa, mas têm de fazer silêncio para o Sr. Deputado se fazer ouvir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="393">Percebo que é mais fácil fazer o discurso da demagogia do que o discurso da responsabilidade.

O que disse o Sr. Ministro do Ambiente foi que iria manter o que estava decidido nesta Assembleia que era que iria

aguardar-se um relatório de uma comissão constituída por três representantes do Conselho de Reitores e por um representante do Ministro do Ambiente. Ora, esse relatório não deve ser precedido de uma decisão do Grupo Parlamentar do PS em que se diz «não» à co-incineração. Isso seria irresponsabilidade, seria ceder à demagogia, Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho.


Há uma coisa que o País vai entender juntamente com quem votou no PS e quem ajudou a constituir o XIV Governo: vai aprender que nós somos gente de compromisso; nós somos gente de palavra. Assim, no dia em que houver um relatório a dizer que a co-incineração é possível, fá-la-emos, no dia em que houver um relatório a dizer «não há co-incineração», não a faremos!


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="393">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação, para responder,…


… embora me pareça que as palavras foram mais dirigidas ao Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string=" Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="393">Sr. Presidente,…


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="393">Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho, posso dar-lhe a palavra para responder, como é óbvio, mas não foi o senhor que foi questionado. Tratou-se de um pedido de esclarecimento ao orador antecedente, não a quem já dirigiu um pedido de esclarecimento ao mesmo orador.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="393">Sr. Presidente, dá-me licença?

É que…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="393">Desculpe, mas tem de qualificar a figura.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="393">A figura é, exactamente, permitir ao Sr. Deputado…


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="393">Não, não é o objectivo da figura, é a figura regimental.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="393">Sr. Presidente, é só para interpelar a Mesa.


</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="393">Escusam de estar com esses apartes! Já conheço o Regimento. Também sei alguma coisa disso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="394">Está a ver, Sr. Presidente, como eu queria «encurtar caminho»?!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="394">Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="394">Sendo assim, apenas queria dizer à Mesa e, através da Mesa, ao Sr. Deputado José Penedos…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="394">Não sou papagaio, Sr. Deputado! Não sou papagaio! Mas está bem, faça favor…!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="394">Não percebi, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="394">Digo que não sou papagaio!

Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="394">Sr. Presidente! Por amor de Deus! Nunca, jamais, em tempo algum, pensaria semelhante coisa!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="394">É uma ave bonita, em todo o caso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="394">Como dizia, a minha interpelação é no sentido de informar o Sr. Deputado José Penedos de que tenho dele a impressão, e a convicção, de que é uma pessoa responsável.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="394">Ah! Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="394">Até parece que os senhores tinham dúvidas!

Tenho dele a ideia de ser uma pessoa responsável e até corajosa e, por isso, estranho a sua intervenção.

Sei que foi difícil fazer a intervenção que fez porque o senhor sabe, como eu sei, que esta carta foi subscrita por si próprio e por mais outros tantos Deputados que fazem parte da lista do Partido Socialista de candidatos ao círculo eleitoral de Coimbra. Esta carta não é anónima, Sr. Deputado. Esta carta tem dono, é do Partido Socialista.

Ora, o que o senhor acabou de dizer são palavras ajuizadas, são palavras de bom senso. Mas como explicá-las perante esta carta, Sr. Deputado? Como explicar a sua responsabilidade perante esta irresponsabilidade? É isto que está em causa, Sr. Deputado…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="394">Muito obrigado, Sr. Deputado.

Não fez uma interpelação à Mesa, como sabe, Sr. Deputado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="394">Sr. Presidente, jamais, em tempo algum pensaria fazer de si aquilo para que se autonomeou.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="394">Muito obrigado. Mas fez uma intervenção de uma interpelação que não o foi.

Tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Queiró.


Mais uma vez «silenciei» o Sr. Deputado Carlos Encarnação, de quem sou tão amigo!

Faça favor, Sr. Deputado Carlos Encarnação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="394">Sr. Presidente,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="394">É que, sabe, como ouvi um colega seu usar da palavra em último lugar, julguei que já não havia lugar à resposta, mas há.

Faça favor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="394">Há, Sr. Presidente.

Compreendo-o, porque o coração de V. Ex.ª certamente também pulsa por Coimbra. E, mesmo não sendo Deputado por Coimbra, não pode ficar alheio a este problema que ali se desenrola. Portanto, V. Ex.ª, sem querer, «toma as nossas dores». Se fosse Deputado por Coimbra, certamente faria o mesmo. O que talvez não fizesse seria o que fez o Sr. Deputado José Penedos. Sabe porquê, Sr. Deputado José Penedos?

Tenho à minha frente as declarações dos Deputados do PS por Coimbra, prestadas ao Jornal de Coimbra. E todas elas dizem: «com o Deputado Manuel Alegre!» Isto é, todas elas perceberam exactamente o que eu disse e o que resultou da controvérsia explícita entre o pensamento do Sr. Ministro e a obrigação da lei. 
O Sr. Deputado Manuel Alegre diz mesmo que, de facto, o Ministro «esqueceu-se» – como se o Ministro pudesse esquecer-se! – que, sobre esta matéria, havia uma lei que impunha uma determinada solução. Mais adiante, diz o Sr. Deputado Ricardo Castanheira: «Quero crer que as afirmações do Sr. Ministro do Ambiente não terão passado de um momentâneo lapso» – como se o Sr. Ministro pudesse ter um lapso! – «na inversão das prioridades». Depois, diz o Sr. Deputado João Rui de Almeida: «Estou solidário com as declarações do Sr. Deputado Manuel Alegre». Depois, diz a Sr.ª Deputada Teresa Coimbra: «Acho que o que foi decidido pela Assembleia da República tem de ser cumprido».

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="394">Exactamente!

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="394">Ora, bem!

Portanto, tudo aquilo que aqui está é uma crítica implícita ao Sr. Ministro. VV. Ex. as acompanharam-me naquilo que eu disse. O único Deputado que se pôs ligeiramente de fora desta communis opinio foi V. Ex.ª.

A V. Ex.ª devo dizer o seguinte: eu nunca tinha pensado nessa sua solução. Creio, aliás, que ela não consta sequer do comunicado. Mas essa ideia, que roça o humor negro, de ter resíduos tóxicos à mesa nunca ninguém a pensou. Não queira V. Ex.ª salientá-la agora, também! O que lhe garanto é uma coisa: quer com o seu voto quer sem o seu voto, a co-incineração em Coimbra nunca acontecerá em situação de fraude à lei.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="395">Para que efeito, Sr. Deputado?


</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Penedos (PS)" page-start="395">Para defesa da honra.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="395">Como é para defesa da honra pessoal tem de ficar para o fim do debate.

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Celeste Cardona.


</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="395">Muito obrigada, Sr. Presidente.

Queria dizer aos meus colegas que, no decurso da campanha eleitoral, já suspeitava que Leiria iria ter só uma Deputada no Parlamento nacional.

Srs. Deputados, a co-incineração não é um problema exclusivo de Coimbra. Tenho muito respeito por Coimbra, tenho muito respeito por todos os Deputados que representam os eleitores de Coimbra, mas fui eleita pelas populações de Leiria e também de Maceira.

Há uma co-incineração em Maceira. Se ninguém dos que aqui estão e foram eleitos pela população de Leiria responde a este desafio, eu respondo: nós dizemos «não» à co-incineração!


Nós lembramos o compromisso expresso pelo Governo e pelos candidatos do Partido Socialista, quanto a esta matéria, durante a campanha eleitoral. Maceira tem, na minha bancada e em mim própria, uma Deputada eleita por Leiria e também dizemos «não» à co-incineração, em nome da população de Maceira.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="395">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="395">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação, para responder.

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="395">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Maria Celeste Cardona, queria dizer-lhe que quando falei neste tema e sempre que o PSD tem falado neste tema, temos mencionado sempre o problema de Souselas e o de Maceira, porque são dois problemas idênticos, são dois problemas que, realmente, têm de ter a mesma solução.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="395">Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="395">Nunca passaria pela minha cabeça estar a privilegiar uma coisa em relação à outra.

Mas deve V. Ex.ª compreender que o «folclore» que acontece em Coimbra, com este «jogo do gato e do rato» entre os Deputados do Partido Socialista e o Governo é particularmente interessante.

Não posso deixar de responder aos Deputados do Partido Socialista quando eles sentem que foram magoados, feridos, atraiçoados quanto à sua consciência e quanto ao que escreveram na campanha eleitoral pelo seu próprio Ministro! V. Ex.ª perdoar-me-á, mas tenho de dar-lhes uma res

posta destas. E, ao ter de dar-lhes uma resposta destas, evidentemente, tenho de falar de Coimbra, pois eles são Deputados eleitos por Coimbra e não por Leiria.

No que diz respeito a V. Ex.ª, é diferente. V. Ex.ª está comigo! V. Ex.ª isola-os mais! V. Ex.ª também acha que estão a fazer uma enormíssima asneira! V. Ex.ª certamente acha que este Ministro está a dizer algo que é o contrário daquilo com que se comprometeu anteriormente. V. Ex.ª está com a minha opinião! Portanto, em relação a V. Ex.ª, mais não posso fazer do que agradecer o seu contributo.


</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="395">Leiria agradece a sua opinião coimbrã!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="395">Tem a palavra o Sr. Deputado José Junqueiro.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="395">Sr. Presidente, Srs. Deputados, em primeiro lugar, queria agradecer ao Sr. Deputado Carlos Encarnação o elogio que veio fazer dos Deputados por Coimbra e, certamente, dos Deputados por Leiria que aqui estiveram na anterior legislatura, por terem tido a coragem de discordar do governo. De facto, isso não era habitual no PSD. Os Deputados do PSD eleitos por Coimbra e por Leiria sempre estiveram de boca calada nas legislaturas durante as quais o PSD foi governo.


E V. Ex.ª tem um grande sentido de oportunidade.


O Sr. Ministro Sócrates virá ao Parlamento na terça-feira e pensou V. Ex.ª: «eu, que tenho algumas dificuldades em brilhar na presença do Sr. Ministro, deixa-me cá aproveitar a ausência dele para falar nas suas costas, para dar a minha versão, porque, claro, na terça-feira aquilo é muito mais complicado.


E, Sr. Deputado Carlos Encarnação, de facto, isso não é de estranhar da sua parte, porque estes «papéis» do PSD, que mais ninguém quer interpretar, têm sempre em si um voluntário: brilhar na ausência dos outros! Está de parabéns!

Em terceiro lugar, gostaria de lembrar uma outra coisa essencial: o senhor está preocupado com a cara dos Deputados do PS, não é? Bom, eu estaria, talvez, preocupado com a cara dos Deputados do PSD em 10 de Outubro... Bem, e com a cara dos Deputados do PSD e do presidente do seu partido uns dias depois quando se souberam os votos da emigração...


E a cara dos Deputados e a do presidente do seu partido quando ontem à noite o Dr. Alberto João Jardim dizia: «nós temos de rebentar com o aparelho do PSD.» Que cara a do Sr. Deputado Durão Barroso ontem à noite...! Que cara de grande felicidade com que apareceu nos écrans ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string=" Sr. Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="396">E há a taxa da inflação, há os juros, há o défice orçamental, há o orçamento da saúde...!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="396">... há o emprego – e lembro que VV. Ex. as deixaram quase meio milhão de desempregados... E o que é que faz o PSD perante este panorama? Em vez de partilhar connosco esse orgulho nacional, não!, tem estas reacções, que alguns articulistas em vários jornais classificaram de provincianismo, de mesquinhez, de inveja, de ausência de participação naquilo que é o orgulho nacional e naquilo que é bom para Portugal.

Eu pergunto, Srs. Deputados do PSD: é essa a alternativa que querem fazer passar ao País? O que os senhores vieram aqui fazer mais não foi do que um exercício da enorme preocupação que diz o Dr. Durão Barroso ter, ou seja, o Dr. Durão Barroso diz que a única preocupação que tem não é o PSD; é um problema que se chama PS.

E digo isto, porque, de facto, o que os senhores, verdadeiramente, querem ocultar será aquilo que diz o Dr. Santana Lopes ou aquilo que disse ainda ontem o Dr. Alberto João Jardim?...

</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="396">Isso tem muito a ver com a co-incineração...!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="396">É preciso que os problemas partidários não se sobreponham aos problemas nacionais e que os senhores sejam capazes de no Parlamento, com grande seriedade, falar daquilo que interessa e a co-incineração, Sr. Deputado, não é um problema de Leiria nem de Coimbra; é um problema nacional.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="396">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (SPD)" page-start="396">V. Ex.ª hoje não faz outra coisa, mas é a vontade do povo...!


Quero responder ao Sr. Deputado José Junqueiro a quatro níveis de questões que colocou, porque são, de facto, quatro níveis diferentes.

Em primeiro lugar, devo dizer-lhe o seguinte: na verdade, esta história dos resíduos tóxicos está muito mais grave

do que aquilo que eu supunha. Em, Viseu já haverá resíduos tóxicos que o afectem?...


</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="396">Deve haver; pela intervenção que fez, deve haver!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="396">É que da sua intervenção eu vi que V. Ex.ª não estava bem!...


... porque V. Ex.ª perguntou – penso – por que é que nós tínhamos uma posição diferente da que tivemos em relação ao governo anterior. A resposta é muito simples: o governo anterior nunca defendeu a co-incineração, nunca defendeu a co-incineração em Coimbra, nunca defendeu a co-incineração em Leiria.

Portanto, os Deputados do PSD em relação ao governo do PSD não tinham razão para se sentirem como os Deputados do PS se sentem em relação ao governo do Partido Socialista, isto é, não tinham razão para se sentir atraiçoados.


Sr. Deputado José Junqueiro, nós fazemos várias coisas, dizemos outras tantas, mas há uma que nunca fazemos: levar as pessoas ao engano. De acordo com aquilo que foi dito – e que eu tenho aqui – VV. Ex. as fizeram um prospecto eleitoral cuja conclusão é apenas esta e foi isso que nós quisemos aqui realçar.

VV. Ex. as podem ficar muito contentes com os resultados eleitorais que tiveram. O que nós nunca fizemos foi aquilo que neste caso concreto VV. Ex. as fizeram – tentar levar as pessoas ao engano.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="396">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="396">E como nós não fazemos isso, VV. Ex. as podem ficar contentíssimos com aquilo que lhes saiu em sorte, mas nós ficamos muito mais contentes e mais de acordo com a nossa consciência.

Para terminar, permita-me que lhe diga o seguinte, Sr. Deputado José Junqueiro: fez V. Ex.ª uma incursão também em relação àquilo que eu disse sobre o Sr. Primeiro-Ministro. Ora, devo dizer que fico muito contente quando o Sr. Primeiro-Ministro representa Portugal e representa-o bem...

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="396">Sempre!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="396">..., mas aquilo que achei estranho foi a sucessão de acontecimentos que levaram o Sr. Primeiro-Ministro a não estar no País quando devia estar no País, o que foi uma coisa diferente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="397">Ao fim-de-semana!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="397">... foi como Presidente da Internacional Socialista e eu pensei, cá para comigo, que o Sr. Primeiro-Ministro iria fazer um daqueles discursos brilhantes que aqui faz sobre os problemas das relações internacionais, sobre a globalização, sobre os mercados, sobre o novo socialismo, sobre a síntese do novo e do velho socialismo, mas, afinal, o que é que eu vi? Vi o Sr. Primeiro-Ministro modestamente sentado na mesa do canto a ouvir os outros seis interlocutores.



O que é que aqueles participantes naquela reunião perderam do Sr. Primeiro-Ministro?... Afinal, o Sr. Primeiro-Ministro entrou calado e saiu mudo e só lá foi para «fazer contactos». Para isso talvez não valesse a pena!


</utterance>
  <utterance speaker-id="1486" speaker-name="João Carlos Da Costa Ferreira Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Carlos Silva (PSD)" page-start="397">Antes na mesa do canto do que a ver pela CNN, como o líder do seu partido!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="397">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Queiró.

</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="397">Sr. Deputado Carlos Encarnação, nada há de mais negativo para os interesses das populações de Coimbra e de Leiria do que tratar a questão da co-incineração como uma questão local.

Esta é uma questão do País com o Governo. De um país que vê o Governo dar todas as indicações de que vai entregar o assunto a uma comissão de peritos, de que vai obedecer às indicações da Assembleia da República, de que vai reavaliar todo o problema do sistema de recolha, gestão e tratamento de resíduos tóxicos e que se apresenta depois das eleições como se nada disto se tivesse passado.

Esta é, pois, uma questão do País com este Governo,...

</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="397">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="397">... porque se o Governo está apenas agarrado à solução extrema, à solução de excepção, à solução perigosa da incineração, nunca mais vai fazer a identificação, a recolha e a deposição de resíduos tóxicos e continua a ir à televisão dizer que há um problema ambiental gravíssimo, porque os resíduos são depositados por todo o lado – nos rios, nas ribeiras, sabe-se lá onde –, para assustar as populações do País.

É por isso que tratar este assunto como uma questão local é contribuir para pôr o País contra Leiria e contra Coimbra; não é trabalhar a favor dos interesses de Leiria e de Coimbra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="397">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="397">Nós não faremos isso! Não encetaremos a discussão de fundo na ausência do Sr. Ministro, que tem de vir ao Parlamento, estaremos na Comissão, se ele vier à Comissão, na terça-feira – no meio da «ponte» –, queremos lá ver os Deputados do PSD e do PS, já agora os que foram eleitos por Coimbra e por Leiria, para ver se estão lá a tratar da defesa dos legítimos interesses das populações...

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="397">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="397">... e diremos ao Sr. Ministro que o problema do País é encontrar uma alternativa, porque eu não sou contra a localização aqui ou ali; eu sou contra a co-incineração de resíduos em Portugal.


Tentaremos obrigar o Ministro a fazer implantar um sistema alternativo, porque as alternativas existem e o Governo talvez tenha de passar pela vergonha de um dia serem as oposições a indicá-las.


</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="397">É para isso que existem as oposições; é para haver alternativas!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="397">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="397">Suponho que o Sr. Deputado Manuel Queiró quis corrigir, de alguma maneira, a intervenção da Sr.ª Deputada Maria Celeste Cardona e eu compreendo, porque a maneira como eu coloquei o problema foi – se o senhor esteve bem atento – como uma questão de natureza nacional e, mais do que isso, foi uma questão que até tinha a ver com a relação entre a Assembleia e o Governo.

Portanto, eu coloquei a questão ao seu mais alto nível. Eu não compreendo como é que um Governo passa a vida a tentar «passar rasteiras» àquilo que é aprovado na Assembleia. Eu não compreendo como é que um Governo pretende continuar a ignorar o que foi decidido no Parlamento e é este o espírito com que o Governo faz decretos-leis, concretamente nesta matéria, e é este o espírito com que ministros deste Governo se pronunciam. Não pode haver uma coisa mais grave, Sr. Deputado Manuel Queiró! E eu sei que V. Ex.ª nisto está comigo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="397">Estou a ver que V. Ex.ª está comigo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="397">V. Ex.ª tentou, porventura, enfatizar a questão de Coimbra ou de Leiria e dizer que eu havia esquecido
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="398">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="398">Srs. Deputados, encontram-se a assistir à sessão um grupo de 50 alunos da Escola Secundária Alfredo da Silva, do Barreiro; 50 alunos da Escola B. I. de S. Martinho do Campo; um grupo de 25 pessoas da Associação Cultural Recreativa e Social de Samuel; um grupo de 45 alunos da Escola Profissional de Imagem de Lisboa; um grupo de 52 alunos da Escola Profissional de Odemira; e um grupo de 50 alunos da Escola Secundária Zarco, de Matosinhos, para os quais peço a vossa habitual saudação.


</utterance>
  <utterance speaker-id="143" speaker-name="Fernando Jose Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Costa (PSD)" page-start="398">Sr. Presidente, peço a palavra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="398">Para que efeito, Sr. Deputado?

</utterance>
  <utterance speaker-id="143" speaker-name="Fernando Jose Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Costa (PSD)" page-start="398">Sr. Presidente, para defender a honra pessoal.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="398">Contra quem, Sr. Deputado?

</utterance>
  <utterance speaker-id="143" speaker-name="Fernando Jose Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Costa (PSD)" page-start="398">Sr. Presidente, relativamente à intervenção da Sr.ª Deputada Maria Celeste Cardona.

Sr. Presidente, é para defender a minha honra e a dos Deputados do PSD eleitos pelo distrito de Leiria.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="398">Tem de ser só a sua, Sr. Deputado.

Bom, Srs. Deputados, como há três pedidos de palavra para defesa da honra, vou dar a palavra pela ordem das inscrições.

Tem a palavra o Sr. Deputado João Rui de Almeida para defender a sua consideração pessoal.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="398">Sr. Presidente, a forma como os Srs. Deputados Carlos Encarnação e Paulo Pereira Coelho, eleitos pelo distrito de Coimbra, se referiram ao assunto de Souselas...

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="398">Sr. Deputado, tem se ser um só de cada vez; os dois em conjunto não pode ser. Tem de seleccionar quem o ofendeu...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="398">... para além de demagógica é, acima de tudo, insultuosa e insultuosa com laivos – o que é mais difícil de aceitar – de insinuações insultuosas.

Os Srs. Deputados do PSD eleitos pelo distrito de Coimbra no que se refere a Souselas têm tratado esta matéria de forma brincalhona, mas este é um assunto sério e não é fácil de resolver.

Esta situação foi amplamente esclarecida pelo Sr. Ministro do Ambiente quando enviou uma carta à Câmara Municipal de Coimbra – para não restarem dúvidas sobre a interpretação daquilo que disse ou não disse na sua entrevista –, preto no branco, para esclarecer definitivamente a sua posição sobre esta matéria, tendo o presidente da Câmara tido oportunidade de dela dar conhecimento aos munícipes do concelho. Nessa carta o Sr. Ministro clarificava toda a situação e dizia que aguardava pelo relatório da comissão científica.

Mas esta situação chega a revoltar todos os que pensam estes assuntos de forma mais séria, pois verificamos que, ao longo dos anos, este País está pejado de lixos tóxicos abandonados a céu aberto, de norte a sul do País, e os senhores do PSD, com tantos anos de responsabilidade ou de irresponsabilidade nesta matéria, vêm agora colocar, mais uma vez, o pau na roda. Uma vez é porque se decide, outra porque não se decide e este assunto – e faço um apelo neste sentido – deve ser tratado com a maior seriedade, com o maior rigor e, acima de tudo, que não nos insultemos sobre esta matéria, porque, quanto aos compromissos eleitorais que fizeram os Deputados do PS pelo distrito, estes é que saberão responder por eles.

Já o fizemos e tivemos a oportunidade de o fazer aqui, na Assembleia _ e não recebemos lições de ninguém e muito em particular dos Srs. Deputados do distrito de Coimbra.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="398">
O Sr. Deputado João Rui de Almeida referiu o nome de dois Srs. Deputados. Pergunto-lhe: de qual deles espera explicações?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="398">Qualquer um, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="398">Tem de escolher. Tenha paciência, Sr. Deputado, mas não posso ser eu nem a generalidade da Assembleia a escolher quem é que deve dar-lhe explicações.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="398">Qualquer um, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="398">Como o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho está voluntariamente a querer dar explicações, aceito a sua disponibilidade. Faça favor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="398">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Rui de Almeida, quero dizer-lhe o seguinte: quando fiz a minha intervenção, disse – e volto a repetir-lho aqui – que a minha ideia sobre os Deputados eleitos pelo Partido Socialista de Coimbra é a de que são pessoas de bem.

Em tempo algum me passa pela cabeça que qualquer um dos Deputados eleitos pelo círculo eleitoral de Coimbra pelo PS, seja pessoa em quem não se possa confiar. Bem pelo
</utterance>
  <utterance speaker-id="143" speaker-name="Fernando Jose Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Costa (PSD)" page-start="399">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="399">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="399">E por isso, Sr. Deputado, o que me faz ficar estupefacto é questionar _ tendo eu a ideia de que o senhor e os outros Srs. Deputados são pessoas de bem, são pessoas que honram a sua palavra _, perante a carta que VV. Ex. as puseram na caixa do correio de todos os habitantes daquela zona, como é que o senhor não tem a coragem de vir aqui dar uma explicação sobre a diferença entre aquilo que acabou de dizer e aquilo que foi escrito antes das eleições.

Tenho para mim que os Deputados eleitos pelo Partido Socialista em Coimbra e que os dirigentes do Partido Socialista em Coimbra são pessoas de bem. E porque são pessoas de bem _ para além de citarem também aqui o próprio Sr. Eng.º António Guterres que também é uma pessoa de bem _ eu nem sequer entro nesse «folclore» (como os senhores gostam de entrar) de «chamar nomes ao Ministro», de «depois o Ministro já nem é bem assim… depois já é mais assado»…

Não me interessa nada disso, não conheço o Sr. Ministro Sócrates lá de Coimbra. Eu conheço os senhores e dos senhores tenho uma vivência do dia-a-dia de pessoas de bem. E as pessoas de bem quando escrevem, quando se dirigem àqueles que neles confiam honram a sua palavra, Sr. Deputado! Esta é que é a questão!

Por isso, volto a dizer-lhe: o senhor não tem de defender a sua honra, hoje, mas o senhor terá, eventualmente, de defender a sua honra um dia, mais tarde, se por acaso a co-incineração for alguma vez para Souselas!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="399">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="399">Para fazer a defesa da sua consideração, tem a palavra o Sr. Deputado José Penedos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Penedos (PS)" page-start="399">Sr. Presidente, Srs. Deputados, ainda não consegui perceber qual é o texto em que se baseia a interpelação que o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho fez à Mesa.


O Sr. Deputado teve a gentileza de me trazer o texto que agitou do seu lugar – e eu, daqui para acolá não conseguia ver que texto era – e esse texto diz: «Manuel Alegre e os demais Deputados do PS pelo círculo de Coimbra votaram contra a co-incineração revogada através da Lei n.º 20/99, de 15 de Abril. O Primeiro-Ministro, Engenheiro António Guterres, cumpriu a sua palavra, ao iniciar a requalificação ambiental _ filtros de manga».

O essencial da carta a que o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho se refere está na parte conclusiva e é isto! Dou por adquirido que isto é verdade e se o Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho ainda tem dúvidas que nos diga qual é a dúvida, em relação a qual dos pontos é que está a dúvida dele.

Em segundo lugar, quero dizer à Câmara que o Sr. Deputado Carlos Encarnação fez uma leitura de declarações ao

Diário de Coimbra _ permito-me citar o jornal, uma vez que ele o referiu ali _ e não citou a minha declaração ao Diário de Coimbra . E a minha declaração ao Diário de Coimbra é inteiramente coerente com aquela que fiz na minha primeira intervenção neste debate. Era isso que eu queria sublinhar e assim percebo por que é que o Sr. Deputado Carlos Encarnação a não leu.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="399">Mais uma vez encontro-me embaraçado para saber a quem hei-de pedir para dar explicações, uma vez que o Sr. Deputado referiu declarações de dois Deputados. Admitindo que a primeira referência foi ao Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho, mais uma vez peço a V. Ex.ª para dar explicações, querendo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1118" speaker-name="António Paulo Martins Pereira Coelho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Pereira Coelho (PSD)" page-start="399">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Penedos, queria dizer-lhe o seguinte: como V. Ex.ª disse, tive, de facto, não a gentileza, mas a obrigação de levar-lhe este documento, na medida em que me pareceu que V. Ex.ª não tinha conhecimento do prospecto – até é capaz de ter acontecido isso!...

Mas fez aqui também a afirmação de que o Sr. Deputado Carlos Encarnação não teria lido um determinado texto porque não convinha lê-lo. V. Ex.ª acabou de fazer o mesmo em relação a este prospecto, porque este prospecto _ desculpe, Sr. Deputado, está aqui e até vou pedir à Mesa para o distribuir aos Srs. Deputados interessados _ tem como título, Sr. Deputado, o seguinte: «Souselas não vai ter co-incineração». Depois diz, o seguinte: «Souselas vai ter requalificação ambiental.» E, depois, vem um texto.

Por isso, o título é afirmativo, não é uma interrogação, por isso, de nada depende; depende só da vontade do Partido Socialista, a qual, aqui expressa, diz o seguinte: «não vai ter». E ponto final!

Devo dizer-lhe, também, quanto à parte que leu, que, de facto, há uma inexactidão (para não lhe chamar outro nome, adjectivado de outra maneira) que é dizer o seguinte: «os Deputados do PS pelo círculo de Coimbra votaram contra a co-incineração revogada através da Lei n.º 20/99»… Com a devida desculpa, nada foi revogado! E porquê? Porque o Partido Social-Democrata apresentou, sim, aqui um projecto de deliberação que apontava para a revogação da co-incineração…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="399">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="399">… e os senhores votaram contra! E os senhores obrigaram-nos a votar uma coisa que só suspendeu a co-incineração! Esta é que é a verdade dos factos, Sr. Deputado!

Sei que o senhor não estava cá, estava no governo. Mas também é objectivamente co-responsável pelas malfeitorias feitas a Coimbra e a Leiria e, obviamente também, ao País.

Por isso, Sr. Deputado, sei que o senhor é uma pessoa de bem, percebo a sua incomodidade, os seus gritos de revolta não só em relação a isto, como muitas outras coisas em relação ao Partido Socialista… – perdoe-me por dizer-lhe isto. Estamos todos empenhados nesta luta e sei que o senhor vai estar empenhado connosco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="400">Para defender a sua consideração pessoal, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Costa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="143" speaker-name="Fernando Jose Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Costa (PSD)" page-start="400">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Maria Celeste Cardona, permita-me que a cumprimente como Deputada eleita pelo círculo de Leiria _ como também nós fomos eleitos _ para dizer-lhe, em primeiro lugar, que não deve preocupar-se com o facto de saber se há ou não aqui mais Deputados do distrito de Leiria para levantarem a sua voz neste Parlamento sobre esta questão. Não será necessário a senhora preocupar-se! Estamos aqui para isso mesmo!

Mas, mesmo que aqui não houvesse mais Deputados do distrito de Leiria, esta Assembleia não poderia esquecer o eco que já aqui se ouviu da população de Maceira, da população de Souselas, para lembrar todos os seus Deputados sobre esta questão. Esta não é uma questão de minorias, esta não é uma questão de algumas pessoas; esta é uma questão que atinge toda a população de Maceira, de Souselas, do distrito de Leiria, do distrito de Coimbra. Se é uma questão nacional _ e nós estamos em crer que sim _ também é uma questão regional e ninguém tem mais legitimidade para levantar a sua voz contra a co-incineração do que aqueles que vão sofrer mais de perto os efeitos negativos desse processo.

Na Maceira, no distrito de Leiria, ninguém pediu a co-incineração e tudo quanto há de bom não vai para Leiria. Se a co-incineração fosse boa não sairia de Lisboa, não sairia do Porto, não sairia ou seria localizada mais perto dos locais onde é produzida. Por isso a população do distrito de Leiria tem toda a legitimidade. E nós _ que representamos aqui a população do distrito de Leiria, com a mesma legitimidade com que o faz a Sr.ª Deputada _ não esperámos por hoje para levantar este problema. De facto, o PSD, através do presidente do grupo parlamentar, no passado domingo, levantou o problema da grande incoerência, da grande injustiça das palavras do Sr. Ministro José Sócrates.

Felizmente _ quero dizê-lo _ que teve também a anuência, logo, do Deputado Manuel Alegre!

Isto não pode ser uma questão partidária! Isto é uma questão nacional, isto é uma questão regional! Por isso, ontem mesmo, os Deputados do PSD, através do Sr. Deputado José Sousa e Silva do distrito de Leiria, sob a forma de requerimento, apresentaram aqui, na Mesa da Assembleia, um violento protesto contra esta injustiça, esta incoerência _ para não dizer todo este processo torpe _ à volta da co-incineração na Maceira.

Nem é preciso lembrar os documentos que as pessoas de Coimbra receberam na caixa do correio: é que em Leiria também todos nós recebemos um papel idêntico, subscrito pelos Deputados do Partido Socialista do círculo de Leiria dizendo que na Maceira não haveria co-incineração.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="400">Agradeço que termine, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="143" speaker-name="Fernando Jose Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="400">Sr. Presidente, vou terminar.

E quando, no final da campanha, apareceu um comunicado anónimo, mas que eu subscreveria com todo o à-vontade, contra a co-incineração, logo o Partido Socialista, logo os Deputados do Partido Socialista, rejeitaram ser possível a co-incineração. Hoje _ lamento ter que dizer _ vi um Deputado de Leiria na bancada socialista a bater palmas à intervenção do Sr. Deputado José Penedos, numa clara atitude de convergência,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="400">Tem que terminar, Sr. Deputado; tenho de ser rigoroso no cumprimento dos tempos disponíveis, porque estamos muito atrasados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="143" speaker-name="Fernando Jose Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="400">Sr. Presidente, para terminar, só para terminar.

A população de Maceira Lis, a população do distrito de Leiria não quer a co-incineração e, para haver dignidade e para usar as palavras do Sr. Deputado António Reis, «alguém anda a brincar».

Quem pode andar a brincar com o povo de Maceira é essa bancada, quem pode andar a brincar com o povo do distrito de Leiria é o Governo, que antes da campanha dizia uma coisa e, agora, vem dizer outra!

Por isso, nós não recebemos lições nesta matéria de coerência.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="400">Srs. Deputados, chegámos, finalmente, ao fim das defesas da honra.

Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="400">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Ainda sobre a matéria que temos estado a discutir, gostava, em primeiro lugar, de referir que, nesta questão nacional, pena é que alguns Srs. Deputados tenham acordado para a mesma apenas quando o problema lhes tocou à porta.

De seguida, gostava de referir que, aquando da discussão do Programa do XIV Governo Constitucional, Os Verdes questionaram o Sr. Primeiro-Ministro sobre a estratégia de gestão e tratamento de resíduos industriais, dado que o Programa não era claro quanto a esta questão, e, na resposta, o Sr. Primeiro-Ministro não deixou dúvidas: apesar de tudo, a co-incineração era para avançar.

Veio, entretanto, o Sr. Ministro do Ambiente, num órgão de comunicação social, declarar a intenção do Governo de implementar e de levar por diante o processo de co-incineração, dando por adquirido que Maceira e Souselas estavam escolhidas para o efeito e fazendo, de seguida, um conjunto
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="401">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="401">Sr. Presidente, Sr. as e Srs. Deputados: No panteão das nossas celebrações, colocamos normalmente pedestais especiais para aqueles temas em que a civilização se reconhece mais envergonhada ou, pelo contrário, mais orgulhosa de si própria. E é assim que entre cerimónias pomposas algumas nos sugerem comemorações históricas com todo o sentido, outras sugerem-nos convocações mais fundamentais.

O dia de hoje foi, como é do conhecimento das e dos presentes, escolhido pela Assembleia Geral das Nações Unidas, há um ano atrás, como Dia Internacional para a Eliminação da Violência contra as Mulheres. Foi uma decisão tomada por ocasião do 50.º Aniversário da Declaração Universal dos Direitos do Homem, com uma motivação que se explica por si própria.

Dizia a Resolução das Nações Unidas que, há um ano atrás, um quarto das mulheres no mundo em que vivemos é violada pelo menos uma vez na sua vida; que 25% a 75% das mulheres, segundo os países, seria espancada em casa e que, mesmo num país como os Estados Unidos – dizia esta documentação – isso ocorre pelo menos uma vez em cada nove segundos; e que temos casos em continentes em que 120 milhões de mulheres sofreram a mutilação genital, que continua a ser uma prática corrente e culturalmente aceite em alguns contextos.

O PNUD declara que, feitas as contas, as que são possíveis de ser feitas, a violência contra as mulheres mata mais do que a malária ou os acidentes de automóvel, e isso tem suscitado a atenção do Conselho da Europa, da Declaração de Viena, da Conferência Mundial da ONU sobre os Direitos das Mulheres, em 1995, que acentuam que estas formas de violência são crimes contra os direitos humanos, e são mesmo crimes dos mais indignos contra os direitos humanos.

Ao fazer esta referência em Portugal, não posso deixar escapar que sobre isto sabemos todas e todos muito pouco. Existem, no entanto, alguns estudos de carácter oficial ou de carácter académico que nos dão uma ideia da importância deste tema. A Comissão para a Igualdade e Direitos das Mulheres, em 1995, publicou um estudo consistente, que indicava uma proporção de 50% das mulheres em Portugal que seriam vítimas de várias formas de maus tratos.

Também em 1995, um grupo de sociólogos – Elsa Pais, Nelson Lourenço, Emanuel Lisboa – fez um inquérito, numa amostra muito significativa de mulheres residentes no continente e maiores de 18 anos, que registou que 30% das inquiridas se declarava alvo de violência, com a particularidade de que, nesses casos, só 16% dos agressores eram classificados como alcoólicos. Ou seja: concluíam estes sociólogos e estas sociólogas que se trataria de uma prática comum na organização das relações familiares ou de relações sociais no âmbito familiar nem sempre com a motivação mais
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="402">Antes de dar a palavra à Sr.ª Deputada Isabel Castro para pedir esclarecimentos, o Sr. Secretário da Mesa vai ler um relatório e parecer que temos de discutir e votar – pelo menos votar, se não quisermos discuti-lo.

Tem a palavra, Sr. Secretário.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="402">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o relatório e parecer da Comissão de Ética refere-se às seguintes substituições de Deputados: nos termos da alínea c) do n.º 1 do artigo 20.º do Estatuto dos Deputados, do Grupo Parlamentar do Partido Popular, Ribeiro e Castro (Círculo Eleitoral de Braga), por João Nuno Lacerda Teixeira de Melo; nos termos da alínea c) do n.º 2 do artigo 5.º do Estatuto dos Deputados, do Grupo Parlamentar do Partido Popular, Luís José de Mello e Castro Guedes (Círculo Eleitoral de Lisboa), por Luís Pedro Russo da Mota Soares.

O parecer é no sentido de que as substituições em causa são de admitir, uma vez que se encontram verificados os requisitos legais.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="402">Srs. Deputados, está à discussão.

Dado que não há inscrições, vamos proceder à votação do parecer.

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="402">Sr. Presidente, Sr. as e Srs. Deputados, em primeiro lugar, quero dizer que a questão hoje suscitada pelo Bloco de Esquerda é extremamente importante para nós, é uma questão cuja exacta dimensão está muito para além daquilo que é a frieza dos números que o Sr. Deputado Francisco Louçã referiu porque, como bem sabe, um dos problemas à escala planetária, e também no nosso país, relativamente à violência é que esta continua a ser um fenómeno que, embora crime, continua, por interditos culturais vários, a ser silenciado. Portanto, é um problema bem maior do que aquele de que temos noção e do qual, provavelmente, só conhecemos a ponta do iceberg .

Queria dizer-lhe que, para nós, é importante que a questão tenha sido suscitada e que – porque, porventura, como o Sr. Deputado acabará por aprender na sua experiência, este Parlamento fala muitas vezes, e já o fez no passado, de coisas importantes que são esquecidas depois – já trouxemos aqui, bem como outros grupos parlamentares, a questão da violência. Recentemente, aprovámos uma lei que define a
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="403">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="403">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="403">Muito obrigado. Estou de acordo com a intervenção e, portanto, não irei dar qualquer resposta.

Naturalmente que tenho conhecimento do projecto de lei apresentado por Os Verdes sobre as casas-abrigo – é um bom projecto que, no momento próprio em que seja dada a oportunidade para essa discussão e votação, apoiaremos sem qualquer hesitação.

Devo dizer-lhe, no entanto, que, com todo o cepticismo que possa ter não só sobre muitos dos debates, a alguns dos quais já aqui assisti, continuo a pensar que é possível uma discussão e é possível votações. É para isso, para fazer esse combate, que aqui estamos.

Apesar disso, a experiência anterior, a do debate que acabou de ocorrer há pouco, foi talvez contraditória com a recomendação que me fez, porque foi justamente um debate em que, entre Srs. Deputados recém-empossados, com capacidades clínicas para identificarem perturbações patológicas noutros, alguns outros capazes de identificar a localização nas camas próprias, e impróprias, de resíduos tóxicos, tivemos uma discussão muito viva, muito interessante, mas que, no tempo em que ocorreu, poderia ter dado lugar a um sério debate sobre uma questão de urgência. Poderíamos ter tido um bom debate político naquela hora e meia, mas, infelizmente, não o tivemos! Creio que foi um exemplo a contrario de que se pode discutir muito e creio que o exemplo tem de ser dado e para isso pese a vontade dos Deputados e das Deputadas que queiram contribuir nesse sentido, pedindo esclarecimentos, debatendo, apresentando propostas e votando.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="403">Srs. Deputados, seguia-se agora a inscrição dos Srs. Deputados Fátima Amaral e Jaime Soares para tratamento de assuntos de interesse político relevante. Lamento muito, mas não tenho a menor hipótese de lhes dar a palavra até porque temos um debate de urgência e, eventualmente (não sei se trataremos disso hoje ainda, ou não), quatro votos e, depois ainda, um projecto de resolução sobre a «Taxa Tobin» e um número enorme de propostas de resolução. Alguma coisa tem de ficar para amanhã. Lamento muito, e peço desculpa aos Srs. Deputados, mas não posso dar-vos a palavra. A Mesa não pôde economizar mais tempo do que foi economizado.

Vamos, portanto, entrar no debate de urgência, requerido pelo Grupo Parlamentar de Os Verdes, sobre as alterações climáticas e a estratégia de Portugal.

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro, para introduzir o debate.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="403">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr. as e Srs. Deputados: O aquecimento global é indiscutivelmente um dos mais graves problemas ambientais deste milénio. Um dos desafios políticos mais sérios, com que o Governo do PS tem pura e simplesmente andado a brincar... Brincadeira inadmissível perante o cenário dantesco, que hoje se nos coloca, não no domínio da ficção mas da dura realidade.

A realidade que Os Verdes e o movimento ambientalista de há muito previram e para a qual alertaram. A realidade em torno da qual a comunidade científica tem hoje cada vez menos dúvidas, acumula cada vez mais certezas. A certeza da inevitabilidade do aumento da temperatura média do planeta e da consequente subida do nível do mar, nos próximos anos.

Logo, a certeza do risco de destruição de zonas ribeirinhas, de maior violência das tempestades, de maior perigo de desaparecimento de áreas habitacionais, de mais inundações, de mais desertificação, de aparecimento e proliferação de novas doenças, caso não sejam, no imediato, tomadas medidas que reduzam drasticamente as emissões dos gases que estão na origem deste fenómeno.

Ou seja, a certeza da inevitabilidade e também, para nós, do caos e da ruptura que poderão, irremediavelmente, pôr em risco a nossa segurança, a nossa saúde, o nosso equilíbrio, a preservação das condições ambientais e sociais que garantem as condições de vida na Terra, se não forem tomadas decisões políticas e adoptadas medidas desde já – uma vez que, até agora, o não foram – que permitam estabilizar as emissões poluentes que provocam este aquecimento.

É, pois, neste preciso contexto que este debate, proposto por Os Verdes, se compreende na importância, se justifica na oportunidade, se reclama como exigência política.

A importância, em primeiro lugar, de trazer para o espaço e o debate públicos aquilo que não pode ser privado. Uma discussão, como Os Verdes têm insistido, a da mudança climática, que não é exclusivo de técnicos, de universitários, de ambientalistas. É uma discussão que cabe naturalmente ao Parlamento e aos portugueses como problema de interesse nacional que é.

A oportunidade, ainda, de agarrar, depois do inadmissível tempo já desperdiçado, um dossier fundamental da agenda política que nos pode custar muito caro. Uma questão que responsabiliza globalmente a comunidade internacional, com os compromissos assumidos em Quioto, prosseguidos na agenda de Buenos Aires e confirmados em Bona e que nos próximos meses vai confirmar, ou não, a nossa até agora total incapacidade de corresponder, no plano nacional, às exigências políticas assumidas no quadro da União Europeia – traduzindo-as, consequentemente, em políticas energéticas, no ordenamento do território, nos transportes, nas políticas florestais –, sob pena de pesadíssimos custos sociais, ambientais e financeiros, que é direito dos portugueses desde já poderem conhecer e avaliar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="404">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Santos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="404">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Isabel Castro, começaria por lhe dizer que o Partido Socialista dá a maior relevância ao dossier das alterações climáticas, contrariamente ao que a Sr.ª Deputada afirmou. As questões da sustentabilidade ambiental e as questões do clima exigem e justificam uma grande convergência política e esforço nacional. Estas questões, Sr.ª Deputada, fazem parte da agenda do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, são uma prioridade na agenda do Governo e são uma prioridade do País. Evidentemente, esta questão não pode ser monopólio de qualquer partido, pelo que faz todo o sentido um empenhamento e esforço conjuntos e nacionais, no sentido de obviar e de combater os gases que contribuem para o efeito de estufa.

Por isso, Sr.ª Deputada, saudamos e acolhemos a iniciativa de Os Verdes, dizendo-lhe que achamos que foi importante tê-la trazido a debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="405">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="405">Sr.ª Deputada, em primeiro lugar, queria dizer-lhe que, se o Partido Socialista atribui tanta importância assim às alterações climáticas, a verdade é que não se nota!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="405">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="405">O problema, como já toda a gente terá entendido, não se resolve com declarações de intenção. Estamos a falar de um problema muito sério que significa e tem de ser sinónimo de compromissos sérios, ou seja, de coisas palpáveis traduzidas no tempo e no espaço.

Aquilo que a Sr.ª Deputada diz é que saúda Os Verdes, mas vejamos: não precisa de nos saudar, porque não é propriamente o Governo ou o partido que o suporta que fiscaliza as oposições. Neste caso, é o contrário, já que esse é papel do Parlamento. Assumindo o direito que temos de nos fazermos porta-vozes dos cidadãos portugueses, salientamos o facto de terem passado dois anos em relação a um compromisso sério, um compromisso que não se compadece com palavras, que tem de passar por acções muito claras e em relação ao qual o fracasso é redondo. É redondo o fracasso relativamente a uma caracterização mal feita e baseada em dados pouco credíveis e que dão hoje este enorme desajuste entre a projecção e a realidade. Em relação ao CO
2
, por exemplo, a projecção indica que o aumento seria de 40% em 13 anos, quando, dois anos mais tarde, estamos em vias de atingir esse valor. Tudo isso dá a dimensão da fragilidade dos dados com que o Governo trabalhou.

Mais do que isso, o que é complicado é _ e tenho esperança de que o Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território consiga ser mais preciso _ saber se o Governo continua só a fazer conversa e não nos vem hoje trazer um plano concreto de acção que permita saber o que é que Portugal vai fazer no quadro da União Europeia, uma União Europeia que teve um papel impulsionador extremamente importante no âmbito destas negociações. Portanto, aquilo que queremos saber do Governo, porque, pelos vistos, a bancada do Partido Socialista não nos consegue esclarecer, é o que é que vai ser feito, como e quando para que Portugal não seja obrigado a fazer uma de duas coisas muito claras que enunciámos na pergunta com que encerrámos a nossa intervenção inicial: ter de fechar tudo isto e parar, porque, pura e simplesmente, atingimos aquilo que não poderíamos atingir, ou entrar no mercado da bolsa das quotas de poluição, o que, como é óbvio, vai sair do bolso dos portugueses. Era bom que isto fosse, desde já, explicado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="405">Peço a palavra, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="405">
A Sr.ª Deputada Maria Santos pede a palavra para que efeito?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="405">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="405">Espero que o seja, Sr.ª Deputada!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="405">Será muito rápida, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="405">Ser rápida não chega, Sr.ª Deputada. Tem de ser uma verdadeira interpelação!

Tem, então, a palavra para uma interpelação à Mesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="405">Sr. Presidente, o que sucede é que solicitei alguns esclarecimentos à Sr.ª Deputada Isabel Castro e, sendo certo que não me compete a mim dar à Sr.ª Deputada os esclarecimentos que ela me pediu, não ouvi qualquer resposta às minhas questões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="406">Peço a palavra, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="406">Para que efeito, Sr.ª Deputada?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="406">Para, talvez abusivamente, usar a figura da interpelação à Mesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="406">Sr.ª Deputada, se começa por declarar o abuso, não lhe posso dar a palavra! Ao menos disfarce, se faz favor!


Tem a palavra, Sr.ª Deputada.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="406">Sr. Presidente, quero referir-me a uma questão concreta que me foi colocada, que é a do princípio do poluidor-pagador.

Os Verdes não são contra o princípio do poluidor-pagador, sendo claro que este princípio não resolve tudo, porque, do ponto de vista de Os Verdes, há bens que não são passíveis de compra e a destruição de um bem patrimonial como é um rio não se resolve pagando multas. Portanto, talvez fosse melhor para o Governo começar em domínios que estão em falta e que mexem com interesses instalados. Talvez fosse melhor se o Governo legislasse no plano da responsabilidade e aí, eventualmente, poderíamos considerar, entre muitas outras coisas, para além da prevenção que não existe, o princípio do poluidor-pagador, quando associado a muitos mais.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="406">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território (José Sócrates)" page-start="406">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria, com a vossa licença, antes de entrar propriamente no tema do debate, que são as alterações climáticas, de fazer umas breves considerações sobre o debate a que a Assembleia da República assistiu nesta tarde.

Gostaria de fazer umas breves considerações, porque foi aqui dito que eu teria produzido declarações que poriam em causa as leis da Assembleia da República e os compromissos do Governo, no que diz respeito à gestão do dossier co-incineração. Ora, acontece que não há nada de mais falso, pelo que considero absolutamente leviano o facto de responsáveis políticos fazerem comentários relativamente a afirmações de outros responsáveis políticos, baseados, não naquilo que estes disseram, mas naquilo que lhes foram dizer que esse responsável teria dito.

Nada mais fácil de demonstrar, até porque não vi qualquer Sr. Deputado neste longo debate sobre a co-incineração citar um único ponto onde, nas minhas declarações, teria violado esses compromissos. Qual foi, então, o crime de que sou acusado? Em primeiro lugar, o crime de reafirmar aque

la que foi sempre a orientação política do Governo, ou seja, a reafirmação de que a co-incineração é a melhor solução para o tratamento dos resíduos industriais perigosos. Crime, Srs. Deputados, seria o facto de o Governo não ter qualquer orientação. Aprendi isto há muito tempo, na política!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="406">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="406">Um Governo deve ter uma orientação para resolver um dos problemas mais graves do ambiente e um dos pontos em que o País vive um dos mais sérios riscos ambientais.

Qual foi o outro crime que sou acusado de ter cometido?! Sou acusado de ter feito aquilo que as leis da Assembleia da República me dizem para fazer: designar, em nome do Ministério do Ambiente e do Ordenamento do Território, alguém para a Comissão Científica Independente. Grande crime! A partir daqui, diz-se: «Ele decidiu avançar!». Qual é o avanço?! Fazer aquilo que a lei da Assembleia da República me pede para fazer! Pois nomeei alguém para a dita comissão, já que o Conselho de Reitores tinha nomeado três pessoas e faltava aquele que é designado pelo Ministério do Ambiente.

Srs. Deputados, eu cumpro as leis e os compromissos do Governo e as leis da Assembleia da República, mas não cumpro as intenções escondidas. Aliás, se no espectro político se aprovou uma lei que entrega a responsabilidade do licenciamento para a co-incineração a uma comissão científica independente, eu cumpro essa orientação, mas não cumpro essa intenção escondida, qual seja a de que agora formamos uma comissão científica e independente para não se falar mais no assunto.

Vamos falar mais no assunto, porque, pelos vistos, neste capítulo, o único que está de boa fé é o Governo! Porque o Governo diz, e fá-lo através de uma lei que ele próprio elaborou, que se a Comissão Científica Independente der parecer negativo relativamente à co-incineração, não haverá co-incineração. Algum dos Srs. Deputados que interveio criticando tanto o Governo está em condições de dizer o mesmo? Isto é, os senhores respeitarão também essa decisão da Comissão Científica Independente, se ela der parecer positivo? Os senhores estarão de acordo com a co-incineração, ou, afinal de contas, houve alguns Srs. Deputados que votaram uma lei com reserva mental e, portanto, não aceitando, afinal de contas, o resultado destas regras do jogo que foram definidas entre o Parlamento e o País? É preciso saber isso e é preciso saber, por parte do PSD, o que é que, de facto, o Sr. Deputado Carlos Encarnação pensa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="406">Isso é que é mais difícil!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="406">Isto porque a intervenção do Sr. Deputado Carlos Encarnação revela, em primeiro lugar, a pobreza da agenda política do PSD. Revela a pobreza da sua agenda política, porque o PSD se agarra já a qualquer populismo de ocasião para fazer o combate político e não hesita em recorrer à mais vulgar demagogia e ao mais grosseiro oportunismo político numa área em que a responsabilidade devia imperar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="407">E a demagogia, o oportunismo e o populismo vivem do que há de pior! Vivem do medo e do preconceito, e é nisso que o PSD baseia a sua agenda política!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="407">Sr. Ministro, estamos a discutir as alterações climáticas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="407">É preciso que fique claro o seguinte: a co-incineração é a solução que o Governo deseja para tratar os resíduos industriais perigosos, mas os compromissos assumidos pelo Governo e aquilo que está na lei da Assembleia da República serão escrupulosamente cumpridos.


O Sr. Deputado Manuel Queiró, apesar de tudo, ao referir-se a este debate, e em contraponto com o trauliteirismo demagógico do Sr. Deputado Carlos Encarnação, apresenta de forma inteligente a matéria. Apresenta de forma inteligente o seu ponto de vista e o seu ponto de vista é respeitável. Só peço ao Sr. Deputado Manuel Queiró que tenha o mesmo respeito pelo meu ponto de vista que eu tenho pelo seu, porque, se o Sr. Deputado Manuel Queiró não está de acordo com a co-incineração, certamente terá as suas razões que serão bem vindas ao debate, mas não esqueça que é preciso trazer essas razões. Todavia, peço que tenha pela minha posição igual respeito que eu tenho pela sua. No entanto, dizia eu, também o Sr. Deputado Manuel Queiró não hesitou, há uns dias atrás, em fazer comentários sobre aquilo que eu, eventualmente, teria dito, e que afinal de contas não disse, nem citou parte alguma da entrevista que, nesse particular, pudesse pôr em causa as decisões que foram tomadas aqui, na Assembleia da República, e os compromissos do Governo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="407">Essa agora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="407">E se me permitem, Srs. Deputados, utilizar estes breves minutos para, de forma oportuna, julgo eu, intervir nesse debate que a Câmara teve…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="407">Sr. Ministro, tem vários pedidos de esclarecimento. Agradecia que gerisse o seu tempo por forma a poder responder a esses mesmos pedidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="407">Sr. Presidente, julgo ter ainda seis minutos para falar sobre o dossier das alterações climáticas e a estratégia de Portugal e vou utilizá-los para isso. Contudo, espero que a Câmara e o Sr. Presidente compreendam…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="407">Tem, apenas, 3 e não 6 minutos, Sr. Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="407">Então, peço desculpa, Sr. Presidente.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: O dossier sobre as alterações climáticas e a estratégia de Portugal foi considerado pelo Governo português como um dos dossiers mais importantes na presidência portuguesa, tendo sido considerado, também, uma prioridade política,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="407">Não parece!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="407">… fundamentalmente por três razões.

Primeira, e desde logo, pela importância que este dossier tem na agenda política internacional. Hoje, o consenso político à volta do risco ambiental para o planeta, resultante do aquecimento global, é total. E este risco coloca um desafio ao mundo: o desafio da cooperação política no sentido de desenvolver esforços capazes de conter esses riscos.

Segunda, porque há também uma prioridade europeia neste domínio. A Europa sempre liderou esta discussão, em contraponto com outras regiões do mundo, pelo que é preciso manter essa liderança europeia neste domínio.

Terceira, por causa da própria agenda política ambiental na Europa.

Como sabem, o Protocolo de Quioto funda-se num compromisso global da União Europeia, o qual se baseia num princípio de solidariedade interna entre os diferentes países. Solidariedade essa que vai no sentido de aceitar que os países do Sul reduzam menos as suas emissões, enquanto os países do Norte reduzam mais. Esse princípio de solidariedade, que alguns países agora começam a pôr em causa, é fundamental para que o compromisso genérico da União Europeia, de redução de 8%, possa ser cumprido.

O facto de se começarem a levantar essas vozes dá a Portugal um bom ensejo de dar um contributo para que este dossier avance durante a nossa presidência e para que venha a constituir matéria consensual na Europa, com vista à aceitação definitiva do chamado burden sharing ou, melhor, repartição dos custos neste domínio por toda a Europa.

Mas este dossier é também importante para Portugal pela importância que tem não apenas na agenda política europeia mas também na agenda política doméstica. Este dossier coloca em cima da mesa, com grande visibilidade, o grande desafio ambiental dos nossos dias, que consiste na necessidade de integrar as preocupações ambientais nas políticas sectoriais, fundamentais para este dossier .

Em Portugal, devemos ser claros e realistas: as coisas não estão famosas neste domínio! Não estão! E não estão famosas por várias razões... Mas a verdade é que os últimos números também nos indicam que as emissões têm crescido muito em Portugal e o que é mais preocupante é que têm crescido mais, um pouco mais, do que a nossa riqueza, o que nos coloca necessariamente em cima da mesa um problema de eficiência energética.

Mas, se é verdade que as coisas não estão famosas em Portugal, devemos também relativizar o facto de aqui não estarem famosas, porque a verdade é que não estão famosas na grande generalidade, diria, dos países desenvolvidos. Não estão famosas nem na Europa, nem nos Estados Unidos, nem no Japão. E já não vou falar dos Estados Unidos, mas vou dar-vos um exemplo de um país bem próximo de nós, que é a nossa vizinha Espanha. O compromisso de Espanha é o de reduzir, até 2010, o seu crescimento a 15%. Pois neste momento, em 1999, Espanha tem já um crescimento das suas emissões de cerca de 18%.

Portanto, as coisas não estão famosas em Portugal como não estão em grande parte dos países do mundo desenvolvido. Mas isso impõe-nos uma responsabilidade. E, se Portugal quer liderar o processo de ratificação urgente do Protocolo de Quioto e dar um impulso à convenção de alterações
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="408">Sr. Ministro, já gastou mais 1 minuto para além do tempo que dispunha. Lembro que ainda tem de responder a perguntas que lhe vão ser formuladas. A gestão do tempo é sua. Em todo o caso, permito-me chamar a sua atenção para este facto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="408">Peço desculpa, Sr. Presidente. Vou já acabar!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="408">É que já devia ter acabado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="408">Em relação à questão das taxas e à questão da configuração de novos impostos, quero dizer que podemos manter a mesma carga fiscal, mas temos necessidade de alterar a natureza de alguns impostos e a natureza de algumas taxas em ordem a que elas paguem a utilização de recursos e a prestação de serviços. São opções difíceis, mas são opções que estão em cima da mesa. E quando falamos delas, verdadeiramente, estamos a falar do conteúdo daquilo que todos nós nos propomos alcançar,...

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="408">Sr. Ministro, tem de terminar. Peço desculpa, mas levou longe demais a gestão do seu tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="408">... ou seja, um conteúdo para o nosso país de desenvolvimento sustentável.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="408">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação, para defesa da honra da sua bancada.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="408">Sr. Presidente, dá-me licença?

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="408">Faça favor, Sr.ª Deputada.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="408">Sr. Presidente, quero apenas lembrar que solicitei a palavra antes do Sr. Deputado Carlos Encarnação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="408">Sr.ª Deputada, não me leve a mal, mas a defesa da honra tem prioridade.

Faça favor, Sr. Deputado Carlos Encarnação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="408">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, quis o Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território proceder a algumas ofensas gratuitas em relação à minha bancada e em relação à forma como me expressei. Foi qualquer coisa que o Sr. Ministro fez e que eu não esperava da sua parte, porque aquilo que eu disse facilmente lho repetirei.


O Sr. Ministro causou uma estranheza, um alarido e uma confusão tais no País inteiro que não pode acusar quem quer que seja, e muito menos a mim, de ter reagido como reagi.

Se V. Ex.ª encontrasse neste país uma única pessoa, eu, que tivesse reagido assim, talvez tivesse razão, talvez eu tivesse ouvido mal… Mas não, Sr. Ministro! Quem reagiu mal foi a bancada de V. Ex.ª. Foi o Sr. Deputado Manuel Alegre, foram os Deputados, na maioria dos casos, de Coimbra, foram os professores universitários de Coimbra, que ouviram as suas declarações – e, se quiser, digo-lhe os nomes todos: o Prof. Maçano Cardoso, o Prof. Agostinho Almeida Santos, o Prof. João Gabriel Silva…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Lucília Ferra (PSD)" page-start="408">São todos uns ignorantes!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="408">Se quiser, digo-lhe mais, Sr. Ministro. São pessoas que entendem que, na verdade, a co-incineração não deve ser um processo seguido.

V. Ex.ª tem razão! V. Ex.ª defende esse processo! Eu não o defendo. Defendo outro! E V. Ex.ª tem tanto direito de o defender pessoalmente como eu defendo outro!…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="408">Qual é o outro?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="408">Explico-lhe já, Sr. Ministro! Não tenha receio, Sr. Ministro. Aliás, eu já o disse aqui.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="408">Não ouvi nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="408">V. Ex.ª não teve oportunidade de ouvir, mas ouvirá!

Aquilo que lhe digo, Sr. Ministro, é muito simples: V. Ex.ª tem um problema com esta Assembleia e com a lei aprovada nesta Assembleia. V. Ex.ª não pode, neste momento do problema, dizer aquilo que disse na Rádio Renascença.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="408">Diga lá o que eu disse!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="408">E aquilo que disse na Rádio Renascença foi repetido pelo Sr. Deputado Manuel Alegre, e bem interpretado por ele – aliás, ainda há pouco, utilizei aquilo que ele escreveu no Diário de Coimbra em relação a isso.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="408">Afinal, o que é que eu disse?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="409">Eu não disse isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="409">V. Ex.ª não pode dizer isso! E isso eu ouvi, tal como ouviu o Sr. Deputado Manuel Alegre.

O que V. Ex.ª deve dizer é isto: «Eu sou adepto da co-incineração!». Diga isso, Sr. Ministro. Não há nenhum problema! Isso o Sr. Ministro pode dizer! Pode fazer propaganda do seu entendimento das coisas!

Mas aquilo que lhe digo é coisa: o Sr. Ministro já tentou saber que lixos tóxicos é que se podem reutilizar, daqueles que há? Já tentou saber onde se podem armazenar aqueles que se estão a depositar? Já tratou de um sistema que resolvesse esse problema? Já tentou saber que solução final é que há e que quantidade desses lixos é que caminham para uma solução final de incineração?

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="409">Já!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="409">V. Ex.ª já tentou saber se não é preferível uma solução como a que eu defendo, em última análise, em última ratio , da incineração dedicada?

É que eu não acredito, nem aceito, nos seus argumentos economicistas. Os seus argumentos economicistas de que é mais barato, de que há mais utilidade para as empresas, não servem para mim. Estamos a tratar de um problema de saúde pública,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="409">Que os senhores nunca trataram!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="409">… e é a esse nível que devemos discutir o problema.

Portanto, se o Sr. Ministro quer saber aquilo que penso,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="409">Agradeço que termine, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="409">Terminarei imediatamente, Sr. Presidente.

Dizia eu que se o Sr. Ministro quer saber aquilo que penso, já lhe disse. E se V. Ex.ª quer saber aquilo que penso em relação à sua actuação, também lhe disse na minha intervenção, mas posso repeti-lo: acho que o processo que V. Ex.ª utilizou na entrevista desastrada que concedeu esteve na raiz de toda esta confusão, o que teria sido evitável se V. Ex.ª tivesse tomado outro procedimento.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="409">Para dar explicações, querendo, tem a palavra o Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="409">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Encarnação, o que eu não esperava era que, tendo sido convocado para uma reunião da Comissão de Administração e do Ordenamento do Território na próxima terça-feira, os Srs.

Deputados tivessem decidido discutir aqui a questão sem eu estar presente. Podiam ter-me avisado! E se achassem que a discussão se impunha com tanta urgência, podiam ter-me convocado antes para a Comissão.

Mas o Sr. Deputado não disse uma coisa essencial! O senhor disse «zero» sobre aquilo que me ouviu dizer que contraria a lei da Assembleia da República!

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="409">Essa agora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="409">Isso o Sr. Deputado não disse!

O que eu disse foi que o Sr. Deputado disse que eu teria produzido afirmações que contrariavam a lei da Assembleia da República. Ora, eu não fiz isso! E o senhor não fez uma única referência a uma declaração minha que pusesse em causa essa lei da Assembleia da República.

Também não respondeu a um outro ponto da minha intervenção. 
O Sr. Deputado, que aprovou aqui uma lei que diz que a Comissão Científica Independente deve fazer um relatório prévio e que só depois desse relatório é que se decidirá se haverá ou não co-incineração, responda a esta pergunta simples: e se a Comissão Científica Independente disser «sim senhor», deve haver co-incineração, qual é a sua posição? Ou aceitou-a com reserva mental?

Olhe, Sr. Deputado, eu acho que aquilo que disse aqui é demagógico! Faz apelo a um populismo rasteiro, que tem como consequência uma total irresponsabilidade! E digo isto, porque tenho autoridade moral para lhe falar nisso. Fui Deputado do Partido Socialista durante oito anos e sempre defendi, noutras circunstâncias e com menos conhecimento do que tenho hoje, a solução que o PSD tinha para os resíduos industriais perigosos. Nunca critiquei a opção, defendida pelo governo do PSD, da incineradora em Estarreja. E sabe porquê, Sr. Deputado? Porque tenho responsabilidades e sei que este país precisa urgentemente de uma solução para os seus resíduos industriais perigosos, sei que o País vive num risco ambiental que não se resolverá com intervenções irresponsáveis como a que o Sr. Deputado fez aqui.



</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="409">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="409">Se é para esse efeito, Sr. Deputado, peço-lhe que aguarde, porque a Sr.ª Deputada Isabel Castro inscreveu-se em primeiro lugar.

Quero pedir a ambos que façam verdadeiras interpelações à Mesa, sob pena de eu ter de propor, dentro de dias, à Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares que o tempo gasto nas interpelações que não o sejam verdadeiramente, seja descontado no do grupo parlamentar a que pertence o Deputado que a fez.

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="409">Sr. Presidente, vou fazer uma verdadeira interpelação à Mesa, que é a seguinte: gostaria que se estivesse a fazer um verdadeiro debate sobre
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="410">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="410">E permita-me que lhe diga, com toda a estima, Sr. Presidente, que o próprio Presidente da Assembleia está a esquecer aquilo que estávamos hoje a discutir. É que o Sr. Ministro falou, durante seis minutos, sobre um tema que não consta da agenda de trabalhos de hoje. E, isto, quando o Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes» tinha requerido um debate de urgência sobre o processo da co-incineração e retirou-o, como o fizeram também o PSD e o CDS-PP, a fim de reservar esse debate para a audição que propusemos, e foi aceite por unanimidade, realizar-se na próxima terça-feira. Porém, isto não impede que todos os partidos políticos aqui representados tenham a liberdade de se exprimir livremente sobre o assunto.

Agora, o Sr. Ministro não tem seguramente liberdade – e, aliás, isso é um total desrespeito pela Câmara – para, servindo-se de um debate sobre outra matéria, utilizar mais de metade do tempo a dar respostas que não quis dar a outro título.


Sr. Presidente, julgo que aquilo que aconteceu é lamentável, é politicamente muito grave e é triste e penso que a Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares deve reunir para se decidir quando é que o debate sobre as alterações climáticas vai realizar-se, porque, hoje, manifestamente não se realizou.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="410">Sr.ª Deputada, peço licença para lhe fazer um reparo: a última coisa que eu podia fazer é exercer censura sobre a maneira como os Srs. Deputados usam o direito de palavra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="410">
O Sr. Ministro!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="410">Assim, se querem circunscrever-se ao tema que está em debate, é com eles; se não querem circunscrever-se, é também com eles. Todos, ou quase todos, os Deputados já fizeram isto nesta Sala, ou seja, desviarem-se do tema que está em causa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="410">
O Sr. Ministro!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="410">Não me peça, Sr.ª Deputada, que exerça censura sobre a maneira como os Srs. Deputados usam e fazem a gestão quer do tempo quer dos temas de que dispõem. Nunca farei isso; preferia ir-me embora. Censura, não!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="410">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="410">Vou, então, dar agora a palavra ao Sr. Deputado Carlos Encarnação, a quem peço igualmente que faça uma verdadeira interpelação à Mesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="410">Certamente, Sr. Presidente, trata-se de uma verdadeira interpelação, como V. Ex.ª verá.

Sr. Presidente, os Deputados, nesta Casa, podem falar do que lhes interessa, nos momentos por si escolhidos. Por isso, fiz uma declaração política, no período de antes da ordem do dia, em nome da bancada do meu partido. E também por isso não aceito – e penso que o Sr. Presidente também não deveria aceitar – que quem quer que seja venha aqui ditar regras outras que não as do nosso Regimento para saber como devemos falar na nossa Casa.


Quero ainda dizer, Sr. Presidente, que terei o maior gosto em debater com o Sr. Ministro, quando e onde ele quiser, o tema que ele aqui trouxe.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="410">Terça-feira!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="410">
O Sr. Ministro vinha falar das alterações climáticas, mas, entretanto, preferiu falar de outra coisa. Pois bem, seja na comissão ou em qualquer outro local, V. Ex.ª certamente saberá que o Sr. Ministro não ficará sem a resposta devida.

Agora, o que também não posso deixar passar em claro, Sr. Presidente – e admito que V. Ex.ª não estivesse atento na altura, porque estava a falar com outra pessoa –, é que o Sr. Ministro venha aqui utilizar expressões que são profundamente ofensivas da nossa própria consideração.


Considero que V. Ex.ª não pode ficar imune e calado a termos aqui utilizados pelo Sr. Ministro, referindo-se a mim. Não sei como é o Sr. Presidente aceita que um membro do Governo venha aqui à Assembleia e diga que um Deputado está a fazer, por exemplo, «populismo rasteiro». O que é isto, Sr. Presidente?


Será esta a forma de um membro do Governo, de um Sr. Ministro, se dirigir a um Deputado? Não fiz isto em relação ao Sr. Ministro. Critiquei-o politicamente, mas nunca o ofendi.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="410">Sr. Deputado, não estive tão desatento como possa supor. Acontece é que o critério da Mesa tem sido sempre o de reagir só a ofensas pessoais e não à qualificação de factos. «Populismo rasteiro» é a qualificação de um facto, não é a imputação de uma ofensa a uma pessoa. Se tivesse sido dito «o Sr. Deputado é rasteiro», eu reagiria. Mas não foi isso o que aconteceu.

Foi sempre este o critério da Mesa. Além disso, como há-de compreender, a defesa da honra também existe para lá dos poderes do Presidente e o Sr. Deputado usou esse direito.

Assim, penso que, com esta conciliação da defesa, a boa harmonia parlamentar está equilibrada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="411">Peço a palavra, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="411">Para que efeito, Sr. Deputado?

</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="411">Para fazer uma interpelação à Mesa, que vou fazer todos os possíveis para que seja uma verdadeira interpelação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="411">Espero que seja mesmo e que seja rápida.

Tem a palavra, Sr. Deputado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="411">Sr. Presidente, espero que tenha em relação a mim a mesma generosidade que teve em relação aos Deputados que me antecederam.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="411">Não tenha a menor dúvida, Sr. Deputado. Porém, nunca sei, quando dou a palavra, se vou ser generoso ou não; só no fim é que concluo.

Faça favor de continuar, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="411">Sr. Presidente, diria que as duas interpelações anteriores se anularam. É que a Sr.ª Deputada Isabel Castro defendeu um espartilho para a declaração do Sr. Ministro – ele só poderia falar sobre as alterações climatéricas – e o Sr. Deputado Carlos Encarnação defendeu a liberdade de os Deputados falarem sobre o que quisessem – e ele tem razão.

Só que há um pequeno pormenor: é que o Sr. Deputado Carlos Encarnação participou numa Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, onde ficou manifestamente acordado entre os participantes – sendo certo que, do ponto de vista regimental, nenhuma norma o obriga a tal e, portanto, ele, quando fez o que fez, fez bem, do ponto de vista regimental, mas fez mal, do ponto de vista ético – que ninguém se debruçaria sobre este assunto, antes de o Sr. Ministro vir à comissão, o que ocorrerá na próxima terça-feira.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="411">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="411">Mas nós já estamos habituados – e, agora, vou utilizar uma palavra, que, espero, o Sr. Deputado não considere ofensiva – às «golpadas» do Sr. Deputado Carlos Encarnação. Por isso, reagimos a esse tipo de comportamentos, que são perfeitamente lastimáveis.


O Sr. Ministro foi aqui claramente caluniado, o Sr. Ministro não disse o que foi dito que o Sr. Ministro disse, como a generalidade desta Câmara sabe, e o Sr. Ministro podia não ter oportunidade de repor a verdade dos factos. Isto é intolerável e a bancada do PS não pode aceitar esta intolerabilidade.


Por outro lado, o Sr. Ministro tem tempo suficiente para falar sobre as alterações climatéricas – aliás, já falou e vai

falar no tempo do Partido Socialista –, respondendo a todas as questões que lhe forem colocadas.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="411">Sr. Deputado, um pouco ao arrepio do que eu disse há pouco, apesar de ser uma referência a um facto, «golpadas» é capaz de ser um pouco excessivo. Chamo, pois, a sua atenção para esse facto.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="411">Peço a palavra, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="411">Para que efeito, Sr. Deputado?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="411">Para exercer o direito de defesa da consideração da minha bancada, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="411">Faça favor, Sr. Deputado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="411">Sr. Presidente, pedi para defender a consideração da minha bancada, porque o Sr. Deputado Manuel dos Santos acusou directamente a minha bancada de falta de ética relativamente a uma coisa que, pretensamente, segundo ele, teria sido acertada na Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares.

Ora, quero, apelando ao Sr. Presidente, que é quem preside à Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares – e, por isso, sabe muito bem o que lá se passou –, que a verdade seja aqui reposta.

O que foi falado na Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares e, de resto, aceite por todos – o PSD sugeriu, mas foi comummente aceite por todos – foi, relativamente a um pedido que havia, quer da parte do PSD quer da parte, salvo erro, de mais dois outros grupos parlamentares, para a eventual realização de um debate de urgência sobre a matéria em causa, que, caso o Sr. Ministro viesse, como já foi aprovado na 4.ª Comissão, prestar sobre esta matéria declarações à Comissão, nós prescindiríamos do debate de urgência em Plenário.

Nada foi dito, nem podia ter sido, porque nunca na Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares ouvi ser tratado qualquer assunto ou feita qualquer restrição – era o que faltava! – aos Deputados sobre as declarações políticas que cada Deputado e cada grupo parlamentar tem o legítimo e sagrado direito de fazer nesta Câmara, nada foi dito, repito, nem ninguém se comprometeu, na Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, acerca dos conteúdos ou da falta de conteúdos, da falta de iniciativas ou das iniciativas que se quisessem tomar, em matéria de declarações políticas.

O que hoje aqui aconteceu foi que o Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata entendeu – e entendeu por bem –, na primeira oportunidade, no primeiro período de antes da ordem do dia, depois das infelizes declarações do Sr. Ministro a uma estação de rádio e a um canal de televisão, no passado fim-de-semana, sobre esta matéria, vir aqui fazer uma declaração política, no seu legítimo direito, e o Sr. Deputado não pode vir aqui insinuar que isso viola a ética
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="412">Para dar explicações, querendo-o, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.


O Sr. Manuel dos Santos (PS). – Seguramente que quero, Sr. Presidente, começando por substituir a palavra «golpadas» por «habilidades». Aliás, referia-me concretamente ao Sr. Deputado Carlos Encarnação – e reafirmo-o –, que fez outra na Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, de que VV. Ex. as certamente se recordarão, pelo que não vou aqui maçar a Câmara reproduzindo-a.

Ninguém questionou o direito de o Sr. Deputado Carlos Encarnação fazer a declaração política que fez e de falar sobre os assuntos que falou. Aliás, gostaria de lembrar à Câmara, como Deputado com alguma antiguidade nesta Casa, que já foi aqui norma ética os partidos, quando faziam declarações políticas, avisarem previamente o partido do Governo, para ele ter oportunidade de avisar os membros do Governo para que eles estivessem presentes nos debates. Quem fazia isso era o PS, quando estava na oposição; quem sistematicamente não faz isso é o PSD, que agora está, e muito bem, na oposição.


Talvez fosse este um bom desafio a lançar a VV. Ex. as : sempre que quiserem discutir seriamente, e não com populismo – e eu não adjectivo o que está adjectivado –, avisem esta bancada, para que ela, através do Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, avise o Governo da matéria que vai ser tratada. Se VV. Ex. as estiverem dispostos a fixar connosco esta regra, que era a regra predominante no mandato em que éramos oposição, todos estes incidentes se resolverão.

Agora, o que não podemos fazer, Sr. Presidente, é politizar as questões burocráticas e burocratizar as questões políticas. O que o Sr. Deputado Carlos Encarnação quis foi, através de um direito burocrático, que tem, politizar, na ausência do Governo, uma questão – e a isso não tem direito. Até porque o Governo foi pronto na resposta que deu a todas as bancadas que pediram o debate de urgência, dizendo que estava assegurado que, no dia 30, o Sr. Ministro viria à Comissão.

Então, qual é o sentido do debate que hoje aqui estamos a travar? O que é que o Sr. Ministro vem fazer à Comissão?!

Sr. Deputado, a sua bancada pode ter todas as razões regimentais do mundo, mas não tem, neste caso, qualquer razão política, e daí a nossa reacção.


</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="412">Peço a palavra, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="412">Para que efeito, Sr.ª Deputada? É que se é para uma interpelação, peço desculpa, mas não dou mais a palavra para interpelações à Mesa. Peço-lhe muita desculpa, mas o período de antes da ordem do dia já se prolonga há duas horas e 30 minutos e ainda se vai prolongar por mais 30 minutos. Não tenho, pois, a mínima possibilidade de contemporizar com tal inflação de pedidos de palavra para interpelações à Mesa, sobretudo com aquelas que o não são.

Para que efeito pede a palavra, Sr.ª Deputada?

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="412">Para exercer o direito de defesa da honra da minha bancada, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="412">Não costumo fazer censura sobre a sensibilidade dos Srs. Deputados, mas devo dizer-lhe que a maioria das defesas da honra que hoje aqui foram requeridas nada têm a ver com ofensas dignas ou justificativas de uma defesa.

Faça favor, Sr.ª Deputada.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="412">Nem eu, Sr. Presidente, costumo fazer uso de figuras regimentais para empatar o debate.

Uso esta figura para pedir ao Sr. Presidente que transmita aos Srs. Membros do Governo que o Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», que requereu este debate, considera-o, pela sua parte, encerrado. Por razões várias, este debate afastou-se totalmente daquele que era o seu objecto. Para nós e para já, esta questão está encerrada e, em sede de Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, voltaremos a propor aos outros grupos parlamentares a sua discussão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="412">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="412">Sr.ª Deputada, essa foi uma verdadeira interpelação – neste caso, tenho de reconhecer que o foi –, e não uma defesa da honra.

Para pedir esclarecimentos ao Sr. Ministro, tem a palavra a Sr.ª Deputada Lucília Ferra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1510" speaker-name="Lucília Maria Samoreno Ferra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Lucília Ferra (PSD)" page-start="412">Sr. Presidente, considero que a Sr.ª Deputada Isabel Castro está cheia de razão, pelo que prescindo da pergunta que queria fazer ao Governo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="412">Com certeza, Sr.ª Deputada.

Tem a palavra o Sr. Deputado José Eduardo Martins, também para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="413">O último orador inscrito para pedir esclarecimentos ao Sr. Ministro é o Sr. Deputado Manuel Queiró, a quem dou a palavra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="413">Sr. Presidente, Srs. Deputados, começo por dizer que não prescindo de pedir esclarecimentos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="413">É um direito seu. Faça favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="413">Sr. Ministro, a primeira coisa que me apetece dizer é que o senhor é Ministro do Ambiente, não é o Sr. Eng.º José Sócrates.


O Sr. Ministro, na sexta-feira, fez as afirmações que fez à Rádio Renascença. É certo que essas afirmações se integram numa entrevista que não foi transmitida na íntegra, mas elas, na parte que nos interessa, foram tão importantes e tão explícitas que a Rádio resolveu isolá-las e pô-las no ar. Eu ouvi-as, e nesse mesmo dia comentei-as, naquela estação de rádio.

Portanto, eu ouvi o que ouvi. E mais: quase que me apetecia retribuir-lhe o cumprimento e dizer que o Sr. Ministro fez uma intervenção inteligente, embora a sua inteligência já não lhe dê para recuar em relação àquilo que disse. Mas fez, na altura, uma intervenção inteligente, procurando até fazer aquilo que eu, há pouco, de certa forma, denunciava, isto é, procurou separar o país em 90%, que estavam com o Governo, e em 10%, que estavam contra a incineração, porque ela se ia efectuar nos locais de residência destas pessoas. O senhor usou a antinomia 10%, 90%: 90% para o lado do Governo, 10% só relativos a Coimbra e Leiria – eu ouvi!


O Sr. Ministro foi aqui chamado para participar num debate sobre o clima, que está encerrado. E está encerrado, porque o «tempo» é outro, isto é, o tempo é de discutir as suas afirmações. E se o tempo é de discutir as suas afirmações é porque elas existiram.


O Sr. Ministro disse-me há pouco que não faz mais do que defender a política do Governo em relação aos resíduos tóxicos. Isso não é verdade, porque a partir do momento em que o Sr. Primeiro-Ministro resolveu nomear uma comissão científica para, nas palavras do Sr. Ministro, definir se se deve ou não ir para a incineração, o próprio Sr. Ministro chamou a atenção para isso, porque perguntou: «se a comissão decidir que se vai para a incineração, os senhores aceitam?». Ou seja, a decisão é da comissão. A política do Governo deixou de ser a escolha da incineração e passou a ser a entrega do assunto a uma comissão científica. E é por isso que o Sr. Ministro não pode voltar atrás.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="413">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="413">Eu sei que o Sr. Ministro, em 1997, esteve na origem do diploma governamental que estabeleceu a incineração nas cimenteiras como solução para os resíduos tóxicos e não quer abrir mão disso! Só que o processo políti

co anda para a frente e não depende exclusivamente das decisões nem das preferências pessoais. Há um sistema político que define as políticas, e o Governo, na sua relação com a Assembleia da República, há-de chegar à solução.

Portanto, a primeira questão que lhe quero colocar é a seguinte: em que estado está, efectivamente, a política do Governo em relação aos resíduos tóxicos?

Em segundo lugar, o Sr. Ministro há-de dizer-nos o que é que se fez, em termos de gestão – não de eliminação dos resíduos tóxicos – e outras formas de tratamento, em relação aos resíduos sólidos, de há dois anos para cá. Isto é, que sentido tem a sua declaração televisiva, secundada, aliás, por Deputados da sua bancada, como, por exemplo, o Sr. Deputado João Rui de Almeida, de que continuamos a ter os resíduos lançados anarquicamente em qualquer sítio? Será isto uma política governamental? Ou a política governamental consiste em exercer pressão sobre a sociedade e o país dizendo que se os resíduos não forem incinerados continuam a ser depositados anarquicamente em todo o lado?

A incineração poderá ser, em alguns casos, a solução última da linha, mas, entretanto, isso não está provado, não está decidido. E, já agora, fica também a saber qual a nossa opinião relativa à questão, que nos colocou, sobre se nos submeteremos à decisão da comissão científica.

Sr. Ministro, o Governo, face à contestação de que foi alvo em Dezembro/Janeiro do ano passado, resolveu mudar de orientação e entregar o assunto a uma comissão, por ele decidida, constituída e só há pouco tempo preenchida. Não foi o Parlamento, não foram as oposições que fizeram isso! E a nossa posição de fundo mantém-se, isto é, nós não temos, em Portugal, uma política de gestão e de tratamento dos resíduos tóxicos perigosos, e é isso que nos faz falta. Quanto à decisão final do Governo, seja através de uma comissão, seja através do Sr. Ministro, cá estaremos para exercer sobre ela o juízo crítico que entendermos.

Portanto, a questão que se põe é a seguinte: nós entendemos que o Sr. Ministro deve explicações à Assembleia por causa das suas declarações, e, mesmo na ausência delas, deve-lhe explicações sobre a orientação do Governo face ao estado em que está a política de gestão de resíduos tóxicos, justamente porque ela é urgente.

Também queríamos dizer – apesar de , neste momento, a Sr.ª Deputada de Os Verdes não se encontrar presente – que, da nossa parte, não contribuímos em nada para que o debate de hoje fosse transformado no debate que ocorreu. Ficou provado que era manifesta a urgência do nosso pedido de debate…

</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="413">Mas desistiram!
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="413">Sr. Deputado, nós pedimos as duas coisas e, para nós, elas não eram em alternativa.

Aproveito para dizer ao Sr. Deputado Octávio Teixeira – face ao aparte que fez – e à Câmara que, no nosso entendimento, a ida do Sr. Ministro à comissão não elimina a necessidade da sua vinda ao Plenário para dar explicações, porque há necessidade de explicação política, mas há também necessidade de debate aprofundado na comissão. Do nosso ponto de vista, fazem-se as duas coisas, por isso é que as pedimos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="414">Sr. Deputado, creio que acabou por fazer uma intervenção. Se não foi, passou a ser.

A Mesa tem ainda a inscrição do Sr. Deputado Luís Fazenda, a quem pergunto se deseja intervir.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="414">Sr. Presidente, Srs. Deputados…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="414">Sr. Deputado, estou só a perguntar-lhe se faz a sua intervenção, ou não.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="414">Sr. Presidente, a minha intervenção é muito breve...

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="414">Para o Sr. Deputado intervir, tenho de lhe dar a palavra, e ainda não o fiz. Faça favor de aguardar, porque só preciso de saber para que efeito é que o Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território está a pedir a palavra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="414">Peço a palavra para uma intervenção, Sr. Presidente.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="414">Sr. Ministro, se pede a palavra para uma intervenção, fa-la-á mais tarde, porque está inscrito em último lugar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="414">Sr. Presidente, peço a palavra…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="414">Sr. Deputado Narana Coissoró, tenho muita pena, sabe a consideração pessoal que tenho por si, mas não tenho tempo para lhe dar.

Mas para que efeito pede a palavra?

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="414">Sr. Presidente, queria pedir um esclarecimento ao Sr. Ministro relativo às suas declarações, que ouvi e que não foram aqui tratadas. Pedia, pois, ao Sr. Ministro se me dava um minuto…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="414">Sr. Deputado, consegue fazer essa intervenção num minuto?

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="414">Sr. Presidente, eu digo um minuto, mas, para dizer a verdade, não a posso fazer nesse tempo; levarei, pelo menos, dois minutos, dois minutos e meio. Não vou, depois, estar a dizer, constantemente «Sr. Presidente, vou acabar...», pelo que vou pedir pelo menos dois minutos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="414">Sr. Deputado, então, aguarde só um momento, porque, primeiro, vou dar a palavra ao Sr. Deputado Luís Fazenda também para uma intervenção.

Tem a palavra, Sr. Deputado Luís Fazenda.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="414">Sr. Presidente, Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território, de facto, o debate foi transformado naquilo que não era. Pela nossa parte, prescindimos de intervir sobre o que era a matéria fundamental do debate, ou seja, as alterações climatéricas. O debate de urgência não deixou de ser de menor urgência e, portanto, pela nossa parte, envidaremos esforços para que, rapidamente, este debate tenha lugar aqui, na Assembleia da República.

No entanto, acerca daquilo que foi debatido, gostaria de dizer, muito cara a cara, ao Sr. Ministro, que me parece extraordinariamente singular que, talvez com um ardor e uma paixão excessiva, o Sr. Ministro pense que na questão da co-inceneração a posição do Governo dimana das luzes, de toda a racionalidade e de toda a ousadia e que as opiniões das oposições provêm, todas elas, da exploração do preconceito e do medo.

Não creio que esta seja uma forma aberta, democrática e leal de colocar esse debate, tanto mais que o Sr. Ministro saberá, tão bem como nós, que há opções diversas e que as comunidades científicas se dividem. Portanto, tentar, demagogicamente – e sublinho a palavra «demagogicamente» –, empurrar para as oposições o ónus de procurarem explorar ou manipular sentimentos que se baseariam no preconceito e no medo é manifestamente, também, uma pressão ilegítima para o debate que vamos ter.

Portanto, Sr. Presidente, Sr. Ministro, nós discutiremos as alterações climatéricas num dia em que o «clima» do Sr. Ministro esteja mais propício para o facto.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="414">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="414">De seguida, vou dar a palavra ao Sr. Deputado Narana Coissoró, não sem antes lhe dizer que se estamos nesta situação é porque o Sr. Deputado Manuel Queiró, da sua bancada, não foi suficiente gentil consigo como é e vai ser a Mesa.

Tem a palavra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="414">Sr. Presidente, em primeiro lugar, queria perguntar ao Sr. Deputado Luís Fazenda se me dá algum do seu tempo, para que o Bloco de Esquerda não desperdice os 4 minutos que ainda lhe restam.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="414">Sim, Sr. Deputado.

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="414">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, devo assegurar que eu não disse ao Sr. Deputado Manuel Queiró que queria intervir neste debate e, por isso, não lhe pedi tempo.

Só com o decorrer do debate, e quando este foi encerrado pela Deputada de Os Verdes, é que me ocorreu que devia intervir. E por que é que eu quero intervir? Porque eu ouvi, com extrema atenção, a entrevista que o Sr. Ministro do
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="415">Eu não disse isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="415">V. Ex.ª disse isso! Negue que não empregou essas palavras e essas abreviaturas!

V. Ex.ª disse: «Não vou ter medo das 20, 30 ou 40 pessoas de Maceira ou de Souselas porque sei quantas pessoas…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="415">Eu não disse isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="415">A expressão que V. Ex.ª quis utilizar foi «a maioria silenciosa»! Não empregou estas palavras, mas disse: «Aqueles milhões de pessoas que não se pronunciam estão comigo, não estão com 30, 40 ou 50 pessoas que se manifestam»! E V. Ex.ª «encheu-se de ar», «encheu o microfone» e disse: «No meu Governo, seguirei as minhas convicções, não seguirei as convicções dos outros, não seguirei as convicções dos Deputados, porque os Deputados vão atrás dos votos e não das convicções…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="415">Eu não disse isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="415">Não negue, Sr. Ministro!


O Sr. Ministro disse: «Os votos compram-se, os votos conseguem-se através das promessas. Eu não vou atrás de votos nem de sondagens, sigo as minhas convicções, porque o Programa do Governo cumpre-se pondo-se em execução as convicções e não para conquistar os votos»! V. Ex.ª deu uma lição, e eu gostei de o ouvir, tendo dito para comigo: «Até que enfim, `tenho' um grande Ministro que, efectivamente, faz rupturas com a sociedade, faz rupturas com a opinião pública, faz rupturas com as manifestações e que vai governar. Até que enfim tenho homem!»


Ó Sr. Ministro José Sócrates, V. Ex.ª vem a esta Assembleia e, perante a Câmara, `agacha-se', para não dizer outra palavra! V. Ex.ª perdeu a retórica que usou ao microfone da Rádio Renascença! V. Ex.ª, hoje, vem pedir votos! E diz que vai tomar em consideração o tal estudo científico, do qual não falou na sua entrevista!

V. Ex.ª vem dizer que nunca afirmou que iria agir contra a vontade da Assembleia, mas disse que tinha de governar! Não disse que o faria contra a vontade dos Deputados, devo dizê-lo, mas afirmou: «Tenho de cumprir o meu programa e nada devo aos Deputados, porque os Deputados defendem os interesses locais e eu tenho de defender interesses nacionais»!

Gostava de substituir o microfone da bancada do Governo pelo microfone da Rádio Renascença, porque V. Ex.ª, hoje, negou determinantemente tudo o que disse naquela rádio. Gostaria que ouvíssemos – e na 4.ª Comissão vamos ouvir – a sua entrevista, para V. Ex.ª verificar que disse uma coisa na Rádio Renascença e outra coisa perante a Câmara.

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="415">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="415">É uma falta de respeito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="415">V. Ex.ª desiludiu-me! Quando o ouvi disse «tenho Ministro», mas hoje V. Ex.ª veio a esta Assembleia dizer que, afinal, é daquela equipa que vai pelos lobbies , que vai pelos interesses e que diz o que os outros gostam de ouvir! Hoje veio dizer que é um Ministro «sim, sim», um Ministro sem convicções! Porque é um homem que diz aos microfones da Rádio Renascença que tem convicções mas que, depois, vem a esta Câmara dizer que não tem convicções e que, afinal, nada disse de diferente sobre a incineração! Isso não se faz! V. Ex.ª não pode dizer uma coisa ao País que o ouve ao meio-dia de um certo dia e, depois, dizer outra coisa completamente diferente perante a Câmara.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="415">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="415">Se isto acontecesse no parlamento inglês, V. Ex.ª não governaria mais 48 horas, porque seria chamado para uma sessão de perguntas ao Governo, seria questionado sobre o que disse dos Deputados e, quando negasse o que tinha dito, como hoje negou o que disse contra os Deputados na Rádio Renascença, ia para a rua e nunca mais voltava para o seu Ministério!


Sr. Ministro, ouça novamente a sua entrevista, que foi contra a Assembleia, contra os Deputados, contra os votos, como se V. Ex.ª não tivesse de voltar a esta Assembleia. Por isso, digo-lhe, outra vez, que tenha mais cuidado com as
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="416">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="416">Sr. Deputado Narana Coissoró, V. Ex.ª beneficiou de tempo que lhe foi cedido pelo Bloco de Esquerda e pelo PSD.

Para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado José Barros Moura.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="416">Sr. Presidente, interpelo a Mesa para que nos garanta que na próxima terça-feira, quando o Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território comparecer em comissão, estará disponível a gravação do programa da Rádio Renascença.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="416">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="416">Porque confiamos plenamente que essa audição permitirá esclarecer o conjunto de problemas que a intervenção do Sr. Deputado Narana Coissoró levantou.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="416">Sr. Deputado, dado tratar-se de um pedido formal, a Mesa oficiará à Rádio Renascença solicitando essa gravação.

Tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta também para uma interpelação à Mesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="416">Sr. Presidente, quero só dizer que o meu grupo parlamentar ia fazer idêntico pedido, pelo que nos congratulamos que o PS o tenha feito. Penso que é imprescindível ouvir a gravação da entrevista do Sr. Ministro na 4.ª Comissão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="416">Finalmente!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="416">Ainda para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Marques Guedes.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="416">Sr. Presidente, como complemento, gostaria de pedir à Mesa que acrescentasse ao pedido formulado a gravação da entrevista dada pelo Sr. Ministro à SIC no sábado, principalmente da parte em que, perguntado directamente pelo entrevistador sobre se as escolhas de Souselas e Maceira se mantinham, responde peremptoriamente «sim, as escolhas mantêm-se».

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="416">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="416">De novo para uma interpelação à Mesa, tem a palavra o Sr. Deputado José Barros Moura, a quem peço que faça uma verdadeira interpelação

</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="416">Sr. Presidente, a minha interpelação vai no sentido de pedir que as declarações proferidas no mesmo dia pelo Sr. Ministro em entrevistas dadas à SIC e à RTP estejam disponíveis perante a 4.ª Comissão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="416">Na íntegra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="416">Como verificou, Sr. Presidente, tratou-se de uma verdadeira interpelação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="416">Sr. Deputado, agradeço-lhe que tenha feito uma verdadeira interpelação. Quanto ao pedido que formulou, posso dizer-lhe que a Mesa solicitará, então, as gravações das entrevistas dadas pelo Sr. Ministro à Rádio Renascença, à SIC e à RTP.


O Sr. Deputado Ferreira do Amaral pede também a palavra para uma interpelação à Mesa.

Tem a palavra.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1234" speaker-name="Joaquim Martins Ferreira Do Amaral" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ferreira do Amaral (PSD)" page-start="416">Sr. Presidente, quero apenas manifestar a minha estranheza pela quantidade de deliberações que a 4.ª Comissão acaba de tomar e às quais, enquanto Presidente da mesma, estou completamente alheio, e julgo que os restantes membros da Comissão também. Em todo o caso, para não levantar qualquer dificuldade, peço que esses elementos novos, que algumas bancadas decidiram que a Comissão necessita para ouvir o Sr. Ministro, sejam entregues à referida Comissão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="416">Desde quando a Comissão se sobrepõe ao Plenário?!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="416">Sr. Deputado Ferreira do Amaral, não há qualquer deliberação da 4.ª Comissão sobre esta matéria. O que existe é um legítimo pedido da direcção de três bancadas, inclusive da sua, que solicitaram à Mesa da Assembleia da República que providenciasse a obtenção de um certo número de elementos informativos para serem entregues a essa Comissão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="416">Tem toda a razão!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="416">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território, dispondo, para além do tempo que resta ao Governo, do tempo que lhe foi cedido pelo Partido Socialista.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território" page-start="416">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Devo, em primeiro lugar, congratular-me pelo facto de a Assembleia da República ir ouvir, finalmente, as minhas declarações à Rádio Renascença. Estou certo de que muitos dos comentários políticos proferidos a propósito das minhas declarações foram feitos no total desconhecimento do teor das mesmas, com excepção dos do Sr. Deputado Narana Coissoró.

Quero garantir à Câmara que duvido que tenha eu falado em Deputados. E, por amor de Deus, quero garantir a todas VV Ex. as que nunca me referi aos Srs. Deputados da forma indiciada pelo Sr. Deputado Narana Coissoró! Mas há um ponto em que o Sr. Deputado Narana Coissoró tem razão: referi-me aos problemas políticos subjacentes à condução
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="417">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="417">Uma das síndromes, como o Sr. Deputado Narana Coissoró já referiu, é o de NIMB , que não é um aspecto do parlamentarismo inglês, vem descrito na literatura anglo-saxónica que trata da gestão de resíduos. A síndrome NIMB , que quer dizer «não no meu quintal» ( not in my backyard) , evoluiu posteriormente para uma síndrome NIMET ( not in my electoral term) , «não no meu mandato», isto é, quem vier a seguir que faça. Mas a última evolução é a síndrome BANANA ( built absolutely nothing anywhere near anybody) . É para essa síndrome que não estou disponível, porque considero que grande parte das intervenções que têm sido produzidas a propósito da co-incineração conduzem, justamente, muitas delas sem intenção – mas têm esse resultado –, à síndrome de que o País nada deve fazer para tratar a gestão de resíduos!

</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="417">É o que o Governo tem feito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="417">Acredito, naturalmente, respondendo ao Sr. Deputado Luís Fazenda, que todas as opiniões são respeitáveis. Aliás, interpelei o Sr. Deputado Manuel Queiró dizendo-lhe que tenho respeito pela sua posição. E tenho a certeza de que a maior parte dos Srs. Deputados fazem as suas intervenções com a motivação do interesse nacional, porque julgam ser esse o interesse do País. Respeito essas posições, só exijo o mesmo respeito pela minha posição.

</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="417">Isso não está em causa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="417">Crime e merecedor de crítica seria eu não ter uma orientação. Mas tenho-a! E estou convencido, por razões que teremos oportunidade de discutir em comissão, que a co-incineração é a melhor solução para a eliminação de resíduos industriais perigosos, e que é melhor que a incineração! Teremos oportunidade de discutir esta questão mais tarde.

As motivações são diversas. Os Srs. Deputados desculpem, mas há muitas motivações no debate político sobre a co-incineração que tiveram fundamentalmente a ver com um aproveitamento político, que, a meu ver, é desprezível. Estou convencido disso, mas não acuso ninguém, digo apenas que muitas pessoas que se pronunciaram sobre esta matéria tiveram uma intenção de aproveitamento político, que se baseia na demagogia e faz apelo ao que há de pior no Homem: o medo, a ignorância e o preconceito.

Já afirmei também que não me deixo impressionar, e quero dizer-lho, cara a cara, Sr. Deputado Narana Coissoró, o seguinte: dirigi a política de resíduos entre 1995 e 1997, sob a orientação da anterior Ministra do Ambiente, e tenho orgulho em dizer-lhe, bem como ao Sr. Deputado Manuel Queiró, que no campo dos resíduos sólidos urbanos foi feita uma

verdadeira revolução. Podemos estar orgulhosos, porque a Europa e o mundo – não apenas a Europa – olham para Portugal como um bom exemplo de um país que, em quatro anos, passou de uma situação de 302 lixeiras para uma situação em que gere convenientemente os seus resíduos sólidos urbanos. Os números estão à vista!


Sr. Deputado Manuel Queiró, lamento que o senhor, mais uma vez, nada tenha referido das minhas declarações que «ferisse» (como o Sr. Deputado disse) o espírito da lei da Assembleia da República. O senhor não se referiu a nada que eu tivesse dito que violasse esse espírito!

</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="417">Referiu, referiu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="417">E não encontrará nada! Mas, já que a Assembleia da República tem tanto interesse nas minhas declarações, convido os Srs. Deputados a ouvirem todas as minhas declarações sobre gestão de resíduos e, em particular, sobre co-incineação. Tenho a pretensão de ter, neste domínio, uma total coerência política.

O Governo, neste domínio, está de boa fé, e tanto assim é que a anterior Ministra do Ambiente, para mostrar que o Governo estava, de facto, eivado apenas de motivações fundamentalmente técnicas, decidiu aceitar a sugestão de entregar nas mãos da Comissão Científica Independente essa decisão, na prática, já que essa Comissão, dando parecer negativo, tem o poder de fazer com que a co-incineração não avance.

Mas, repare, Sr. Deputado Manuel Queiró, o senhor também não disse aquilo que é legítimo que não diga: o Sr. Deputado também aprovou aqui uma lei, que, no fundo, deixa esse caminho em aberto. É que se a decisão da Comissão Científica Independente for no sentido de considerar que a co-incineração é uma boa solução para a gestão de resíduos, o Sr. Deputado acha, naturalmente, que mantém a sua liberdade de criticar.

Mas deixe-me responder, Sr. Deputado, fundamentalmente ao seu ponto de vista: o Sr. Deputado argumenta como muitos, dizendo que, em primeiro lugar, é preciso fazer esforços para reduzir, é preciso fazer esforços para reutilizar, é preciso fazer esforços para reciclar, e só depois pensar na eliminação.

Sr. Deputado, está provado, em toda a literatura científica, que a melhor forma de reduzir resíduos, principalmente na indústria portuguesa, é obrigar os Srs. Industriais a pagar. E se não houver uma eliminação de resíduos, uma instalação para a sua eliminação, nunca haverá incentivo para que esses Srs. Industriais possam «internalizar» os custos ambientais da eliminação de resíduos e, portanto, terem uma pressão económica para a sua redução. A melhor forma de reduzir resíduos, a melhor forma de os conhecer, a melhor forma de os reciclar, a melhor forma de constituir fluxos organizados com vista à sua reciclagem é ter um sistema de eliminação. A melhor literatura demonstra-o hoje, por todos os países onde não foi decidido nenhum sistema de eliminação, nenhum esforço nem de reciclagem, nem de reutilização, nem de redução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="418">É ao contrário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="418">Não, eu não acho que seja ao contrário, acho que é justamente aí que se começa. E a verdade é a seguinte: o Sr. Deputado está, portanto, disposto a aceitar mais uns anos sem sistemas de eliminação de resíduos, porque, segundo percebo, a sua opção… 
O Sr. Deputado, realista como é, não vem dizer que não é preciso incineração, porque para eliminar resíduos industriais perigosos só se conhecem duas soluções: a co-incineração ou a incineração dedicada. E a verdade é esta: a incineração dedicada é uma solução que, a meu ver, tem mais riscos do que a co-incineração. Consequentemente, a co-incineração é melhor para o País, é mais adaptada ao nosso nível de desenvolvimento e, mais do que isso, permite ao País não cometer os erros que outros países, do centro e do norte da Europa, cometeram. Mas terei a oportunidade de discutir essas duas soluções consigo na Comissão.

Srs. Deputados, devo dizer-vos que esperava que a Assembleia da República se regozijasse pelo facto de estar aqui um membro do Governo a querer intervir num debate tão actual…

</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="418">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="418">… como o que os senhores quiseram aqui fazer. No tempo em que fui Deputado nunca recusávamos o debate nem nos defendíamos com expressões como «o Governo não diz nada».

Senti que a Assembleia da República desejava que eu dissesse o que pensava. Com franqueza, não é bonito tanta gente pronunciar-se sobre a matéria e, estando eu aqui, não poder dizer nada! Com franqueza, acho que não é leal, do ponto de vista do debate político, todos os Srs. Deputados terem a oportunidade de intervir e, estando eu aqui presente, não poder referir-me ao assunto.

Também lamento muito que não tenhamos discutido as alterações climáticas. Tinha o maior interesse e a maior vontade de discuti-las, mas tenho a certeza que muitos dos Srs. Deputados também decidiram abdicar do debate. Certamente, a vossa contribuição para o debate e para a orientação política neste domínio será dada, pelo que espero que possamos proceder a esse debate o mais rapidamente possível.

Termino, agradecendo muito à Câmara e ao Sr. Presidente.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (João Amaral)" page-start="418">Muito obrigado, Sr. Ministro.

Srs. Deputados, terminou o debate de urgência, requerido por Os Verdes, sobre as alterações climáticas e a estratégia de Portugal.

Havia ainda intervenções a fazer, para tratamento de assuntos de interesse político relevante, mas o tempo do período de antes da ordem do dia está esgotado, pelo que passamos à ordem do dia.
</utterance>
</debate>
