<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="45" date="2000-03-23">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, temos quórum,
pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 40 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d’Almeida
Jamila Bárbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Francisco Gomes Benavente
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Alberto Rebelo dos Reis Lamego
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho
José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Eduardo Vera Cruz Jardim
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel de Medeiros Ferreira

José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luísa Pinheiro Portugal
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria José Vidal do Rosário Campos
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos
Teresa Maria Neto Venda
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Alves Peixoto
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva
Álvaro dos Santos Amaro
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António da Silva Pinto de Nazaré Pereira
António de Carvalho Martins
António d’Orey Capucho
António Edmundo Barbosa Montalvão Machado
António Manuel da Cruz Silva
António Manuel Santana Abelha
António Paulo Martins Pereira Coelho
Armando Manuel Dinis Vieira
Arménio dos Santos
Artur Ryder Torres Pereira
Carlos José das Neves Martins
Carlos Manuel de Sousa Encarnação
Carlos Manuel Marta Gonçalves</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, o Sr. Secretário
vai anunciar os diplomas e os requerimentos que deram
entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="3">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram aceites, as
seguintes iniciativas legislativas: proposta de lei n.º
19/VIII — Regula o voto dos cidadãos portugueses residentes no estrangeiro na eleição do Presidente da República e alarga as situações de voto antecipado, alterando o
Decreto-Lei n.º 319-A/76, de 3 de Maio, que baixou à 1.ª
Comissão; projectos de lei n.os 138/VIII — Criação da área
protegida das serras da Aboboreira e do Castelo, (PS), que
baixou à 4.ª Comissão, 139/VIII — Reconhece o título de
residência para efeitos de recenseamento eleitoral no estrangeiro (Altera a Lei n.º 13/99, de 22 de Março — Estabelece o novo regime jurídico do recenseamento eleitoral)
(PCP), que baixou à 1.ª Comissão, 140/VIII — Alteração à
Lei da Nacionalidade (PSD), que baixou à 1.ª Comissão,
141/VIII — Eleição de um representante dos portugueses
residentes em Macau no Conselho das Comunidades Portuguesas (PSD), que baixou à 2.ª Comissão, e 142/VIII —
Disciplina o regime jurídico do direito ao repatriamento
(PSD), que baixou às 2.ª e 9.ª Comissões; proposta de
resolução n.os 17/VIII — Aprova a Convenção Adicional
que Altera a Convenção entre Portugal e a Bélgica para
Evitar a Dupla Tributação e Regular algumas outras Questões em Matéria de Impostos sobre o Rendimento e o Protocolo Final assinado em Bruxelas, a 6 de Março de 1995,
que baixou às 2.ª e 5.ª Comissões, 18/VIII — Aprova, para
ratificação, as emendas à Convenção relativa à Organização Europeia de Telecomunicações por Satélite (EUTELSAT), adoptadas e confirmadas pela 26.ª Assembleia
daquela Organização, realizada em Cardiff, de 18 a 20 de
Maio de 1999, que baixou às 2.ª e 6.ª Comissões, 19/VIII
— Aprova, para ratificação, o Protocolo que Adapta os
Aspectos Institucionais do Acordo Europeu que Cria uma
Associação entre as Comunidades Europeias e os seus
Estados membros, por um lado, e a República Eslovaca,
por outro, a fim de ter em conta a Adesão da República da
Áustria, da República da Finlândia e do Reino da Suécia à
União Europeia, assinado em Bruxelas, em 25 de Junho de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para proferir uma declaração
política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="4">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Assinalaram-se ontem, 21 de Março, a nível mundial, o Dia da Floresta e o Dia Contra a
Discriminação Racial. Dias nascidos, há décadas, da necessidade sentida à escala planetária de reflectir sobre
problemas que afectam a humanidade e sobre os quais se
cruzam, na aparente diferença, traços identificadores comuns. Desde logo, pelo facto de aludirem ambos a problemas gerados não pelo acaso, mas pela inércia ou pela
acção destruidora e irracional dos próprios seres humanos,
e ainda pelo facto de ambos os problemas, quer a destruição da floresta quer o racismo, porem em causa bens que
são suporte da humanidade e de valores civilizacionais.
Por último, pelo facto de ambos tornarem evidente que a
defesa da vida passa não só pelo respeito pelo outro, pelo
que é diferente, como também pela compreensão política
de que só há riqueza se houver diversidade.
Ambos, problemas, na sua dimensão ameaçadora,
cujo combate não se compadece com vagas declarações,
com intenções pias e com políticas do faz-de-conta, que
exigem do poder, qualquer que ele seja, uma intervenção
política firme, integrada e sustentada na luta contra o
racismo — e foi por isso que Os Verdes hoje optaram,
uma vez mais, por falar —, que tem de estar prioritariamente na ordem do dia.
Uma luta contra o racismo que, como num artigo extremamente lúcido, ontem publicado, a Alta Comissária
das Nações Unidas para os Direitos Humanos e Secretária-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado António Filipe.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Isabel Castro, gostaria de a felicitar por ter trazido este tema ao Plenário da Assembleia da República e de
colocar-lhe duas questões, que têm a ver com uma afirmação que fez relativamente à necessidade de passar das
palavras aos actos, dizendo que nesta matéria de combate
ao racismo não basta termos boas palavras, é preciso fazer
corresponder a essas palavras uma actuação concreta e
coerente.
Em primeiro lugar, como é que a Sr.ª Deputada comenta o facto de ainda não estar publicada e em vigor a regulamentação da lei contra a discriminação racial que aqui
foi aprovada? Esta Assembleia, na passada Legislatura,
não se ficou apenas pelas palavras, actuou, aprovando uma
lei contra a discriminação racial, correspondendo prontamente a diversos apelos que foram feitos, a nível europeu,
nesse sentido. Essa lei foi aprovada, está em vigor, mas
carece de regulamentação em aspectos fundamentais,
designadamente na criação da comissão contra a discriminação racial. Verificamos que foram já «queimados» todos
os prazos de regulamentação e ela ainda não está publicada.

A Sr.ª Deputada deu um exemplo gritante, que tem a
ver com o que se passou, na semana passada, com um
comunicado da Câmara Municipal de Poiares, em que se
verificou a falta que faz em Portugal a regulamentação da
lei contra a discriminação racial!
A segunda questão que gostaria de colocar à Sr.ª Deputada tem a ver com a situação dos cidadãos indocumentados que vivem e trabalham em Portugal. Trata-se de outra
matéria em que, do nosso ponto de vista, é preciso passar
das palavras aos actos, tendo, nesse sentido, o PCP apresentado já aqui um projecto de lei visando a resolução da
situação dos cidadãos que estão em Portugal, que aqui
trabalham, que são explorados por empreiteiros que violam
os seus direitos mais elementares, aproveitando-se dessa
situação de indocumentação em que eles se encontram.
Do nosso ponto de vista, é fundamental que a Assembleia da República legisle no sentido de encontrar uma
resolução para esse problema que não passe por repetir
soluções já gastas de processos de regularização extraordinários, nos quais, quando se chega ao fim, se verifica que
está tudo muito semelhante à situação inicial. Consideramos, pois, fundamental que se encontre uma solução legal
justa e adequada para legalizar a situação desses cidadãos
e permitir-lhes uma integração correcta e harmoniosa na
sociedade portuguesa.
Sr.ª Deputada, qual é a posição do PS relativamente a
esta matéria?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="6">Sr. Presidente,
Sr. Deputado António Filipe, começo por agradecer as
questões que colocou, e que, aliás, fazem sentido. 
O Sr.
Deputado é uma das pessoas cuja voz é ouvida nesta Câmara sempre que as questões do racismo são discutidas.
Em primeiro lugar, em relação à questão que ontem
colocou, devo dizer que essa é uma preocupação. Fazer
boas leis — e julgo que a lei contra a discriminação racial

I SÉRIE — NÚMERO 45

foi uma boa lei, saída desta Câmara com amplo consenso
—, sem criar mecanismos para lhes dar sentido, ou seja,
sem as regulamentar, tornando-as nulas a nível de eficácia,
é não só lamentável, não só um acto de hipocrisia, quando,
simultaneamente, se tem — e muito bem, do nosso ponto
de vista — um discurso de preocupação pelo crescimento
de fenómenos racistas, como é também lamentável a ausência de regulamentação da lei, tal como constatámos há
poucos dias, em que, de forma impune, um presidente de
câmara deste país se pronunciou em termos agressivos e
vergonhosos em relação à comunidade cigana. É, de facto,
lamentável que assim aconteça e que quem diz ter consciência do problema não tome medidas para o ultrapassar.
Quanto à questão dos trabalhadores sem papéis no nosso país, julgo que todos os que, nesta Câmara, se preocuparam com a situação desses trabalhadores, e que justificou, quer no tempo do PSD, quer no do PS, iniciativas
legislativas, comprovaram que essas iniciativas, da nossa
autoria, do PCP e de outros partidos, embora bemintencionadas, deixaram por resolver problemas, deixaram
em aberto a situação de um conjunto enorme de cidadãos.
Sendo nossa convicção que, hoje, os fluxos migratórios
não são um fenómeno efémero mas, sim, uma realidade
resultante de uma determinada forma de organização global da economia, pensamos ser importante encontrar soluções que também não sejam efémeras e limitadas no tempo
e que consigam abranger o que me parece ser a preocupação de muitos sectores da sociedade, que é fazer com que
estas pessoas não permaneçam no nosso país acossadas, a
servir de mão-de-obra barata para satisfazer as obras que
se querem terminadas no dia da inauguração de um estádio
ou de uma estrada, pois são pessoas cujos direitos não
podem ser ignorados.
Falar de cidadania e fazer de conta que não há, ao nosso lado, cidadãos privados de direitos é grave e é, sobretudo, não ter em conta que Portugal não é, como no passado
se pretendeu, com simplismo, fazer crer, um país de brandos costumes, não estando, como nenhum outro país, imune à doença grave da intolerância e do racismo. E quanto
mais tempo se conviver, com indiferença, com esta situação, mais difícil será resolver um problema que consideramos ser de extrema importância.
Para nós são, pois, bem-vindas todas as iniciativas que
contribuam para resolver este problema e fazer da política
de imigração, mais do que a soma de gestos generosos,
uma política coerente e sustentada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Dado que o Partido Popular
desistiu da sua declaração política, tem a palavra, também
para uma declaração política, o Sr. Deputado Francisco
Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="6">
O Sr. Presidente e as
Sr.as e os Srs. Deputados não conheceram o Marco Gouveia, e é mesmo natural que não o tenham conhecido. O
Marco tinha 22 anos, era filho do padeiro de Lalim, o Sr.
José Carlos Gouveia Maria, e tinha ido com o pai distribuir
pão à população que estava na serra desde a madrugada. O
Marco morreu ontem, num acidente de mota, quando,
depois de tratar de expediente em Lamego, se apressava</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para pedir esclarecimentos ao Sr.
Deputado Francisco Louçã, inscreveram-se os Srs. Deputados Joaquim Sarmento, José Cesário e Telmo Correia.
Tem a palavra, Sr. Deputado Joaquim Sarmento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Sarmento (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Francisco Louçã, se não houvesse aqui testemunhas e quem conheça profundamente as terras do Douro, e
concretamente a minha terra, poderia concluir-se estarmos
perante uma situação de perfeito terror fascista. Essa é a
linguagem de uma esquerda pouco exigente! E permita que
lhe diga que, em relação a esta problemática, V. Ex.ª temse portado mais como um funcionário avulso de interesses
pouco claros do que como um Deputado responsável e
exigente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="8">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">Mas vamos aos factos.
Há pouco, V. Ex.ª falou dramaticamente no nome e
na memória de um jovem que faleceu, mas tal nada tem a
ver com os acontecimentos ligados à questão dos aterros
sanitários. Sr. Deputado, é lamentável que envergonhe a
minha terra com referências perfeitamente ridículas e
desonestas — permita que lho diga, com toda a franqueza e sinceridade!
Mas vamos, de facto, aos factos.
V. Ex.ª deu a entender que não foram feitos estudos
aturados. Tenho a dizer-lhe que os estudos encomendados
pela Associação de Municípios do Vale do Douro Sul
enquadram 12 descritores (ou 12 valências) e os estudos
encomendados pela Junta de Freguesia de Lazarim englobam apenas dois descritores.
Como tal, não há comparação possível entre o rigor científico da análise e dos estudos técnicos dimanados da
Associação de Municípios do Vale do Douro Sul e os
estudos técnicos ordenados pelo Sr. Presidente da Junta de
Freguesia de Lazarim, que, aliás, em 19 de Dezembro de
1996, na assembleia municipal, afirmou que, apesar de a
localização do aterro sanitário estar mais relacionada com
Lazarim do que com Bigorne ou Tarouca, as benesses

iriam para estas freguesias. Faça destas afirmações a interpretação adequada, Sr. Deputado Francisco Louçã!
V. Ex.ª disse aqui que falou com o Sr. Presidente da
Junta de Freguesia de Lazarim e com o Sr. Padre Agostinho. Mas não falou com as forças representativas do concelho da minha terra! Não falou com as forças que, por
unanimidade, ou seja, todos os partidos com assento na
assembleia municipal e no executivo camarário, aprovaram
a localização do aterro sanitário! Deste ponto de vista
político, V. Ex.ª não pode representar coisa alguma, representa-se apenas a si próprio!
Também lamento que, do ponto de vista ético e moral,
V. Ex.ª, ao contrário do que afirmou, tenha tentado manipular as gentes humildes e laboriosas da minha terra!
Em relação ao comportamento das forças da ordem, o
que o Sr. Deputado disse é francamente falso — é mentira!
Sou testemunha do que se passou lá e posso dizer que não
houve qualquer violência da parte das forças da GNR!
Houve, de facto, e as imagens da televisão são concludentes, alguns populares, que hoje já lá não estão, porque
acabaram por ter menos manipuladores à sua volta…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Agradeço que termine, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">Vou já terminar, Sr. Presidente.
Como dizia, as imagens são concludentes: não houve
qualquer violência por parte das forças da ordem, que
estiveram no local acatando a ordem democrática e pugnando pelo respeito da legalidade democrática!
Mas só lhe quero dizer mais o seguinte, muito rapidamente, Sr. Deputado Francisco Louçã: tinha por si uma
grande consideração intelectual, mas aos meus olhos perdeu-a, porque a sua ida a Lamego é uma expressão de
vaidade — só faltou esburacar as suas vestes como Diógenes, na antiga Grécia! De facto, a sua posição é, perante o
desconhecimento — e fala quem como presidente da assembleia municipal tudo fez para levar…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Sr. Deputado, tem de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">Sr. Presidente, são só mais alguns segundos.
Como dizia, como presidente da assembleia municipal,
convoquei duas reuniões com vista a que houvesse uma
discussão aberta e franca desta matéria. Estiveram presentes técnicos das diversas componentes em apreço e, efectivamente, V. Ex.ª, com o testemunho que cá veio dar, demonstrou uma enorme falta de honestidade intelectual. É
isto o que tenho para lhe dizer!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="8">Muito obrigado, Sr.
Deputado, pela sua franqueza, que acho apreciável, mas
ligeiramente contraditória, porque me parece difícil representar-me a mim próprio, como disse no final do seu impropério, e ser simultaneamente funcionário avulso de
interesses pouco claros, que não teve o condão de esclarecer. Mas provavelmente serei as duas coisas, visto que a
desonestidade de que me acusa é passível de todas as in-</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Sarmento (PS)" page-start="9">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">É verdade, sim, Sr. Deputado! E faça
favor de não me interromper, visto que não o interrompi
quando o Sr. Deputado desencadeava um conjunto de
impropérios sobre a minha honra e sobre a minha intervenção. Portanto, tenha atenção e um pouco de respeito,
que é o que tenho pelas suas intervenções, independentemente do conteúdo.

O Sr. Deputado diz que a Associação de Municípios
fez um estudo técnico competente, tendo estudado doze
valências. Mas, Sr. Deputado, devo dizer, porque este é o
ponto que está em causa, que, no estudo dessas 12 valências, a localização de Bigorne era só a quinta na ordem da
determinação do próprio estudo da Associação de Municípios! Não era nem a primeira, nem a segunda, a terceira ou
a quarta favorecida pelo estudo, cuja autoridade o Sr. Deputado refere para conseguir o apoio da sua bancada! Se
esse estudo fosse respeitado, não tínhamos estes problemas
em Bigorne.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Cesário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Francisco Louçã, respeito muito V.
Ex.ª, quer em termos políticos, quer em termos intelectuais, mas não posso deixar de lhe dizer, hoje, aqui, algumas coisas.
Em primeiro lugar, ninguém lastima mais a morte de
pessoas do que nós! Ninguém lastima mais a violência
física cometida sobre quem quer que seja, particularmente
sobre gente humilde, do que nós! No entanto, Sr. Deputado, não descobrimos hoje que há em Portugal gente humilde que vive votada ao ostracismo. Na altura em que dizíamos que essas pessoas precisavam de desenvolvimento, de
infra-estruturas, de centros de saúde e de estradas, os senhores andavam a pedir a eliminação de portagens na
ponte 25 de Abril! Batemo-nos por eles, porque sabemos

que eles precisam deste desenvolvimento. E não foi hoje
que o descobrimos!
O serrano não precisa de compaixão, precisa de progresso, de obra concreta!
E a verdade dos factos é esta, Sr. Deputado: neste momento, no Douro Sul, o que está em causa é um problema
de saúde pública! O que está em causa é que há 125 000
pessoas que precisam de ter um aterro para satisfazer necessidades básicas, que têm a ver com a sua própria saúde,
com a sua própria qualidade de vida! E o Sr. Deputado não
pode pôr isto de parte.
A verdade objectiva dos factos é esta: há pareceres técnicos da Direcção Regional de Ambiente e Recursos Naturais, do Instituto de Conservação da Natureza, dos «tais»
engenheiros do ambiente, dos «tais» ambientalistas, que
dizem que a localização do aterro é ali, Sr. Deputado! E
isto não pode ser posto em causa, porque, se o for, então
digam onde é que o aterro deveria ser construído!

O Sr. Deputado, com certeza, nunca visitou as lixeiras
a céu aberto de Armamar ou da Várzea de Abrunhais, em
Lamego. Mas vá lá! Vá lá, que fica a saber o que significam para milhares e milhares de pessoas que vivem perto.

O Sr. Deputado, com certeza, deve também saber, porque é um homem estudioso destas questões, que é possível
construir um aterro em Lazarim, em Bigorne, depende é
das infra-estruturas que lá venham a ser construídas. 
O Sr.
Deputado sabe perfeitamente que é possível construí-lo,
sem pôr em causa, minimamente, a qualidade de vida
daquelas pessoas.
Para terminar, devo dizer que nos recusamos a fazer
demagogia com estas questões e, por isso, dizemos que
aquele aterro tem de ser construído em nome do interesse
dos milhares e milhares de pessoas que ali vivem. E recusamo-nos a «posar para a fotografia» só para, porventura,
satisfazermos alguma ânsia de protagonismo! Recusamonos a isso, e espero que o Sr. Deputado também não queira
cair nesse plano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Deputado Francisco Louçã,
como já esgotou o seu tempo, a Mesa concede-lhe 1 minuto para responder a estes pedidos de esclarecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="9">Muito obrigado, Sr.
Presidente.
Sr. Deputado José Cesário — a quem também agradeço
a pergunta —, não desenvolveu o tema fascinante da sua
pergunta, que era a relação entre as portagens da Ponte 25
de Abril e a questão do aterro de Bigorne, pelo que dispensar-me-ei o comentário sobre a repressão comparada num
caso e noutro. São, de facto, casos diferentes.
Sr. Deputado, conheço Armamar e a lixeira que lá existe, e nunca me ouvirá aqui proferir qualquer palavra de
defesa das lixeiras a céu aberto. Estas lixeiras são um
«cancro» na política ambiental deste país e, naturalmente,
é um problema que tem de ser resolvido.
Mas repare que, ao contrário de outros casos, esta população não quer resolver o problema colocando-o no
quintal do vizinho. E se as Sr.as e os Srs. Deputados não</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Agradeço que termine, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">Vou terminar, Sr. Presidente.
Mas aquilo que nos confronta directamente, neste caso,
é a presença dos 300 GNR perante uma população de
poucas dezenas de pessoas. E se não temos capacidade de
resposta, de indignação e de reflexão sobre o que isso nos
diz acerca de como se conduz a política neste país, então,
sim, só nos resta vaidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Ainda para pedir esclarecimentos,
tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Francisco Louçã, esta questão é séria, é relevante, é importante e não me apetecia fazer qualquer comentário menos sério sobre esta matéria. Mas detectei que o Sr.
Deputado tem um problema que compreendo e vários
problemas que não compreendo, entre os quais um problema qualquer com jacarés em geral. Fiquei quase com a
sensação de que se operação, em vez de se chamar «Jacaré», se chamasse «Gaivota», «Andorinha» ou um animal
qualquer mais simpático não lhe traria tantos problemas.
Os problemas que o Sr. Deputado tem, e que compreendo, têm a ver com a forma como esta política é conduzida, porque, efectivamente, sabemos – e parece ter sido
o caso de Bigorne – que o «Governo do diálogo» esquecese de dialogar. Normalmente toma decisões, faz escolhas e,
depois, limita-se a manter inflexivelmente as decisões que
toma. Portanto, neste caso, esqueceu-se do diálogo. E estas
matérias mereceriam, eventualmente, um estudo mais
detalhado, uma análise mais serena e o convencimento da
Assembleia, das populações, dos responsáveis políticos,
dos autarcas, etc.
Portanto, quanto à ausência de diálogo por parte do
Governo, compreendo as suas preocupações. Mas não o
compreendo quando agita demasiados «fantasmas» para o
que está em causa. Já tivemos o «fantasma» do jacaré, mas

I SÉRIE — NÚMERO 45

temos também o «fantasma», novamente, e a propósito
desta matéria, do período de antes do 25 de Abril, do fascismo, de variadíssimas coisas, que não estão em causa
numa democracia e perante uma situação deste tipo. Designadamente, acho preocupante que, numa democracia, se
agite o «fantasma» da barbárie policial.
Por isso, pergunto ao Sr. Deputado se não considera
que seria melhor tratar esta questão com mais serenidade,
com mais tranquilidade, fazendo aquilo que o Grupo Parlamentar do CDS-PP fez, que foi, em relação às decisões
tomadas nesta matéria, começar por chamar o Sr. Ministro
do Ambiente e do Ordenamento do Território à respectiva
Comissão.
Em relação à questão da actuação policial, deve fazerse o que é normal nestas circunstâncias, que é exigir-se um
relatório detalhado e, simultaneamente, solicitar a vinda do
Sr. Ministro à Comissão, para que ele possa, começando
pelo princípio, e com mais tranquilidade e mais serenidade, esclarecer ou não se há exagero e se há responsabilidades a atribuir às forças policiais. Poder-se-á, assim, discutir
detalhadamente toda a política e todas as decisões, certas
ou erradas, tomadas sobre esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="10">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Antes de dar a palavra ao Sr.
Deputado Francisco Louçã, para responder, lembro que se
encontram a assistir aos nossos trabalhos um grupo de 50
alunos da Escola Secundária Homem Cristo, de Aveiro;
um grupo de 36 alunos do Colégio Campo de Flores, do
Monte da Caparica; um grupo de 24 alunos da Escola
Primária n.º 154, de Lisboa; um grupo de 150 alunos da
Escola Secundária D. Duarte, de Coimbra; um grupo de 20
alunos da Escola Secundária Braancamp Freire, da Pontinha; um grupo de 50 alunos da Escola E.B.2,3 Secundária
de Mação; um grupo de 50 alunos da Escola Secundária
Ferreira Castro, de Oliveira de Azeméis, um grupo de 40
alunos da Escola Profissional de Cartografia e Cadastro de
Lisboa e um grupo de 44 alunos da Escola Secundária de
Amato Lusitano, de Castelo Branco.
Parece que o futuro da democracia parlamentar está
assegurado. Uma saudação para todos eles!
Para responder aos pedidos de esclarecimento do Sr.
Deputado Telmo Correia, a Mesa concede ao Sr. Deputado
Francisco Louçã mais 1 minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="10">Sr. Presidente, serei
muito breve e não vou comentar a diferença de apreciação
sobre os vários bichos que aqui estão convocados. Cada
um deve ficar com o seu, isso é que a diversidade parlamentar. 
O Sr. Deputado gostará dos jacarés e eu terei as
minhas desconfianças em relação ao bicho.
Sobre os «fantasmas» do período anterior ao 25 de
Abril, devo dizer que o caso concreto em que estes «fantasmas» são convocados é o de Vila Nova de Poiares. É
evidente que só na proporção e na presença massiva da
GNR é que há alguma semelhança, na medida em o nosso
Estado não é fascista, não tende para o fascismo e não</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para uma declaração política, tem
a palavra a Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="11">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Celebrou-se ontem, dia 21 de Março, o primeiro Dia Internacional Contra a Discriminação
Racial deste novo século.
Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista,
saúdo todos os portugueses e portuguesas, independentemente da sua raça, cor ou território de origem. Saúdo também todos os imigrantes que com o seu trabalho contribuem para o enriquecimento da sociedade portuguesa e
reafirmo todo o nosso empenho, em conjunto com as restantes forças políticas, na continuação do combate a qualquer forma de exclusão ou de discriminação racial e a
vontade de construir um País cada vez mais justo e solidário.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, este é um tempo
singular. E singular porque é, simultaneamente, de vergonha e de esperança.
De vergonha, porque 50 anos depois da Declaração
Universal dos Direitos Humanos o racismo, a xenofobia e
o anti-semitismo estão de novo em ascensão, insinuam-se,
ressurgem um pouco por todo o lado neste nosso espaço
europeu, a diferentes níveis, e até, como vimos ultimamente, no plano governativo de um país que formalmente
comunga dos princípios fundamentais dos direitos humanos, que são a matriz e configuram a União, uma União na
qual muitos homens e mulheres são ainda desrespeitados
na sua dignidade como seres humanos, uma União onde
vamos assistindo a uma amnésia histórica, como disse há
poucos dias o meu colega Paulo Pisco, pelo que temos de
ser firmes e intransigentes no que de essencial visa subverter valores humanos e éticos, matriciais da nossa identidade. Mas também inteligentes, ágeis na compreensão dos
fundamentos e do «caldo» social que alimenta e faz medrar
o ódio, que reacende a luta por recursos cada vez mais
escassos, opondo vizinho a vizinho, levantando, entre
gente que sempre conviveu em paz, o muro espesso da
irracionalidade.
O racismo continua a ser um importante repto para as
nossas sociedades, tanto mais complexo quando se sabe

que, hoje, este fenómeno manifesta-se preferencialmente
de forma subtil e encoberta, porque é objecto de forte
censura pública e mesmo jurídica. Mas persiste, e porque
persiste perguntamo-nos: que mecanismos alimentam o
racismo em contextos sociais em que este é antinormativo?
O que é que explica o novo racismo? São os conflitos de
interesses económicos? São as ameaças aos valores do
individualismo meritocrático, principalmente quando os
grupos maioritários sentem como exageradas e injustas as
reivindicações dos grupos minoritários? Porque é que os
chamados novos racistas necessitam de encontrar justificações não racistas para comportamentos e crenças que são,
de facto, racistas?
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, vários factores
parecem apontar no sentido de um crescendo de visibilidade de comportamentos e acções discriminatórias contra
minorias étnicas e raciais na Europa. Mas não só.
Esta visibilidade é potencialmente contraditória em si
mesma, porque se, por um lado, é de grande importância
pedagógica, por outro, pode contribuir para incentivar e
alargar a extensão deste problema.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Europa conta
hoje com cerca de 340 milhões de habitantes, 13 milhões
dos quais são estrangeiros nela residentes há muito tempo.
Ainda que os números relativos às taxas de imigração e às
percentagens de minorias raciais ou étnicas variem de país
para país, a tendência geral parece ser no sentido de um
aumento dos pedidos de asilo político e de pressão da
imigração económica.
Esta tendência deve ser ponderada nas suas diferentes
implicações, com a emigração europeia para espaços fora
da União e com as elevadas taxas de envelhecimento e de
baixa natalidade, que se reflectem na necessidade de rejuvenescimento e de reposição da população activa.
Estas problemáticas exigem uma compreensão ampla e
globalizante, mas também critérios de objectividade, de
equilíbrio e de bom senso.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Europa tem
vindo, ao longo de séculos, e em particular nestas últimas
décadas, a tornar-se um espaço multicultural de uma
forma sem precedentes, o que tem dado origem a que
entre muitos elementos da população maioritária exista a
opinião de que as minorias representam uma ameaça para
o emprego e para as normas sociais. Daqui resultam
níveis ascendentes de racismo, de discriminação racial e
de xenofobia, a que a Comunidade tem estado atenta,
uma atenção que foi consubstanciada nos Tratados de
Maastricht e de Amsterdão.
Neste momento, os Quinze discutem um pacote de duas directivas, que podem ainda ser aprovadas durante a
presidência portuguesa da União Europeia, para além de
um programa concreto de acção, a levar a efeito de 2001 a
2006.
Respondendo ao estipulado no artigo 13º do Tratado de
Amsterdão, essas directivas pretendem criar mecanismos
para intervir não só contra a discriminação étnica, de sexo,
de orientação sexual, de idade, mas também e contra a
discriminação de cidadãos portadores de deficiência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="12">Em Portugal, começam também a aparecer sinais de alarme. Falemos da última — mas não única — situação-problema: a Câmara Municipal de Poiares,
um pequeno município do distrito de Coimbra, emitiu um
comunicado onde incentivava a população a «evitar que
quem não se identifique com os valores defendidos por
todos os poiarenses seja admitido no nosso convívio, particularmente membros de grupos étnicos ou nómadas que
nada têm a ver com a nossa vivência».
Estão em causa a liberdade de deslocação, de fixação e
de residência, constitucionalmente garantida não apenas a
todos os cidadãos nacionais mas também aos nacionais de
outros Estados da União Europeia.
Esta posição consubstancia um ilícito constitucional,
incompatível com o exercício de cargos públicos num
Estado de direito democrático.
Mas há razões de esperança, Sr.as e Srs. Deputados: a
reacção colectiva das instituições e das pessoas foi pedagógica. E isto é, de facto, um sinal de esperança, como
também é um facto que hoje, felizmente, os Estados prestam contas, a nível internacional, dos esforços que fazem
— ou não — para cumprir as obrigações decorrentes das
convenções internacionais que subscrevem.
Portugal apresentou às Nações Unidas os 5.º, 6.º, 7.º e
8.º relatórios relativos à aplicação interna da Convenção
Internacional Sobre a Eliminação de Todas as Formas de
Discriminação Racial, referente ao período de 1990 a
1998.
O esforço que Portugal tem feito neste campo foi considerado muito positivo, nomeadamente o que desenvolveu
no sentido de garantir a igualdade de oportunidades para a
comunidade cigana, a nossa única minoria étnica nacional,
e da melhoria da sua integração.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Nunca nenhum
governo foi, nesta matéria, tão avaliado internacionalmente
como o nosso, nunca nenhum governo prestou tantas informações a organismos internacionais, reconhecendo as
falhas que ainda existem no nosso país.
Mas não se pode ignorar a acção que tem sido desenvolvida nos últimos anos, não só pelo PS, pelo Governo,
mas também pela Nação no seu conjunto, para construir
uma sociedade não racista. Há progressos, não podemos
escamoteá-los. Ainda há pouco foi dito aqui, nesta Câmara, que na anterior Legislatura não nos ficámos pelas palavras na Assembleia da República. E lembro, nomeadamente, os seguintes diplomas: Lei n.º 20/96, de 6 de Julho, que
permite a constituição como assistente de índole racista ou
xenófoba por parte de associações de imigrantes, de associações anti-racistas ou associações de defesa dos direitos
humanos, que foi votada por unanimidade desta Casa;
alteração do Código Penal pela Lei n.º 68/98, de 2 de
Setembro, reforçando o combate à discriminação racial;
revisão da Constituição da República, proibindo, designadamente, as associações racistas; lei contra a discriminação
racial, que aprovámos na Legislatura passada e que não é
uma lei de bases. Alguns dispositivos, os que têm aplicação directa, não carecem de regulamentação.
Isto não são intenções pias, como não o são as medidas
de inserção que o Governo tem adoptado. Porque é essencialmente nas medidas de inserção que se combate o racismo.

I SÉRIE — NÚMERO 45

Mas esperamos ainda ver regulamentos brevemente os
dispositivos regulamentáveis da Lei n.º 134/99, de 8 de
Agosto, que proíbe as discriminações no exercício de
direitos por motivos baseados na raça, cor, nacionalidade
ou origem étnica; esperamos ainda ver aprovadas as duas
directivas em discussão a nível da União Europeia, destinadas a concretizar o novo artigo 13.º (Antidiscriminação);
esperamos ainda que Portugal adira ao mecanismo previsto
no artigo 14.º da Convenção Internacional das Nações
Unidas para a Eliminação de Todas as Formas de Discriminação Racial e que adira à nova redacção do artigo 9.º
da mesma Convenção.
Tudo isto não são palavras vãs.
Mas não vivemos no melhor dos mundos. Um inquérito
do Eurobarómetro sublinha que, na União Europeia, os
portugueses são o povo que se considera menos racista:
58% da população acha que está livre de preconceitos
raciais, mas o que é um facto é que têm aparecido sinais
inquietantes.
Por isso, entendemos afirmar hoje que o nosso país
deve continuar a aprofundar medidas no sentido de evitar
actos de discriminação racial e xenófoba, porque o racismo, independentemente da cor que tiver, deve continuar a
ser combatido, o que não é fácil, porque nem sempre conseguimos superar os nossos medos e enfrentar os nossos
fantasmas. Cada um de nós, no silêncio gritante das nossas
solidões.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta não é, nem
deverá ser, uma questão para querelas partidárias injustas,
cegas e demagógicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="12">É uma questão de sociedade e de cidadania, que exige um compromisso social e político para
combater injustiças e discriminações em favor de um colectivo que quer, seguramente, mais progresso, mais segurança e mais solidariedade entre os seus cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Isabel Castro e António
Filipe.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="12">Sr. Presidente,
Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia, a questão que o Partido Socialista optou por trazer a debate é importante, e se
o recado que aqui deixou, o de ela ser tratada de uma forma demagógica e cega, era para alguém desta Câmara,
lembro-lhe que, da nossa parte, ela nunca assim foi tratada.
E porque se trata de uma preocupação para nós importante, de um fenómeno que, em nosso entendimento —
embora já não estejamos em condições de prevenir, porque
desperdiçámos demasiado tempo —, é importante atacar
como doença, coloco-lhe uma questão muito concreta.…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr.ª Deputada, peço-lhe que seja
rápida, porque já não dispõe de tempo. Aliás, o seu tempo
é já mesmo negativo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="13">Reconheceu a Sr.ª Deputada — como,
aliás, não podia deixar de fazer (no sábado, esteve, tal
como eu, num sítio onde a discussão foi feita em torno
destes problemas) — que há ainda falhas nesta matéria,
que há ainda passos a dar. Ora, dado que o Governo manifestou já a sua intenção de aproveitar a Presidência da
União Europeia para dar passos concretos neste âmbito, e
estando em discussão, por iniciativa portuguesa, uma diligência sobre o emprego com direitos, o que eu gostaria de
saber é se o Partido Socialista está ou não disponível para
cumprir os artigos 13.º, 15.º e 59.º do texto constitucional,
os quais definem que, a nível do trabalho, os cidadãos
estrangeiros, enquanto titulares de direitos, gozam de
igualdade face aos nacionais, para dar conteúdo ao que
está definido na Carta Social Europeia e, em conformidade
com o texto constitucional, eliminar o diploma inconstitucional que regulamenta o trabalho exercido por estrangeiros no nosso país, um documento que, no percurso que há
a fazer, é forçoso suprimir, numa atitude anti-racista que
ponha fim à discriminação existente, que me pareceu ser a
preocupação da sua declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="13">Sr.ª Deputada
Isabel Castro, é evidente que o Governo e o Grupo Parlamentar do Partido Socialista estão sempre disponíveis para
analisar tudo o que possa aprofundar a cidadania, seja a
dos portugueses, seja a dos cidadãos estrangeiros que
vivem em Portugal. Mas eu gostava de dizer-lhe, Sr.ª
Deputada, que aquilo a que chamou diploma inconstitucional, ou seja, a lei que regulamenta o trabalho de estrangeiros em território português, foi votado favoravelmente
nesta Casa por todos os partidos, com excepção, creio eu,
do Partido Comunista, que se absteve. Portanto, parece-me
um pouco injusto, para não usar outro adjectivo, que a Sr.ª
Deputada lhe chame um diploma inconstitucional.
Mas, Sr.ª Deputada, nós reconhecemos que nenhuma
lei é perfeita, que todas as leis podem ser melhoradas. Por
isso, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista está sempre à disposição dos outros grupos parlamentares para
melhorar quaisquer leis que passem por esta Casa, tendo
em vista melhorar a vida das pessoas em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para defender a honra da bancada, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="13">Sr. Presidente,
quero só esclarecer, para que fique em acta, que o diploma
a que a Sr.ª Deputada se referiu foi votado porque o Partido Socialista inviabilizou e rejeitou o diploma de Os Verdes que propunha, tal como agora o fazemos, a revogação
pura e simples da lei que estabelece discriminação e diferença no tratamento de trabalhadores estrangeiros no nosso
país.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Os Srs. Deputados continuam a
invocar o direito de defesa da honra quando não há, manifestamente, lugar a ela.
Assim, tenho de dar a palavra, para responder, à Sr.ª
Deputada Maria Celeste Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="13">Sr. Presidente,
a Sr.ª Deputada Isabel Castro sabe perfeitamente que não
foi ofendida, nem foi minha intenção ofendê-la. Se o fiz,
peço desculpa.
No entanto, Sr.ª Deputada, respondo-lhe repetindo o
que já disse, ou seja, que a lei que regulamenta o trabalho
de estrangeiros em território português é uma boa lei.
Naturalmente que, como todas as leis, pode não ser perfeita, mas pode ser melhorada. E no PS estamos sempre dispostos a melhorar as leis em prol do aprofundamento da
cidadania de todos os que vivem em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="13">Muito obrigado, Sr.
Presidente.
Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia, há pouco falávamos da diferença entre as palavras e os actos, e creio que a
intervenção da Sr.ª Deputada foi elucidativa de que há
boas palavras que, depois, não têm tradução nos actos
concretos. A intervenção da Sr.ª Deputada faz-me recorrer
ao provérbio popular que diz: «Bem prega Frei Tomás, faz
o que ele diz não faças o que ele faz».
Se não, como compreender que, enquanto Deputada do
Partido Socialista, a senhora venha a esta Câmara fazer o
discurso que fez, quando foi o mesmo Partido Socialista
que aprovou a lei que regulamenta o trabalho de estrangeiros em território português actualmente em vigor, o qual
consagra uma política de portas absolutamente fechadas à
imigração. E já que a Sr.ª Deputada disse que o Partido
Socialista está disponível para encarar tudo, então tenho de
perguntar-lhe se está também disponível para alterar a
actual lei de estrangeiros, que torna praticamente impossível o acesso legal de qualquer cidadão a Portugal para
desenvolver uma actividade profissional.
Portanto, Srs. Deputados do Partido Socialista, se querem ser coerentes com o discurso que a Sr.ª Deputada
acabou de fazer, deverão mostrar disponibilidade para
alterar, neste aspecto, a lei de estrangeiros.
Em segundo lugar, como é que se compreende, perante
o discurso que a Sr.ª Deputada acabou de fazer da tribuna,
que haja uma insensibilidade total, tanto da parte do Governo como da parte do Partido Socialista, para encarar
uma possibilidade legal de regularização da situação dos
milhares de cidadãos que permanecem em Portugal indocumentados e a serem explorados de toda a maneira, sem
escrúpulos, por empreiteiros, que usam e abusam da sua
situação de ilegalidade? Está o Partido Socialista disponível para encarar uma situação legal que resolva esse problema?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="13">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="14">Muito obrigada, Sr. Deputado, pelas duas questões que me colocou.
Relativamente aos indocumentados, gostava de lhe dizer que, num espaço de pouco tempo, Portugal fez duas
regularizações extraordinárias: uma teve lugar em 1993, e
foi feita pelo governo do PSD; a outra ocorreu em 1996, e
foi levada a cabo pelo governo do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="14">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="14">O meu entendimento pessoal sobre esta
matéria, Sr. Deputado, é o de que nenhum governo pode
fazer regularizações extraordinárias de dois em dois anos,
muito menos pode adoptar medidas de regularizações
permanentes. Dessa forma, creio que ficaríamos nas mãos
de máfias, que exploram os trabalhadores de forma indigna
e desumana, como creio, Sr. Deputado, que há outros mecanismos que poderão ser accionados e que, a seu tempo,
se for o caso, traremos a esta Câmara.
Quanto à segunda questão, penso que o Sr. Deputado,
ao falar em lei de estrangeiros, se queria referir à lei que
regulamenta a entrada, permanência, saída e afastamento
de estrangeiros do território nacional.
Sr. Deputado, farto-me de dizer, nesta Câmara, que
nenhuma lei é perfeita e esta, seguramente, também não o
será. No entanto, esta lei trouxe melhorias significativas
que nunca são referidas pelo Partido Comunista Português.
Mas vou lembrar-lhas: há um reforço nítido das garantias
individuais dos cidadãos; a pessoa tem de ser notificada
dos fundamentos da recusa de entrada, pode contactar com
a sua representação diplomática ou com qualquer pessoa
da sua escolha e tem direito à assistência de advogado; foi
introduzido o conceito de razões humanitárias, para além
do interesse nacional; os estrangeiros membros de famílias
de cidadãos portugueses passaram a ter estatuto idêntico ao
dos cidadãos da União Europeia; as pessoas passaram a ter
direito ao reagrupamento familiar, que, antes, era facilitado, não era um direito; ao cônjuge, aos menores adoptados
e a irmãos menores há uma facilitação dos tipos de autorizações de residência, que, de três, passaram a ser dois, o
temporário e o permanente; há uma melhoria relativamente
aos menores, pois qualquer cidadão pode requerer ao curador de menores que se substitua aos pais e requeira concessão de estatuto para os menores; a autorização de residência substitui o bilhete de identidade, o que tem uma
importância enorme para o dia-a-dia; etc.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="14">Os serviços não a aceitam!</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="14">Sr. Deputado, quero lembrar-lhe que a
CPLP Sindical, que tem, no seu conjunto, 13 centrais sindicais lusófonas, duas das quais são portuguesas, disse que
esta lei teve em atenção uma vertente civilista e menos
policial em muitas das questões da imigração e que, no seu
conjunto, era uma lei muito positiva.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para uma intervenção, no âmbito
do tratamento de assuntos de interesse político relevante,
tem a palavra o Sr. Deputado Carvalho Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1455" speaker-name="Antonio De Carvalho Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carvalho Martins (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Ano novo, vida nova! Ou será que para este
Governo socialista ano novo é igual a vida velha?! As
velhas promessas do mesmo Primeiro-Ministro; o mesmo
Primeiro-Ministro que apresentou quatro Orçamentos do
Estado nesta Assembleia e que, em relação ao distrito de
Viana do Castelo, foi o que se viu, mas não foi o que se
ouviu. Viu-se o PIDDAC a descer todos os anos: em 1996
foi menos que em 1995; em 1997 foi menos que em 1996;
em 1998 foi menos que em 1997; em 1999 foi menos que
em 1998. Ou seja, ouviram-se muitas promessas, muito
dinheiro para investimento no Alto Minho e, entre ouvir e
ver, todos nós, alto-minhotos, sabemos o que aconteceu.
Vale a pena, por exemplo, recordar, mais uma vez, o
então Ex.mo Sr. Secretário de Estado do Planeamento que
afirmava, no I Congresso do Vale do Lima, que «os instrumentos mais fortes de planeamento e desenvolvimento
são o PIDDAC e os Programas do Quadro Comunitário de
Apoio e que a preparação do PIDDAC deverá sempre
passar por uma análise de prioridades a nível regional».
Interessante o que se ouviu, mas, depois, foi o que se viu e
foi aquilo que aconteceu: menos dinheiro, menos investimento; e o PIDDAC deste mesmo Primeiro-Ministro,
como instrumento de planeamento, foi-se.
Corrigir as assimetrias? Nem pensar! Mais uma ponte
para Lisboa.
Análise das prioridades regionais? Sim, mas, primeiro,
Lisboa e Setúbal e, depois, muito depois, vamos pensar no
Alto Minho – repito, «pensar», porque foi aquilo que fizeram durante quatro anos.
E o II Quadro Comunitário de Apoio como instrumento
de desenvolvimento? O mesmo que o PIDDAC.
Em 1995, na distribuição global por distritos, éramos o
11.º; em 1999, somos o 17.º. Sem comentários! Números
são números!
Mas, tal como disse no início da minha intervenção,
ano novo vida nova. E vida nova é, de facto, inverter a
tendência dos últimos quatro anos. É privilegiar Viana do
Castelo e o Alto Minho, como prometeu em 1996, na primeira visita oficial a Viana do Castelo, o actual PrimeiroMinistro, Engenheiro António Guterres, e também Primeiro-Ministro da altura. O mesmo Primeiro-Ministro de um
novo Governo!…
Por isso, quero aqui lembrar um conjunto de medidas
que ontem foram prometidas, que hoje têm de ser cumpridas e que são determinantes para o desenvolvimento de
Viana do Castelo: IC1 Viana do Castelo/Vila Praia de
Âncora e posterior ligação a Valença; IP9/IC28, via transversal de ligação à A3, ligação Viana do Castelo/Ponte de
Lima/Arcos de Valdevez, onde está em construção um
troço de 6 km que não resolve problema algum, sendo
urgente a sua continuação, mesmo sabendo que, nas estradas, se vai utilizar o esquema do «faço agora e pago, incluindo a manutenção, durante 30 anos» – governo que
não poupa na despesa corrente só tem esta hipótese para
fazer investimento, mas, ao menos, faça e faça rapidamen-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marques Júnior (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Carvalho Martins, começo por dizer que a sua
intervenção, relativamente ao Alto Minho, não me surpreendeu, porque é uma intervenção que respeita a aspectos estruturais que considero adequados. Ou seja, o Sr.

15
Deputado Carvalho Martins disse, o que é um facto, que o
PIDDAC, nomeadamente o que se destina a Viana do
Castelo relativamente a outros, está num estádio que o Sr.
Deputado considera mau e nós, Deputados eleitos pelo
círculo eleitoral de Viana do Castelo, também gostaríamos
de ver o PIDDAC que se destina a Viana do Castelo aumentado.
No entanto, há algo que é necessário dizer, e o Sr. Deputado sabe-o muito bem: o investimento para o desenvolvimento regional não se faz só através do PIDDAC. E o
Sr. Deputado, na sua intervenção, reconheceu, embora de
forma implícita, que as promessas feitas pelo Partido Socialista para o distrito de Viana do Castelo têm vindo a ser
cumpridas. Devo dizer-lhe que eu talvez não conseguisse
enumerar de uma forma tão correcta como o Sr. Deputado
fez aquelas que são as promessas feitas para o distrito de
Viana do Castelo e aquelas que são as exigências do Partido Social Democrata relativamente ao cumprimento dessas
promessas.

O Sr. Deputado Carvalho Martins sabe perfeitamente
que, apesar de o PIDDAC não ser aquilo que gostaríamos,
o desenvolvimento em Viana do Castelo, nos últimos quatro anos, não tem qualquer comparação com aquilo que se
passava antes de o Partido Socialista estar no Governo.
Aliás, o Sr. Deputado Carvalho Martins teve a honestidade
e a hombridade de não fazer esta comparação, o que traduz, de facto, a boa consciência que tem deste facto e desta
realidade.
Ao sublinhar aquilo que está indiciado como promessas
que o Sr. Deputado deseja ver cumpridas, o Sr. Deputado
sabe perfeitamente e tem informações precisas de que
todas estas promessas estão em execução. Não há promessa alguma, daquelas que o Partido Socialista fez relativamente ao distrito, independentemente, repito, do valor
global do PIDDAC, que não esteja a ser sistematicamente
cumprida. Estão todas a ser cumpridas, quer sobre as acessibilidades, quer sobre o problema do abastecimento de
água em alta, quer sobre a Linha do Minho, quer sobre o
acesso rodo-ferroviário ao porto de mar de Viana do Castelo!
Aliás, o portinho de Vila Praia de Âncora poderia ser
identificado como o elemento paradigmático de uma promessa do Partido Socialista ainda não cumprida. Mas o Sr.
Deputado Carvalho Martins sabe e, neste momento, não
tem qualquer dúvida de que a promessa relativa ao portinho de Vila Praia de Âncora vai ser cumprida. 
O Sr. Deputado Carvalho Martins sabe que vai ser cumprida! Aliás,
posso garantir-lhe e prometer-lhe, apesar de não ser eu o
executor dessa realidade, que, de facto, o Partido Socialista
vai dar cumprimento a essa execução. Por razões que o Sr.
Deputado Carvalho Martins conhece, ainda não foi possível cumpri-la, mas está inscrita no PIDDAC e vai, objectivamente, ser cumprida.
A minha intervenção não serve propriamente para lhe
fazer perguntas mas para me solidarizar relativamente à
sua intervenção, naquilo que diz respeito a pedir mais
investimento para o distrito de Viana do Castelo. Sublinho,
no entanto, aquilo que o Sr. Deputado implicitamente
reconheceu, ou seja, que o desenvolvimento em Viana do
Castelo tem sido significativamente superior desde que o
Partido Socialista está no poder, que as promessas feitas
pelo Partido Socialista estão todas a ser cumpridas e, quan-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Carvalho Martins.

CDS-PP (Círculo Eleitoral do Porto), em 20 de Março
corrente, inclusive, cessando Álvaro Castello Branco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1455" speaker-name="Antonio De Carvalho Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carvalho Martins (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Marques Júnior, obrigado por colaborar com a
minha intervenção, tendo em conta exactamente as minhas
preocupações.
Entendo que Viana do Castelo está melhor, mas isso
deve-se simplesmente, e o Sr. Deputado sabe disso tão
bem como eu, a dois factores: a uma iniciativa dinâmica
das autarquias e aos empresários que estão, de facto, a
dinamizar o distrito.
Relativamente aos investimentos do Governo, temos de
chegar à conclusão de que as promessas feitas em 1996,
neste momento, são zero; ou seja, em 1996 houve zero, em
1997 houve zero, em 1998 houve zero e em 1999 houve
zero. E aquilo que pedimos é que, de facto, sejam cumpridas aquelas que foram promessas eleitorais do Partido
Socialista e do Primeiro-Ministro, em 1996, em Viana do
Castelo, quando disse, com muito mais pompa e muito
mais circunstância – que tanto criticavam nos Governos do
Professor Cavaco Silva –, que eram as de irem fazer isto,
aquilo e aqueloutro. Aquilo que sucedeu ao longo destes
quatro anos foi que não se viu fazer rigorosamente nada.
Mas deixe-me também dizer-lhe o seguinte: conheço as
suas profundas preocupações quanto ao desenvolvimento
do distrito de Viana do Castelo. Aliás, fico profundamente
satisfeito com isso.
Assim, vamos lutar para que, de facto, as promessas
que vocês fizeram em 1996 sejam realidade até 2003. Se,
porventura, isso acontecer, meu caro amigo, Deputado
Marques Júnior, estarei ao seu lado para dar-lhe os parabéns e dizer bem daquilo que fizeram; se acontecer o que
aconteceu até 1999, tenho de dizer, frontal e lealmente,
que nenhuma das promessas feitas, em 1996 e em 1999,
anos de eleições legislativas, foi cumprida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Srs. Deputados, antes de prosseguirmos os trabalhos, informo que já se encontram a assistir à sessão plenária um grupo de 40 alunos da Escola
Profissional de Cartografia e Cadastro, de Lisboa e um
grupo de 44 alunos da Escola Secundária Amato Lusitano,
de Castelo Branco. Peço, também para eles, uma saudação.

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Uma vez que o parecer da Comissão de Ética foi aprovado, o Sr. Deputado Anacoreta Correia pode, quando
quiser, entrar na Sala.
Srs. Deputados, parece que há consenso no sentido de
se discutirem e votarem os votos n.os 58/VIII — De protesto pela força usada pela GNR contra as populações de
Bigorne, Lalim e Lazarim para impor uma decisão administrativa (PCP) e 59/VIII — De protesto pelo uso da
força pela GNR contra as populações de Bigorne, Lalim
e Lazarim e de solidariedade para com estas (Os Verdes),
que deram entrada na Mesa hoje. Neste sentido, antes de
mais, peço o vosso acordo para que sejam discutidos e
votados conjuntamente, uma vez que incidem sobre a
mesma matéria.
Pausa.
Dado ninguém se opor, peço à Sr.ª Secretária que proceda à leitura dos mesmos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Maria Albernaz)" page-start="16">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto n.º 58/VIII, apresentado
pelo PCP, é do seguinte teor: «Ontem um aparatoso aparelho repressivo, constituído por centenas de agentes da
GNR, cavalaria e cães-polícia, usaram uma força despropositada e desproporcionada contra as populações de Bigorne, Lalim e Lazarim, para impor uma decisão administrativa.
A agressão às populações, que causou alguns feridos,
constitui uma manifestação de violência que mancha o
regime democrático.
As populações locais, com as suas juntas de freguesia,
apenas pretendem defender a sua qualidade de vida e o
meio ambiente, a que constitucionalmente têm direito.
A Assembleia da República, reunida em 22 de Março
do ano 2000, manifesta o seu veemente protesto e condenação desta manifestação de violência sobre as populações. E exige a reposição de um clima de tranquilidade e
de diálogo necessário à procura das soluções que tenham
em conta e respeitem os interesses das populações».

Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta de um
relatório e parecer da Comissão de Ética que tem urgência,
como sucede com todos estes relatórios e pareceres.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (José Cesário)" page-start="16">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, o relatório e parecer refere-se à retoma de
mandato do Sr. Deputado Miguel Anacoreta Correia, do

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Joaquim Matias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Matias (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Em nosso entendimento, o uso da força policial desproporcionada, por parte do Governo, para impor
uma decisão administrativa de construção de um aterro
sanitário não é um recurso legítimo e só deixa transparecer</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, a Sr.ª Secretária
da Mesa vai proceder à leitura do voto n.º 59/VIII, apresentado por Os Verdes, que, por engano, não foi lido conjuntamente com o primeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Maria Albernaz)" page-start="17">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto n.º 59/VIII é do seguinte
teor: «Considerando que a desejável erradicação das lixeiras existentes no país não deve ser feita à custa do sacrifício de locais com elevado valor ecológico;
Considerando que a localização do aterro para Resíduos Sólidos Urbanos do Douro Sul na localidade de
Bigorne constitui um exemplo típico de uma má opção,
tecnicamente mal sustentada;
Considerando que, em devido tempo, a população local
soube, no exercício dos seus direitos legalmente consagrados, não só contestar como também apresentar soluções
alternativas;

17
Considerando que quer a contestação quer a proposta
de localização alternativa encontravam-se suportadas por
pareceres científicos provenientes de instituições universitárias;
Considerando que até hoje as entidades oficiais intervenientes no processo mostraram-se inflexíveis e fecharam
completamente o diálogo com as populações;
Considerando que as populações recorreram aos tribunais como forma de inviabilizar a construção do referido
aterro, através do mecanismo de suspensão da declaração
de utilidade pública, tendo das 33 petições em tribunal sido
já despachadas favoravelmente 11 parcelas, que assim
foram restituídas aos seus proprietários;
Considerando que apesar de tudo isto as autoridades
oficiais decidiram avançar – mesmo sem a força da razão e
impondo a razão da força –, recorrendo para tal à brutalidade das forças de intervenção da GNR;
Considerando a evidente desproporção de meios utilizados em Bigorne e a violência da carga policial perante
uma população manifestamente indefesa, que é demograficamente reduzida, composta em grande medida por idosos,
e as cenas de violência ocorridas sobre mulheres, jovens e
idosos;
A Assembleia da República delibera: exprimir o seu
mais vivo repúdio pelo uso da força; condenar a obstinação das entidades envolvidas e a falta de diálogo destas
com populações; e expressar a sua solidariedade com as
populações de Bigorne, Lalim e Lazarim».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Pésinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1469" speaker-name="Fernando Carlos Almeida Pésinho" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Fernando Pésinho (Os Verdes)" page-start="17">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Na opinião de Os Verdes, o que está
em causa neste voto e na situação ontem despoletada não é
a erradicação de lixeiras do País, erradicação, aliás, que
tinha sido prometida até ao fim de 1999 e que, segundo
declarações do Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território, apenas será efectuada daqui por um ano e
meio. Contudo, o que por vezes acontece no processo de
substituição das lixeiras por aterros sanitários é que a
metodologia e os critérios utilizados e, muitas vezes, a
postura assumida pelas entidades autárquicas é, por nós, de
alguma forma, criticável.
Devo dizer que também nós conhecemos o local em
causa, também fomos ao local e a sensação com que ficámos foi a de uma grande dor, uma dor imensa, ao verificar
que aquele local, que é extremamente valioso do ponto de
vista ecológico – ainda há pouco, o Deputado Joaquim
Matias referia algumas das características que fortalecem
esta classificação de elevado valor ecológico para aquela
área – tenha sido o escolhido para a localização do aterro.
Afinal de contas, os recursos de que dispomos não são
assim tão valiosos para que possamos esbanjá-los desta
forma?!
Por outro lado, o que está aqui em causa também não é
um problema de falta de solidariedade entre populações.
Pelo contrário, as populações de Bigorne e de Lazarim
foram suficientemente solidárias e responsáveis para colocarem em cima da mesa propostas alternativas de localização do aterro e fizeram-no não numa base empírica mas na</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr. Deputado, peço-lhe que termine!</utterance>
  <utterance speaker-id="1469" speaker-name="Fernando Carlos Almeida Pésinho" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="18">Vou terminar, Sr. Presidente.
Segundo os autores do estudo, a atitude displicente e
arrogante das instituições envolvidas foi a única razão para
que o processo não tenha sido bem conduzido desde o
início, considerando ainda que a localização é absurda. Daí
que, em nosso entender, seja justa a luta das populações e
condenável o recurso ao uso da força para impor algo que,
do ponto de vista racional, não tem qualquer sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Na sequência da discussão que tivemos anteriormente, compreenderá que o Bloco de Esquerda apoiará
estas duas moções que estão ora em análise, não só pelas
razões que já aqui apareceram mas por mais uma, que
importa considerar agora.
A operação da GNR começou ontem, continua hoje e
as instruções que o Comandante da GNR ontem apresentou e que hoje confirmou incluíam o trespasse de propriedades que não estão sequer abrangidas pela declaração de
expropriação pública, exclusivamente em função das vantagens do trânsito das máquinas, segundo decisão da empresa que no local vai orientando o trajecto escolhido.
Naturalmente, neste contexto, a resistência e a mágoa da
população são compreensivelmente maiores, porque se
sentem esbulhados de um direito e até do apregoado e
desejável diálogo.
Por isto, creio que estes dois votos introduzem uma
proposta ao Ministério da Administração Interna, que é a
entidade hierarquicamente superior na condução deste

I SÉRIE — NÚMERO 45

processo de intervenção das forças da GNR, no sentido de
se solicitar que pare durante o tempo suficiente para ponderar esta operação, para que haja uma discussão com as
juntas de freguesia envolvidas e com a associação de municípios naturalmente, sendo ainda desejável que os tribunais se pudessem pronunciar sobre aquilo que está em
litígio, visto que a irreversibilidade dos factos agora desencadeados perturba e prejudica qualquer decisão que os
tribunais venham a tomar no futuro. Creio que é por isto
que uma palavra da Assembleia da República a este respeito tem todo o sentido, todo o cabimento e todo o mérito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Cesário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vivemos num regime democrático e a democracia
é o governo do povo; o povo escolhe e elege os seus representantes para tomarem decisões. As decisões são tomadas
democraticamente e da aplicação dessas decisões depende,
obviamente, a autoridade do Estado. E não queremos admitir, em circunstância alguma, que decisões tomadas por
órgãos eleitos democraticamente, eleitos directamente
pelas populações, possam ser, minimamente, postas em
causa pelo facto de se invocar que o interesse de algumas
centenas de pessoas deve prevalecer sobre os interesses de
larguíssimas dezenas de milhar de outras.
Por isso, não discutimos mais do que isto. Pessoalmente, recuso-me a entrar na polémica da análise técnica da
situação, já que, tecnicamente, a única coisa que sabemos é
que a decisão da associação de municípios e da Câmara
Municipal de Lamego é sustentada por pareceres de órgãos
competentes para o efeito, como o Instituto da Conservação da Natureza, a Direcção Regional do Ambiente e Recursos Naturais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Matias (PCP)" page-start="18">Onde é que estão esses pareceres?</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="18">Nessa polémica não entramos, já que o
que temos pela frente é uma questão do exercício normal
da função de órgãos eleitos democraticamente, que tomam
as suas decisões para serem executadas. Se esta decisão
não fosse executada, obviamente, nunca haveria qualquer
aterro sanitário em qualquer ponto do Douro Sul – e provavelmente nem no país – e é isto que, neste momento,
está em causa.
Por isso, Srs. Deputados, recusamo-nos a entrar em
manobras demagógicas sobre questões sérias, em que está
em causa o interesse fundamental das populações e, mais
do que isso, a própria saúde pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Em nome da minha bancada, quero dizer
que, do nosso ponto de vista, esta é, efectivamente, uma
matéria sensível e complexa. É uma matéria que mexe com
direitos das populações e, inclusivamente, com direitos
ambientais, pelo que exigiria todo o cuidado na condução</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Joaquim Sarmento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Sarmento (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Este voto de protesto coloca algumas questões
que irei abordar muito sucintamente.
Em primeiro lugar, quanto à sustentação técnica, já há
pouco disse que os estudos e os relatórios da associação de
municípios englobam 12 valências numa amplitude muito
mais rigorosa do que os estudos apresentados pela Junta de
Freguesia de Lazarim. Aliás, tenho a dizer que estes estudos técnicos demoraram uma infinidade, na medida em
que foi há mais de um ano que a Sr.ª Ministra do Ambiente
se deslocou a Lamego, onde, num diálogo travado com
uma comissão representante das populações que contestavam o aterro sanitário, ao lado de outras que pugnavam em
sentido contrário, pois estavam preocupadas com as lixeiras a céu aberto, se colocou à disposição para, inclusivamente, custear os estudos encomendados pela Junta de
Freguesia de Lazarim. Todavia, só passado um ano esta
Junta de Freguesia apresentou os estudos referidos. Ora,
isto levou, no respeito pelo princípio do contraditório, por
parte do Sr. Presidente da Câmara Municipal de Lamego, à
suspensão, digamos assim, da posição que tinha tomado

19
relativamente à matéria e só depois de um estudo rigoroso
dos mesmos, que o levou a concluir que estes não inviabilizavam de forma alguma os estudos apresentados pela
associação de municípios, é que decidiu avançar definitivamente com as obras.
Em relação aos estudos apresentados pela Junta de Freguesia de Lazarim, abordaria aqui as duas últimas recomendações, constantes da pág. 57, onde se diz «no caso de
ser decidida a instalação no local», o que quer dizer que
não põem em causa, em termos definitivos, a localização
do aterro sanitário em Bigorne e em Lazarim, pondo a
hipótese de algumas condicionantes de natureza técnica, as
quais já estão, aliás, contempladas nos estudos da Associação de Municípios do Vale do Douro Sul.
Portanto, em relação à sustentação técnica, houve, de
facto, uma preocupação por parte das entidades envolvidas, nomeadamente do Ministério do Ambiente e do Ordenamento do Território e da Associação de Municípios do
Vale do Douro Sul, do Instituto de Conservação da Natureza e outras, de tutelar esta matéria no sentido de cumprir
rigorosamente aquilo que a lei vigente preceitua.
No que toca às petições em tribunal, apenas quero
afirmar, respondendo à intervenção do Sr. Deputado Francisco Louçã, que não é verdade que haja decisões do tribunal contrárias à instalação ou à ocupação de parcelas de
terreno onde irá ser corporizado o aterro. Houve de facto
uma declaração de caducidade da expropriação, relativamente a algumas parcelas, por parte do tribunal, mas, na
sequência de recurso interposto atempadamente, o tribunal
deu razão, com efeito suspensivo, à Associação de Municípios do Vale do Douro Sul.
Em relação à violência sobre as pessoas e sobre os seus
bens por parte das forças de segurança, nomeadamente da
GNR, é falso, não corresponde à realidade dos factos. O
que houve foi a defesa da legalidade democrática perante a
contestação frenética, veemente, injusta e não fundamentada por parte de alguns representantes das freguesias de
Bigorne e Lazarim; portanto, se houve violência, ela emanou dos contestatários.
Porque «quem não deve não teme», a Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias
solicitou a presença do Sr. Ministro da Administração
Interna…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Agradeço que termine, Sr. Deputado, pois já não dispõe de tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="19">Com certeza, Sr. Presidente.
Termino, dizendo que a Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias solicitou a
presença do Sr. Ministro da Administração Interna que,
certamente, irá apresentar um relatório sobre os acontecimentos e todos ficaremos a saber que não houve violência
sobre quem quer que seja.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Srs. Deputados, vamos, então,
proceder à votação do voto n.o 58/VIII — De protesto pela
força usada pela GNR contra as populações de Bigorne,
Lalim e Lazarim para impor uma decisão administrativa
(PCP).</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Srs. Deputados, vamos dar início
ao período da ordem do dia com a apreciação do projecto
de lei n.º 60/VIII — Melhoria do acesso dos cidadãos aos
meios auxiliares de diagnóstico (PSD).
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
José António Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José António Silva (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: Há afirmações que rapidamente nos
conduzem a uma opinião comum. Por exemplo, a saúde é
um bem-estar que tem de ser preservado e todos os cidadãos têm direito ao melhor tratamento possível das suas
doenças e à melhor vigilância e prevenção da sua saúde. É
condição essencial para o bem-estar do povo português.
Mas a realidade é diversa dos desejos e das declarações. Há barreiras no acesso dos cidadãos aos serviços de
saúde; há longas listas de espera para consultas, para intervenções cirúrgicas e para exames complementares de diagnóstico.
O Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata, ao
apresentar o presente projecto de lei, pretende dar mais um
passo para garantir a acessibilidade e a qualidade dos cuidados prestados aos utentes do Serviço Nacional de Saúde,
de modo a permitir aos prestadores em regime livre a comparticipação pelo Serviço Nacional de Saúde dos exames
complementares de diagnóstico. Por quê? Porque é coerente com outra iniciativa já consagrada quanto à comparticipação no receituário feito por médicos em exercício privado; porque é um corolário lógico da medida anterior.
Assim, ficaria possibilitado a qualquer utente do Serviço Nacional de Saúde a comparticipação do Estado na
realização de exames complementares de diagnóstico,
mesmo que estes sejam prescritos em consultórios particulares.
Será esta uma medida temerária, despesista e inconsiderada? Pensamos que não. Esta medida provoca três consequências importantíssimas: contribui para o descongestionamento dos serviços públicos; impede e evita a romaria
de utentes que multiplicam as deslocações aos serviços de

saúde, ocupam os profissionais públicos em comportamentos repetidos e consomem as pessoas e os recursos; fortalece os subsistemas, melhorando a articulação com o Serviço
Nacional de Saúde, evitando a própria duplicação de exames e consultas; dignifica o trabalho dos profissionais de
saúde, nomeadamente dos médicos que todos os dias se
remetem a um trabalho de copistas, transcrevendo a requisição de meios complementares de diagnóstico que outros
prescrevem.
Afinal, há ou não carência de profissionais de saúde
nos centros de atendimento? Há ou não problemas de congestionamento nas respostas? Certamente que sim.
Veja-se o que afirmou recentemente o Director do Centro de Saúde de Soares dos Reis, em Vila Nova de Gaia,
onde, segundo o qual, há 18 000 utentes sem médico de
família. Segundo o presidente da ARS do Porto, há, só aí,
cerca de 80 000 doentes sem médico de família. Isto significa que tudo quanto se destina a eliminar consultas desnecessárias, de transcrição, alivia a pressão sobre os serviços,
torna-os mais disponíveis e operacionais, o que beneficia
os utentes, aumenta a eficácia de prevenção da doença e
garante melhores cuidados de saúde aos portugueses.
O Serviço Nacional de Saúde é o pilar fundamental do
sistema de saúde, mas não o esgota. É seguramente o seu
componente estruturante. Que não restem dúvidas!
Mas podemos deitar fora, alienar ou esquecer os sectores social e privado? Pensamos que não.
Ao que estamos obrigados é a utilizar as mais-valias
que todos podem gerar, a equilibrar o recurso a cada um
deles e a contribuir para originar soluções mais completas
e satisfatórias.
O Sistema Nacional de Saúde não pode ser um «monstro» burocratizado e ineficaz, e tão ineficaz quanto mais
burocratizado for, porque este é o caminho mais rápido
para a sua destruição.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD não
desiste de pretender um sistema de saúde mais eficaz que
responda às necessidades dos cidadãos, de modo a facilitar
o acesso de toda a população aos Serviços Sociais de Saúde, reduzindo listas de espera e acabando com a duplicação
do acto médico, nomeadamente com a prescrição dos exames auxiliares de diagnóstico. Há que saber adoptar medidas estruturais para ultrapassar os estrangulamentos existentes, nomeadamente nos centros de saúde. É este o contributo que o PSD quer dar com a apresentação ao Parlamento deste projecto de lei.
Este projecto de lei não vai acarretar mais despesismo,
pelo que não são de aceitar falsos argumentos. Esta medida
tende para um custo zero, na medida em que o acréscimo
da prescrição médica na área privada corresponde a um
equivalente decréscimo na área pública. O que se pode
conseguir é mais confiança e menos tempo perdido; logo,
mais qualidade. Eis um sinal inequívoco de estímulo e
confiança no papel indispensável que a medicina privada e
os seus profissionais devem ter no sistema de saúde, particularmente na área de ambulatório.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este projecto de
lei coloca o cidadão no centro da nossa atenção e assumimos as suas preocupações como nossas. Com este projecto
de lei, sobre melhorias do acesso dos cidadãos aos meios
auxiliares de diagnóstico, o PSD não pretende mandar</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="21">Foi o Zé!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="21">E o Pedro, que depois de ter procurado
uma consulta de urgência num centro de saúde de Lisboa,
foi mandado para um hospital, onde fez 32 exames complementares de diagnóstico, e 10 dias depois foi obrigado a
recorrer a um clínico privado por se encontrar em risco de
septicemia?

Será que a Maria, residente na periferia de Lisboa, já
percebeu o alcance desta nova medida do Governo socialista na área da urgência pediátrica? E quando ela vai a um
centro de saúde com o filho e este nem sequer tem material
para os tratamentos?!
Mas será que a Clara, uma jovem médica de clínica
geral, na área de Lisboa, entendeu o alcance de mais esta
medida, para a qual não viu reforçado o seu centro de
saúde, seja em recursos humanos, seja em meios técnicos,
e, inclusivamente, não recebeu qualquer formação específica?
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, quando se
discute nesta Câmara este projecto de lei, mais de 2000
clínicos gerais, sob a égide da insigne Associação Portuguesa de Clínica Geral, reúnem no seu XVII Encontro
Nacional, sob o lema «Medicina Geral e Familiar — A
Medicina do Século XXI».
Hoje, estes profissionais de saúde, imprescindíveis e
insubstituíveis, irão reflectir sobre os seus constrangimentos, sobre as promessas não cumpridas, sobre as suas expectativas, mas, certamente, também sobre o seu papel na
prevenção da doença, na humanização dos seus actos e na
eficácia e eficiência dos serviços prestados.
Haja a coragem de, em sintonia, debatermos a questão
central! Haja a humildade por parte do Governo e do PS de
aceitar todos os contributos, designadamente daqueles que
provêm do PSD!
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. VicePresidente Mota Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra a Sr.ª Deputada Maria Fernanda Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Maria Fernanda Costa (PS)" page-start="21">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José António Silva, falar de saúde é sempre
um tema saudável.
O projecto de lei hoje em discussão tem em vista, como
bem sabe, a reposição de um projecto de lei discutido na
anterior Legislatura, que acabou por baixar à Comissão de
Saúde e Toxicodependência sem votação, e por lá ficou.
Tudo aquilo que dissemos aquando da discussão desse
projecto de lei reiteramos hoje, com a mesma convicção e
a mesma certeza de que a iniciativa parlamentar que o PSD
nos apresenta não defende os interesses dos utentes do
Serviço Nacional de Saúde, não promove uma maior acessibilidade ao sistema da saúde, não assegura a liberdade de
escolha dos utentes e, consequentemente, também não
promove a igualdade de oportunidades no acesso a esse
sistema, antes pelo contrário, agrava as desigualdades,
porque os mais ricos, com melhores rendimentos, recorrerão ao sistema de saúde privado e os mais pobres, com
menos rendimentos, continuarão sem melhor acessibilidade ao sistema nacional de saúde.
A aprovação desta medida só serviria, Sr. Deputado,
para acentuar as desigualdades que o Partido Socialista
tem vindo a combater e quer continuar a fazê-lo. Sr. Deputado, o vosso projecto de lei é uma contradição!
Na nossa perspectiva, não é a equiparação das prescrições dos meios auxiliares de diagnóstico por médicos</utterance>
  <utterance speaker-id="1197" speaker-name="Casimiro Francisco Ramos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Casimiro Ramos (PS)" page-start="22">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">Ó Sr. Deputado, eu faço clínica, sou
médico do centro de saúde e sei o que aí se faz! Sei a percentagem de pessoas…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1197" speaker-name="Casimiro Francisco Ramos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Casimiro Ramos (PS)" page-start="22">E privada!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">Também faço medicina privada!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22">Ainda não se viu
nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="22">«Roma e Pavia não se fizeram num
dia», Sr. Deputado!
É com uma política de saúde coerente e articulada que
se resolvem os problemas dos portugueses e não com a
medida que os Srs. Deputados aqui apresentam.
Assim, gostaria, Sr. Deputado, de colocar algumas
questões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="22">Sr.ª Deputada,
peço-lhe que termine, porque já ultrapassou o tempo de
que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="22">Termino já, Sr. Presidente.
Que razões levam o PSD a repor uma iniciativa legislativa que em nada contribui para resolver os problemas da
acessibilidade dos cidadãos ao sistema de saúde? Por que
razão continua o PSD a apresentar nesta Assembleia uma
medida legislativa sem apresentar uma estimativa de custos
da sua concretização?
E já agora, Sr. Deputado, que penso ter tido responsabilidade na gestão do SNS, por que é que o seu partido não
pôs em prática esta medida quando estava no Governo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="22">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="22">Sr. Deputado José
António Silva, tem mais pedidos de esclarecimento. Deseja
responder a cada um individualmente ou responde a todos
no final?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José António Silva (PSD)" page-start="22">Respondo individualmente a cada um, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="22">Sendo assim, tem
a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José António Silva (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Maria Fernanda Costa, quero agradecer as questões que me colocou e vou procurar responder a todas elas.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="22">Claro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Natália Filipe (PCP)" page-start="22">Claro! É por isso!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">Também faço medicina privada! E não
venho esconder aqui que faço medicina privada, porque
sou médico e, como tal, sirvo os utentes tanto no centro de
saúde como no exercício de medicina privada! Se quiserem as estatísticas, peçam-nas, para saberem o que faço no
centro de saúde!
Meus amigos, isto é só para vos dizer que, de facto, a
não ser aprovado o nosso projecto de lei – e estamos abertos a todos os contributos do Partido Socialista para o
melhorar –, esta desigualdade irá manter-se, porque as
pessoas vão à consulta ao médico privado e, depois, recorrem aos clínicos do centro de saúde para transcreverem os
exames auxiliares de diagnóstico, e ninguém tem coragem
de recusar essa transcrição às pessoas que dela necessitam
e que recorrem aos serviços do Estado para a obterem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1365" speaker-name="Nelson Madeira Baltazar" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nelson Baltazar (PS)" page-start="22">Isso é contra a verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">As razões que nos levam a apresentar
este projecto de lei são simples, é que acreditamos nele, e
acreditamos nele da mesma maneira que acreditamos no
projecto de lei que permite ao Estado comparticipar os
medicamentos, porque o benefício não foi para os profissionais de saúde mas, sim, para os utentes, foram eles que
beneficiaram. Eles também têm todo o direito de beneficiar
desta iniciativa que nós apresentamos, e espero ter o prazer
de ver os senhores a contribuírem para a sua aprovação.
Portanto, acreditamos neste diploma, e vamos apresentar todos os projectos de lei em que acreditarmos, e assim
vamos saber qual é a coragem do Partido Socialista para,
nesta matéria, connosco os aprovarem.
Como disse a Sr.ª Deputada, é evidente que este projecto de lei poderá ser votado na generalidade e, depois, baixar à Comissão, porque estamos disponíveis para aceitar
todos os contributos que os Srs. Deputados, tanto do PS
como de outros grupos parlamentares, possam dar para o
melhorar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="23">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota
Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Deputado José António Silva, confesso que ouvi a
sua intervenção com imensa expectativa – era, de facto,
uma das intervenções que eu tinha curiosidade em conhecer –, porque, quando vi este projecto de lei, que tem alguma bondade intrínseca, acreditei que ele pudesse significar algo que para mim seria muito importante: o PSD tinha
evoluído na sua posição e, se calhar, tinha percebido, de
uma vez por todas, que o Serviço Nacional de Saúde que
temos, este SNS que temos, se esgotou.
Se, de facto, queremos dar a toda a população portuguesa, a toda ela, cuidados de saúde de qualidade, temos
de evoluir para um sistema diferente: um sistema racional,
um sistema controlado, um sistema onde exista avaliação
das coisas que se passam. Por isso, quando vi este projecto
de lei, pensei que ele seria de facto um bom diploma nessa
lógica, mas, infelizmente, com alguma pena minha e mesmo com alguma desilusão, descobri que o Partido Social
Democrata ainda não está nesse passo, ainda não chegou a
esta etapa. Certamente chegará lá!
A grande dúvida que me assalta aqui, aquilo que não
percebo é: como é que o PSD propõe algumas medidas
avulsas, algumas medidas conjunturais, e não propõe a
verdadeira medida estrutural, que é a reforma deste Serviço Nacional de Saúde? O que me parece é que o PSD – e é
sobre isto que eu gostaria que me esclarecesse – não quer a
reforma deste Serviço Nacional de Saúde, quer, única e
simplesmente, administrar aqui alguns paliativos e continuar a manter um sistema que está caduco e que faliu. E é
exactamente esta a pergunta que quero fazer-lhe: é esta a
posição do PSD?
Quando é que o PSD está disponível para passar para o
lado de cá da «barricada», para que se possa, de facto,
traçar uma linha e percebermos onde é que essa linha começa e acaba, para sabermos quem defende este Serviço
Nacional de Saúde, que está esgotado, e quem defende um
sistema diferente, que, de facto, preste serviços de qualidade aos doentes, porque o Serviço Nacional de Saúde não
tem utentes mas, sim, doentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="23">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado José António Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José António Silva (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Pedro Mota Soares, nós, no PSD, não estamos
habituados a fazer a política de «quanto pior, melhor»,
estamos, sim, disponíveis para, quando se discutir a refor-

ma, como um todo, do Serviço Nacional de Saúde, dar o
nosso contributo e apresentar as nossas propostas.
Há, obviamente, necessidades neste momento, que,
para nós, é, em termos de melhoria do acesso dos cidadãos
ao Serviço Nacional de Saúde, darmos complemento a
uma iniciativa que já foi tomada por este Parlamento há
cinco anos e que urge complementar, porque ela, por si só,
não resolveu o problema dos doentes. Nem todos os doentes têm possibilidade de ir ao seu médico privado, onde
lhes são prescritos determinados receituário, nem todos
necessitam de exames complementares de diagnóstico,
felizmente, mas aqueles que deles necessitam, depois,
perdem novamente o seu tempo nos centros de saúde, com
as marcações e em listas de espera, para conseguirem esse
objectivo.
Ora, o que queremos, de facto, é resolver pontualmente
esta situação e estamos disponíveis para, num futuro próximo, contribuirmos, nessa altura sim, para essa reforma
total do Serviço Nacional de Saúde, certamente como
outros partidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="23">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="23">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Nelson Baltazar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1365" speaker-name="Nelson Madeira Baltazar" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nelson Baltazar (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José António Silva, gostaria de pegar em duas
ou três questões, que me parecem ser centrais do ponto de
vista político.
Claro que já percebemos que o Partido Popular tem
como objectivo a confirmação de que o SNS está esgotado.
Isto já entendemos! Pelo menos, é uma posição clara! O
que não conseguimos perceber ainda é qual é a posição do
PSD.
O PSD, em determinada altura, disse que era necessário
separar o público do privado e, agora, vem dizer aqui
exactamente o contrário. Ou seja, vamos confundir, mais
uma vez, o que é público com o que é privado, aquilo que
o público paga com aquilo que o privado receita ou prescreve. Meus senhores, expliquem-nos isto claramente, de
uma vez por todas, e pode ser que embarquemos no vosso
processo.

O Sr. Deputado disse daquela tribuna – e o que dizemos daquela tribuna exige alguma responsabilidade, particularmente quando somos médicos e já fomos responsáveis por decisões na área da saúde – que não havia mais
despesa, que havia uma transferência da despesa. Ó Sr.
Deputado, explique-me essas contas! É que, quando os
senhores fizeram o diploma dos medicamentos… Em
1999, foram mais de 40 milhões de contos que foram facturados! Mais, o número de consultas nos centros de saúde
e nos hospitais não se reduziu!
Meus senhores, expliquem-nos isto, por favor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="23">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado José António Silva.</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José António Silva (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Nelson Baltazar, obrigado pelas questões que
me colocou.
Sr. Deputado, o PSD entende que o objectivo final deste projecto de lei é defender a rentabilidade do serviço
público, nomeadamente nos centros de saúde. Vamos
rentabilizar estes serviços públicos, dando precisamente
mais possibilidade àqueles que têm menos condições para
pagar as consultas. E como?

de saúde, dos hospitais, das empresas, das IPSS, do privado, há, de facto, aqui 14%…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="24">É ao contrário!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="24">Sr. Deputado, o
seu tempo esgotou-se. Tem de concluir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="24">Vou explicar-lhe! Não é ao contrário,
não, Sr. Deputado! Não é! Sr. Deputado deixe-me explicar!
Vamos dar a possibilidade de eles, não pagando a consulta nos médicos privados, poderem recorrer ao serviço
público…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="24">Isso é ao contrário!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="24">Aqui não há nada ao contrário!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="24">Srs. Deputados,
peço que não entrem em diálogo. 
O Sr. Deputado está a
responder ao pedido de esclarecimento que lhe foi feito.
Faça favor de continuar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="24">Os senhores acusaram-nos de querermos
separar o privado do público. Sr. Deputado, aquilo que
defendemos é a rentabilização dos serviços. Por isso, apresentámos este projecto de lei. Repito, nós queremos rentabilizar os serviços!
Nós não queremos desviar os utentes para a privada.
Queremos, isso sim, é que os utentes no serviço público
tenham as mesmas condições que têm nos serviços privados, tais como a de, quando lá chegam, serem atendidos e os seus problemas serem resolvidos. É isso que nós
queremos e esta medida que preconizamos permite-nos
que isso aconteça. O que não pode acontecer é, por não
terem condições para pagar uma consulta, recorrerem aos
serviços públicos e ficarem 15 dias, 1 mês ou 2 meses à
espera. Não é isso que queremos. É com isso que queremos acabar.
Quanto ao problema que o Sr. Deputado Nelson Baltazar aqui levantou, nomeadamente no que se refere à medida legislativa aprovada há cinco anos atrás, em relação à
qual nos traz aqui números assustadores, de que teve uns
encargos de 40 milhões de contos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1365" speaker-name="Nelson Madeira Baltazar" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nelson Baltazar (PS)" page-start="24">Em 1999!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="24">Sr. Deputado, em 1999, as nossas contas… aliás, não venho aqui apresentar números como o Sr.
Deputado apresenta, mas posso apresentar-lhe números
concretos de um universo de meio milhão de utentes, isso
posso apresentar, e posso dizer-lhe que, numa facturação
de medicamentos total de 10 milhões de contos, onde está
incluído o receituário (e reporto-me ao receituário, porque
foi em relação a isso que o senhor nos acusou) dos centros

</utterance>
  <utterance speaker-id="1365" speaker-name="Nelson Madeira Baltazar" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nelson Baltazar (PS)" page-start="24">Só em Leiria!</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="24">Sr. Deputado, estou a dar-lhe um exemplo de um universo de meio milhão de pessoas!
Como eu estava a dizer, há 14% que correspondem a
uma despesa de 150 000 contos por mês.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1293" speaker-name="José António De Sousa E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="24">Termino já, Sr. Presidente.

O Sr. Deputado acha que as pessoas vão ao privado só
por ir e que pagam a consulta só para verem o médico? Ou
estão mesmo doentes e recorreram previamente ao centro
de saúde e não foram atendidas? Pensa que as pessoas vão
ao privado para verem a cara do médico ou da médica? Eu
não acredito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Pisco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Pisco (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs.
Deputados: A discussão do projecto de lei n.º 60/VIII,
apresentado pelo PSD, sobre a melhoria do acesso dos
cidadãos aos meios auxiliares de diagnóstico, é uma boa
oportunidade para trazer ao debate alguns dos aspectos
mais relevantes da política de saúde do Governo do Partido Socialista neste domínio. Tanto mais que o PSD cometeu a imprudência de apresentar um projecto rigorosamente
igual ao que apresentou em Dezembro de 1996, tentando
apenas adaptar a sua justificação à conjuntura actual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="24">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">O objectivo deste projecto é o de permitir aos médicos em exercício privado a possibilidade de
prescreverem exames a serem comparticipados pelo SNS,
a exemplo daquilo que já acontece em relação aos medicamentos. No entanto, o âmbito e o contexto são totalmente diferentes.
O SNS utiliza a sua capacidade instalada para fazer os
exames e recorre a um conjunto alargado de entidades
privadas em regime de convenção, procurando assim responder às necessidades dos utentes e imprimir uma celeridade tão grande quanto possível na sua marcação e obtenção dos resultados. Em 1999, o Estado gastou 113 milhões
de contos em transferências para os convencionados, dos
quais 58 milhões de contos para os meios auxiliares de
diagnóstico; destes, 32 milhões de contos foram gastos em
patologia clínica e 15 milhões de contos em radiologia. Em
termos financeiros, como se vê, o esforço é grande.
Mas o esforço do Ministério da Saúde para melhorar o
acesso aos meios auxiliares de diagnóstico tem sido também noutras áreas, na medida em que esta componente
específica é apenas uma das peças do sistema de saúde. A
questão, tem, pois, de ser vista numa perspectiva integrada,
quer no âmbito da prevenção da doença, quer, por outro</utterance>
  <utterance speaker-id="1365" speaker-name="Nelson Madeira Baltazar" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nelson Baltazar (PS)" page-start="25">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">As medidas que têm vindo a ser implementadas, orientadas por princípios de humanização, qualidade e eficácia dos serviços e equidade no acesso, pretendem precisamente devolver o sistema de saúde àqueles
para os quais ele existe.
Mas a tarefa não é fácil, sobretudo se levarmos em
consideração um estudo da União Europeia de 1996 que,
entre os nacionais dos Quinze, apresentava os portugueses
como os mais insatisfeitos relativamente aos cuidados de
saúde. Sendo a insatisfação tão grande, compreende-se
também que o estado da saúde em Portugal não pudesse
mudar de um dia para o outro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">É preciso algum tempo, mas, neste esforço de trazer mais dignidade e justiça para um domínio
onde o sofrimento humano é mais visível, é sobretudo
preciso a colaboração responsável de todos quantos, directa ou indirectamente, têm uma palavra a dizer na saúde. É
preciso afastar preconceitos ou interesses egoístas que,
podendo servir os interesses de alguns, acabam por prejudicar a maior parte.
Quanto a nós, conscientes da complexidade e das dificuldades do sistema, não só temos procurado melhorar as
condições da saúde, como a erigimos em principal prioridade desta Legislatura, reforçando os esforços feitos ao
longo dos últimos anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1365" speaker-name="Nelson Madeira Baltazar" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nelson Baltazar (PS)" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Assim, a discussão deste tema tem necessariamente de trazer ao debate algumas das medidas
implementadas ou a implementar em breve pelos Governos
do PS, entre as quais destacamos: o lançamento da Carta
de Equipamentos da Saúde, que permitirá fazer uma gestão
integrada dos equipamentos públicos e privados; os programas para reorganização das consultas externas; a reintrodução das consultas de especialidade nos centros de
saúde; o desenvolvimento das agências de contratualização, enquanto instrumento para a concretização das prioridades e objectivos a atingir no âmbito da saúde; a obrigatoriedade do cartão do utente, com tudo o que isso implica
de melhor gestão da informação na saúde; a prioridade ao
investimento nos cuidados primários; o lançamento de
novas universidades e cursos na área da saúde para suprir
as carências de recursos humanos.
Este conjunto de medidas constitui um contributo decisivo para a melhoria das condições de acesso de todos aos
serviços de saúde e, portanto, também aos meios auxiliares

de diagnóstico, independentemente da condição económica
e social de quem os procura.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Se existe uma
área em que é possível aproveitar melhor os recursos humanos e materiais do SNS, é precisamente aquela em que
se inserem os meios auxiliares de diagnóstico. É nesse
sentido que estamos a trabalhar, fazendo um levantamento
dos meios e necessidades existentes, implementando novos
modelos organizativos, criando incentivos de vária ordem,
de que é um bom exemplo o modelo remuneratório experimental para os centros de saúde, tornando mais eficaz a
responsabilização dos prestadores de cuidados.
O nosso objectivo é o de aproveitar ao máximo as potencialidades do Serviço Nacional de Saúde, valorizando
aquela que é uma das áreas em que a desigualdade de
tratamento se transforma numa injustiça inaceitável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="25">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Aliás, devemos referir que estamos empenhados em contrariar uma certa tendência para esvaziar
o SNS, bem patente nas políticas conduzidas pelo PSD nos
tempos em que foi governo e agora com algumas das suas
iniciativas avulsas, consubstanciadas na transferência de
competências e responsabilidades do Estado para a esfera
privada. Basta olhar para a Lei de Bases da Saúde, publicada no auge dos governos do PSD, em que, por incapacidade ou falta de vontade para gerir o SNS, parece haver
uma preocupação maior em criar todo um universo de
facilidades para a actividade privada do que em estruturar
o sector. É por isso também que a Lei de Bases da Saúde
será revista em breve, como já foi anunciado pela Sr.ª
Ministra da Saúde e como consta das já aprovadas Grandes
Opções do Plano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O
projecto de lei que aqui temos em apreciação constitui uma
boa peça para análise daquilo que são as verdadeiras motivações do PSD. Basta comparar o projecto que foi apresentado em 1996 e o que agora regressa a esta Câmara.
Comecemos pelos preâmbulos: há quatro anos, a justificação deste projecto assentava, principalmente, na liberdade de escolha; agora, já não tanto. Pela nossa parte,
basta referir que a liberdade ou é um conceito universal ou
não é. Por outras palavras, ao transferir para a esfera privada a possibilidade de prescrição de meios auxiliares de
diagnóstico estaria a privilegiar-se claramente aqueles que
têm mais poder económico para ir às consultas privadas,
deixando de lado todos os outros, que são muitos. Ora, se
não há equidade nas condições de acesso, gera-se uma
situação de injustiça e, portanto, é também o próprio conceito de democracia que aqui é atingido. Nesta questão, o
PSD perdeu a fé, já que o conceito de liberdade regressa,
mas agora apenas numa brevíssima referência.
Com o tempo, o PSD também já não tem tanta certeza
relativamente a outra questão, que agora nem sequer é
referida, mas que tem uma importância fundamental: a dos
custos financeiros descontrolados que tal medida implicaria. Em 1996, o PSD dizia que a prescrição por médicos
em exercício privado praticamente não comportaria custos</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="26">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Enquanto isto, o papel do Estado seria o
de mero pagador de facturas.
Há, ainda, um outro factor a levar em consideração na
relação entre o Estado e os convencionados: é que agora
existe uma estabilidade que permite saber como e onde se
gasta o dinheiro dos contribuintes.
O PSD engana-se também quando justifica este projecto com o congestionamento do sistema de saúde neste
domínio específico dos meios auxiliares de diagnóstico.
Com efeito, se existe um domínio em que não existem
praticamente queixas é este! Mas se VV. Ex.as têm conhecimento de listas de espera para exames complementares
de diagnóstico, então, apresentem-nas que nós queremos
conhecê-las.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1540" speaker-name="Paulo Alexandre De Carvalho Pisco" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="26">Por fim, a falta de fé neste projecto é tão
grande que só agora está a ser discutido, após a aprovação
do Orçamento de Estado para 2000, não obstante o seu
terceiro e último artigo referir inicialmente que ele deveria
ter efeito a partir do início da vigência do Orçamento de
Estado para 2000.
Se o PSD tem pouca fé neste projecto, nós não temos
nenhuma!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Natália Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Natália Filipe (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: O direito à saúde consagrado na Constituição da República Portuguesa foi uma das maiores e
mais importantes conquistas de Abril. Direito esse que o
Estado tem a obrigação de assegurar à população portuguesa «(…) Através de um serviço nacional de saúde universal e geral e, tendo em conta as condições económicas e
sociais dos cidadãos, tendencialmente gratuito (…)». Muitos há que gostariam que fosse tendencialmente pago!

E é este Serviço Nacional de Saúde que, ao longo de
mais de duas décadas, tem contribuído para a melhoria dos
indicadores de saúde das populações, nomeadamente no
que se refere à esperança de vida e à mortalidade infantil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="26">A persistência de uma política de inspiração neo-liberal, apesar do empenhado esforço de muitos
profissionais que exercem ou exerceram a sua actividade
nos instituições do Serviço Nacional de Saúde, conduziu a
uma situação de deterioração de muitos serviços, com
evidente diminuição de capacidade de resposta e da qualidade dos cuidados prestados.
Portugal é o país de União Europeia que tem menos
gastos públicos com a saúde e, ao mesmo tempo, aquele
em que o encargo financeiro suportado directamente pelos
utentes com as despesas de saúde é mais elevado.
Sendo a larga maioria da produção de cuidados de saúde da responsabilidade do SNS, também é certo que, no
que se refere aos meios complementares de diagnóstico, a
produção é das mais baixas, cabendo uma larga fatia ao
sector privado convencionado.
Os interesses ilegítimos que se foram instalando na
área de saúde e a promiscuidade existente entre o sector
privado e o sector público têm constituído um dos maiores
obstáculos à resolução dos problemas do SNS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="26">O Governo, na anterior Legislatura,
não pôde, não quis ou não soube afrontar os grupos de
interesses económicos que interferem na saúde nem conseguiu inverter a tendência verificada durante os governos
do PSD, fazendo prevalecer uma intervenção clara e inequivocamente empenhada na defesa e melhoria do SNS.
E, com a nova equipa ministerial, pouco ou nada se
perspectiva de bom, a ver pelas ordens e as contra-ordens
que estão a verificar-se (como recentemente aconteceu
com a implementação dos centros de responsabilidade
integrados), provocando uma perfeita paralisia do Serviço
Nacional de Saúde.
E a nossa preocupação ainda é maior quando a actual
Ministra da Saúde, nas suas afirmações, nada refere quanto
ao desenvolvimento de formas de organização e gestão das
instituições de saúde, que garantam a rendibilização dos
equipamentos instalados, apontando como soluções o
desenvolvimento do sector privado convencionado.
O PCP defende o aproveitamento integral da capacidade instalada no SNS e o estabelecimento de um código de
conduta que torne ilícito o desvio de doentes para consultórios privados ou o exercício da medicina privada dentro
das instituições públicas. E não podemos permitir que se
continue a verificar o claro contrabando do dinheiro dos
cidadãos. No SNS, estão milhões de contos investidos em
equipamento, nomeadamente em meios auxiliares de diagnóstico, dinheiro esse que saiu do Orçamento do Estado e
foi retirado dos impostos dos cidadãos. Esses mesmos
equipamentos não funcionam, não são rentabilizados durante maiores períodos do dia, estão encaixotados durante
anos, ou seja, não dão resposta às necessidades dos cida-</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">É uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="27">Como é que se pode compreender que,
na maioria dos hospitais, os aparelhos se encontrem a
descansar a partir das 16 horas? Como é que se pode compreender que 90% dos exames complementares de diagnóstico solicitados em centros de saúde sejam feitos nos
convencionados quando os meios já hoje existentes no
SNS permitiam dar resposta à quase totalidade das solicitações em raios x, análises clínicas e ecografias?
O Serviço Nacional de Saúde, apesar dos ataques que
tem sofrido, continua a ter um papel fundamental e insubstituível na garantia do acesso aos cuidados de saúde.
A retoma deste projecto por parte do PSD vem no sentido perfeitamente coerente da mais pura linha de «quem
quer saúde que a pague». E está na linha da mais pura
demagogia.
O PCP não aceita que se dividam os portugueses em
cidadãos de primeira e de segunda, entre aqueles que podem pagar directamente os custos dos cuidados que lhes
são prestados e aqueles – a tal maioria – que, por não
terem capacidade económica, ficam condenados a um
sistema residual. Não é com medidas como esta que se
assegura os cuidados aos cidadãos, e importa dizer que a
grande maioria dos portugueses não tem acesso aos cuidados de saúde. Nem a saúde se pode reduzir ao incentivo à
prescrição de meios auxiliares de diagnósticos sem qualquer controle. E a experiência demonstra que também nos
consultórios privados e nos serviços com gestão privada se
esperam horas pelo atendimento, obrigando os utilizadores
a perderem o seu dia de trabalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados:
O PCP assume a necessidade de criar formas de gestão e
de organização dos serviços de saúde, de modo a assegurar
em tempo útil a resposta em cuidados que os cidadãos
necessitam. Esta foi a nossa postura quando apresentámos
o Programa Especial de Acesso aos Cuidados de Saúde,
que visava a recuperação das listas de espera. Esta é a
nossa preocupação quando queremos que o Serviço Nacional de Saúde tenha os profissionais suficientes e indispensáveis à prestação de cuidados de saúde em quantidade
e qualidade. E defendemos a implementação das medidas
legislativas publicadas no fim da anterior Legislatura.
Estamos certos de que estas poderiam traduzir-se em novas
formas de funcionamento e de rendibilização dos recursos
existentes no Serviço Nacional de Saúde. É com apreensão
que vemos o Governo condenar ao insucesso todo o trabalho desenvolvido por muitos profissionais de saúde.
O projecto de lei do PSD, hoje em discussão, traz, mais
uma vez, como se viu, à ribalta as deficiências do SNS.
Todos nós sabemos da carência de enfermeiros e médicos, das listas de espera (só não conhecemos os números
reais dos mesmas), do pessoal administrativo, auxiliar e de
técnicos de diagnóstico e terapêutica que, por força dos

contratos, criam grande instabi1idade no funcionamento
dos serviços de saúde.
E todos nós já ouvimos falar dos doentes que são transferidos dos serviços de atendimento permanente — os
SAP, os CATUS, etc. — para as unidades hospitalares,
devido à falta de meios auxiliares de diagnóstico na maioria dos centros de saúde e das intermináveis horas de espera, porque os equipamentos estão parados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Essa é que é a
verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="27">Temos muitos dúvidas se o projecto
em apreço visa aumentar a acessibilidade aos cuidados ou
se, pelo contrário, não visará alimentar os interesses económicos que intervêm na área dos meios complementares
de diagnóstico.
Estamos certos de que a propalada liberdade de escolha
é deveras condicionada pela capacidade económica de uma
larga maioria do população portuguesa.
E, mais, em coerência com o que referi anteriormente,
este projecto não define as condições em que as prescrições podem ser efectuadas, nem condiciona a prescrição à
incapacidade instalada no Serviço Nacional de Saúde.
Na mesma linha de coerência, dificilmente este projecto pode ter o apoio do Partido Comunista Português, porque acreditamos que não resolve o problema do cidadão e
do seu acesso aos cuidados de saúde.
Termino como já o fizemos, há cerca de quatro anos,
nesta Câmara: a solução para a acessibilidade aos cuidados
de saúde chama-se Serviço Nacional de Saúde, que espera,
apenas, que haja vontade política para lhe dar os meios e a
dignidade necessários para cumprir os seus objectivos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O tema que nos trouxe hoje a esta discussão é a prova, porventura mais uma, daquilo que o
CDS-PP tem vindo a dizer de há algum tempo a esta parte
— é que o Serviço Nacional de Saúde que hoje temos está
esgotado.
Criado há mais de 20 anos, de acordo com uma orientação e uma ideologia de índole socialista e estatizante, o
SNS sempre se manteve inalterável nos seus princípios,
quer ao longo da gestão dos governos do PSD quer com os
governos do PS.
Este é mais um daqueles temas em que os partidos do
Bloco Central estão de acordo. E é pena, porque este projecto de lei do PSD, que, à primeira vista, podia denunciar
uma viragem, comprova-se vir a ser só uma mudança de
situação e não uma mudança de posição.
Esperava-se que aqui hoje o PSD tivesse tomado uma
decisão política clara: deixar de defender o SNS, que o PS
mantém, e aceitar um sistema nacional de saúde preconizado pela bancada do meu partido. Um sistema que seja
nacional e não deixe ninguém de fora, nomeadamente
aqueles que, com menos recursos económicos, são sistematicamente excluídos. Um sistema centrado no doente e</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="28">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="28">… porque, ao não garantir a quem mais
precisa, aos mais velhos, aos mais pobres e aos mais desfavorecidos, verdadeiros cuidados de saúde, cuidados de
saúde de qualidade, o que está verdadeiramente a fazer a

estas pessoas é excluí-las da sociedade portuguesa. E isso
nós não aceitamos.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Vou terminar como
comecei. O que, acima de tudo, nos preocupa é assegurar
um sistema de saúde que garanta verdadeiros cuidados,
cuidados de saúde de qualidade, a todos os portugueses. E
o que nós sabemos, porque já o verificámos, é que este
SNS faliu.
O que aqui hoje queremos e vamos comprovar é quem
é que, concordando connosco, se dispõe a ter um sistema
de saúde novo e quem é que, remendo atrás de remendo,
prefere manter o sistema actual, fazendo, única e exclusivamente, remendo atrás de remendo, com que ele fique
pior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="28">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Victor Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Victor Moura (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Mota Soares, gostei de ouvi-lo, sobretudo porque superou as minhas expectativas. Cheguei a recear
outra intervenção como a que, hoje, ouvimos na Comissão
de Saúde e Toxicodependência, quando discutíamos o
relatório e parecer que acompanhou este projecto de lei.
Mas, enfim, gostei muito de ouvir algumas das suas palavras. Não gostei, porém, de ouvi-lo dizer que o Serviço
Nacional de Saúde está esgotado. É óbvio que não está e a
prova disso é que cada vez mais utentes a ele recorrem,
cada vez mais consultas são dadas e cada vez mais meios
auxiliares de diagnóstico são prescritos no âmbito do SNS.
Cada vez mais pessoas acorrem ao SNS e isso é bem a
prova de que o SNS não está esgotado e que presta cada
vez mais e melhores serviços.
A questão que quero colocar-lhe relativamente a este
projecto de lei é se acompanha ou não o que dizia a Sr.ª
Deputada… Enfim, porque este é um projecto de lei já
«requentado», um pouco fruto das novas tecnologias, porque, hoje, basta ir ao computador «printar» e aí está um
novo projecto de lei. Assim, os Deputados do PSD foram
ao seu computador, seleccionaram, na anterior Legislatura,
todos os projectos que ficaram pelo caminho, carregaram
no print e toca a sair «novos» projectos. Vão, então, com
certeza, apresentar aqui, em catadupa, vários projectos,
que não tiveram sucesso na anterior Legislatura, e vão,
com certeza, voltar a «torturar-nos» com as mesmas medidas impróprias de um partido da oposição.
Mas o que, atrás, estava a perguntar-lhe era se concorda com a Sr.ª Deputada…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="28">Maria José
Nogueira Pinto.</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="28">… Maria José Nogueira Pinto (que
chegou até a ser apontada como eventual candidata à
Presidência da República pelo vosso partido) — mas,
enfim, com essas diatribes que agora se fazem por aí,
cheguei a recear que houvesse algumas mudanças e que
isso também tivesse conduzido a que os senhores abominassem tudo o que ela disse aqui —, quando ela referiu</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="29">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="29">Ora aí está!</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="29">Assim, gostaria de saber, caso, hoje,
aprovássemos este projecto de lei, se o Sr. Deputado e o
seu partido pensam que passaria a gastar menos, a gastar
melhor e a gastar com quem mais precisa.
Para terminar, Sr. Deputado, quero perguntar-lhe se os
medicamentos e os meios auxiliares de diagnóstico…
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="29">Os medicamentos
vão revogar!</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="29">… devem ser comparticipados independentemente do rendimento de cada pessoa ou se, pelo
contrário, devem ser comparticipados segundo o rendimento de cada uma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="29">Sr. Deputado,
faça favor de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1555" speaker-name="Victor Brito De Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="29">Termino já, Sr. Presidente.
Portanto, pergunto-lhe, Sr. Deputado, se o Estado —
isto é, os contribuintes — deve comparticipar só em relação a algumas pessoas ou se deve comparticipar em relação a todas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="29">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="29">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Deputado Victor Moura, para começar, quero agradecer-lhe por ter gostado de me ouvir.
Antes de lhe responder, permita-me só dar-lhe um esclarecimento. Se a memória não me falha, é a terceira ou
quarta vez que eu, falando sobre matérias de saúde, sou
questionado pelo Partido Socialista — não sempre por V.
Ex.ª mas também por outros colegas seus — acerca das
posições da Dr.ª Maria José Nogueira Pinto. O que me faz
pensar que, de duas, uma: ou os Deputados do Partido
Socialista são uma espécie de «polícias da palavra», que
não acredito que sejam, ou, o que provavelmente é verdade, têm uma admiração pelo menos tão grande quanto eu
pela Dr.ª Maria José Nogueira Pinto. E, se assim é — e
acredito que seja —, deixe-me que lhe diga que o que aqui
hoje referi sobre o novo Serviço Nacional de Saúde, sobre
um novo sistema nacional de saúde, é exactamente o pensamento da Dr.ª Maria José Nogueira Pinto. Nós continuamos coerentes na nossa posição, queremos uma coisa
diferente e vamos tentar alterá-la. Mas para que não lhe
reste dúvida alguma, para que também possa ler algo da
minha lavra, que certamente é inferior à da Dr.ª Maria José
Nogueira Pinto, vou oferecer-lhe o meu discurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="29">A culpa pela não existência, hoje, de racionalização no Serviço Nacional de Saúde não pode ser,
Sr. Deputado, imputada à oposição. É, obviamente, uma
responsabilidade do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="29">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="29">Escusava de
ouvir isto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Freitas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1536" speaker-name="Nuno Miguel Marta De Oliveira Da Silva Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Freitas (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: Depois de ouvirmos algumas intervenções
que pareceram relativamente confusas em relação a um
conjunto de conceitos — e dado que a propósito de cada
matéria na saúde o estado do SNS é tal que não podemos
fazer qualquer discussão, ainda que parcelar, sobre temas
de saúde que não tenhamos todos de discutir o SNS, porque, de facto, é uma aflição o que se passa, neste momento, em Portugal, com o nosso sistema nacional de saúde —,
relembrava tão-só dois aspectos.
Em primeiro lugar, os princípios básicos deste projecto
de lei, que têm a ver com três características muito particulares e muito positivas. Primeiro, defender a liberdade de
escolha dos cidadãos que querem aceder ao sistema de
saúde. Ora, defender a liberdade de escolha tanto se faz na
prescrição como se faz agora nos meios auxiliares de diagnóstico. Aliás, seria bom que o Partido Socialista, desde já,
explicasse como é que pretende revogar a lei que permite
que se faça a prescrição precisamente na iniciativa privada.
O corolário dos vossos argumentos era fantástico, porque,
utilizando aquilo que está em vigor na prescrição médica,
só têm de revogar aquilo que está em causa quando fazemos a prescrição na iniciativa privada e ela é comparticipada pelo sistema público.
Retomando os princípios básicos deste projecto de lei,
eles assentam na liberdade de escolha, como já referi, na
maior equidade e na melhoria no acesso. Aliás, fomos
seguindo o Programa do Governo, apesar de, para a bancada do Partido Socialista ele já não ter muito interesse,
pois vários dos pontos que aí constavam já foram contraditos pela prática subsequente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="29">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1536" speaker-name="Nuno Miguel Marta De Oliveira Da Silva Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="29">Mas atentemos num ponto do Programa
do Governo, que refere o seguinte: «Queremos um sistema</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Natália Filipe (PCP)" page-start="30">Palavras são palavras!</utterance>
  <utterance speaker-id="1536" speaker-name="Nuno Miguel Marta De Oliveira Da Silva Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="30">Ora aqui está: a grande aposta da Legislatura é, como se pressente, recusar que, na iniciativa privada, se possa prescrever exames complementares de
diagnóstico e, portanto, tirar obviamente do sistema público o fenómeno da transcrição que emperra os centros de
saúde — e só quem não conhece a realidade prática do diaa-dia nos centros de saúde ou, até, nas urgências hospitalares é que não percebe o que isto significa de alívio no
sistema nacional de saúde.
Portanto, tendo ouvido aqui alguns conceitos, que, inclusivamente, lidaram com a liberdade e a democracia… E
repare-se que, de facto, o que está aqui em causa é a liberdade de escolha e quem está contra a liberdade de escolha
é, curiosamente, quem vem falar em nome da tal liberdade.
Quem veio aqui com dúvidas sobre a ligação entre público
e privado foi o Partido Socialista — não admira! É que no
Programa do Governo falava em separação das águas entre
público e privado, mas a Sr.ª Ministra da Saúde, na Comissão de Saúde e Toxicodependência, já falou na articulação
entre a saúde pública e a saúde privada.
Portanto, é evidente que, aqui, há uma grande confusão
de conceitos e outra coisa não seria de esperar, porque
senão o nosso sistema nacional de saúde estaria melhor,
isto é, estaria bem, estaria a trabalhar com eficiência, com
equidade e todos os cidadãos teriam acesso a ele.
Curiosamente, aquilo a que assistimos é a uma reacção
da bancada parlamentar que sustenta o Governo que diz
que, provavelmente, seria melhor que não tivéssemos uma
despesa tão grande na área dos medicamentos e que não
tivéssemos cobertura na área dos meios auxiliares de diagnóstico, porque, assim, as contas ficariam equilibradas,
mas com isto o que conseguimos é deixar os doentes doentes. Isto, de facto, não me parece que seja um conceito a
trazer, nomeadamente, a esta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="30">Pensei que fosse
falar do acto médico!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="30">Srs. Deputados e
Sr.as Deputadas, não há mais oradores inscritos, pelo que
declaro encerrado o debate, na generalidade, do projecto
de lei n.º 60/VIII, do PSD, que será votado na altura própria, conforme a praxe regimental.
Vamos passar à discussão, na generalidade, do projecto
de lei n.º 63/VIII — Estabelece o processo de sujeição a
confirmação de actos de licenciamento de obras, loteamentos e empreendimentos (PCP).
Para apresentar o projecto de lei, tem a palavra o Sr.
Deputado Joaquim Matias.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Matias (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O projecto de lei n.º 63/VIII, da iniciativa do
Grupo Parlamentar do PCP, que vamos apreciar e votar,
estabelece o processo de sujeição a confirmação de actos
de licenciamento de obras, loteamentos e empreendimentos.
Esta iniciativa legislativa visa criar um quadro legal,
que é necessário e indispensável para assegurar a aplicação
de uma correcta política de ordenamento do território e de
salvaguarda dos direitos ambientais protegidos pela Constituição da República Portuguesa, não permitindo a sua
subversão pela prática de actos administrativos, ou pela
sua omissão, que implique deferimentos tácitos contrários
aos princípios legalmente estabelecidos para o uso do solo.
A Lei n.º 48/98, que estabelece as bases da política de
ordenamento do território e de urbanismo, define os princípios a que obedecem a classificação e a qualificação do
solo, que determinam o seu uso, bem como o âmbito dos
instrumentos de planeamento e gestão territoriais. Por sua
vez, o Decreto-Lei n.º 380/99 regulamenta a lei de bases,
estabelecendo o regime jurídico dos instrumentos de gestão territorial.
Ora, a política de ordenamento do território, que visa,
entre outros, objectivos tão importantes como reforçar a
coesão nacional, promover a valorização integrada das
diversidades do nosso território, assegurar o aproveitamento nacional dos recursos naturais e a preservação do equilíbrio ambiental, assegurar a defesa e a valorização do
património cultural e natural, promover a qualidade de
vida e assegurar condições favoráveis ao desenvolvimento
das actividades económicas, sociais e culturais, é uma
política que se consubstancia na aplicação dos instrumentos de gestão territorial.
A importância dos instrumentos de gestão territorial é,
assim, evidente e a sua elaboração é da exclusiva responsabilidade do poder público a quem compete igualmente
definir o uso do solo.

O Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território, numa recente conferência de imprensa a propósito
da controversa pretensão para a construção de um empreendimento na Aldeia do Meco, afirmava: «Há uma distinção entre o direito de propriedade e o direito de edificação,
pois ter o direito de propriedade não significa, de forma
alguma, ter o direito de construir», ou seja, o direito de
transformar o uso do solo não é conferido pelo direito de
propriedade, pois trata-se de uma prerrogativa não alienável do poder público. E esta é, Sr. Presidente e Srs. Deputados, a questão central do problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="30">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="30">Questão que não contraria, antes implica, a necessidade de os instrumentos de planeamento e de
gestão do uso do solo serem elaborados de forma participada pelas diferentes entidades e organizações interessadas
no processo, incluindo as populações. Implica, ainda, que
estes sejam submetidos, nos termos da lei, a consulta e a
debate público prévios à sua aprovação.
Estabelecidos os instrumentos de gestão territorial, definidas as áreas de intervenção das diferentes entidades,
delimitadas as reservas ecológica e agrícola nacionais,</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="31">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="31">Ainda na passada sexta-feira, tivemos a
oportunidade de debater, aqui, problemas resultantes de
alvarás de licença de utilização conferidos administrativamente que contrariam os princípios estabelecidos para a
defesa do meio ambiente. O que aconteceu no Parque
Natural Sintra-Cascais também se passa na Aldeia do
Meco, como em muitas outras partes do País, pelo que
importa adequar os mecanismos legais que garantam a
correcta aplicação dos instrumentos de gestão territorial.
O projecto de lei, agora em discussão, preconiza, assim, que os alvarás e as licenças em vigor possam ser sujeitos a confirmação da respectiva compatibilidade com as
regras de uso, ocupação e transformação do solo constantes dos planos regionais de ordenamento do território ou
dos planos directores municipais e com as regras legalmente impostas pela Rede Natural 2000, pela Reserva
Ecológica Nacional e pela Reserva Agrícola Nacional.
Naturalmente, a confirmação desta compatibilidade é feita
pela entidade com competência para a gestão do instrumento de gestão territorial que seja considerado desrespeitado por qualquer parte interessada na licença ou na construção em causa.
Com este projecto de lei, não se visa sujeitar a confirmação todas as licenças ou alvarás emitidos mas, tão-só,
garantir que, nos casos em que se violem os princípios
gerais de defesa do interesse público, esses actos possam
ser reconsiderados pela entidade competente.
A não confirmação da compatibilidade implica, naturalmente, a caducidade das respectivas licenças e alvarás,
aplicando-se ao processo os termos gerais da legislação do
ordenamento do território.
Garantir-se-á, assim, com a aprovação do projecto de
lei n.º 63/VIII, que os princípios estabelecidos pela política
de ordenamento do território prevalecerão sempre sobre os
actos administrativos que possam violar o que está legitimamente definido para o uso do solo pelos poderes públicos através dos instrumentos de gestão territorial em vigor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: A iniciativa legislativa do PCP não é algo
de inteiramente novo no nosso ordenamento jurídico, uma
vez que já em 1993 o governo do Professor Cavaco Silva,
com o Decreto-Lei n.º 351/93 – então, sim, de uma forma
inteiramente inovadora –,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="31">Exactamente!

31</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="31">… determinou a caducidade de direitos
conferidos, em matéria de licenças de loteamentos, de
obras de urbanização e de construção, por actos praticados
anteriormente à entrada em vigor dos PROT (Planos Regionais de Ordenamento do Território) cujo conteúdo contrariasse as regras e os princípios deles constantes.
Ora bem, o que o PCP agora propõe é, fundamentalmente, o alargamento do âmbito de aplicação do mesmo
princípio às normas constantes dos planos de ordenamento
que estão a um nível hierárquica e imediatamente inferior,
isto é, às normas constantes dos Planos Municipais de
Ordenamento do Território e dos PDM (Planos Directores
Municipais), bem como aos princípios da Reserva Ecológica Nacional e da Reserva Agrícola Nacional e da Rede
Natura 2000.
Este projecto de lei tem outras diferenças em relação ao
Decreto-Lei n.º 351/93, nomeadamente uma que não é de
somenos, que é a da consagração do princípio da indemnização no caso da não confirmação da compatibilidade com
o instrumento do ordenamento em causa. Mas o facto mais
relevante e que nos deve prender no debate de hoje é,
justamente, o do alargamento do âmbito de aplicação do
mesmo princípio à generalidade dos instrumentos de ordenamento constantes no nosso ordenamento jurídico.
A relevância deste facto tem que ver, em nosso entendimento, com a circunstância de o Decreto-Lei n.º 351/93
ter tido uma aplicação atribulada – consabidamente atribulada –, a qual decorreu de uma reacção muito forte por
parte das entidades que viram os alvarás que titulavam os
seus direitos a caducar, por via da aplicação deste decretolei, e que suscitaram a questão da sua constitucionalidade.
Aliás, esta diligência foi secundada pelo próprio Provedor
de Justiça.
Esta questão só muito recentemente foi resolvida através de acórdãos do Tribunal Constitucional e a principal
questão é a de saber se a retroactividade dos planos de
ordenamento já está suficientemente consolidada e se a sua
aceitação é pacífica no nosso ordenamento político e jurídico, para que se proceda, de imediato, ao alargamento do
âmbito da sua aplicação. Esta questão é fundamental e, a
nosso ver, é mais importante levantar esta questão do que
propriamente a da constitucionalidade, porque, aparentemente, ela está resolvida e tem que ver com o princípio
geral que o Sr. Deputado do Partido Comunista considera
doutrina assente – embora não o seja no plano jurídico,
como sabe –, que é a ideia de que o jus aedificandi não é
um direito fundamental, que este não confere direitos adquiridos de protecção absoluta.
Como sabe, existem duas escolas fundamentais que
têm doutrinas jurídicas a este respeito – e o PCP tem uma
posição que lhe permite estar bem informado sobre isto,
porque o maior defensor da tendência «privatística» até é o
Professor Gomes Canotilho. Portanto, a questão ainda não
é inteiramente pacífica. Esta não é uma questão fundamental, o que importa considerar, aqui, é que o Tribunal Constitucional decidiu num determinado sentido, isto é, há uma
tendência dominante que há que respeitar. De facto, os
direitos adquiridos em termos de licenciamentos de obras e
construção não são considerados, em Portugal, direitos
adquiridos de protecção absoluta, devendo, no entanto, ser
protegidos da forma que o Tribunal Constitucional recomenda, que é a da indemnização.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="32">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="32">… sem prejudicar a possibilidade do seu
aperfeiçoamento na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Pésinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1469" speaker-name="Fernando Carlos Almeida Pésinho" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Fernando Pésinho (Os Verdes)" page-start="32">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Há claramente, em Portugal, um vasto
conjunto de problemas associados ao ordenamento do
território, desde a ocupação indiscriminada de solos com
elevadas aptidões, passando pela sobreocupação do litoral,
tendo como contrapartida a desertificação progressiva do
interior, incluindo até a ausência de fiscalização, regulamentação e aplicação da legislação que vai sendo publicada.
Por outro lado, a ausência de preocupações desta índole e a sua permanente dissociação de preocupações de
natureza ambiental têm conduzido a verdadeiros atentados
à natureza e à paisagem. Exemplos deste tipo não faltam.
O quadro legislativo existente é ainda deficiente, seja
na sua amplitude seja na sua articulação. Recordemos que
só em 1998 foi, finalmente, publicada a Lei de Bases do
Ordenamento do Território, cuja qualidade não nos mereceu grandes elogios mas que, de qualquer das formas, é
bom existir. A partir daí, todo o edifício legislativo deveria
ser reavaliado à luz das suas novas determinações e princípios, actualizando-se o que seria de actualizar, revogandose o que seria de revogar e criando-se o que deveria ser
criado para suprir lacunas, as quais são sempre prontamente aproveitadas pelos promotores imobiliários, mais interessados nos seus interesses imediatos do que na salvaguarda daquilo que incumbe ao Estado assegurar: o bem
comum. E isto para pôr fim ao regabofe e aos desmandos
que impendem sobre o ordenamento biofísico do território,

por forma a evitar a delapidação constante do nosso património.
São sobejamente conhecidos e denunciados os malefícios da ocupação indiscriminada de solos e leitos de cheia,
do crescimento anárquico das cidades, da localização polémica de muitos equipamentos e infra-estruturas, com
especial destaque para as vias de comunicação.
O projecto de lei agora em discussão constitui mais
uma peça, talvez essencial, neste complexo jogo de diplomas vigentes sobre tão importante e controversa questão,
sobretudo se atendermos às polémicas, que parecem infindáveis, sobre a verdadeira praga dos chamados «direitos
adquiridos», os quais pareciam estar acima da lei e dos
poderes estabelecidos, impondo uma lógica retrógrada
sobre a correcta ocupação do território à luz dos princípios
mais actuais, muitas vezes deixando a Administração Pública confrontada com o seu próprio embaraço.
São conhecidos inúmeros exemplos de situações desta
natureza, dos quais realçamos o caso que esteve directa ou
indirectamente na génese deste projecto, que é o caso do
empreendimento turístico-imobiliário na Aldeia do Meco.
Este empreendimento situar-se-ia numa área classificada
no PDM de Sesimbra como espaço natural, com interdição
total de construção, inscrita na Reserva Ecológica Nacional e integrada na Rede Natura 2000. Pretendia-se implantar, nesse local, um projecto urbanístico com 216 lotes,
2227 fogos, edifícios com 6 pisos, abrangendo um universo populacional a rondar os 6000 habitantes.
É para evitar situações destas que consideramos importante a aprovação do projecto agora em discussão.
Não queríamos terminar a nossa intervenção sem afirmarmos, por um lado, a nossa decepção pelo facto de uma
solução deste tipo não ter sido preconizada há mais tempo
pela tutela ministerial, que elegeu precisamente o combate
aos «direitos adquiridos» como uma prioridade, e, por
outro lado, no pressuposto da comunhão de princípios
entre a política do Ministério do Ambiente e do Ordenamento do Território e a sua defesa pelo grupo parlamentar
que suporta o Governo nesta Assembleia, manifestar as
nossas expectativas de aprovação deste importante projecto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="32">Para um intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Renato Sampaio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: O projecto de lei n.º 63/VIII em apreciação, originário do PCP, apresenta-se com o objectivo de
compatibilizar a defesa do ambiente e o direito dos cidadãos com os direitos particulares de promoção do ordenamento do território.
Reconhecemos a bondade dos princípios que, de certeza, nortearam os seus autores, mas não podemos concordar
com o seu articulado. Colocamos grandes objecções à sua
aplicabilidade na prática e muitas dúvidas à sua constitucionalidade, pelas razões que passamos a expor.
O presente projecto de lei estabelece que, a requerimento de uma das partes interessadas, pode ser requerida a
confirmação da compatibilidade das licenças de loteamento e de obras da urbanização e de construção, devidamente
tituladas, designadamente por alvarás, com as regras de</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="34">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="34">A desconformidade verifica-se também
com os regimes jurídicos dos instrumentos de gestão territorial, do licenciamento de operações de loteamento e
obras de urbanização, do licenciamento de obras particulares, da REN e da RAN, pois todos estes regimes determinam a nulidade dos licenciamentos efectuados em desconformidade com as disposições legais aplicáveis nestas
matérias.
Importa ainda referir que o disposto no n.º 5 do artigo
1.º, relativo às responsabilidades eventualmente geradas
pela não confirmação da compatibilidade, se afigura completamente desnecessária nas situações que vimos referindo, pois os regimes jurídicos do licenciamento de operações de loteamento e de obras particulares, respectivamente no n.º 5 do artigo 56.º e n.º 5 do artigo 52.º, já determinam a obrigação de o município indemnizar os interessados pelos prejuízos causados sempre que o licenciamento
seja inválido por contrariar instrumento de gestão territorial ou não se conforme com os pareceres vinculativos
legalmente exigidos.
Por outro lado, acresce referir que o projecto em análise permite que o certificado de compatibilidade seja
solicitado por uma das partes interessadas, não sendo
perceptível o conteúdo deste dispositivo, pois um acto de
licenciamento tem por sujeitos a entidade que emite a
licença e o respectivo titular, não se compreendendo
quem, para além do titular da licença, poderá figurar
como parte interessada.
Vou agora examinar os casos das licenças emitidas anteriormente à entrada em vigor do instrumento de gestão
territorial ou da legislação referida no n.º 2 do artigo 1.º do
projecto de lei.
Passando a analisar as situações em que as licenças foram emitidas anteriormente à entrada em vigor dos instrumentos de gestão territorial ou dos regimes jurídicos da
REN, da RAN e da Rede Natura 20000, vertente que no
presente projecto se assemelha ao referido Decreto-Lei n.º
351/93, de 7 de Outubro, consideramos relevantes alguns
aspectos.
Em primeiro lugar, o regime proposto não estipula prazo para o pedido de certificação, o que, conjugado com o
facto de também não salvaguardar as situações em que as
obras se iniciaram, e não se suspenderam, anteriormente à
data da entrada em vigor da legislação em causa ou dentro
do prazo de validade fixado na respectiva licença, se afigura grave sob o ponto de vista da segurança jurídica e da
protecção da confiança.
No que se refere à obrigação de indemnizar, a qual,
como acima se referiu, é condição da constitucionalidade

do diploma, uma vez que o juízo do Tribunal Constitucional quanto ao Decreto-Lei n.º 351/93, de 7 de Outubro, é
plenamente aplicável a este caso, o presente projecto também não acolheu uma solução satisfatória. Assim, o n.º 5
do artigo 1.º remete o problema das indemnizações para os
regimes jurídicos de licenciamento dos loteamento, de
obras de urbanização e de construção, sucedendo, porém,
que o que se determina nesses normativos é que os municípios se constituem na obrigação de indemnizar quando
licenciam em violação de instrumento de gestão territorial
ou em desconformidade com pareceres vinculativos, ou
seja, quando licenciam invalidamente e não como no caso
em análise, em que o licenciamento é válido à data da sua
emissão, vindo a caducar por força de normativos legais
que entraram em vigor posteriormente.
Para estas situações de caducidade de licenciamentos
por força da entrada em vigor de instrumento de gestão
territorial posterior, o Decreto-Lei n.º 380/99, de 22 de
Setembro, impõe a obrigação de indemnizar à pessoa colectiva que aprovar o instrumento de gestão territorial que
determina a caducidade dos licenciamentos.
Assim, verifica-se que a norma referente à obrigação
de indemnização inserida no presente projecto de lei carece de sentido útil, pelas seguintes razões: nos casos em que
o licenciamento é inválido por violar as disposições legais
referida nos n.os 1 e 2 do artigo 1.º do projecto de lei, os
regimes jurídicos de licenciamento supra identificados já
estabelecem essa obrigação de indemnização por parte das
entidades licenciadoras; nos casos em que o licenciamento
é validamente conferido mas caduca em função da entrada
em vigor dos dispositivos legais referidos nos n.º 1 e 2 do
artigo 1.º, a obrigação de indemnizar recai sobre a entidade
que houver aprovado os referidos instrumentos, como de
resto é expressamente determinado pelo Decreto-Lei
380/99, de 22 de Setembro, para os instrumentos de gestão
territorial, e não, como aponta o diploma, para as entidades
licenciadoras. Aliás, este dispositivo nem poderia ter aplicação na última situação que referi porque a legislação
para a qual remete não prevê obrigação de indemnizar
nestas circunstâncias.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Por tudo o que o
referimos, resulta que o presente projecto de lei não poderá
merecer a nossa aprovação, pelas razões que enunciaremos.
O projecto é de duvidosa constitucionalidade, porque a
norma que contém relativa à obrigação de indemnização
carece, conforme se demonstrou, de sentido útil. O Tribunal Constitucional demonstrou, em jurisprudência recente,
que a caducidade de actos de licenciamento derivada da
entrada em vigor de instrumentos legislativos posteriores
implica a obrigação de indemnização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="34">E então?</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="34">O Decreto-Lei n.º 380/99, de 22 de Setembro, no seu artigo 143.º, estabelece o regime da obrigação de indemnizar por superveniência de instrumento de
gestão territorial, aliás, em decorrência do disposto no
artigo 18.º, n.º 2, da Lei n.º 48/98, de 11 de Agosto, que
estabelece as bases da política de ordenamento do territó-</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="35">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="35">O procedimento estabelecido para o pedido do certificado de compatibilidade apresenta-se vago e
omisso, nomeadamente por não identificar claramente a
legitimidade para a formulação do pedido, por não determinar prazo para a formulação do mesmo e por não definir
claramente as entidades com competência para a emissão
do certificado.
Por este conjunto de razões, o PS assume as suas responsabilidades na defesa do interesse nacional e espera
igual postura dos restantes grupos parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="35">
O Sr. Deputado
Renato Sampaio beneficiou de cedência de tempo por
parte do Bloco de Esquerda.
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Renato Sampaio, depois de termos ouvido,
há alguns dias, o Sr. Secretário de Estado do Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza falar sobre
o caso do cabo Raso e sobre outras obras e urbanizações
impedidas na área do Parque Natural Sintra-Cascais,
fiquei sem perceber a posição do PS. É que o Sr. Secretário de Estado anunciou a doutrina da desvalorização dos
direitos adquiridos em matéria de urbanismo quando
estão em causa, nomeadamente, valores ambientais e a
preservação de áreas naturais e, portanto, não creio que
seja isso que, hoje em dia, possa preocupar o Partido
Socialista, que, ainda por cima, o faria de uma forma
isolada, aqui, no Hemiciclo.

O Sr. Deputado aponta uma razão para votar contra
esta iniciativa legislativa, que é a obrigação de indemnizar
que consta do articulado. E, mais: não está fundamentalmente contra ela, diz que é inútil, porque essa obrigação já
está consagrada noutros instrumentos jurídicos. Não sou
jurista, mas sempre ouvi dizer que aquilo que abunda não
obsta e, portanto, com certeza que não é por aí que haverá
qualquer óbice fundamental.

Deste modo, pergunto: poderá o Sr. Deputado esclarecer-me e dizer qual a verdadeira razão para o Partido Socialista estar contra um instrumento desta natureza? Falo de
razão de fundo, pois o aperfeiçoamento do instrumento
legislativo que estamos aqui a debater na generalidade
poderemos sempre fazê-lo em comissão, tal como esta
bancada mostrou já se disponível para fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="35">Para responder ao
pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado
Renato Sampaio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Manuel Queiró, não invoquei uma única razão
mas várias, a saber: invoquei o facto da inutilidade deste
instrumento de gestão por já haver outros; o facto de este
instrumento de gestão não clarificar, ou antes, clarificar no
sentido de tornar nulas as licenças passadas antes e depois
da existência dos planos de gestão e ampliar largamente o
âmbito da aplicação em comparação com o que actualmente temos, nomeadamente em relação aos PROT, aos PDM,
à Rede Natura 2000, à REN e à RAN, …
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="35">O PROT já está!</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="35">… excluindo da sua aplicação as áreas
urbanas consolidadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="35">E bem, porque é
uma recomendação!</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="35">Por outro lado, o próprio diploma não
estabelece prazos e não nos esclarece muito bem sobre
quem é que pode pedir a confirmação da compatibilidade.
Em suma: apresentei um conjunto de razões que, do
nosso ponto de vista, são fundamentais para que, segundo
nos parece, um instrumento tão importante, que pode trazer consequências tão graves ao interesse nacional, neste
momento, deva ser votado contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="35">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="35">Para uma intervenção no debate, dou a palavra ao Sr. Deputado Manuel
Oliveira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1336" speaker-name="Manuel Alves De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Oliveira (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente e Srs.
Deputados: A política de ordenamento de território e do
urbanismo deve definir e integrar as acções promovidas
pela Administração Pública, visando assegurar uma adequada organização e utilização do território nacional, na
perspectiva da sua valorização, tendo como finalidade o
desenvolvimento económico, social e cultural integrado,
harmonioso e sustentável do País, das diferentes áreas
geográficas e aglomerados urbanos.
O PSD considera fundamental que a hierarquização dos
diversos instrumentos de gestão do território não possa
impedir o exercício e o dever de salvaguarda do interesse
público na ocupação e uso do território. Do mesmo modo,
a valorização das formas de participação dos cidadãos e as
garantias dos particulares, a adequação e a conformidade
dos diversos planos e instrumentos de gestão do território</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="36">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1336" speaker-name="Manuel Alves De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="36">A Lei de Bases do Ordenamento do Território, Lei n.º 48/98, de 11 de Agosto, estabelece que os
instrumentos de gestão territorial vinculam as entidades
públicas. Por outro lado, os planos municipais são, também, vinculativos para os particulares.
Como se sabe o Decreto-Lei n.º 380/99, de 22 de Setembro, que estabelece o regime jurídico dos instrumentos
de gestão territorial, dispõe, no n.º 1 do seu artigo 101.º,
que a compatibilidade entre os diversos instrumentos de
gestão territorial é condição para a respectiva validade.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se se concorda com os
princípios gerais, gostaríamos, no entanto, de ver clarificado que, a ser aprovado este projecto de lei, será assegurada
a sua irrectroatividade, especialmente no que concerne às
autorizações já concedidas e cujas obras não se encontrem
concluídas.

Tudo parece apontar, no projecto de lei, para que as
decisões ou deliberações constitutivas de direitos estejam
salvaguardadas. Estabelece o projecto de lei, por outro
lado, que, caso seja confirmada a compatibilidade das
regras de uso, ocupação e transformação do solo como
instrumento de planeamento territorial, os direitos resultantes das licenças de loteamento, de obras de urbanização e
de construção tituladas por alvará não caducam.
E no caso de não se confirmar esta compatibilidade?
Responde, porém, o projecto de lei que as responsabilidades eventualmente geradas pela decisão ou deliberação da
não confirmação da compatibilidade são reguladas pelas
normas gerais e especiais reguladoras dos processos de
licenciamento. Não seria de introduzir uma norma imperativa clara, embora geral e abstracta, que salvaguardasse o
interesse público e garantisse que os órgãos e agentes
administrativos actuem, no exercício das suas funções,
com respeito pelos princípios da igualdade, da proporcionalidade, da justiça, da imparciabilidade e da boa fé?
Também estabelece o projecto de lei que a confirmação
da compatibilidade será emitida no prazo de 90 dias. Porém, a seguir, fixa que a ausência da decisão expressa
naquele prazo consubstancia uma declaração tácita de
compatibilidade. Ora, com este preceito, não se estará a
contribuir para a frustração do principal objectivo desta
iniciativa legislativa, ou seja, o da compatibilização das
licenças de construção, loteamentos e urbanizações com os
instrumentos de ordenamento do território em vigor?
São estas algumas das questões que gostaríamos de ver
aprofundadas na especialidade. Por isso, na generalidade,
acompanharemos esta iniciativa legislativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="36">Para uma segunda intervenção, dou a palavra ao Sr. Deputado Joaquim
Matias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1491" speaker-name="Joaquim Manuel Da Fonseca Matias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Joaquim Matias (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O presente projecto de lei visa exclusivamente
a salvaguarda do interesse público, face a possíveis erros
administrativos, e tão-só isto!
Naturalmente que o seu articulado, em discussão de
especialidade, pode ser mais ou menos pormenorizado,
mas o que é certo é que esta Câmara aprovou uma Lei de
Bases do Ordenamento do Território que estabelece alguns
princípios a seguir, entre os quais — e porque isto foi aqui
falado — o princípio da perequação, segundo o qual pode
haver um instrumento de gestão territorial que anule e que
seja diferente dos outros, quanto ao uso do solo. Mas aí é o
próprio princípio que tem de estabelecer como é que se faz
a divisão e a repartição das diferentes indemnizações e das
mais-valias entre os interessados na operação de loteamento.
A regulamentação dessa lei estabelece que ela é aplicada através de instrumentos de gestão territorial e também
quem tem poderes para os aplicar. Não estamos a falar
numa aplicação por autarquias locais, por governos ou por
tutelas, quando há dúvidas, elas resolvem-se, naturalmente,
nos tribunais, mas é preciso que haja preceitos legais que
determinem que este interesse público não pode ser sub-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="37">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="37">Sr.as e Srs. Deputados, está encerrado o debate do projecto de lei n.º
63/VIII, apresentado pelo PCP.
A próxima sessão plenária realiza-se amanhã, às 15
horas, constando de um período de antes da ordem do dia e
de um período da ordem do dia com a discussão conjunta
das propostas de lei n.os 18/VIII e 4/VIII.
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
