<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="90" date="2000-09-06">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, temos quórum,
pelo que declaro aberta a reunião.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:

Francisco Anacleto Louçã
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, tal como disse na
Conferência
dos
Representantes
dos
Grupos
Parlamentares, e já que o sentimento é o mesmo, por mais
incrível que pareça e por melhores que tenham sido as
férias, já tinha saudades vossas!

Partido Socialista (PS):
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Martinho
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Casimiro Francisco Ramos
Eduardo Ribeiro Pereira
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos das Dores Zorrinho
José Manuel Santos de Magalhães
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Partido Social Democrata (PSD):
António D'Orey Capucho
José Luís Vieira de Castro
Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva
João Bosco Soares Mota Amaral
José David Gomes Justino
José Manuel Durão Barroso
Luís Maria de Barros Serra Marques Guedes
Manuel Maria Moreira
Maria Manuela Dias Ferreira Leite
Maria Ofélia Fernandes dos Santos Moleiro
Rui Fernando da Silva Rio
Partido Comunista Português (PCP):
António Filipe Gaião Rodrigues
Lino António Marques de Carvalho
Bernardino José Torrão Soares
Partido do Centro Democrático Social — Partido
Popular (CDS-PP):
Basílio Adolfo de Mendonça Horta da França
Narana Sinai Coissoró
Paulo Sacadura Cabral Portas
Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan
Partido Ecologista «Os Verdes» (PEV):
Isabel Maria de Almeida e Castro
Bloco de Esquerda (BE):

Não sei se é vício ou se é dedicação! É capaz de ser as
duas coisas!
Vamos então dar início à reunião, em que trataremos de
assuntos de interesse político relevante. Já se inscreveram
os Srs. Deputados António Capucho, Paulo Portas, Lino de
Carvalho e Manuel dos Santos.
Entretanto, o Sr. Secretário vai dar conta dos diplomas,
dos requerimentos e das respostas a requerimentos que
deram entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="2">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram
admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: proposta de
lei n.º 44/VIII — Estabelece o Enquadramento Orçamental
do Estado, que baixou à 5.ª Comissão; projectos de lei n.os
272/VIII — Lei do Enquadramento Orçamental (PCP), que
baixou igualmente à 5.ª Comissão, 273/VIII — Elevação
da povoação de Pêra, no município de Silves, à categoria
de vila (PSD), que baixou à 4.ª Comissão, 274/VIII —
Elevação da povoação de Algôz, no município de Silves, à
categoria de vila (PSD), que baixou também à 4.ª
Comissão, 275/VIII — Regime Jurídico da Criação e de
Instalação de Municípios na Região Autónoma dos Açores
(PS), que baixou às 1.ª e 4.ª Comissões, 276/VIII — Faz
depender da publicação de normas especiais a aplicação às
Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira das
alterações introduzidas pelo Decreto-Lei n.º 567/99, de 23
de Dezembro, ao Decreto-Lei n.º 329/95, de 9 de
Dezembro (Regulamento da Náutica de Recreio) (CDSPP), que baixou à 1.ª Comissão, 277/VIII — Confere a
natureza de crime público ao crime contra a integridade
física, quando praticado contra agentes das forças e dos
serviços de segurança (CDS-PP), que baixou igualmente à
1.ª Comissão, 278/VIII — Cria o subsídio de risco para os
agentes da Polícia de Segurança Pública e regula
provisoriamente a atribuição dos subsídios de turno e de
piquete (CDS-PP), que baixou à 9.ª Comissão, 279/VIII —
Torna extensível aos militares da Guarda Nacional
Republicana o suplemento de condição militar (CDS-PP),
que baixou também à 9.ª Comissão, 280/VIII — Cria o
empréstimo escolar (CDS-PP), que baixou à 7.ª Comissão,
281/VIII — Altera o Código do Imposto sobre o Valor
Acrescentado (CIVA) (BE), que baixou à 5.ª Comissão,
282/VIII — Altera o Estatuto dos Benefícios Fiscais (BE),
que baixou igualmente à 5.ª Comissão, 283/VIII — Altera
o Código do Imposto sobre o Rendimento das Pessoas
Singulares (IRS) (BE), que baixou também à 5.ª Comissão,
284/VIII — Revoga o Código do Imposto Municipal de
Sisa e do Imposto sobre Sucessões e Doações e altera o
Código do Imposto sobre o Valor Acrescentado e o
Código do Imposto do Selo (BE), que baixou à 5.ª</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Como se vê, nem todos os Srs.
Deputados gozaram férias!
Faça favor de prosseguir, Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="3">Foi dirigido pela
Embaixada de França à Assembleia um ofício agradecendo
o voto aqui aprovado em resultado do acidente verificado
com um avião francês.
Foram, ainda, apresentados na Mesa vários
requerimentos. No dia 12 de Julho de 2000: ao Ministério
do Equipamento Social, formulado pelo Sr. Deputado
António Dias Baptista; ao Ministério da Saúde, formulados
pelos Srs. Deputados Ana Manso, Carlos Martins e Pedro
Mota Soares; a diversos Ministérios, formulados pelo Sr.
Deputado Bruno Vitorino; à Secretaria de Estado da
Juventude, formulado pelo Sr. Deputado Luís Cirilo; à
Secretaria de Estado da Comunicação Social, formulado

3
pela Sr.ª Deputada Manuela Aguiar; à Secretaria de Estado
da Educação, formulado pelo Sr. Deputado Rosado
Fernandes; a diversos Ministérios, formulados pelo Sr.
Deputado Francisco Louçã; aos Ministérios da Educação e
da Saúde, formulados pelo Sr. Deputado Luís Fazenda.
Na Comissão Permanente de 13 de Julho de 2000: ao
Ministério do Equipamento Social, formulado pelo Sr.
Deputado Barbosa Ribeiro; ao Governo, formulados pelo
Sr. Deputado Mota Amaral; aos Ministérios da Economia e
das Finanças, formulado pelo Sr. Deputado Honório Novo;
a diversos Ministérios, ao Instituto do Desenvolvimento e
Inspecção das Condições de Trabalho e à Câmara
Municipal de Coimbra, formulados pela Sr.ª Deputada
Natália Filipe; ao Ministério da Educação, formulado pelo
Sr. Deputado Francisco Louçã.
No dia 19 de Julho de 2000: à Secretaria de Estado da
Segurança Social e dos Assuntos Fiscais, formulados pelo
Sr. Deputado Laurentino Dias; ao Ministério da Educação,
formulados pelo Sr. Deputado Bernardino Soares; ao
Ministério do Trabalho e da Solidariedade e à Secretaria
de Estado do Trabalho e Formação, formulado pelo Sr.
Deputado Honório Novo; ao Ministério da Saúde,
formulados pela Sr.ª Deputada Natália Filipe; aos
Ministérios da Economia e da Saúde, formulados pela Sr.ª
Deputada Heloísa Apolónia; a diversos Ministérios e à
Secretaria de Estado para a Defesa do Consumidor,
formulados pela Sr.ª Deputada Isabel Castro; ao Ministério
do Trabalho e da Solidariedade, formulado pelo Sr.
Deputado Pedro Mota Soares.
Na reunião plenária de 26 de Julho de 2000: aos
Ministérios da Saúde e do Equipamento Social,
formulados pela Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça; ao
Ministro Adjunto e da Administração Interna, formulado
pelo Sr. Deputado Barbosa Ribeiro; ao Ministério da
Saúde, formulados pelos Srs. Deputados Casimiro Ramos
e Natália Filipe; aos Ministérios das Finanças, da
Economia e da Saúde, formulado pela Sr.ª Deputada Maria
Fernanda Costa; a diversos Ministérios, formulados pelo
Sr. Deputado Francisco Torres; ao Ministério da Cultura,
formulado pelo Sr. Deputado João Pedro Correia; ao
Ministério da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e
das Pescas, formulados pelos Srs. Deputados Ana Manso e
António Nazaré Pereira; ao Ministério da Educação,
formulados pelos Srs. Deputados Ana Narciso, David
Justino e Luís Cirilo; aos Ministérios da Saúde e do
Trabalho e da Solidariedade, formulados pelo Sr.
Deputado Carlos Marta; a diversos Ministérios, à
Administração do Parque Expo e ao Procurador-Geral da
República, formulados pelo Sr. Deputado José Eduardo
Martins; ao Ministério da Administração Interna,
formulado pelo Sr. Deputado Machado Rodrigues; ao
Conselho de Administração da CP, formulado pelo Sr.
Deputado Manuel Moreira; às Secretarias de Estado da
Comunicação Social e das Comunidades Portuguesas,
formulados pela Sr.ª Deputada Manuela Aguiar; ao
Governo, formulados pelos Srs. Deputados Mota Amaral e
Bernardino Soares; ao Ministério do Planeamento,
formulados pelos Srs. Deputados Rui Rio e Miguel
Anacoreta Correia; a diversos Ministérios, formulados
pelo Sr. Deputado Agostinho Lopes; ao Instituto de
Navegabilidade do Douro, à REFER, a diversos
Ministérios e às Câmaras Municipais de Gondomar e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Srs. Deputados, vamos, então,
passar ao tratamento de assuntos de interesse político
relevante.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
António Capucho, a quem peço que tome em conta, na
gestão do seu tempo, o facto de haver já uma inscrição
para lhe pedir esclarecimentos.

I SÉRIE — NÚMERO 90

</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O País tem assistido, nos últimos meses, ao
avolumar dos sinais de uma crise de graves e preocupantes
contornos. De uma crise que os portugueses cada vez mais
sentem no seu dia-a-dia. De uma crise para cuja
inevitabilidade o PSD vinha há muito alertando. De uma
crise que só o Governo e o Primeiro-Ministro se obstinam
em não querer reconhecer. De uma crise que é visível em
praticamente todos os sectores da governação.
É visível, desde logo, nas finanças públicas onde, aos
vícios do despesismo, da falta de transparência e da
desorçamentação, se vem agora juntar uma derrapagem
orçamental de imprevisíveis consequências, um aumento
das taxas de juro que ainda há poucos meses o PrimeiroMinistro previa não ir ocorrer ou uma desastrosa gestão do
dossier dos combustíveis.
É visível na economia, em que se verifica a progressiva
perda da competitividade internacional do nosso país,
projectando o défice externo para valores inéditos na nossa
história recente e se vê Portugal a entrar em divergência
real com os seus parceiros europeus.
É visível na administração interna, domínio em que um
Ministro virtual assiste sem nada fazer ao agravamento
exponencial da insegurança, ao aumento da criminalidade,
à multiplicação do fenómeno dos gangs, aos conflitos
entre forças policiais. Um Ministro que sustenta que
cumprir a lei é comprar a sua infracção!
Mas uma crise que é também de valores e de
comportamentos, porque ao rigor e à exigência o Governo
e o PS preferem o facilitismo e o «deixa andar». E os
resultados aí estão.
É a apropriação da máquina do Estado em favor dos
interesses partidários. É o sistemático incumprimento da
legislação sobre concursos para as chefias da
Administração Pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="6">É a discriminação das autarquias em
função da cor do partido que a dirige. É a entrega a uma
empresa pública falida como a Parque Expo das dezenas
de milhões de contos do Programa Polis, a pouco tempo
das eleições autárquicas. É o estranho negócio dos
telemóveis da 3.ª geração, em que o Ministro não consegue
explicar minimamente as razões para uma tão generosa
atribuição das licenças a preço de saldo. É, por fim, a
capitulação perante a droga e o rompimento do
anteriormente tão apregoado consenso nacional nesta
matéria.
Este é o verdadeiro retrato do País, daquilo a que
fomos conduzidos pelas políticas do Governo socialista.
Esta não é apenas a opinião do PSD. É o sentimento
generalizado dos cidadãos portugueses e, mesmo, de
muitos comentadores socialistas na nossa comunicação
social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="6">Por isso, o Presidente do meu partido
veio exigir ao Primeiro-Ministro que desse um sinal ao
País. Um sinal de que é capaz de reconhecer que as coisas</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">E esse é um direito que lhe não assiste.
Mas o Sr. Primeiro-Ministro recusou também a
proposta de reconstrução de um consenso nacional em
matéria de droga. E fê-lo com o argumento extraordinário
de que a lei recentemente aprovada traduzia uma opção
sufragada no programa eleitoral do Partido Socialista.
É, assim, claro que o Primeiro-Ministro continua a não
querer ver as evidências e que não está disposto a
empreender as mudanças mínimas que a gravidade da
situação requer.
Por isso, o PSD apresentou ao Primeiro-Ministro, de
forma séria e leal, as questões. Deu ao Eng.º António
Guterres uma última oportunidade para mostrar a vontade
e a capacidade para ir ao encontro das exigências, não do
PSD, mas do País.
Perante a recusa obstinada do Sr. Primeiro-Ministro e
porque não pode pactuar com uma governação que está a
conduzir o País a uma situação de uma gravidade extrema,
o PSD concretizará o propósito já anunciado: apresentará,
ainda antes do debate sobre o próximo Orçamento de
Estado, uma moção de censura a este Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Francisco de Assis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.
Deputado António Capucho, dois meses depois de o PP ter
apresentado uma moção de censura ao Governo, vê-se o
PSD, por uma questão que tem que ver com a marcação do
campo à direita, na necessidade de apresentar, também ele,
uma moção de censura ao Governo, sendo que essa moção
de censura também traduz a actual incapacidade da
direcção do PSD. Incapaz de resolver os problemas
internos, procura projectar a sua própria crise numa
suposta crise nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">O PSD, de alguma maneira, queria
transformar a sua crise numa crise epidémica, que se
manifestasse em todos os sectores da sociedade
portuguesa, mas felizmente não é isso que está a acontecer,
o País, seguramente, não comunga dessa apreciação. Nós
próprios temos a noção, porque a tivemos sempre, de que
nem tudo está bem, mas temos confiança na capacidade do
Governo de se reorientar, de resolver os problemas, de
superar as dificuldades, e os portugueses estarão em
condições de fazer essa avaliação na altura própria.
Há um partido que tem uma maioria que corresponde a
50% da Assembleia da República e o Sr. PrimeiroMinistro estabeleceu, com rigor, os termos exactos em que
está disposto a assumir as responsabilidades governativas.
O PS nunca teve uma postura autoritária e dogmática e
sempre esteve disponível para acolher contribuições
críticas positivas, de forma a garantir a aprovação dos
principais documentos, indispensáveis para assegurar a
governação do País, como é o caso do Orçamento do
Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="7">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">Não alteraremos a nossa postura, pois
foi a que tivemos, com evidente sucesso, nos últimos cinco
anos.
O único limite imposto é o da não descaracterização da
proposta, porque é evidente que se não pode pedir a um
Primeiro-Ministro que seja uma espécie de mandatário
político dos programas da oposição,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="7">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">… sendo certo que a oposição nem
sequer é capaz de se entender em torno de um programa
com o mínimo de coerência. Julgamos mesmo que nem o
Grupo Parlamentar do PSD é capaz de se entender
solitariamente em torno de um programa com um mínimo
de coerência.
O que os senhores projectam, hoje, é a crise, mas o que
os portugueses gostariam de saber é o que é que os
senhores fariam se porventura fossem governo.
Os senhores apresentam uma moção de censura,
estando automaticamente a assumir a responsabilidade de
dizer ao País o que é que fariam de diferente se porventura
estivessem investidos em responsabilidades governativas.
Mas, até hoje, Sr. Deputado, não foram capazes de dizer
rigorosamente nada, pelo que o PSD se está a transformar
numa força puramente negativista…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">Mas não o conseguirá, porque o que o
Sr. Deputado fez foi a avaliação do País na interpretação
restrita do PSD, isto é, na interpretação de um partido que
está ele próprio confrontado com uma profunda crise: uma
crise de liderança, uma crise de orientação e uma crise de
projectos. E, neste momento, a única expectativa que está
ao alcance do PSD é projectar a sua crise no conjunto da
sociedade portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="7">Exacto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">… e não numa força, como deveria ser,
capaz de apresentar propostas alternativas para a
governação de Portugal. É que essa ainda é, por enquanto,
a tarefa que vos incumbe, porque o PSD ainda é
claramente o maior partido da oposição, em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra o</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Francisco de Assis, agradeço as suas questões.
Como V. Ex.ª se recorda, o Partido Popular apresentou,
atempadamente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">CDS-PP!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">O CDS-PP apresentou atempadamente
— direito que tem — uma moção de censura a este
Governo, baseada, se bem me recordo, numa situação
concreta, que tinha a ver com a insegurança que o País
atravessava na altura e que, infelizmente, continua a
atravessar.

por problemas internos do PSD! Não vou falar dos
problemas internos do seu partido, Sr. Deputado, ainda
que, sendo V. Ex.ª o interlocutor, até tivesse algum
interesse. Mas abster-me-ei hoje e daqui para o futuro…
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="8">Fale!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Não falo! Permita-me o direito à
diferença. Enquanto eu liderar a minha bancada, em
princípio, não falarei dos problemas internos dos outros
partidos e, portanto, não venha V. Ex.ª pretender insinuar
que é por uma questão de projecção de problemas internos
que estamos a apresentar a moção de censura, é
exclusivamente tendo em conta os interesses nacionais.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">Tinha a ver com a
segurança social!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">A nossa moção de censura, que será
apresentada proximamente, pelo que, Srs. Deputados, não
perdem pela demora, tem a ver com a situação geral do
País e só alguns dirigentes do Partido Socialista é que não
vêem a crise!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1547" speaker-name="Rui Fernando Da Silva Rio" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Rio (PSD)" page-start="8">Vêem…!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Aliás, só alguns dirigentes do Partido
Socialista é que dizem não ver a crise, porque, no seio do
Governo socialista, já há quem reclame a remodelação! Já
há quem considere que é impossível combater o fenómeno
da insegurança, que é impossível combater a situação
financeira do País mantendo em funções quer o Sr.
Ministro da Administração Interna, num caso, quer o Sr.
Ministro das Finanças, noutro caso. Não sou eu, não é o
PSD, que o diz, mas ministros do Partido Socialista, que
não são irrelevantes, como o Dr. Jaime Gama e o Dr. Jorge
Coelho!
Por outro lado, mesmo comentadores da área socialista,
que até hoje têm respaldado as posições do Partido
Socialista, comentam a situação – e cito uma crónica,
publicada no Público de hoje, da autoria de Eduardo Prado
Coelho, a quem VV. Ex.as não podem ser insensíveis,
porque se trata de alguém que tem estado
permanentemente na vossa área ainda que mantendo o seu
espírito de liberdade crítica. Como dizia, vou referir o que
o Prof. Eduardo Prado Coelho escreveu para ver se VV.
Ex.as o assimilam minimamente e deixam de ter esse
condicionamento autista: «É um erro Guterres sair da
audiência com o Presidente da República e dizer que não
há crise nenhuma. Não vale a pena tapar o sol com uma
peneira.» E depois acrescenta: «(…) há crise quando dizerse que há crise ou dizer-se que não há crise…» — ele
estava a antecipar a intervenção do Dr. Francisco de Assis
— «… são duas maneiras de reforçar a ideia de que há
crise.»
Portanto, Sr. Deputado, é perfeitamente legítima a
nossa iniciativa de apresentar uma moção de censura, não
porque a questão da segurança está mal, não porque as
finanças estão mal, mas porque a generalidade da
governação está mal. É um direito que nos assiste e não é

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a
palavra o Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: A última sessão legislativa terminou com a
apresentação de uma moção de censura por parte do CDSPP. O Governo poderia ter compreendido os sinais, mas
não creio que os tenha percebido, pois, em todas as
matérias relevantes, a situação ou se manteve ou se
agravou.
Em primeiro lugar, vou falar da situação económica.
Há um sinal positivo, é certo que o devemos reconhecer,
sem sequer entrar na discussão da veracidade das
estatísticas sobre o emprego. No entanto, todos os outros
sinais são negativos e não o ver é correr o perigo de não
entender o que se está a passar com a situação económica
em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="8">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">É negativo o índice de crescimento
económico, porque crescemos menos do que a União
Europeia, crescemos menos do que os países da coesão,
ficando mais longe do bem-estar europeu e demorando
mais tempo a lá chegar.
Em segundo lugar, é negativa, sobretudo em
conjugação com a queda do crescimento, a subida da
inflação. Podia ainda admitir-se uma inflação em alta com
um crescimento em alta – sendo o que sucede noutros
países da União —, mas é verdadeiramente preocupante
que a inflação esteja a subir e que o crescimento esteja a
descer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="8">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="8">Em terceiro lugar, há o problema da
produtividade, ao qual, com toda a seriedade, temos de dar
resposta. Continuamos com menos de metade da
produtividade da União Europeia e não é possível, assim,
fazer o caminho da convergência real.
A produção industrial que, em toda a zona euro, subiu
cerca de sete pontos no último ano, decresceu dois pontos,
em Portugal. Somos, hoje, um País a produzir menos em
termos industriais e a produzir a preços mais caros, o que</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="9">E é!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">É, Sr. Deputado José Magalhães?! Diga
isso ao Chanceler Schroeder, diga isso ao PrimeiroMinistro Blair, vá dar-lhes lições de humanismo! É que,
em países da União Europeia tão ou mais civilizados e
desenvolvidos do que nós, a imputabilidade penal está nos
12, nos 13, nos 14 ou nos 15 anos de idade e, portanto, as
suas apreciações sobre o humanismo são com certeza
genéricas, valendo para todos os países. Aliás, devo dizer
que, se estão chocados com a imputabilidade dos menores,
espero que declarem o vosso choque em relação a uma
condenação — a meu ver, muito bem feita em termos
jurídicos — dos menores que, na Alemanha, assassinaram
um moçambicano! Estão chocados com esta condenação?!
Eu não estou! E esta condenação depende da
imputabilidade dos menores!
Em terceiro lugar, é um Executivo que
verdadeiramente não tem qualquer espécie de política de
policiamento, o que significa a descoordenação que temos
visto, em todos os sectores da actividade policial; nem a
GNR se entende com a PSP, nem a PJ se entende com a
PSP e com a GNR.
Finamente, temos um Executivo em que o Secretário de
Estado da Administração Interna se permite dizer que não
paga o subsídio de turno e de piquete à polícia, porque a
lei está errada, como se a aplicação da lei fosse uma
questão de opinião! Como se a lei fosse para aplicar em
todos os ministérios menos no dele! Como se fosse

possível manter na lei a promessa do subsídio de turno e
de piquete e negar o seu pagamento a agentes de segurança
que têm vindo a ser sucessivamente desmotivados!
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="9">Do mesmo modo, em matéria de
reforma da segurança social, não vale a pena citar o que a
oposição disse, citemos apenas o Prof. Correia de Campos,
que propôs tectos contributivos à entrada e à saída do
sistema e que, certamente, não é um advogado das
seguradoras, ou citemos o Presidente do Fundo de
Capitalização, que veio dizer que o sistema, com esta lei –
de breve duração, como ele anunciava –, não tem
remuneração suficiente para pagar as pensões amanhã. O
que os Srs. Deputados querem é que o Estado continue a
pagar pensões altíssimas aos salários altos e em termos
exclusivos!
Quando à reforma da saúde, essa, então, nem vê-la!
Nunca mais vimos a Lei de Bases da Saúde!
Quero apenas dizer que, perante esta situação, o Sr.
Primeiro-Ministro tinha a hipótese de fazer uma
remodelação. Veio agora dizer que fará um reajustamento,
mas não há reajustamento que valha a este Governo.
Primeiro, porque não há pessoal técnico, académico,
profissional de qualidade, que se disponha a entrar numa
«nau à deriva» e com naufrágio anunciado. Em segundo
lugar, porque reajustar cadeiras é apenas trocar o lugar dos
incompetentes, não é removê-los do Governo. E, em
terceiro lugar, porque o que se segue a esse reajustamento
é, então, uma negociação orçamental e de política
económica, com a economia em dificuldades, com o
crescimento a descer, com a produção a descer, com o
consumo a descer, com ou os herdeiros de Marx e de
Lenine, que ainda este fim-de-semana o confirmaram, ou
os herdeiros de Trotsky, que, presumo, ainda rectificaram.
É isto que têm a propor à situação económica portuguesa!
Termino, dizendo que a situação se agravou, o tempo
do benefício da dúvida passou, a censura é uma evidência,
pelo que temos de tratar da alternativa e ter a
responsabilidade de dizer aos portugueses por que é que
queremos governar de forma diferente, como é que
governaremos de forma diferente, dando-lhes a garantia de
que, estavelmente, terão uma alternativa de governo em
Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, peço a
palavra para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">
O Sr. Deputado pede a palavra
para pedir esclarecimentos, mas o Sr. Deputado Paulo
Portas não tem tempo para responder. No entanto, Sr.
Deputado José Junqueiro, faça favor de usar da palavra e
depois veremos o que se há-de fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Paulo Portas, é evidente que teve alguma
dificuldade em falar das questões do emprego,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="9">Olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">… porque quando um país tem o nível
que o nosso tem de emprego, isso significa que tem uma
actividade económica pujante, viva, e que o país caminha
no desenvolvimento.
Por isso, de facto, limitou o seu discurso nesse aspecto
concreto e relevante, como o limitou também quanto à
questão das taxas de juro e das bonificações, que agora
foram introduzidas,…

10 000 polícias que existem hoje nas ruas, nem no
programa Escola Segura…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Terminou o seu tempo, Sr.
Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">Vou terminar, Sr. Presidente, dizendo
que esses são, como é evidente, sinais e realidades que, de
facto, incomodam o Sr. Deputado Paulo Portas e
relativamente às quais, seriamente, não pode falar.

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="10">Silêncio absoluto!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">… esquecendo-se de uma coisa
essencial: é que perdeu uma belíssima oportunidade, há
dias, no comício em que o ouvi atentamente, de pedir
desculpa a uma série de pessoas que convidou para
estarem nesse comício, a propósito das taxas de juro.
É que as taxas de juro são hoje o que são, mas, com
aquilo que foi o seu comportamento, a sua defesa, sobre a
entrada de Portugal no euro, nós não teríamos entrado no
euro e essas pessoas,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Oh!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">… essas famílias, esses «Zés» e as
«Marias» de que falam, estariam hoje a pagar mais de o
dobro, com certeza, daquilo que pagam actualmente. Essa
era uma boa oportunidade para ter um acto de humildade,
relativamente a um erro fatal que teria acontecido em
Portugal se o Primeiro- Ministro não tivesse sido
determinado e insistido nesta política de grande coerência.
Depois, Sr. Deputado Paulo Portas, gostaria de lhe
dizer que agita muitos fantasmas. Foi aqui feita a reforma
do direito penal dos menores, durante a VII Legislatura,
com grande consenso, grande tranquilidade, grande debate,
e V. Ex.ª, à última hora, «virou um bocado a agulha ao
disco» e acontece que, agora, vem aqui, para fazer um
exercício de autoridade, falar em voz alta,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Está enganado, está
a ver!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">… em voz forte, querendo mandar para
a prisão os menores, sem qualquer critério, mesmo os
jovens de 14 anos, que é aquilo que o senhor entende por
autoridade.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Essa não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Paulo Portas. O PS concede-lhe 1 minuto e a
Mesa concede-lhe outro, pelo que dispõe de 2 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Muito obrigado, Sr.
Presidente.
Sr. Deputado José Junqueiro, devo dizer-lhe que V.
Ex.ª teve hoje a oportunidade de pedir 270 vezes desculpa
às famílias portuguesas a quem o Estado, por via do
Governo, cortou a bonificação, tendo demorado nove
meses a repô-la onde estava.
A decisão que o Conselho de Ministros tomou, sob
pressão…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="10">Isso não é
democrático!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="10">… da opinião pública, na última
semana, já era justa em Julho,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="10">… em Junho, em Maio, em Abril, em
Março, em Fevereiro, com a pequena diferença de que,
nesses meses todos, as famílias tiveram de pagar o que o
Governo poupou…
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="10">… carregando nas famílias, ou seja,
aquilo que era a justiça de ter dado a bonificação
necessária quando os juros subiram.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">É mentira!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="10">De facto, relativamente a essa matéria,
temos uma enorme diferença, uma diferença que se
consubstancia não só no sentido humanista da questão mas
no sentido sério, baseado numa reforma do sistema penal
que conduzirá com certeza a modificações que nada têm a
ver com a pedagogia da violência que V. Ex.ª quer exercer
sobre os menores.
Finalmente, Sr. Deputado, para terminar, relativamente
à segurança ou à insegurança, eu gostaria de dizer-lhe o
seguinte: V. Ex.ª não veio aqui falar, em matéria de
segurança, nem na polícia de proximidade, nem dos

Depois, Sr. Deputado José Junqueiro, entendamo-nos
sobre a questão penal, porque V. Ex.ª lerá o nosso projecto
e vai arrepender-se de ter cometido apenas um engano,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="10">Nem mais!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="10">... que não é sequer um erro de opinião,
é um erro de facto: o que nós defendemos é a baixa da
imputabilidade para os 14 anos, olhando, aliás, para tudo o
que se passa na Europa. E dissemos, com toda a clareza,
que no actual sistema prisional, onde já se misturam</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="11">Exactamente!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="11">O que nós queremos é o sistema de
centros de detenção, em regime fechado, de onde não
fujam para assaltar e depois voltar, e o sistema da chamada
prisão-escola, que é privativo da liberdade e é uma função
e um projecto educativo para dar uma segunda
oportunidade.
Portanto, não se engane de propósito nem se engane
sobre os factos, Sr. Deputado!
Finalmente, Sr. Deputado José Junqueiro, sobre a
política de segurança, digo-lhe uma coisa: o Sr. Ministro
da Administração Interna não tem defesa …
</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="11">Ele demitese!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="11">… e conseguiu até arranjar, sobre
Barrancos, a coisa mais extraordinária: aquela lei era
bizarra e podia ser aplicada matando o touro e pagando a
multa ou não matando o touro e evitando a multa. Só que
ele conseguiu o impossível, que é matar o touro e não
pagar a multa!
Para terminar, vou dizer-lhe uma coisa: tenho a
impressão que este Ministro da Administração Interna só
se demite quando for assaltada a casa do Big Brother…

</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="11">Muito bem!

Só nesse dia é que ele põe a mão na consciência!
O problema são as casas dos portugueses que são
assaltadas todos os dias, os portugueses que são assaltados
na rua todos os dias, as polícias que não se entendem, os
polícias que estão desmotivados e que não recebem os
subsídios que merecem…

A Sr.ª Manuela
Exactamente!

Ferreira
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="11">Só que é necessário tirar todas as
consequências destes tardios reconhecimentos.
No primeiro caso, exige-se que o erro e a injustiça que
o Governo cometeu com a portaria, publicada em Janeiro e
que entrou em vigor em Abril, sejam completamente
reparados, o que significa que o Governo deve repor a taxa
de bonificação a partir do mês de Abril e não só,
eventualmente, a partir do próximo mês de Outubro.
No segundo caso, o da taxa de inflação, reconhecido
também o que o PCP anda a dizer pelo menos desde o
debate do Orçamento, é absolutamente necessário que o
Governo tenha a coragem de proceder, de imediato, aos
necessários ajustamentos salariais.
A portaria que reduziu a taxa de bonificação de 6,5%
para 5,5% entrou em vigor em Abril, num momento em
que as taxas de juro activas praticada pelos bancos já
estavam, há cerca de um ano, a subir sistematicamente,
fazendo com que, já nessa altura, o custo dos empréstimos
para a compra de habitação própria tivesse aumentado
mais de 20%. Hoje, os portugueses, e em particular os
casais jovens, já têm de suportar taxas de juro no crédito à
habitação que estão a chegar aos 7%.
O endividamento das famílias portuguesas é um facto
preocupante, por muito que o Governo queira desmentir a
realidade.

Leite

(PSD):

—

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Sr. Deputado, terminou o seu
tempo, faça favor de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="11">... e, mais, as pessoas que não confiam
nessa política e nesse Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para proferir a sua intervenção,
tem a palavra o Sr. Deputado Lino de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: De forma tardia mas insuficiente, o Governo
veio, finalmente, reconhecer a razão que assistiu ao PCP
quando, há mais de dois meses, propusemos a reposição
das bonificações à taxa de juro para o crédito à habitação
no valor de 6,5%, como veio também reconhecer que,
afinal, como era também já visível há muito, a taxa de
inflação para este ano irá muito além dos 2%, o que
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="11">E o Governo, de Abril até Outubro,
mete ao bolso, pelo menos, 6 milhões de contos, à custa
das famílias mais carenciadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="11">É por isso que o PCP reclama que a
fixação da nova taxa de referência para as bonificações no
crédito à habitação entre em vigor com efeitos retroactivos
a Abril passado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="11">É o mínimo que o Governo deve aos
portugueses!
Quanto à taxa de inflação, Srs. Deputados, é uma
evidência que o Governo e, em especial, o Ministro Pina
Moura quiseram enganar os portugueses, designadamente
os trabalhadores da administração pública. Há muito que
se sabia que os valores fixados no Orçamento do Estado e
que serviram de base às negociações salariais com a
Administração Pública eram falsos. A falsidade continuou
quando o Ministro Pina Moura, em certa altura,
instrumentalizou o aparelho de Estado, pondo uma sua
direcção-geral a debitar expectativas para a taxa de
inflação que nada tinham a ver com a realidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="11">Isso é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Hoje, é o próprio Ministro Pina Moura,
trazido a uma conferência de imprensa pela mão do
Ministro Jorge Coelho, quem veio dizer que, afinal os
trabalhadores e o PCP tinham razão: a inflação vai ficar
seguramente muito acima dos 2% — já há quem fale, hoje,
em 2,6% e veremos no que ficará no final do ano.

designadamente à sua esquerda, que dêem ao PS «carta
branca» para prosseguir a sua política incompetente, a sua
política à direita. Com «carta branca» não é seguramente
connosco que contam para prosseguir a sua política.

</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="12">Isso é muito
acima?!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para uma intervenção, tem a
palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Mas a verdade é que, apesar deste tardio
reconhecimento, este Governo, que se mostrou tão célere –
é preciso recordá-lo – a negociar contrapartidas com as
empresas de transporte rodoviário, por causa do aumento
do preço dos combustíveis, está mudo e quedo quanto à
necessidade de, face ao seu reconhecimento oficial de que
a taxa de inflação vai ser superior aos valores previstos,
aumentar igualmente os trabalhadores da Administração
Pública para valores que compensem as perdas resultantes
da mentira que constituiu a imposição de uma tabela
salarial que já na altura se sabia que não correspondia, de
todo, aos valores previstos para a inflação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Naturalmente, não vou envolver-me na
interessante discussão sobre existência ou não de crise,
sobretudo trazendo aqui fotocópias de artigos de opinião.
Também podia trazer aqui um artigo de opinião que li –
aliás, leio-o sempre com muito interesse –, do João César
das Neves, que é próximo da bancada do PSD, onde ele
nega a existência de qualquer crise. Mas, de todo o modo,
parece-me que essa questão é absolutamente irrelevante.
O que é mais relevante, a meu ver, é, efectivamente, a
tónica que VV. Ex.as têm acentuado sobre a catástrofe, e
não a crise, em que viveria a sociedade portuguesa. Isso é
que não têm nenhuma ligação àquilo que os portugueses
sentem.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">É também por isto que o PCP vem
exigir que o Governo faça o que o mínimo de justiça
exige: a actualização dos salários dos trabalhadores da
Administração Pública e, por extensão, de todos os
trabalhadores portugueses.
Por que se o Governo não o fizer seguramente que terá
pela frente um aumento da conflitualidade social de que só
o PS é responsável, de que só o PS se pode queixar de si
próprio e das suas opções em matéria de política
económica e política social.
Por que nem no emprego, Sr. Deputado Paulo Portas,
os indicadores são positivos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="12">As estatísticas!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Não se iluda com as estatísticas, Sr.
Deputado, e não se esqueça da qualidade do emprego,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="12">Com certeza!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">... da precariedade do emprego, do
aumento dessa precariedade.
Claro que isto não é matéria do CDS-PP, mas essa é
uma questão central na política social portuguesa.


</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="12">Nem é sensato!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Aliás, em sondagens recentes, isso ficou
claramente evidenciado, e até VV. Ex.as, com a
fundamentação que até hoje apresentaram relativamente à
iniciativa política de censura ao Governo que irão tomar
brevemente, nos dão razão. Porque se se pensar bem, as
três razões, retirando a questão do referendo sobre a droga,
que, aliás, tanto quanto sei, não é pacífico na bancada do
PSD, mas essa questão não é relevante…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="12">Não é?! É, é!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Eu concedo que seja, mas essa questão
também não é relevante e os dois outros argumentos
seguintes da carta do vosso líder são verdadeiramente de
fazer gargalhar a sociedade portuguesa.
Vamos admitir, apenas por absurdo, que o Sr.
Primeiro-Ministro decidia separar o Ministério da
Economia do Ministério das Finanças e vamos admitir,
ainda por mais absurdo, que o Primeiro-Ministro resolvia
substituir o Sr. Ministro Fernando Gomes mas
continuavam exactamente as mesmas políticas. Então, já
não haveria, na vossa fundamentação da moção de
censura, nenhum motivo para censurar!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="12">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="12">Isso é absurdo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Estas é que são, entre outras, Srs.
Deputados, e Srs. Deputados do PS em particular, as
questões concretas que separam as orientações do PS de
uma verdadeira política de esquerda. É aqui, nestas e
noutras matérias, como a da reforma fiscal, que o PS e o
Primeiro-Ministro têm de dizer se querem alterar alguma
coisa, para além de pedirem aos outros partidos,
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">Portanto, como vêem, os senhores não
conseguiram descobrir nenhuns sinais de catástrofe,
nenhuns sinais de crise, o que os senhores quiseram fazer –
não sei se por razões internas, ou não, também não me
meto nisso, estou de acordo com V. Ex.ª em que não nos
devemos meter nas casa uns dos outros – foi um para
realinhamento nessa faixa, digamos, partidária e ideológica</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="13">Homessa?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Há um crescimento real do rendimento
das famílias,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="13">Pura verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">… há um significativo crescimento da
economia nacional e, ao contrário do que foi dito pelo Sr.
Deputado Paulo Portas, não é seguro que o crescimento da
economia portuguesa seja inferior à média comunitária e à
média dos países do euro. De todo o modo, Sr. Deputado
Paulo Portas, o crescimento da economia portuguesa será
superior a 3%, o que quer dizer que é significativo.
Houve, por outro lado, um significativo crescimento
das funções sociais, que até permitiu que VV. Ex.as
dissessem que houve um excessivo despesismo, e houve,
como, aliás, foi agora claramente enunciado e verificado,
um crescimento do emprego.
Ora bem, Srs. Deputados Paulo Portas, António
Capucho e Lino de Carvalho, o PS e a bancada do Partido
Socialista, quando da discussão da política orçamental,
tiveram oportunidade de dizer que a proposta de
orçamental para este ano era exequível, embora
comportasse riscos. Era, evidentemente, uma proposta com
riscos. Recordo-me perfeitamente de o ter dito no meu
discurso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="13">Disse-o aí!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">É uma proposta que é perfeitamente
exequível, continuo a afirmá-lo de forma segura, mas é
uma proposta que tem riscos, pelo que pode haver algumas
derrapagens.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="13">Algumas?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Vamos ver, então, o que se passa!
Ao nível do crescimento, Sr. Deputado Lino de
Carvalho, não há dúvida alguma que este será, em 2000,
superior a 3%, o que é um bom crescimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="13">Então, e o
défice?!

13</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Ao nível do défice do sector público
administrativo, é hoje claro, Sr.ª Deputada, que este não
ultrapassará 1,5% do PIB.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="13">Segundo que
contabilidade?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Não vale a pena vir com a conversa da
contabilidade criativa, porque, como V. Ex.ª sabe, as
contas portuguesas estão sujeitas à auditoria dos
mecanismos de verificação europeus e, se houver alguma
contabilidade criativa ou deliberativa, como diz, isso verse-á nessa altura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="13">Não é contabilidade
criativa! É imaginativa!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Quanto ao nível do desemprego, este
atingiu 3,8%. Aliás, basta passar por qualquer sítio deste
país – e o Sr. Deputado Paulo Portas, que tanto passeia
pelos lugares «reais», devia sabê-lo – para ver um anúncio
a dizer «Procura-se empregada», «Deseja-se empregada»,
«Deseja-se empregado». Ora, isso é vulgaríssimo em todos
os sítios porque há hoje uma crise de mão de obra a todos
os níveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="13">Isso é ao nível das
empregadas domésticas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Repito, a todos os níveis!
Quanto ao rendimento das famílias, é óbvio que houve
um crescimento real. Sabe porquê, Sr. Deputado Lino de
Carvalho? Para além do mais, porque houve um
desagravamento fiscal. Ou o Sr. Deputado não sabe que no
ano 2000, o ano em curso, houve o maior reembolso de
sempre do IRS e que para o crescimento do rendimento
das famílias também conta a punção fiscal, ou, neste caso,
a não punção fiscal? Não sabe, portanto, que o
desagravamento fiscal também é relevante para fazer
crescer o rendimento das famílias?
Quanto ao nível do investimento, o encerramento do II
Quadro Comunitário de Apoio e o lançamento do III
Quadro Comunitário de Apoio significam, para este ano,
1000 milhões de contos de investimento, valor que é
extremamente significativo.
Há, realmente, a questão da inflação. Hélas! Há a
questão da inflação que terá descarrilado completamente!

O Sr. Deputado Lino de Carvalho diz que se prevê que a
taxa de inflação atinja os 2,6%, quando o Governo tinha
previsto uma taxa de inflação de 2%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="13">É uma diferença de
quase 50%!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Se V. Ex.ª quiser, até pode dizer que há
previsões que apontam para 2,8%, quando o Governo tinha
previsto uma taxa de 2%. Pensa que isso é suficiente para
que estejamos a viver uma situação de catástrofe e de
crise?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="13">Não, não! Isso não
é nada!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">
O Sr. Deputado pensa que 0,8%…

exclusivo interesse partidário, serão os responsáveis pelo
facto de esse desagravamento poder não se verificar no
ano que vem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Srs. Deputados, peço que façam
silêncio!
Começo o ano parlamentar a pedir silêncio!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">Eu sei que estes argumentos são duros e
que os Srs. Deputados não querem que eu lhes dê mais
alguns! Aliás, já disponho de muito pouco tempo, pelo que
vou ter de abreviar. Caso contrário, dar-lhes-ia algumas
indicações muito interessantes.
Ouvi o Sr. Deputado António Capucho falar de
execução fiscal. Está completamente enganado, Sr.
Deputado!
Aliás, salvo erro, foi o Sr. Deputado Paulo Portas que
falou de execução fiscal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="14">É a mesma coisa!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">É a mesma coisa!
Sr. Deputado, até Julho, as receitas fiscais aumentaram
500 milhões de contos e não à custa da carga fiscal mas,
sim, à custa da eficiência fiscal. Sabe quanto é que
aumentou o IVA, que é um bom sintoma da evolução da
economia? 11%, ou seja, muito mais do que estava
previsto. Por outro lado, mesmo o famoso ISP cresceu
6,1%, ou seja, teve um crescimento inferior aos 9,7%
previstos. Contudo, saliento que, no seu conjunto, a receita
fiscal aumentou 500 milhões de contos, pelo que pode
ficar descansado, Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="14">Mas por que é que
será que o País não o entende?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">Claro que não temos, ao contrário do
que acontecia noutros tempos, a noção de que existe um
oásis na sociedade portuguesa e na economia portuguesa.
Sabemos que não existe um oásis na sociedade portuguesa
e temos consciência de que estamos num período em que é
preciso fazer uma reordenação da política social,
económica e financeira, o que vai ser feito no próximo
Orçamento. Já foram, aliás, anunciadas várias medidas,
várias linhas de conduta e, sobretudo, uma reforma fiscal,
enquanto processo de intervenção política, que apontam
claramente nesse sentido.
E há uma coisa que quero dizer aos Srs. Deputados: é
que, com as medidas de transformação fiscal já anunciadas
pelo Governo, haverá no ano 2001 um profundo
desagravamento fiscal, sobretudo em relação às classes
mais desfavorecidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="14">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">E VV. Ex.as, acoplando uma crise
orçamental a uma crise política, que é do vosso único e

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">
O Sr. Deputado Lino de Carvalho
pediu a palavra para pedir esclarecimentos ao Sr.
Deputado Manuel dos Santos. 
O Sr. Deputado dispõe, de
facto, de 32 segundos, mas o Sr. Deputado Manuel dos
Santos não dispõe de qualquer segundo.
Assim sendo, a Mesa concede 1 minuto a cada um dos
Srs. Deputados.
Tem, então, a palavra o Sr. Deputado Lino de
Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="14">Serei muito rápido,
Sr. Presidente.
Sr. Deputado Manuel dos Santos, se um aumento de
quase 50% da taxa de inflação – já vai nos 0,6% de
aumento e veremos até onde é que vai – não é nada, já
agora, dêem aos trabalhadores o aumento salarial
correspondente à diferença para reporem o seu poder de
compra. Já que isso não é nada, façam também isso! Nada
por nada, Sr. Deputado, compensem os trabalhadores pelo
diferencial em relação ao que negociaram para a função
pública.
Por outro lado, Sr. Deputado, queria perguntar-lhe se
sabe onde é que se verificou esse crescimento da receita
fiscal. Foi no IVA, Sr. Deputado! Retire a essa conta os
impostos indirectos sobre o consumo e vamos ver se a
receita fiscal cresceu.
Calculo que tenha lido nas férias, porque é uma leitura
interessante, o Relatório do Banco de Portugal relativo ao
ano de 1999. Assim sendo, pergunto qual é a sua opinião
sobre o facto de a taxa de tributação efectiva da banca, que
ao longo dos anos já não era de 34%, mas, sim, de 20%,
ter baixado, no ano passado, para 16%. Esta é a taxa de
tributação efectiva da banca! Já não são os 20%, que já
eram escandalosos, nem os 34% , que deviam pagar e que
é o que paga a generalidade dos pequenos e médios
empresários! Não pensa que é com isto que o Partido
Socialista e que o Governo se devem preocupar para
aumentar a receita fiscal deste país?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">O ser humano não deixa de me
surpreender! Há quem passe as férias a ler o Relatório do
Banco de Portugal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="14">Foi o Sr. Deputado
Lino de Carvalho e o Sr. Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Manuel dos Santos, que dispõe de 1 minuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, em
primeiro lugar, queria dizer que foi pena que o Sr.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para uma intervenção, tem a
palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="15">Sr. Presidente, os
oradores que me precederam deram a sua argumentação,
coisa que também farei, acerca da crise política que
vivemos.
Certamente, nenhum Deputado ou Deputada do Partido
Socialista me desmentirá se disser que o País reconhece e
percebe que há uma crise política e social grave. Há um
Governo que não se entende, há ministros que não falam,
há um Governo sem projectos, sem orientação, sem
propostas e mais desgastado hoje do que há cinco anos
atrás. O Governo não está em assenso, não está em
reforço, mas, sim, em dificuldades.
Naturalmente,
há
dificuldades
profundamente
enraizadas nas contradições de uma sociedade portuguesa
que é mais desigualitária e, portanto, menos democrática e
menos transparente de todos os pontos de vista que
possamos discutir.
Há uma outra crise política, esta mais conjuntural e
imediata mas também muito importante. O Governo não
tem um apoio maioritário e deixou de contar com aquilo
que teve durante cinco anos, ou seja, com o apoio
garantido pela direita às suas políticas orçamentais.
Compreendo o Sr. Deputado António Capucho quando
diz que Portugal está em rota de divergência real, porque
tal é verdade. Também é certo que a economia portuguesa
perdeu quotas de mercado no valor de 4% em 1998 e no
valor de 0,5% em 1999. Contudo, a política orçamental
consagrada em 1998 foi apoiada pelo PSD no Orçamento
do Estado e a política económica consagrada em 1999 foi
apoiada pelo PSD no Orçamento do Estado, antes de o
Partido Popular passar a apoiá-la no ano 2000. Esta é que é
a crise de governação, porque houve uma garantia de um
centro de gravidade de centro-direita nas políticas sociais e
económicas e até, e sobretudo, no tabu da reforma fiscal,

nas quais não houve qualquer mudança a não ser esta
pequena-mini catástrofe política de Agosto e de Setembro
do ano 2000, altura em que a direita garante que não
aprova o Orçamento.
É espantoso, por isso, que o Primeiro-Ministro, em
Esposende, tenha feito um ultimato às oposições para as
obrigar a apoiar um Orçamento que ninguém conhece. É
surpreendente que haja dirigentes políticos que se
atropelem para garantir que vão rejeitar um documento que
não conhecem, mas muito mais espantoso é que o
Primeiro-Ministro aceite reduzir o debate político sobre o
futuro de grandes políticas económico-sociais a um grau
«zero». Isto porque já não se discutem os conteúdos que só
em sede parlamentar e só no momento da apresentação
orçamental poderemos conhecer e, portanto, discutir,
contrapondo-se, então, as diversas propostas. Dessa forma,
o Primeiro-Ministro procura resumir todo este debate
político a uma chantagem meramente mediática. Creio que
esse é o sintoma da crise política que temos aqui e é isso,
naturalmente, que vamos discutir nas próximas sessões
parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Srs. Deputados, resta-nos agora
preparar a abertura da sessão legislativa, visto que esta é
uma das competências da Comissão Permanente, se bem
que nunca ninguém tenha entendido muito bem qual é o
conteúdo desta competência. Isto porque mesmo esta
manhã, na Conferência dos Representantes dos Grupos
Parlamentares, chegámos à conclusão de que, de facto, é
nessa sede que se pode preparar a nova sessão legislativa.
Ora, o que se preparou, além do que vai ser agendado na
próxima reunião, foi que, a partir do dia 15, que marca o
início oficial da sessão legislativa, as comissões poderão
passar a reunir sem autorização do Presidente da
Assembleia da República e que no primeiro dia
parlamentar da semana seguinte, quarta-feira, iniciaremos
normalmente os nossos trabalhos, com os agendamentos
que forem aprovados na próxima Conferência dos
Representantes dos Grupos Parlamentares.
Não sei se alguém quer acrescentar alguma coisa sobre
esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="15">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, tendo-o
ouvido dizer que a Conferência dos Representantes dos
Grupos Parlamentares terá deliberado autorizar as
comissões a reunir a partir de dia 15 sem necessidade de
pedir autorização a V. Ex.ª, queria dizer-lhe, aproveitando
para lhe pedir autorização, que já convoquei a Comissão
de Educação, Ciência e Cultura para uma reunião, a
realizar quinta-feira desta semana, em virtude de questões
importantes que temos para tratar, nomeadamente de
pedidos de grupos parlamentares para discutir certos
assuntos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Se carece da minha autorização
para reunir a Comissão de Educação, Ciência e Cultura,
naturalmente, tê-la-á, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="16">Considero-a adquirida
agora, Sr. Presidente.

I SÉRIE — NÚMERO 90
</utterance>
</debate>
