<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="55" date="2000-04-15">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="2">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 30 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António Bento da Silva Galamba
António de Almeida Santos
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Casimiro Francisco Ramos
Cláudio Ramos Monteiro
Dinis Manuel Prata Costa
Eduarda Maria Castro de Sousa
Fernando Manuel de Jesus
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d’Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Bárbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho
José Carlos Pinto Basto Mota Torres
José de Matos Leitão
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel Pires Epifânio

José Manuel Rosa do Egipto
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luís Pedro de Carvalho Martins
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria José Vidal do Rosário Campos
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos
Teresa Maria Neto Venda
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Alves Peixoto
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Álvaro dos Santos Amaro
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António da Silva Pinto de Nazaré Pereira
António de Carvalho Martins
António d’Orey Capucho
António Manuel da Cruz Silva
António Manuel Santana Abelha
António Paulo Martins Pereira Coelho
Armando Manuel Dinis Vieira
Artur Ryder Torres Pereira
Carlos Manuel de Sousa Encarnação
Carlos Manuel Marta Gonçalves
David Jorge Mascarenhas dos Santos
Domingos Duarte Lima
Eduardo Eugénio Castro de Azevedo Soares
Feliciano José Barreiras Duarte
Fernando Jorge Loureiro de Roboredo Seara
Fernando Manuel Lopes Penha Pereira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3">Srs. Deputados, vamos proceder à apreciação da proposta de resolução
n.º 10/VIII — Aprova, para assinatura, o Acordo entre a
República Portuguesa e a República Árabe do Egipto sobre
a Promoção e Protecção Recíprocas de Investimentos,
assinado no Cairo, em 28 de Abril de 1999.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de
Estado das Comunidades Portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas (José Lello)" page-start="3">Sr. Presidente, Srs. Deputados:
Queria apenas sublinhar que o Acordo que foi aprovado
pela Assembleia Nacional egípcia e que, posteriormente,
foi promulgado por decreto presidencial permite intensificar a cooperação económica entre os dois Estados, criando
condições favoráveis para a realização de investimentos
recíprocos com base na igualdade e nos benefícios mútuos.
Ressaltaria que, no quadro deste articulado, se propõe
promover e encorajar a realização de investimentos, concedendo-lhes um tratamento justo, equitativo, tendo em
conta assegurar que os investidores gozarão de plena protecção e segurança no território da outra parte contratante.
Prevê-se a aplicação deste Acordo aos investimentos
que já se encontram realizados e, naturalmente, espera-se
que dele decorra o estreitar das relações comerciais entre
os dois países através da promoção e do encorajamento da
iniciativa privada entre ambos os Estados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria José Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1525" speaker-name="Maria José Vidal Do Rosário Campos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria José Campos (PS)" page-start="3">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas: Os acordos bilaterais entre Estados,
tendo como objectivo a cooperação nos mais diversos
domínios, constituem, nas sociedades modernas, um instrumento privilegiado de aprofundamento das relações
diplomáticas entre Estados, das relações de amizade entre
povos e das relações económicas entre países.
O Acordo que estamos a apreciar, celebrado entre a
República Portuguesa e a República Árabe do Egipto,
visando a promoção e a protecção recíprocas de investimentos, é similar a vários que o nosso país já assinou com
outros Estados, quer da Europa quer de outros continentes,
e testemunha a importância crescente que a vertente económica das relações externas representa na cooperação
bilateral.
Com efeito, a progressiva globalização e internacionalização das economias tem, entre outros aspectos, dado
lugar à multiplicação de oportunidades de investimentos e
à criação de parcerias estratégicas, incentivando assim as
relações económicas multilaterais entre países dos vários
continentes.
Todavia, se nos encontramos perante uma situação incontornável de crescente abertura das economias ao exterior, consequência da própria dinâmica do mercado global,
não deixa por isso de ser premente a instituição, por parte</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="4">Sr.ª Deputada,
os 5 minutos de que dispunha para intervir já terminaram.

I SÉRIE — NÚMERO 55

</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, o
PCP, gentilmente, cede-nos tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="4">Sr.ª Deputada,
faça favor de continuar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1525" speaker-name="Maria José Vidal Do Rosário Campos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="4">Esta cooperação, consubstanciada na
Declaração do Cairo, irá incidir sobre matérias tão importantes e actuais, como sejam a defesa da democracia e dos
direitos humanos, a preservação do ambiente, o combate à
pobreza e, ainda, na vertente económica, a utilização de
novas tecnologias, a integração regional, o comércio e os
investimentos, entre outras.
Pelo exposto, parece-nos evidente a oportunidade e a
importância deste Acordo com a República Árabe do Egipto,
julgando, por isso, que o mesmo deve merecer a aprovação,
para assinatura, desta Assembleia da República.
Reitero, para concluir, que, por parte do Partido
Socialista, existe, como já o tem demonstrado, o maior
empenho e abertura política para, sempre que as circunstâncias o justifiquem, celebrar com outros Estados este
tipo de acordos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="4">Srs. Deputados, como não há mais inscrições, dou por terminada a
apreciação desta proposta de resolução.
Passamos à apreciação da proposta de resolução n.º
12/VIII — Aprova, para ratificação, a Convenção entre a
República Portuguesa e o Reino dos Países Baixos para
Evitar a Dupla Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal em
Matéria de Impostos sobre o Rendimento e o Capital, assinada no Porto, em 20 de Setembro de 1999.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de
Estado das Comunidades Portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas" page-start="4">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muito brevemente, e para mitigar uma acrisolada saudade que vejo
emergir da bancada do PSD,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="4">Verdadeira!</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="4">… onde tenho alguns amigos, quero ressaltar que esta Convenção entre Portugal e os Países Baixos revela o desejo dos dois Estados de fomentarem as
suas relações económicas através da eliminação da dupla
tributação em matéria de impostos sobre rendimentos e
também através da prevenção da evasão fiscal.
Esta Convenção prevê diversos métodos de eliminação
desta dupla tributação e a troca de informações entre os
dois Estados, de forma a garantir a boa aplicação desta
Convenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="4">E sobre a lei eleitoral não diz nada?!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="4">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rosado Fernandes.</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente,
Sr. Secretário de Estado, todos nós rejubilamos quando se
evita a dupla tributação. É uma prática extremamente saudável.
Quanto à isenção fiscal, não sei se está bem consciente
de que a Holanda, através do seu porto de Roterdão —
onde, até agora, não havia qualquer scanner para verificar
os contentores —, era um dos focos de saída de matérias
sensíveis, tais como o tabaco, o whisky e outros álcoois.
Essas matérias eram embarcadas, desapareciam e apareciam depois num posto de recepção fictício.
Portanto, se evasão fiscal quiserem evitar, era bom que
verificassem se, neste momento, o porto de Roterdão já
tem scanners ou se continua, como acontecia até há bem
pouco tempo, a não ter nenhum.
Roterdão é o maior porto da Europa e naturalmente que
agora a evasão fiscal nas matérias sensíveis é uma forma
de termos novos corsários a praticarem uma pirataria técnica, engenhosa e nobilitada.
Queria só chamar a atenção para este facto, porque
Portugal também já teve problemas no que diz respeito ao
mosto concentrado ratificado, que uma empresa importava
e branqueava. Também não fazíamos má figura…! Mas os
holandeses batem-nos aos pontos na questão da evasão
fiscal, a qual dá bastante rendimento a muita gente naquele
país!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Menezes Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1528" speaker-name="Antonio Fernando Menezes Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Menezes Rodrigues (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas: A Convenção entre a República Portuguesa e o Reino dos Países Baixos para evitar a dupla
tributação e prevenir a evasão fiscal no que aos impostos
sobre o rendimento e o capital diz respeito, que o Governo
a esta Câmara apresenta para ratificação, é instrumento de
enorme importância no quadro do desenvolvimento das
relações entre os dois Estados.
Na verdade, situando-se na Holanda um dos maiores
interfaces do comércio mundial de bens e serviços, com
particular evidência na função de placa giratória do tráfego
marítimo de todo o Atlântico e a que os portos portugueses
se encontram ligados, bem se compreende a importância
desta Convenção.
Para além disso, em Portugal, o número de residentes
de nacionalidade holandesa aproxima-se dos 8000, os
emigrantes portugueses nos Países Baixos atingiu o número de 10 000 e as empresas de capitais holandeses sediadas
em Portugal aproximam-se do número 180.
Por outro lado, os princípios enformadores da União
Europeia de livre circulação de pessoas e capitais e de
liberdade de estabelecimento aconselham vivamente a
outorga deste tipo de convenção entre Estados da União.
A especificidade das relações entre Portugal e os Países
Baixos é, na verdade, bem vincada na Convenção pela
cobertura que faz das realidades sujeitas a tributação dos
cidadãos e das empresas dos dois Estados, pelo que a possibilidade da evasão fiscal ficará diminuída.

O mecanismo técnico-fiscal definido é o vulgarmente
utilizado de dedução do imposto tributado num Estado ao
rendimento obtido no outro Estado.
Também o caminho para a harmonização fiscal fica
aberto no instrumento em apreciação.
Por tudo isto, deverá esta Câmara ratificar esta Convenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="5">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="5">Srs. Deputados, como não há mais inscrições, dou por apreciada esta
proposta de resolução.
Passamos à apreciação da proposta de resolução n.º
15/VIII — Aprova, para ratificação, a Convenção entre a
República Portuguesa e a República de Cabo Verde para
Evitar a Dupla Tributação em Matéria de Impostos sobre o
Rendimento e Prevenir a Evasão Fiscal e respectivo Protocolo, assinados em Praia, em 22 de Março de 1999.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de
Estado das Comunidades Portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas" page-start="5">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Esta Convenção
que o Governo apresenta à Assembleia da República revela o esforço e o empenhamento dos dois Estados no
fomento das suas relações económicas, através da eliminação da dupla tributação em matéria de IRS, de IRC e derrama, e do desenvolvimento da cooperação na área global
da fiscalidade.
Esta Convenção prevê diversas situações concretas,
desde os lucros das empresas até aos rendimentos de professores, passando pelos rendimentos dos profissionais
independentes, artistas e desportistas.
Prevê, ainda, a troca de informações entre os dois Estados, de forma a garantir a boa aplicação desta Convenção,
que consagra, ainda, o princípio da cooperação fiscal,
dispondo que as autoridades competentes dos dois Estados
poderão estabelecer acordos de acção de formação e de
intercâmbio de pessoal qualificado, informações, estudos
técnicos, bem como experiências no domínio da organização e do funcionamento da administração fiscal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Celeste
Cardona.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados:
Na bancada do CDS, aplaudimos sempre a decisão política
do Governo em celebrar convenções desta natureza. São
instrumentos importantes de internacionalização da nossa
economia e de cooperação com os Estados com os quais
estabelecemos relações.
Sobre a Convenção com Cabo Verde, não vale a pena
acentuar a sua importância, quer do ponto de vista da situação geográfica e estratégica de Cabo Verde, quer do ponto de vista das políticas iniciadas pelo Governo caboverdiano que propiciam e proporcionam o chamado investimento estrangeiro, sendo que Portugal é um dos países
principais em termos de parceria com Cabo Verde. Não
vou falar desse ponto e do próprio interesse também políti-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="6">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Ofélia
Moleiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1351" speaker-name="Maria Ofélia Fernandes Dos Santos Moleiro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Ofélia Moleiro (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente,
Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Também o
PSD se congratula com a assinatura desta Convenção entre
a República Portuguesa e a República de Cabo Verde.
Reconhece que é um instrumento absolutamente necessário no direito internacional para a concretização da economia globalizante e da internacionalização da economia e,
portanto, da circulação de capitais e da protecção dos
investimentos que circulam entre as diferentes economias.
Esta Convenção tem índole semelhante a outras já ratificadas por esta Câmara e afigura-se-nos como absolutamente necessária.
Harmonizar os sistemas fiscais entre as economias é
absolutamente necessário para que os investidores não
tenham o ónus da duplicação na tributação dos rendimentos causados pelos seus investimentos.
Mas, no caso da presente Convenção, afigura-se-nos
que a necessidade de concretizar estes objectivos de har-

monização e de evitar a dupla tributação e evasão fiscal é
mais premente, na medida em que se trata de uma Convenção com um país lusófono com o qual temos relações económicas, sociais e de cooperação privilegiadas, pelo que
importa proteger não só o peso crescente dos investimentos portugueses na República de Cabo Verde mas também
a quantidade enorme de emigrantes cabo-verdianos que
constituem a comunidade lusófona de países africanos em
Portugal.
Afigura-se, assim, à bancada do PSD que deveremos
votar favoravelmente esta Convenção e pedir ao Sr. Secretário de Estado que concretize o grande desígnio de Portugal em relação a Cabo Verde, que é a cooperação económica e social de forma a que este país do terceiro mundo
se possa também desenvolver com os investimentos portugueses que, ultimamente, se têm afirmado e atingido sectores importantes e absolutamente indispensáveis ao desenvolvimento da economia de Cabo Verde.
Assim sendo, estamos de acordo e vamos votar favoravelmente a ratificação desta Convenção, na esperança de
que a cooperação com Cabo Verde seja realmente um
desígnio nacional português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria José
Campos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1525" speaker-name="Maria José Vidal Do Rosário Campos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria José Campos (PS)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.
Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: A Convenção
que hoje estamos a apreciar celebrada entre Portugal e a
República de Cabo Verde, insere-se numa estratégia de
cooperação bilateral que o Governo vem desenvolvendo
com outros países, sendo formalmente idêntica a outras
que Portugal tem assinado com outros Estados de várias
partes do mundo.
Na matéria em apreço, testemunha ainda a importância
crescente que as questões da fiscalidade hoje desempenham na vertente económica das relações internacionais.
Estimulando este novo quadro da economia mundial as
mais diversificadas formas de circulação de pessoas, bens
e capitais, torna-se, contudo, necessário, nomeadamente do
ponto de vista fiscal, a instituição, por parte dos Estados,
de mecanismos reguladores que, de uma forma sustentável,
evitem situações de dupla tributação e previnam a evasão e
a fraude fiscal que lhe andam, habitualmente, associadas.
E, indubitavelmente, o tipo de convenção, como a que está
aqui em apreciação, constitui um importante instrumento
jurídico com essa finalidade.
Em nosso entender, as vantagens deste tipo de convenções bilaterais entre Estados, são, como é conhecido, de
vária ordem: promovem uma cooperação económica que
se pretende alcançar em bases sólidas, estáveis e reciprocamente vantajosas; facilitam a estratégia dos fluxos de
investimento entre dois países, contribuindo para o seu
desejável incremento; incentivam o exercício de diversas
actividades profissionais, nomeadamente educativas, científicas, artísticas, em mais do que um país; protegem os
investimentos e os investidores, face às flutuações fiscais,
e evitam, muito em particular, a dupla tributação das em-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="7">Srs. Deputados, encontram-se entre nós, a assistir à sessão na galeria
destinada ao público, um grupo de formandos da Filomarketing, de Penafiel, e um grupo de alunos da Escola Profissional de Agentes de Serviço e Apoio Social, de Lisboa.
Saudêmo-los.
Srs. Deputados, está encerrada a apreciação da proposta de resolução n.º 15/VIII.
Passamos à apreciação da proposta de resolução n.º
16/VIII — Aprova, para assinatura, o Acordo entre a
República Portuguesa e a República da Bulgária sobre a

Promoção e a Protecção Mútua de Investimentos, assinado
em Lisboa, a 27 de Maio de 1993, e o respectivo Protocolo, assinado em Sófia, a 30 de Março de 1999.
Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="734" speaker-name="José Manuel Lello Ribeiro De Almeida" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado das Comunidades Portuguesas" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Apenas quero
referir quanto este Acordo irá permitir a intensificação da
cooperação económica entre os dois Estados, criando as
condições favoráveis para a realização de investimentos
recíprocos, contribuindo, assim, para estimular as iniciativas neste âmbito.
No articulado deste Acordo prevê-se que ambas as partes contratantes promoverão e protegerão mutuamente a
realização, no seu território, de investimentos dos cidadãos
do outro Estado, concedendo-lhes um tratamento justo e
equitativo.
Através deste Acordo promove-se, também, o reinvestimento dos rendimentos obtidos, concedendo-se a este a
mesma protecção conferida ao investimento inicial.
Prevê-se, ainda, que cada Estado, de acordo com a sua
própria legislação nacional, acolha favoravelmente a entrada, a permanência, o trabalho e a movimentação no seu
território de nacionais do outro Estado e de familiares que
façam parte do seu próprio agregado.
Consagra-se, ainda, o princípio da não expropriação e
da não nacionalização dos investimentos realizados ao
abrigo do presente Acordo, salvo em casos de força maior
ou de interesse público, mas, ainda aqui, sempre com a
justa indemnização.
Assim, este Acordo permitirá certamente o estreitamento das relações comerciais entre Portugal e a Bulgária,
promovendo e encorajando a iniciativa por parte do sector
privado de ambos os Estados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="7">Tem a palavra
o Sr. Deputado Henrique Rocha de Freitas, para uma
intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1482" speaker-name="Henrique José Praia Da Rocha De Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Henrique Rocha de Freitas (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Deputados: É com muito gosto que vemos
hoje, aqui, o Sr. Secretário de Estado das Comunidades
Portuguesas — e sublinho, o Secretário de Estado das
Comunidades Portuguesas —, nesta sessão de sexta-feira,
a apresentar as convenções e os acordos internacionais
celebrados por Portugal sobre a protecção recíproca de
investimentos e sobre evasão fiscal. É, ainda, com muito
gosto que vemos o à-vontade com que o faz, à-vontade que
encontra justificação no alívio que o Sr. Secretário de
Estado deve sentir por não ter intervindo, nesta Câmara, no
debate sobre o voto dos emigrantes na eleição do Presidente da República, que teve lugar ontem mesmo.
Obviamente, notámos a sua ausência nesse debate, não
estranhámos a sua falta, mas quero dizer-lhe que a lamentamos profundamente, em nome dos emigrantes deste país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="7">Fez cá falta!</utterance>
  <utterance speaker-id="1482" speaker-name="Henrique José Praia Da Rocha De Freitas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Acordo agora em apreciação já foi ratificado pelo Parlamento
búlgaro, o que testemunhei por ocasião de uma visita ofi-</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="8">Tem a palavra
o Sr. Deputado Francisco Valente, para uma intervenção.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1477" speaker-name="Manuel Francisco Dos Santos Valente" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco Valente (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.
Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: A internacionalização é, seguramente, um dos principais objectivos das
economias modernas, pelo que é desejável, e mesmo necessária, a cooperação entre Estados com vista à criação de
mecanismos que salvaguardem os investimentos realizados
pelos agentes económicos contra factores alheios à gestão
e à livre concorrência.
No actual contexto de abertura das economias às trocas
internacionais e da acentuada globalização da economia
mundial assumem particular importância os acordos sobre
a promoção e protecção dos investimentos como instrumento essencial à cooperação entre Estados.
Estes acordos facilitam a existência de relações internacionais privilegiadas, incentivando o investimento português no estrangeiro e fomentando o investimento estrangeiro em Portugal.
O acordo entre a República Portuguesa e a República
da Bulgária sobre a promoção e protecção mútua de investimentos insere-se no objectivo da política portuguesa de
celebração deste tipo de instrumentos normativos com
outros Estados, do que resultará, seguramente, vantagens
mútuas e um maior crescimento das economias em contacto.
A República da Bulgária atravessa uma fase de reconversão da sua economia, demasiado centralizada, típica dos
países de leste, para uma economia de mercado, mais consentânea com o modelo ocidental e que abrirá, certamente,
um conjunto de oportunidades aos agentes económicos
portugueses.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este Acordo com
a Bulgária, sendo aprovado pelos dois Estados, entrará em
vigor na data em que ambas as partes contratantes tiverem
notificado, uma à outra, o cumprimento dos respectivos
procedimentos legais internos e permanecerá em vigor por
um período de 15 anos, sendo prorrogado automaticamente
por períodos sucessivos de 5 anos.
Fundamentalmente, o Acordo pretende garantir protecção e segurança aos investimentos a realizar por investidores de qualquer das partes contratantes, concedendo-lhes
um tratamento justo e equitativo.
É, ainda, garantido aos agentes económicos que nenhuma parte contratante sujeitará os investidores da outra
parte a um tratamento menos favorável do que o concedido
aos seus próprios investidores. Todavia, não será afectado
o tratamento mais favorável a conceder pelas partes contratantes a investimentos de investidores de terceiros Estados em virtude de participações em outras formas de cooperação económica.
A expropriação, a nacionalização ou outras medidas de
efeito equivalente, ficam subordinadas à lei, ao interesse
público, à forma não discriminatória e à pronta indemnização. A indemnização deverá corresponder ao valor de
mercado, sendo o pagamento dessa compensação livremente transferível. É livre a transferência das importâncias
relacionadas com os investimentos, depois de cumpridas as
obrigações fiscais, sendo efectuadas sem demora e à taxa
de câmbio aplicável na data da transferência.
Na resolução dos eventuais diferendos, é feita a distinção entre os diferendos das partes contratantes e diferendos
entre uma parte contratante e os investidores, da outra</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="9">Srs. Deputados, a próxima reunião plenária realizar-se-á terça-feira,
dia 25 de Abril, para sessão solene comemorativa da data
da revolução, pelo que declaro encerrados os trabalhos.

Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Nelson Madeira Baltazar
Vítor Manuel Caio Roque
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva
Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto
António Edmundo Barbosa Montalvão Machado
Arménio dos Santos
Bruno Jorge Viegas Vitorino
Carlos José das Neves Martins
Eugénio Fernando Sá Cerqueira Marinho
Fernando Santos Pereira
Henrique José Monteiro Chaves
Joaquim Martins Ferreira do Amaral
Joaquim Virgílio Leite Almeida da Costa
Jorge Manuel Ferraz de Freitas Neto
José Luís Campos Vieira de Castro
José Luís Fazenda Arnaut Duarte
José Manuel Durão Barroso
Luís Cirilo Amorim de Campos Carvalho
Luís Manuel Gonçalves Marques Mendes
Manuel Joaquim Barata Frexes
Manuel Maria Moreira
Maria Natália Guterres Viegas C. da Conceição Antunes
Miguel Bento Martins da Costa de Macedo e Silva
Nuno Miguel Marta de Oliveira da Silva Freitas
Pedro Augusto Cunha Pinto
Pedro Miguel de Azeredo Duarte
Partido Comunista Português (PCP):
Agostinho Nuno de Azevedo Ferreira Lopes
António João Rodeia Machado
Carlos Alberto do Vale Gomes Carvalhas
João António Gonçalves do Amaral
</utterance>
</debate>
