<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="83" date="2000-06-29">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, temos quórum,
pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
António Rui Esteves Solheiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carla Maria Nunes Tavares Gaspar
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Dinis Manuel Prata Costa
Eduarda Maria Castro de Sousa
Eduardo Ribeiro Pereira
Emanuel Silva Martins
Fernando Manuel de Jesus
Fernando Pereira Serrasqueiro
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco D'Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Bárbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Alberto Rebelo dos Reis Lamego
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos Correia Mota de Andrade

José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho
José Carlos Lourenço Tavares Pereira
José Carlos Pinto Basto Mota Torres
José da Conceição Saraiva
José de Matos Leitão
José Eduardo Vera Cruz Jardim
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luís Pedro de Carvalho Martins
Luísa Pinheiro Portugal
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Isabel da Silva Pires de Lima
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Paulo Alexandre Homem de Oliveira Fonseca
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Teresa Maria Neto Venda
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Alves Peixoto
Vítor Manuel Caio Roque
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva
Álvaro dos Santos Amaro
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António da Silva Pinto de Nazaré Pereira
António de Carvalho Martins
António D'Orey Capucho
António Edmundo Barbosa Montalvão Machado
António Manuel da Cruz Silva</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, o Sr. Secretário
vai anunciar os diplomas, requerimentos e respostas a
requerimentos que deram entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="3">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, deram entrada na Mesa e foram admitidas
as seguintes iniciativas legislativas: projecto de lei n.º
251/VIII — Criação do município da Amora (PS); projecto
de resolução n.º 67/VIII — Carta dos Direitos Fundamentais da União Europeia (PS).
Foram apresentados na Mesa os requerimentos seguintes: na reunião plenária de 14 de Junho, à Inspecção Geral
da Administração do Território, formulado pelo Sr. Deputado Paulo Fonseca; ao Ministério do Planeamento, formulado pelo Sr. Deputado Rui Rio; ao Ministério do Equipamento Social, formulados pelos Srs. Deputados Herculano
Gonçalves e Miguel Miranda Relvas; ao Ministério da
Saúde, formulados pelos Srs. Deputados José Macedo</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Inscreveram-se, para fazer declarações políticas, o Sr. Deputado Manuel dos Santos e a Sr.ª
Deputada Isabel Castro.
Sr. Deputado Manuel dos Santos, pede a palavra para
que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, é
para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, apenas queria dizer a V. Ex.ª que, dado que a matéria foi
ultrapassada, o Grupo Parlamentar do PS prescinde da sua
declaração política, que era sobre as conclusões da presidência portuguesa e da Conferência Intergovernamental,
que se realizou na semana passada na Feira, intervindo,
nesse registo, no dia 6 de Julho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Também para uma interpelação,
tem a palavra o Sr. Deputado Vieira de Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1421" speaker-name="José Luís Campos Vieira De Castro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vieira de Castro (PSD)" page-start="4">Sr. Presidente, as
iniciativas legislativas referentes à droga, que foram discutidas na quarta-feira passada, baixaram à 1.ª Comissão por
um período de 10 dias, ou seja, a 1.ª Comissão deveria
concluir os seus trabalhos no dia 1 de Julho. Há minutos,
tive conhecimento de que, afinal, essas mesmas iniciativas
legislativas baixaram à Comissão Parlamentar de Saúde e
Toxicodependência. Não está em causa a alteração do
despacho, mas a Câmara está, seguramente, ciente de que,
para a Comissão Parlamentar de Saúde e Toxicodependência os 10 dias contam a partir de hoje e não a partir do
passado dia 21.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Isso parece-me lógico, Sr. Deputado, de modo que, se é só esse o problema , acho que tem
satisfação naquilo que pretende.
Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, quero apenas dizer a V. Ex.ª, à Mesa e ao colega Presidente da
Comissão de Saúde que, da parte da 1.ª Comissão, obviamente, não nos move nenhum espírito de criar um conflito
positivo de competências nesta matéria. Em todo o caso,
como a 1.ª Comissão tinha recebido os diplomas com o
despacho de apreciação em 10 dias, já tinha decidido
agendar para a próxima quarta-feira uma sessão de apreciação dos diplomas e estamos mesmo disponíveis para
poder cooperar com a Comissão de Saúde no sentido de
haver uma certa interdisciplinaridade na apreciação das
matéria. Em todo o caso, aceitaremos inteiramente o critério da Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">A Comissão de Saúde fica assim
a saber que tem a disponibilidade da 1.ª Comissão para
colaborar com ela.
Tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">Sr. Presidente, muito brevemente, quero dizer o seguinte: é evidente que, pela
nossa parte, não levantamos objecções a que os diplomas
baixem à Comissão de Saúde, mas chamo a atenção para o
facto de que o problema que está em causa é de natureza
penal, pelo que a matéria compete à 1.ª Comissão.
Para além disso, Sr. Presidente, queremos que fique
muito claro que o prazo de 10 dias é contado a partir do
dia 21, quando foi despachado para a 1.ª Comissão, e que
aí não haja confusões!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5">Não, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, isso vai ao arrepio
do que pretendia o Sr. Deputado Vieira de Castro, porque
assim haverá uma diminuição do prazo que foi concedido.
Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="5">Sr. Presidente, tenho
aqui o requerimento que foi aprovado pelo Plenário da
Assembleia em que os Deputados abaixo assinados de
todos os grupos parlamentares, se não estou em erro,
requereram a baixa à Comissão sem votação de tais projectos por um prazo de 10 dias. Havia naturalmente, como
decorria do debate, um entendimento político de que isto
tornaria possível que, no dia 6 de Julho, último dia de
votações regimentais, fosse votado o resultado desse trabalho. Depois, por deliberação da Mesa foi atribuído a uma
outra Comissão esse trabalho. O meu entendimento, do
grupo parlamentar que represento e, pelos vistos, de outros
grupos parlamentares também, é o de que as condições
políticas devem estar reunidas para que votemos no dia 6
de Julho, com o melhor trabalho das Comissões que sejam
chamadas à colação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado Vieira de Castro,
pediu novamente a palavra? Srs. Deputados, não vamos
eternizar esta questão, pois, no fundo, não é assim tão
grave.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5">É, é!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra, Sr. Deputado
Vieira de Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1421" speaker-name="José Luís Campos Vieira De Castro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Vieira de Castro (PSD)" page-start="5">Sr. Presidente, peço
imensa desculpa, não é minha intenção eternizar o debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Não tem de pedir desculpa, Sr.
Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1421" speaker-name="José Luís Campos Vieira De Castro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5">Contudo, temos de definir com clareza
se esta matéria baixa à 1.ª ou à 8.ª Comissão, ou às duas.
Se baixar apenas à 8.ª Comissão, esta já não pode cumprir
o prazo de 10 dias, porque o prazo era contado a partir do
dia 21 de Junho e hoje, finalmente, os diplomas chegaram
à 8.ª Comissão, mas hoje já é dia 28 de Junho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra o Sr. Deputado
Pedro Mota Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, pela minha parte, também não quero eternizar esta discussão mas parece-me que ela é suficientemente grave
porque, se atendermos ao prazo de 10 dias contados a
partir de hoje, esses mesmos 10 dias vão para além do
citado dia 6 de Julho, em que há votações. Ora, a gravidade deste assunto é que estamos a discutir uma lei de uma
importância extrema num prazo curtíssimo e na altura do
debate chamámos a atenção exactamente para esse facto,
ou seja, para o facto de que estamos a discutir uma matéria
de uma importância extrema num prazo que, no entender
do CDS-PP, não é aceitável para a importância das matérias em questão. Por isso, a clarificação desta situação é, a
nosso ver, imprescindível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra o Sr. Deputado
Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, obviamente, não posso fazer disto uma profissão de fé dogmática,
mas interpretando aquilo que foi a vontade já expressa pela
Comissão, informo o Sr. Presidente e a Câmara que a 1.ª
Comissão, pela parte que lhe diz respeito, tudo fará para
cumprir o prazo de 10 dias que lhe foram cometidos, e
mais uma vez reafirmo a disponibilidade para cooperar
com a Comissão de Saúde, trabalhando conjuntamente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="5">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Srs. Deputados, como calculam,
não é possível dar satisfação a todos. Assim, penso que a
melhor solução é esta: o objectivo é que no dia 6 se vote
essa matéria, pelo que o prazo de 10 dias foi fixado em
função desse objectivo; essa parece-me a preocupação
fundamental. Se há dúvidas de que, passando para outra
Comissão, esse prazo possa não ser cumprido e a votação
não ser feita no dia 6, eu pronuncio-me — e espero que me
apoiem — no sentido de os diplomas não saírem da 1.ª
Comissão e no dia 6 votaremos esses diplomas. Fica assim
entendido e fica assim esclarecido.
Vamos prosseguir os nossos trabalhos. Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="6">Sr. Presidente,
Sr.as e Srs. Deputados: O Parque Natural Sintra-Cascais
continua a saque. A ilegalidade anda à solta. O verde deu
lugar ao betão. Novas construções erguem-se quase diariamente, as mutilações da paisagem são uma constante, os
atentados contra o ambiente tornaram-se banais, a destruição do Parque Natural é um escândalo nacional e o crime
contra a natureza uma constante!
Há hotéis, urbanizações, centros comerciais, estacionamentos, restaurantes, fundações, basílicas, vivendas,
golfes, parque de diversões, marinas, aldeias saloias, estradas, de tudo um pouco, neste amontoado de ilegalidades,
ilegalidades que há anos se somam no Parque Natural
Sintra-Cascais, ilegalidades que lenta e gradualmente destroem este património que é pertença de todos nós.
Destruição consentida, mau grado as sistemáticas chamadas de atenção e protestos de Os Verdes, destruição
apesar das críticas das associações de defesa do ambiente,
destruição que gerou já crescente indignação dos cidadãos
e, entretanto, se traduziu num movimento cívico em defesa
do Parque e na entrega, na passada semana, de uma petição
à Assembleia da República, face à sua destruição consentida pela passividade cúmplice, pelo fechar de olhos, pelo
desperdício de tempo do poder político. O poder político
que nos últimos anos é da responsabilidade exclusiva do
PS, como nos dois municípios que integram o Parque
Natural, os municípios de Cascais e de Sintra; poder político da sua confiança na direcção do Parque Natural, o
mesmo poder político no Governo do PS, aquele que, no
início do seu mandato, com esperança, Os Verdes alertaram para a necessidade de suspender o desastroso Plano de
Ordenamento do Parque Natural, de 1994, bem como suster com urgência a sua degradação.
Alertas, críticas, pedidos de informação, requerimentos, declarações políticas, perguntas ao Governo, audições
parlamentares, interpelações, exigindo inutilmente clarificação e responsabilização política do Governo perante
abusos, crimes, que estavam a acontecer no Parque Natural
e que se antevia virem a ser uma autêntica bomba de efeito
retardado. Perguntas sem resposta, ou com a resposta autoritária de quem tudo rotulava de fundamentalismo de ecologistas, não querendo ver, já então, aquilo que estava à
vista de todos nós: crimes e irregularidades traduzidas em
construções em áreas de elevada sensibilidade ecológica,
em ocupações de terrenos de REN, no licenciamento em
zonas prioritárias para a conservação da natureza, na invasão de espécies infestantes, nas constantes apropriações
privadas do domínio público marítimo, na destruição de
corredores eólicos, na apropriação de áreas e bens públicos, na concretização de obras sem alvarás, na dispensa de
avaliação de impacto ambiental em projectos a ela sujeitos,
na violação mesmo de directivas comunitárias.
Exemplos não faltam destas ilegalidades, e todos os
conhecemos: na Quinta da Marinha, no Abano, na Fundação S. Francisco de Assis, na Praia das Maçãs, na Praia
Grande, em Fontanelas, na Quinta da Guia, no Penedo, na
Quinta da Felicidade, no Raso, na Tapada, entre tantos e
tantos outros exemplos por nós regularmente questionados.
Ilegalidades num Parque classificado e criado como área
prioritária de conservação da natureza pelo seu valor ecológico e que, como regra, se transformou precisamente

I SÉRIE — NÚMERO 83

numa área prioritária para a construção e a destruição
dessa mesma natureza.
O Parque Natural Sintra-Cascais, cuja classificação
mais tem servido para aumentar o preço especulativo dos
terrenos do que para preservar um património comum que
era suposto e prioritário aí estar a ser defendido. Crimes
consentidos com ridículas coimas, embargos para fazer de
conta, palavras a disfarçar cumplicidades aos mais diversos níveis, num Parque onde impera o triunfo da política
do facto consumado com a maior das impunidades. Crimes
que, para Os Verdes, não podem morrer de velhos, crimes
que, para nós, não podem continuar a compensar.
Sr. Presidente e Srs. Deputados: Quando, no início deste ano, em Fevereiro, o actual titular da pasta do Ambiente
e Ordenamento do Território (que, aliás, no passado recente tinha integrado a equipa do Ministério no anterior
Governo) se pronunciou, na sequência da pressão da
Comissão Europeia por violação da directiva Habitat, de
modo crítico sobre a situação no Parque Natural SintraCascais e considerando um erro lamentável o projecto do
Abano, Os Verdes foram claros na apreciação que fizeram
dessa crítica: por um lado, constataram que as críticas
tardias davam razão àquilo que Os Verdes, aparentemente
em vão, durante muitos anos, tinham afirmado; por outro
lado, consideraram ainda que as críticas, embora tardias,
seriam positivas e credíveis se, mais do que propaganda,
fossem acompanhadas, com clareza e transparência, de
medidas concretas que dessem conteúdo a uma diferente
política. Clareza quanto aos propósitos, transparência nos
processos de decisão, medidas concretas que, de imediato,
sustivessem, de facto e não só por palavras, a destruição no
Parque Natural.
Medidas que passavam por anular o projecto do Abano, cuja concretização viola claramente uma directiva
comunitária; pela intervenção do Ministério Público, com
base nos factos conhecidos; pela averiguação da existência
ou não de ilícitos de matéria criminal, bem como por uma
intervenção do IGAT; pela declaração de nulidade nos
alvarás emitidos para o Abano, a Quinta da Marinha e o
Mercado Saloio; pela revisão do Plano de Ordenamento do
Parque Natural de Sintra-Cascais, pela suspensão de novas
concessões de licenciamento para construção, bem como,
naturalmente, pelo congelamento e reapreciação de todos
os projectos ou anteprojectos anteriormente aprovados;
pela execução das ordens de embargo decretadas e não
cumpridas; pela submissão a processos de avaliação de
impacte ambiental de todos os projectos que dele carecem,
designadamente, no campo de golfe da Quinta da Marinha,
e que não foram feitos; e, até à conclusão do inquérito
anunciado à gestão do Parque Natural de Sintra-Cascais,
pela suspensão do seu ex-director das funções que, então,
desempenhava como Vice-Presidente do ICN, até que se
apurassem responsabilidades.
Medidas e propostas que também formulámos na
Assembleia da República, quando o Ministério do
Ambiente e do Ordenamento do Território, em sessão de
perguntas ao Governo, foi solicitado a vir aqui, em 17 de
Março. Medidas que exigiam respostas, às quais o Governo fugiu.
Fuga nas respostas quanto às ilegalidades na concretização do projecto do Abano, que, insistimos, existiam e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Terminou o seu tempo, Sr.ª
Deputada. Agradeço que conclua.</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="7">… dentro do Parque. Projectos desconhecidos, projectos que, como uma caixa de Pandora,
podem surgir a qualquer momento; projectos que, estranhamente, o Plano de Ordenamento do Parque Natural não
suspendeu; projectos que é bom que sejam conhecidos, sob
pena de este ser o último episódio de uma morte anunciada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Renato Sampaio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Isabel Castro, a Sr.ª Deputada veio hoje fazer
uma declaração política, colando-se nitidamente à acção
do Governo, para poder, a partir daqui, tirar os dividendos
políticos sobre o empreendimento do Abano.
Em primeiro lugar, quero dizer que o próprio Grupo
Parlamentar do PS já pediu uma audição com o Sr. Ministro do Ambiente e do Ordenamento do Território para total
esclarecimento desta situação.

Por outro lado, também é verdade que o próprio
Governo já actuou nesta matéria, uma vez que demitiu os
responsáveis pelos pareceres favoráveis ao licenciamento
do empreendimento turístico do Abano.
Por isso, o Governo está atento e está a agir correctamente. O próprio Ministro do Ambiente e do Ordenamento
do Território já anunciou, hoje mesmo, que o alvará de
licenciamento do empreendimento turístico do Abano é
considerado nulo, por contrariar legislação em vigor para o
Parque Natural de Sintra-Cascais.
A questão que quero colocar-lhe, Sr. Deputada, é se V.
Ex.ª, com a sua intervenção, concorda com esta posição do
Governo e do Ministro, nomeadamente quanto à demissão
dos responsáveis pelos pareceres favoráveis, e se, por
outro lado, está de acordo em que o Governo torne nulo o
alvará de licenciamento do empreendimento turístico do
Abano no Parque Natural de Sintra-Cascais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="7">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Renato Sampaio, em primeiro lugar, perguntou-me se fiz uma intervenção para me colar ao Sr. Ministro. Sr. Deputado, independentemente de o Partido Socialista entender que o Sr. Ministro é muito importante, eu, a
colar-me a alguém, provavelmente colar-me-ia — julgo
que faria mais sentido — aos muitos mil peticionários que
se dirigiram a esta Câmara e que tiveram toda a razão para
o fazer. Aliás, como nós não acordámos agora para a questão do Parque Natural de Sintra-Cascais, o seu comentário
é irrelevante e não faz sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="7">É irrelevante?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="7">Perguntou-me o Sr. Deputado se consideramos que a decisão de há dois dias do Governo foi
positiva. Sr. Deputado, referi na minha intervenção que foi
positiva,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="7">Ah! Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="7">… mas é, do nosso ponto de vista, uma
intervenção para cosmética. É que o Governo andou calado, apesar de ter toda a responsabilidade nesta matéria.
Aliás, o Sr. Ministro integrou a anterior equipa do Ministério do Ambiente e, enquanto Secretário de Estado Adjunto
da Ministra do Ambiente, veio, em 1996, a esta Câmara ser
questionado por Os Verdes sobre esta matéria e despachou
com toda a facilidade, dizendo que era fundamentalismo.
Portanto, o Governo só se preocupou com este assunto a
partir do momento em que foi pressionado pela Comissão
Europeia, pelos cidadãos e pelas eleições; só nesta altura
começou a estar preocupado com um facto que é verdadeiramente escandaloso.
E se o Sr. Deputado leu esse documento — eu tive a
preocupação de o fazer -, verificará que o que o Governo
se limita a fazer é uma reformulação do projecto e não a
sua anulação.</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="8">Exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="8">Aliás, o Governo ainda não explicou
publicamente a ninguém por que é que um projecto daquela natureza é de interesse público e gostaria muito que o
fizesse. E, já agora, gostaria também que o Partido Socialista explicasse a esta Câmara por que é que um projecto,
no Abano, que destrói aquela área e a põe em causa, é de
interesse nacional.
Quanto à questão da suspensão do funcionário que
referiu, Sr. Deputado, nós tivemos o bom senso de dizer ao
Governo que nos parecia absurdo manter em funções, até à
conclusão do inquérito, alguém sobre quem recaíam dúvidas quanto à gestão, alguém que, além do mais, saiu da
direcção do Parque para ir para a vice-presidência do ICN
ocupar-se do litoral algarvio. Tanto quanto sabemos, a sua
demissão ocorreu sem que se conhecesse o relatório do
inquérito, que não está concluído, sem que se conhecessem
as suas conclusões.
Parece-me, porventura, que o pré-juízo do Governo ou
é um juízo sumário ou envolve esclarecimentos que já era
altura de serem tornados públicos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado José Eduardo Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Eduardo Martins (PSD)" page-start="8">Sr. Presidente,
Sr.ª Deputada Isabel Castro, saudamos a sua declaração
política sobre esta matéria, que é grave, e dela permitimonos retirar, neste caso do Abano, três lições, que, infelizmente, se têm aplicado universalmente à política do
ambiente.
A primeira lição, disse-o muito bem, é que o Governo
não agiu, reagiu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="8">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="8">Reagiu aos 11 000 peticionários, cujos
representantes estiveram nesta Assembleia da República,
reagiu à pressão pública, reagiu à pressão das eleições.
Mas deixe-me modestamente dizer-lhe, Sr.ª Deputada, que
não reagiu só a isso, mas também à iniciativa do PSD. É
que, quando, no dia 23 de Maio, a direcção do Parque
Natural de Sintra-Cascais aprovou, daquela forma escandalosa, os projectos do Abano, o PSD fez entrar, no dia 25
de Maio, na Mesa da Assembleia da República um requerimento em que perguntava: como, onde, quando e porquê? E quatro dias depois da entrada desse requerimento
do PSD, sai o despacho do Sr. Ministro do Ambiente e do
Ordenamento do Território, que, de facto, exonera o director do Parque Natural de Sintra-Cascais.
Portanto, a primeira lição é clara: nesta matéria, como
noutras, o Governo não age, reage e, na maior parte dos
casos, reage mal.
A segunda lição, que, infelizmente, também já foi
fazendo história nesta Casa, é a de que o Partido Socialista,
na Comissão de Administração e Ordenamento do Território, Poder Local e Ambiente, faz tudo quanto pode para
trazer a esta Câmara o verdadeiro debate dos problemas!…
Quando, em relação à co-incineração, quisemos cá trazer
membros da Comissão Científica Independente, disse a

asneira de que os queríamos pressionar, como se os ofendêssemos dessa forma, disse que queríamos pressionar
cientistas.
Mas, agora, o PSD fez um pedido de audição para que
se ouvissem todos e não o Sr. Ministro. É que querer ouvir
o Sr. Ministro é querer ouvir uma parte da história e o
Partido Social Democrata, quando fez um pedido de audição para que todos os intervenientes no processo do Abano
viessem à Assembleia dizer de sua justiça, queria conhecer
a história toda. Porém, o PS, como de costume — e é esta
a segunda lição -, só quer conhecer meia história.
A terceira lição que se tira deste exemplo é a de que,
mais uma vez, o PS tenta distrair a população, concentrando as atenções numa pequena parte do problema e esquecendo o problema no seu todo. E se, como disse — e muito
bem -, ainda há muita coisa para resolver em relação ao
Abano, o problema de Cascais está longe de se esgotar no
do Parque Natural de Sintra-Cascais, é um problema de
todo o concelho, é um problema relativo à gestão desastrosa que o município socialista tem feito no concelho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="8">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="8">Portanto, é um problema em relação à
pressão imobiliária em geral e não um problema apenas do
Parque Natural.
Para terminar, e ainda sobre a pressão imobiliária, quero perguntar-lhe o seguinte: quando este Governo, ao mesmo tempo que alardeia querer defender Cascais, naquele
bocadinho em concreto, da pressão imobiliária, autoriza,
ao abrigo de um programa, que chama de requalificação
urbana, que, em Viana do Castelo, numa área cuja extensão infelizmente ainda não se conhece, se «plantem» mais
400 fogos e quatro faixas de rodagem em cima do rio, que
confiança — e é esta, Sr.ª Deputada, a minha pergunta —
lhe merece este Governo, face às constantes pressões dos
especuladores imobiliários?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="8">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José Eduardo Martins, começo por uma das
muitas questões que suscita a sua intervenção, que é a da
dificuldade do Governo em assumir, relativamente aos
seus actos políticos, o confronto com a Assembleia da
República. A questão do Parque Natural de Sintra-Cascais,
na anterior legislatura, foi objecto de uma audição do Grupo Parlamentar Ecologista Os Verdes, que esteve mais de
dois meses à espera que a agenda da Sr.ª Ministra do
Ambiente lhe permitisse vir à Assembleia — para além do
director do Parque, que, na altura, veio, e do Presidente da
Câmara Municipal de Cascais -, mas, ao fim de dois
meses, a Sr.ª Ministra do Ambiente faltou, porque fez
outras marcações na sua agenda. Portanto, essa dificuldade
é crónica e nós conhecemo-la.
Quanto à outra questão que assinalou, da reacção, julgo
que ela se coloca a vários títulos e, incontornavelmente,
coloca-se a nível da União Europeia. É que o número de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Terminou o seu tempo, Sr.ª
Deputada. Peço-lhe que conclua.</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="9">… que foi a acção do Governo nesta
matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Srs. Deputados, tenho o prazer de
anunciar que se encontram a assistir à sessão um grupo de
40 pessoas do Centro de Convívio da 3.ª Idade da Pocariça, um grupo de 25 alunos do Instituto de Educação Técnica de Seguros de Leiria e um grupo de 45 formandos do
Sindicato dos Técnicos de Vendas. Para eles, peço a vossa
tradicional saudação.
Para tratamento de assunto de interesse político relevante, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Jesus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: A preocupante situação que se vive com a
obra do metro do Porto leva-me a trazer, hoje, a esta
Câmara um conjunto de preocupações pertinentes que
merecem ser debatidas com todos os Srs. Deputados, já
que se trata de uma obra que envolve cerca de 200 milhões
de contos de investimento público, que o Estado português
garantiu integralmente, que é o mesmo que dizer que irá
ser paga com o dinheiro dos portugueses.
Do metro do Porto começou a falar-se durante a campanha eleitoral para as autarquias locais em 1989. Efectivamente, para dar resposta às necessidades de mobilidade
das populações da Área Metropolitana do Porto, alguns
candidatos às autarquias desta Área Metropolitana introduziram na sua campanha a necessidade de defender, para o
Porto, a construção de um sistema de metro. Como é sabido, foi o PS, com o Dr. Fernando Gomes a encabeçar a
lista para a Câmara do Porto, que viria a ser vencedora,
quem liderou esse debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="9">Não é verdade!

9
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">Posteriormente, já na presidência da
Junta Metropolitana do Porto, haveriam de ser também o
PS e o Dr. Fernando Gomes a impulsionar o longo e difícil
processo da construção do metro do Porto.
Os autarcas da Área Metropolitana do Porto cedo
tomaram consciência que um projecto desta envergadura,
um investimento desta grandeza, só poderia ter sucesso
com o apoio do Governo. Foi este o principal e decisivo
obstáculo a vencer, já que se arrastou durante 5 anos, tantos quanto necessário para o PS ganhar as eleições em
1995.
Efectivamente, entre 90 e 95, nunca os autarcas da Junta Metropolitana do Porto obtiveram do governo do PSD
garantia de financiamento total para a construção do sistema que pretendiam implementar.
Em 1992, foi criada a empresa Metro do Porto, o concurso internacional de pré-qualificação para o projecto,
construção, equipamento e operações do sistema de metro
ligeiro do Porto foi lançado em Dezembro 1994, mas,
quanto a financiamento, o Governo de então assumiu
publicamente o compromisso de apenas financiar o arranque do projecto na linha que veio a ser considerada a 1.ª
fase, a ligação Porto/Vila Nova de Gaia.
Quanto aos meios para financiamento total do
empreendimento, pairava ainda uma enorme incerteza.
O governo do PSD de então sempre teve as maiores
dúvidas acerca do sucesso do sistema do Metro do Porto.
Nunca acreditou nele!
Srs. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Com a vitória
do PS, em 1995, aquilo que tinha sido um longo pesadelo e
angústia, que constituía a incerteza quanto ao financiamento do metro do Porto, chegava ao fim.
O Partido Socialista, pela voz do seu Secretário-Geral
António Guterres, afirmou no Porto, durante a campanha
eleitoral, que, se viesse a ser Primeiro-Ministro, um dos
seus primeiros actos oficiais seria uma deslocação ao Porto
para garantir o financiamento total do metro.
Assim sucedeu. No início do ano de 1996, o PrimeiroMinistro garantiu, no Porto, que o Governo iria financiar
integralmente o metro. A Junta Metropolitana, os seus
autarcas e os cerca de 1,2 milhões de cidadãos da Área
Metropolitana do Porto respiravam finalmente de alívio.
Com o concurso internacional em pleno desenvolvimento e o financiamento garantido, o Governo publicou o
Decreto-Lei n.º 394-A/98, de 15 de Dezembro, que atribuiu à sociedade Metro do Porto o serviço público do
metro ligeiro na Área Metropolitana do Porto em regime
de concessão, aprovou as bases que a regulam e atribuiu à
mesma empresa a responsabilidade pelas operações de
construção das suas infra-estruturas.
Em 16 de Dezembro de 1998 é celebrado o contrato
com o concorrente vencedor do Concurso Internacional, o
consórcio NORMETRO. A obra arranca, finalmente, nos
primeiros meses de 1999. Do mito à concretização passámos por um longo e difícil período.
Srs. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Permitam-me
que recorde aqui uma passagem do discurso do então presidente da empresa Metro do Porto, Dr. Fernando Gomes,
na cerimónia de celebração do contrato com o construtor.
Dizia o Dr. Fernando Gomes: «Este não é um projecto de
alguém em particular mas, sim, de todos aqueles que se</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="10">É como o PSD, também
precisa de ir à bruxa!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="10">O relatório elaborado pelos consultores
da fiscalização contratados pela Metro do Porto reconhece
o atraso da obra. O Grupo de Missão que o Governo e a
empresa Metro do Porto constituíram para elaborar um
relatório sobre o ponto da situação da obra não poderia ser
mais contundente quanto ao incumprimento das obrigações
da empresa Metro do Porto, nesta fase. Os pedidos de
alteração ao projecto do sistema consignado são vários,
envolvendo muitos milhões de contos.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É neste quadro
complexo, cheio de preocupações e incertezas, que os
autarcas da Área Metropolitana do Porto e o Governo,

I SÉRIE — NÚMERO 83

muito oportuna e legitimamente, se têm manifestado sobre
o modelo de gestão do dono da obra, a Empresa Metro do
Porto.
As suas preocupações vão no sentido de se interrogarem se uma empresa com uma obra de 200 milhões de
contos adjudicada, com todo o trabalho técnico que lhe é
exigido, que, em cumprimento de uma lei desta Assembleia da República tem em estudo a eventual expansão do
sistema a outras zonas da Área Metropolitana, como Vila
Nova de Gaia, Gondomar, Exponor, etc., propostas que
terá que apresentar ao Governo até Setembro próximo,
enfim, neste quadro de realidades, faz todo o sentido que
autarcas e Governo se interroguem sobre se uma empresa
com esta complexidade e responsabilidade poderá ser
gerida com eficácia por um conselho de administração
constituído por um presidente de câmara, um gestor que
ainda não tomou posse e um outro não executivo.
Fez ou não fez todo o sentido que autarcas do
PSD/Porto, designadamente o seu Presidente, Dr. Filipe
Menezes, e o Presidente da Câmara de Valongo, Dr. Fernando Melo, se tenham manifestado, publicamente, preocupados com o andamento dos trabalhos do metro, afirmando que «não é possível que o plano de obras do metro
do Porto seja cumprido», que «o Professor Vieira de Carvalho quer ser o máximo em tudo, acabando por não fazer
nada bem feito; não é um homem dialogante, perdeu-se no
tempo, é um megalómano», que «a empresa Metro do
Porto precisa de um acompanhamento mais apertado e tem
que ter profissionais a tempo inteiro» e que «não se pode
ser Presidente de Câmara, Presidente da Junta Metropolitana e Presidente do Metro do Porto e não vejo qualquer
inconveniente na intervenção do Estado, investindo e pondo gestores à frente da empresa»
Para nós, fez e continua a fazer todo o sentido este tipo
de preocupações manifestadas pelos autarcas do PSD,
aliás, partilhadas pelos autarcas do PS e pelo Governo. O
que não faz sentido é a anunciada mudança de opinião dos
autarcas do PSD. Não se pode ter, hoje, uma opinião fundamentada na realidade da empresa, na sua ineficácia, no
deficiente acompanhamento da obra e, num passo de
mágica, «dar-se o dito por não dito» e o que era bom passar a ser mau e vice-versa.
Só teremos credibilidade junto dos cidadãos se tivermos um comportamento sério e uma conduta coerente. Se,
pelo contrário, dissermos, hoje, que uma coisa é preta e,
amanhã, que é branca quando ela continua a ser preta, não
estaremos a ser sérios, não estaremos a contribuir para a
necessária credibilidade dos políticos junto dos cidadãos.
Com este tipo de comportamento não poderemos
lamentar que apareçam estudos a revelar que quase 80%
dos portugueses têm pouco ou nenhum interesse pela política.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em flagrante
contradição com o que afirmaram há poucas semanas atrás,
a maioria do PSD na Junta Metropolitana do Porto prepara-se para partidarizar ainda mais a empresa Metro do
Porto, através da nomeação, para o Conselho de Administração, de três autarcas seus. É sua intenção, já anunciada
pela comunicação social, que o futuro Conselho de Administração da empresa seja constituído pelo Prof. Vieira de
Carvalho, pelo Major Valentim Loureiro e pelo Dr. Luís</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="11">É só boys para a Metropolitana!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="11">Trata-se de uma situação que, a confirmar-se, representaria a mais descarada partidarização de
uma empresa que deverá ser gerida por gestores competentes, a tempo inteiro.
Se vier a consumar-se esta atitude por parte da maioria
do PSD da Junta Metropolitana do Porto, serão confirmadas as preocupações de todos quanto têm dito não acreditar
que os autarcas estão vocacionados para gerir directamente
projectos desta envergadura e que estes não têm tempo
para se dedicar a esta empresa, que exige uma permanência constante no acompanhamento dos problemas.
Os atrasos já registados na obra do metro irão continuar
a aumentar, com prejuízo para as populações que continuam pacientemente –até quando? — a aguardar que o
metro avance e entre nos carris.
Por tudo isto acreditamos que o PSD não vai cometer
um erro desta natureza. Os cidadãos do Porto e da Área
Metropolitana não lhe perdoariam.
Lanço daqui um apelo ao PSD para que repense toda a
sua estratégia e para que, em concertação com o Governo e
com os autarcas do PS na Junta Metropolitana, saiba
encontrar uma saída para a empresa Metro do Porto, por
forma a que a obra tenha, finalmente, quem a dirija, quem
a fiscalize e a acompanhe com eficácia, para bem de todos
os cidadãos e dos cidadãos da Área Metropolitana do Porto, em particular.
O metro do Porto foi uma conquista das populações do
Porto e dos seus autarcas. O anterior Governo, presidido
por António Guterres, muito justamente, garantiu o seu
financiamento. Faz todo o sentido, é sua obrigação, que o
Governo se preocupe com o desenvolvimento da obra. É
pois natural que chame a atenção de quem dirige a obra
para os atrasos já registados.
Creio que não é difícil entender que a presença dos
políticos foi útil na fase em que o processo do metro não
estava conquistado. Agora a obra está consignada, está no
terreno e o que é uma necessidade evidente é que a obra se
faça, e para que isso aconteça é preciso colocar máquinas,
retroescavadoras, tuneladoras, técnicos e gestores à sua
frente.
Coloque-se pois, à frente da empresa Metro do Porto,
uma equipa de gestores competentes. Os políticos, os
autarcas, têm as suas câmaras e a Junta Metropolitana do
Porto para fazer política ao serviço das populações e, claro, para assegurarem, em definitivo, a construção desta
obra necessária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Srs. Deputados, não tenho o propósito de restringir o direito que têm de pedir esclarecimentos, mas se cada intervenção para tratamento de assun-

to de interesse político relevante demorar 12 ou 13 minutos e cada pedido de esclarecimento demorar 6 minutos, há
um gasto de tempo superior a 18 minutos e o período de
antes da ordem do dia, que está limitado a uma hora, esgota-se apenas com uma intervenção.
Portanto, sem prejuízo de não querer, nem poder, limitar a iniciativa dos Srs. Deputados, pedia o favor de tomarem em conta estas novas regras. O período de antes da
ordem do dia é de uma hora e é evidente que, com este
tempo, não é possível que os Srs. Deputados usem a palavra para intervenções de 13, 14 minutos e que, depois, haja
uma sequência infindável de pedidos de esclarecimento.
Para formular um pedido de esclarecimento, tem a
palavra o Sr. Deputado Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Fernando Jesus, mais uma vez, o Partido Socialista insiste que os autarcas não são capazes de «levar esta
obra a bom porto».
Pensei que o Sr. Deputado ia falar sobre uma obra em
que os autarcas não são os dirigentes, que é a do metro de
Lisboa. Talvez o Sr. Deputado quisesse levar para a obra
do metro do Porto os gestores competentes que estão a
fazer o túnel debaixo do Terreiro do Paço.
Mas, Sr. Deputado, o protagonismo na fase conclusiva
do metro é uma doença que é preciso evitar para que a
obra consiga «chegar a bom porto» e, a meu ver, foi isso
que aconteceu depois de uma coligação partidária ter feito
mudar a cor política da maioria da Área Metropolitana do
Porto.
Até à formação do Governo e até à ida do Dr. Fernando
Gomes para o Governo, ele manteve-se à frente da empresa Metro do Porto, precisamente porque o que se sobrepunha à lógica partidária e à luta de protagonismos era a
preponderância dos autarcas numa obra que foi da iniciativa destes, até ao termo da mesma.
Queria colocar várias perguntas ao Sr. Deputado, muito
rapidamente.
Em primeiro lugar, o Sr. Deputado tem conhecimento
de que foi na última reunião, presidida pelo Sr. Dr. Fernando Gomes, que foram aprovadas todas as alterações ao
projecto, propostas pelas autarquias, nomeadamente pelas
autarquias do Porto e de Matosinhos? Tem conhecimento
que foi depois disso, imediatamente a seguir, em Novembro, que o Governo, pela voz do Sr. Ministro do Equipamento Social, Jorge Coelho, começou a preocupar-se com
os atrasos do metro do Porto dizendo que era precisa uma
intervenção do Governo? Tem conhecimento que este
metro é, efectivamente, a obra mais cara, o projecto de
maior vulto financeiro, em curso, em Portugal? 
O Sr.
Deputado vê, em tudo isto, um fio condutor e uma explicação para esta «fome» desmedida que fez com que o Governo quisesse retomar, com grande desfaçatez, pela via
governamental, o controlo socialista da Metro do Porto?
Em segundo lugar, queria perguntar-lhe se sabe que
todos os metros ligeiros, em toda a Europa, são dirigidos
por autarquias e por autoridades metropolitanas de tipo
autárquico, com excepção do metro de Paris e do de Lisboa que são obras de Estado? O metro de Paris é uma obra</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para responder já, se desejar, tem
a palavra o Sr. Deputado Fernando Jesus, a não ser que
prefira acumular tempos de resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, posso
acumular.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Então, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="12">Sr. Presidente, tem
razão o Sr. Deputado Fernando Jesus quando fala em atrasos no metro, pois são atrasos sucessivos, ao longo de
anos.
Tem razão o Sr. Deputado Fernando Jesus quando refere que o decreto-lei de concessão, de em finais de 1998,
atrasado 6 meses por decisão do Governo do Partido
Socialista, teve como consequência a chegada da tuneladora — a famosa Micas –, ao Porto, com mais de sete meses
de atraso em relação à data que estava prevista inicialmente.
Tem razão o Sr. Deputado Fernando Jesus quando
invoca o Dr. Fernando Gomes, referindo frases sobre a
retirada de cena dos políticos. Aliás, o Dr. Fernando
Gomes, ultimamente, tem-nos habituado a que fala de tudo
menos daquilo que deve: fala no final de jogos de hóquei
em patins; ofende sectores profissionais prezados neste
País, tal como o fez relativamente aos pescadores de Matosinhos, a propósito dos lamentáveis incidentes aí ocorridos
recentemente; fala de tudo menos daquilo que, tão omnipresente e omnipotentemente, parece que liderou ao longo
de anos. Ninguém o ouve falar sobre o metro, ninguém o
ouve falar sobre a Porto 2001, ninguém o ouve falar sobre
projectos que abandonou recentemente. Nem um pio,
sequer!...
Mas o Sr. Dr. Fernando Gomes foi presidente de câmara, foi presidente de junta metropolitana, foi presidente do
conselho de administração e advoga a saída dos políticos.
Não sei por que é que o Partido Socialista — respondame, por favor — insistiu tanto, tão recentemente, em que o
Governo tomasse conta da obra do metro. Será que no
Governo não existem políticos? Ou, então — responda-me
também a esta pergunta, que é mais importante -, não será
altura de o PS e o PSD fazerem com que o metro do Porto,
uma obra tão necessária àquela Área Metropolitana, deixe
de ser uma arma de protagonismo e de arremesso político,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="12">… uma arma estéril face aos interesses e
às necessidades do transporte daquelas populações? Responda-me a esta questão, porque ela é essencial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro da Vinha Costa (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Fernando Jesus, ao ouvi-lo lembrei-me que
se costuma dizer que quando alguma coisa corre mal a
uma pessoa «todas as desgraças lhe caem em cima».
Não basta que o Dr. Fernando Gomes tenha provado
que é um mau Ministro da Administração Interna, não
basta que o Dr. Fernando Gomes seja motivo de galhofa
do País pelas suas prestações como ministro responsável
pela área do desporto, logo tinha de vir V. Ex.ª, justamente
V. Ex.ª, dar a «machadada final» no Dr. Fernando Gomes!
Havia ainda uma coisa de que o Dr. Fernando Gomes
ainda conseguia sorrir, de vez em quando, a propósito da
sua obra, que era o metropolitano, e veio V. Ex.ª, agora, e
muito bem, acusar o Dr. Fernando Gomes de irresponsabilidade e de incapacidade em matéria de metropolitano! É
que, Sr. Deputado Fernando Jesus, durante 10 anos quem
esteve à frente do metropolitano do Porto foram o PS e o
Dr. Fernando Gomes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">O PSD passou a ser o partido maioritário na Área Metropolitana do Porto e mesmo assim o Dr.
Fernando Gomes continuou a ser o Presidente da empresa
Metro do Porto, S.A. Só desde Novembro passado é que o
PSD passou a ocupar a presidência da empresa responsável
pelo metropolitano do Porto. Quer V. Ex.ª dizer-nos que,
em sete meses, o PSD conseguiu provocar, na Área Metropolitana do Porto, um atraso de, porventura, 12 meses,
segundo V. Ex.?
Sr. Deputado, quem fez a adjudicação da obra? Quem
fez a escolha da empresa? Quem se preocupou, se calhar,
com razões e critérios políticos para a adjudicação da obra
em vez de ver se a empresa tinha capacidade técnica para a
realização da obra?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="12">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="12">Foram os senhores! Foi o Dr. Fernando
Gomes! Porventura, são justas as suas críticas ao Dr. Fernando Gomes, mas, porventura, é ingrato que seja o senhor
a fazer esse papel!

O Sr. Deputado fala-nos num relatório do grupo de
missão. 
O Sr. Deputado sabe muito bem que esse relatório
não existe, o que existe é um relatório assinado pelos técnicos indicados pelo Governo, que não foi aceite pelos
técnicos indicados pela empresa Metro do Porto. Já agora,
deixe que lhe lembre também que quem nomeou os técnicos responsáveis pela empresa Metro do Porto foi o Dr.
Fernando Gomes, foi o PS.
Sr. Deputado Fernando Jesus, as questões que lhe coloco são as seguintes: sabe V. Ex.ª quais são as alterações de
maior volume ao projecto inicial? Sabe V. Ex.ª que a alteração proposta pelo seu camarada — presumo — Engenheiro Nuno Cardoso, o afundamento da linha na Avenida
de França, na cidade do Porto, é superior a 7 milhões de
contos? Sabe V. Ex.ª que a Câmara Municipal de Matosinhos exige uma série de alterações ao projecto inicial?
V. Ex.ª esquece estes factos e «atira a pedra» ao Dr.
Fernando Gomes e àqueles que lhe sucederam, há poucos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr. Deputado, peço-lhe que conclua, pois já esgotou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1541" speaker-name="Pedro José Da Vinha Rodrigues Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="13">Termino já, Sr. Presidente.
Sr. Deputado, se o seu problema é de protagonismo,
decida-se: quer ter na fotografia o Dr. Fernando Gomes ou
o Sr. Ministro Jorge Coelho?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para responder conjuntamente
aos três pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr.
Deputado Fernando Jesus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="13">Sr. Presidente, eu
poderia não responder, pois as perguntas foram tão vagas e
laterais quanto ao verdadeiro problema do metro do Porto…
Sr. Deputado Pedro da Vinha Costa, começo por responder-lhe, com todo o respeito pelos Srs. Deputados que
intervieram antes de si.
Não sei se o Sr. Deputado está neste planeta ou em
qualquer outro, mas quem disse tudo o que mencionei da
Tribuna foi o Sr. Presidente da Câmara Municipal de Vila
Nova de Gaia! O Dr. Filipe Menezes disse, há poucas
semanas, que o Presidente da Junta Metropolitana do Porto
estava a mais e que tinha de ser mudado, pedindo ao
Governo, em reuniões públicas e nos jornais, que interviesse. 
O Sr. Deputado não sabe disso?! Não lê jornais?!

O Sr. Deputado não remeta para o Dr. Fernando Gomes
porque foi o Presidente da Câmara Municipal de Vila
Nova de Gaia, seu colega de partido, quem proferiu estas
afirmações, há poucas semanas! Pelos vistos, hoje mesmo
fez declarações semelhantes. E o Dr. Fernando Melo não
vos diz nada?…
Portanto, nem os autarcas do PS nem o Dr. Fernando
Gomes são culpados de nada disso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Srs. Deputados, não é possível
continuarmos neste regime! Quem é ouvido em silêncio
tem de respeitar em silêncio quem fala contra si. Tenham
paciência mas não pode ser de outra maneira.
Faça favor de continuar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">
O Sr. Deputado disse que a questão do
metro já existe há 10 anos. De facto, em 1990 começou a
falar-se no metro do Porto. Entre esta data e 1995, digame, Sr. Deputado, que compromissos o seu partido e o seu
governo assumiram com a Junta Metropolitana do Porto
para financiar a obra? Diga hoje, à Câmara, qual o montante financeiro que o seu partido, o seu governo e o ex-

Ministro Ferreira do Amaral disponibilizaram para a Junta
Metropolitana do Porto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="13">Zero!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">Foi «zero», Sr. Deputado! Portanto,
entre 1990 e 1995 houve «zero» de financiamento!
Como todos bem sabemos, não há autarquia alguma,
por muito importante e grande que seja, que possa suportar
sozinha uma obra de 200 milhões de contos. Os senhores
sabem isso!
Portanto, entre 1990 e 1995, o projecto esteve parado,
fazendo-se estudos e concursos, porque não havia dinheiro
para mais nada. Os senhores sabem isso! São vocês os
responsáveis!
O projecto do metro do Porto começa a andar, começa
verdadeiramente a «entrar nos carris» a partir de
1995/1996. Em 1996, as coisas começaram a normalizar-se
e, em 1998, a obra foi adjudicada, já com financiamento
garantido. Aliás, o Sr. Presidente da Câmara Municipal de
Vila Nova de Gaia perguntava pelo financiamento e tinha
razão, porque não havia! Interrogava-se junto do Dr. Fernando Gomes pelo dinheiro, dizendo «fala-se no metro
mas onde está o dinheiro?!». E o Professor Cavaco Silva
não respondia a esta pergunta, como sabe.
Portanto, só a partir de 1996 é que as coisas começaram finalmente a andar e os autarcas puderam respirar de
alívio. E não vale a pena dizer mais nada, porque são os
autarcas do PSD que estão contra o Professor Vieira de
Carvalho.
Ainda há uma semana, o Dr. Fernando Melo dizia na
televisão, na RTP1, que os outros autarcas nada mencionam publicamente mas estão de acordo com ele quanto ao
modelo de gestão do metro. Isto foi dito há uma semana!
Portanto, entendam-se e depois venham falar connosco!

O Sr. Deputado Manuel Queiró referiu que este é um
projecto dos autarcas. Com certeza, eu também o disse,
estamos de acordo com isso. Então, os autarcas que façam
a obra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="13">O Governo não
dá dinheiro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="13">Concursaram a obra, adjudicaram-na,
subiram a linha, pediram o dinheiro ao Governo, ele deu-o;
então, façam-na, Sr. Deputado Manuel Queiró! O que o
Governo quer é que a obra seja feita!
Não foi o Governo que elaborou o relatório dos consultores da NORMETRO que dizem que a obra está atrasada,
o Governo apenas constata esse facto. O Governo quer que
o dinheiro se gaste, que façam a obra, mas ela não anda!
De facto, esta obra tem de «ir à bruxa», como agora, mais
uma vez, se prova. E não é devido ao modelo de gestão —
todos estamos de acordo quanto a isso!
Por que será que o metro de Lisboa lá vai furando os
solos sem problemas…</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="14">Sem responsabilidade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">…a empresa Metropolitano de Lisboa
vai furando o solo? Qualquer dia chega ao Porto, via Lisboa, e nós ainda não temos metro! Por que será?
Esta situação devia envergonhar-nos a todos. Se o Sr.
Deputado não está preocupado, eu estou, e muito!
Sr. Deputado Honório Novo, falou em protagonismo e
disse que o PS é que atrasou a obra. Francamente, nunca
entendi a posição do PCP nesta matéria.
Na anterior legislatura, discuti com Deputados do PCP
o problema do metro do Porto, as eventuais alterações
referentes a Vila Nova de Gaia, a Gondomar e à Exponor,
alterámos uma lei, a Assembleia da República aprovou
alterações significativas à rede do metro, que devem estar
em curso. Aliás, espero que os estudos apareçam em
Setembro, pois a empresa Metro do Porto tem obrigação
de estar a fazê-los, por decisão da Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr. Deputado, peço-lhe que conclua, pois já esgotou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="14">Termino já, Sr. Presidente.
Nunca entendi a posição do PCP, pois exigem ao
Governo a rede do metro e o Governo aceita a rede mas,
depois, acusam o Governo e o PS de não andar com o
projecto do metro, quando a culpa é toda do PSD! Nunca
entendi qual a verdadeira posição do PCP quanto a esta
matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Srs. Deputados, há mais duas inscrições para tratamento de assuntos de interesse político
relevante e havia três votos para serem discutidos e votados. Consegui o acordo de dois grupos parlamentares para
a desistência de dois votos, mas não consegui o mesmo
relativamente ao terceiro.
A única coisa que posso propor honestamente, uma vez
que faltam 2 minutos para terminar o tempo disponível
para o período de antes da ordem do dia, é que os dois
oradores inscritos intervenham no próximo período de
antes da ordem do dia, com prioridade sobre todos os
demais, e que o único voto acerca do qual não houve
desistência seja lido, não debatido e apenas votado. Se
houver acordo neste sentido, discutiremos o voto, de outra
maneira não o poderemos fazer.
Não havendo oposição à minha proposta, assim faremos.
Srs. Deputados, a Sr.ª Secretária vai ler o voto n.º
70/VIII — De pesar pelo falecimento de dois bombeiros

voluntários num incêndio que deflagrou no concelho de
Mação, distrito de Santarém, apresentado pelo PS, que será
votado sem debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Rosa Maria Albernaz)" page-start="14">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor:
Na passada sexta-feira, dia 16 de Junho, no concelho
de Mação, distrito de Santarém, deflagrou um incêndio de
enormes proporções.
Infelizmente, aconteceu o pior numa floresta tantas
vezes fustigada por aquele flagelo. Apesar do tremendo
trabalho e do enorme voluntarismo dos bombeiros, não se
conseguiu evitar a perda de duas vidas. Dois bombeiros
voluntários, dois «soldados da paz», perderam as suas
vidas no combate a que juraram fidelidade eterna — o
combate aos incêndios.
O Comandante dos Bombeiros Voluntários de Mação,
Francisco José Moleiro Lopes, e o Bombeiro Bruno Alexandre Marques dos Santos foram atraiçoados pela violência do incêndio, perdendo as suas vidas nos pinhais da sua
terra.
Estes homens lutaram, como tantos outros lutaram e
lutam, com todas as suas forças, para que o fogo não originasse perdas humanas, nem destruísse bens materiais.
A Assembleia da República, corporizando o sentir de
todo o País, manifesta às famílias enlutadas, aos Bombeiros Voluntários de Mação e a todo o povo de Mação as
mais sentidas condolências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, peço a
palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Sr. Deputado, peço desculpa mas
acordámos em que não haveria debate sobre o voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, pretendo
fazer uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Nesse caso, tem a palavra, Sr.
Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, gostaria
de informar a Mesa que, posteriormente aos acontecimentos referidos no voto que acabou de ser lido, faleceu também, por motivos idênticos, o Bombeiro Rui Miguel Monteiro Mesquita, de 23 anos, de Celorico de Basto. Desta
forma, solicito que o falecimento deste bombeiro seja
associado ao presente voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Esse caso foi noticiado pela
imprensa, infelizmente.
Srs. Deputados, vamos então proceder à votação do
voto n.º 70/VIII — De pesar pelo falecimento de dois
bombeiros voluntários num incêndio que deflagrou no
concelho de Mação, distrito de Santarém (PS).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, uma vez que o voto foi aprovado, será
levado ao conhecimento das famílias enlutadas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1254" speaker-name="António Herculano Gonçalves" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Herculano Gonçalves (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1254" speaker-name="António Herculano Gonçalves" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Herculano Gonçalves (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, quero informar que entregarei na Mesa, por escrito,
uma declaração de voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Fica feito o registo, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, terminámos o período de antes da
ordem do dia.
Eram 16 horas e 15 minutos.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Srs. Deputados, estão em aprovação os n.os 41 a 50 do Diário, respeitantes às reuniões
plenárias dos dias 14, 15, 16, 17, 22, 23, 29, 30 e 31 de
Março e 5 de Abril.
Não havendo objecções, consideram-se aprovados.
Srs. Deputados, vamos aguardar alguns momentos pela
chegada do Governo para que possamos iniciar o debate da
proposta de lei n.º 25/VIII — Autoriza o Governo a legislar sobre o regime jurídico do arrendamento urbano.
Pausa.
Para introduzir o debate, tem a palavra a Sr.ª Secretária
de Estado da Habitação.

A Sr.ª Secretária de Estado da Habitação (Leonor</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Coutinho)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O
presente pedido de autorização legislativa destina-se a
permitir que o Governo desenvolva um conjunto de instrumentos que visam a requalificação das cidades, promovendo a reabilitação e renovação do património habitacional, em função dos residentes.
O objectivo é inverter as tendências de desertificação,
consolidadas ao longo das últimas décadas, através da
reabilitação dos edifícios recuperáveis e da renovação dos
irrecuperáveis.
Trata-se de um instrumento essencial a um verdadeiro
pacto para a modernização do parque habitacional com as
populações residentes e implica uma acção concertada do
Governo e das câmaras municipais, bem como o envolvimento de proprietários a inquilinos.
A decisão de olhar de frente o problema da degradação
e desertificação dos centros urbanos conduziu à criação,
em 1996, de uma Comissão para o Arrendamento Habitacional, que procedeu à audição das principais associações
com representatividade dos interesses dos inquilinos, dos
proprietários ou senhorios, dos construtores e mediadores
imobiliários, das associações profissionais, de alguns fundos de investimento imobiliário e das autarquias locais,
que têm um peso significativo no quadro dos problemas de
habitação.
Deste modo, ao longo dos últimos três anos, foi lançado um conjunto de iniciativas que tinham por objectivo:

15
caracterizar e estudar a situação do arrendamento privado;
promover um debate alargado sobre a matéria do arrendamento habitacional na sociedade portuguesa; propor mecanismos para dinamizar a reabilitação e manutenção do
parque habitacional arrendado; definir medidas tendentes à
utilização, em arrendamento para fins habitacionais, de
fogos devolutos com essa aptidão; propor soluções dirigidas a apoiar os senhorios de mais baixos rendimentos;
proteger os inquilinos no exercício do seu direito a uma
habitação em condições condignas.
Desse trabalho partiu-se para a elaboração dos diferentes diplomas, já amplamente discutidos e trabalhados com
os diferentes agentes desde finais de 1998, em discussão
pública, e para os quais o Governo solicita hoje a necessária autorização legislativa.
Por forma a incentivar a realização de obras de conservação e manutenção dos edifícios, a nível global — obras
que, em Portugal, correspondem apenas a 4% da construção, contra 35% na média europeia -, o Governo português
negociou com a União Europeia o abatimento do IVA
nessas obras, de 17 para 5% (excepto materiais), durante
os anos 2000, 2001 e 2002. No que diz respeito a obras a
realizar em imóveis com rendas antigas e com comparticipação pública, a redução do IVA aplica-se à totalidade da
obra e não tem limite temporário.
A legislação que o Governo se propõe publicar, com a
autorização desta Câmara, visa, no conjunto, a melhoria
das condições de habitabilidade, o incentivo ao lançamento
de fogos devolutos no mercado, o alargamento do subsidio
de renda a situações de extrema carência económica e
social detectadas, a justa adequação da renda condicionada
à área e estado de conservação dos fogos e o estabelecimento de um sistema que garanta a viabilidade económica
e financeira da recuperação dos edifícios antigos.
O sistema proposto oferece todas as condições para
tornar solvente a procura a que podem aceder camadas de
população com necessidades habitacionais graves, tanto ao
nível dos proprietários como dos inquilinos mais carenciados, uma vez que oferece possibilidades inéditas para
desbloquear situações agravadas pelas sucessivas políticas
de congelamento de rendas e pela degradação do parque
habitacional ao longo de mais de sete décadas, para as
quais se demonstrou insuficiente o esforço legislativo dos
últimos 10 anos, mesmo tendo em conta a aprovação do
RAU, a evolução do RECRIA e a criação do REHABITA.
Sob o ponto de vista da construção civil, o esforço que
o Estado se propõe despender pode representar uma grande oportunidade para o sector, tanto a nível da pequena
indústria como do emprego, pois a recuperação de edifícios é uma área extremamente mobilizadora de mão-deobra e com grandes possibilidades de crescimento.
Pretende-se, com esta legislação, adequar os subsídios
a fundo perdido às necessidades de cada edifício e garantir
o financiamento de modo a restabelecer o equilíbrio contratual, repor condições de habitabilidade nos edifícios e
garantir a viabilidade económica e financeira do investimento necessário por parte dos proprietários. O objectivo é
fazer com que os proprietários obtenham uma rendibilidade adequada do capital investido ao longo de oito anos.
Visa-se igualmente o alargamento do programa de
recuperação habitacional em áreas urbanas antigas
(REHABITA), de modo a permitir uma renovação urbana</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos à Sr.ª Secretária de Estado da Habitação, a Sr.ª
Deputada Odete Santos e o Sr. Deputado António Montalvão Machado.

Tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.ª
Secretária de Estado, de forma muito rápida, porque tenho
pouco tempo, gostava que esclarecesse, em primeiro lugar,
o seguinte: pelo decreto de 1990, as grandes obras de conservação ordinária já davam origem à possibilidade de
actualização. O que lhe pergunto é se foram feitas obras de
conservação ordinária com essa possibilidade.
Em segundo lugar, o que vem proposto é para todos os
prédios e não só para os prédios antigos, pelo que gostava
de saber, segundo o inquérito à habitação, qual a renda
média dos prédios depois de 1990 — suponho que a partir
de 1996 é de 48 000$/mês — e se a Sr.ª Secretária de Estado é de opinião que isso não dá para fazer obras.
Terceira pergunta: nas situações de realojamento, em
que casos haverá direito ao subsídio de renda?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr.ª Secretária de Estado, havendo um outro orador inscrito, V.Ex.ª deseja responder já ou
no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado da Habitação" page-start="16">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Então, também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado António Montalvão Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="16">Sr.
Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.ª Secretária de
Estado, mais uma vez o Governo vem pedir autorização a
esta Câmara para legislar sobre um tema muito importante,
e a Sr.ª Secretária de Estado, salvo o devido respeito, limitou-se a reler partes da exposição de motivos da proposta
de lei.
No entanto, quando o Governo vem aqui pedir uma
autorização para legislar convém que a peça bem, porque,
mais uma vez, o Governo pede mal, e com erros grosseiríssimos. O meu grupo parlamentar não deixará, pois, de
estar atento aos diplomas que, a seguir, vamos autorizar
que sejam produzidos e pensa que devemos entrar no pormenor para não permitir que ocorram casos como os que
aconteceram anteriormente.
Por isso, passo já ao pormenor e às perguntas concretas.
A propósito do RAU, no n.º 5 do artigo 16.º da vossa
proposta de lei, relativamente a obras feitas pelos inquilinos e correspondente desconto nas rendas, faz-se a devida
correcção, mas a seguir não se revoga o artigo 18.º, que diz
exactamente o mesmo! Foi um lapso básico, elementar, de
quem elaborou esta proposta de lei?
A segunda questão, também ela muito concreta, incide
sobre a polémica do aumento das rendas: o senhorio comunica ao inquilino qual é a renda nova, este não a aceita,
propõe ao senhorio uma outra e o senhorio não a aceita.
Como todos sabemos, isso foi objecto de declaração de
inconstitucionalidade em comissão especial, e agora, na
proposta de lei que apresenta, o Governo diz que a questão
será decidida por uma comissão especial ou pelo tribunal
de comarca.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder aos dois pedidos
de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Secretária de Estado da Habitação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária de Estado da Habitação" page-start="17">Sr.
Presidente, Srs. Deputados, começo por responder ao Sr.
Deputado do PSD, em relação a eventuais erros existentes
no pedido de autorização legislativa.
Sr. Deputado, não me parece que eles existam, mas
esse é um assunto para ser apreciado em sede de especialidade. Obviamente, estamos aqui todos para legislar o
melhor possível.

azo a aumento de renda e que em relação às obras ordinárias não houvesse aumento de renda. Só que a diferença
entre «ordinárias» e «extraordinárias» residia, exactamente, no facto de elas corresponderem a mais ou menos 2/3
da renda anual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="17">As ordinárias de 2/3
davam aumento de renda.</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="17">Exactamente. Se ler o RAU, chamavam-se extraordinárias.
Mas a verdade é que não há memória de obras feitas
que tenham custado menos de 2/3 da renda anual. Portanto, no caso de obras, fazia-se sempre a correcção de renda,
exactamente com a mesma fórmula. E isso foi aplicado em
muitos casos sem apoios públicos. Como sabe, houve
dezenas de milhar de obras feitas em que era automaticamente aplicado o aumento de renda de 8%, o mesmo tendo
ocorrido com os 26 000 casos que já foram tratados com
subsídio do Estado. Só posso dar-lhe estes números, porque são os que sei de cor; como os outros não passam pela
Administração, obviamente não é possível deles ter estatísticas.
Em relação aos novos arrendamentos, a Sr. Deputada
Odete Santos assinalou aqui a renda média dos que são
feitos a partir de agora. Isto não tem nada a ver, obviamente, com as rendas antigas que ainda se mantêm e que têm,
neste momento, um valor bastante mais alto do que era há
uns anos, mas, mesmo assim, bastante inferior, uma vez
que se situam em média, neste momento, em 7200$. Ou
seja, são rendas ainda relativamente baixas…
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="17">Eu sei disso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="17">… que não têm nada a ver com as rendas praticadas no mercado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="17">Não foi isso que perguntei! As actualizações por obras também são para prédios com rendas altas, desde que passem 8 anos!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="17">Portanto, estaremos abertos a todas as
sugestões no sentido de alterações que possam ter qualquer
cabimento. Só me parece um bocado estranho que seja o
PSD a colocar essa questão, porque um dos problemas que
procuramos resolver com o nosso pedido é o anterior pedido de autorização legislativa apresentado pelo PSD. Ele
estava tão mal feito — algumas das medidas que propunha
foram declaradas inconstitucionais — que, para corrigir os
erros que continha, tivemos, também nós, de apresentar um
pedido de autorização legislativa.
Mas penso que nesta matéria ninguém tem a verdade
completa, pelo que serão bem vindas as contribuições de
todos os Deputados que, na especialidade, queiram introduzir algo que lhes pareça mais correcto do ponto de vista
jurídico, independentemente de eu considerar que o nosso
pedido de autorização legislativa está correcto. Mas, repito, na especialidade, teremos toda a disponibilidade para
fazer as melhorias necessárias.
Sr.ª Deputada Odete Santos, os anteriores diplomas
previam que as correcções extraordinárias de renda dessem
</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="17">Como sabe, segundo a lei em vigor, as
actualizações de renda devido a obras correspondem a 8%
do capital investido. Neste diploma colocamos apenas
limites que garantam que elas não sejam muito altas e, por
isso, damos uma contrapartida aos proprietários. No entanto, em relação a prédios que tenham rendas de duração
limitada não se aplica esse aumento de renda. Como sabe,
nos últimos anos, praticamente não existem casos de novos
arrendamentos com prazos superiores a 8 anos.
No que diz respeito ao realojamento,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Terminou o seu tempo, Sr.ª
Secretária de Estado. Como tem de terminar, faça o favor
de arredondar a frase.</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="17">No que diz respeito ao realojamento,
existem dois casos: o de realojamento em regime de renda
apoiada e o de realojamento para renovação. Penso que se
refere, provavelmente, ao segundo caso.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem de terminar, Sr.ª Secretária
de Estado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="A Oradora" page-start="18">Nesse caso, há a manutenção da renda
actual. Portanto, não há direito a subsídio de renda, uma
vez que a renda não é alterada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Muito obrigado, Sr.ª Secretária de
Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="18">Também cheguei a essa
conclusão! Estava à espera que me dissesse o contrário!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">
O Sr. Deputado António Montalvão Machado pede a palavra para que efeito?

I SÉRIE — NÚMERO 83

República, como, aliás, lhe compete. Vê-se na proposta
agora em apreço, que o Governo pretende alterar, corrigir
e, em alguns casos, explicitar.
Não se trata de dar ou, sequer, procurar respostas para
as expectativas que ele próprio criou e que, repetidamente,
anunciou. Não se trata de agir segundo o Livro Branco da
Política Habitacional, em que o Partido Socialista tanto se
envolveu. Não se trata, em suma, de cumprir as promessas
reiteradamente feitas aos portugueses.
São aspectos do arrendamento urbano cuja aplicabilidade (e cujo sucesso), por razões de inconstitucionalidade
ou de menos conseguida adesão, não corresponderam às
expectativas. Trata-se, portanto, de encontrar pequenos
remendos, pensados retoques ou sugeridas cosméticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="18">Sr.
Presidente, é para uma interpelação à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Agradeço que anuncie, desde já,
qual é a matéria da ordem de trabalhos que considera em
causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="18">Sr.
Presidente, é para dar um esclarecimento à Sr.ª Secretária
de Estado da Habitação…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr. Deputado, um esclarecimento
não é matéria da ordem de trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="18">Não,
Sr. Presidente. É sobre a ordem de trabalhos do processo
legislativo em questão.

A Sr.ª Secretária de Estado disse que estaria disposta,
em sede de especialidade, a corrigirmos isso. Ora, para
uma brilhante parlamentar como foi a Sr.ª Secretária de
Estado, está esquecida de que, na especialidade, não
vamos discutir isto. Autorizamos ou não. O Governo
depois…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr. Deputado, sabíamos isso.
Muito obrigado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="18">Mas a
Sr.ª Secretária de Estado não sabia, pelo que nunca é tarde
para lembrar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Talvez estivesse esquecida.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Virgílio Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Virgílio Costa (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs.
Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Pretende o
Governo, nos termos da proposta de lei 25/VIII, que esta
Câmara o autorize a legislar sobre o regime jurídico do
arrendamento urbano.
Não será pela oposição do Partido Social Democrata
que esta pretensão irá ser recusada.
Também não será, infelizmente, com a materialização
das preocupações expostas que o Governo realizará os
objectivos contidos no artigo 65.º da Constituição da
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Prometeram os governos do
Partido Socialista relançar o mercado do arrendamento
urbano, acabar com o imposto de sisa e promover a revisão
dos demais impostos sobre o património. Nada cumpriram!
Passados cinco anos desta governação que temos, nada
de relevante se realizou. Permanecem como únicas medidas verdadeiramente orientadas para o importante problema da habitação aquelas que foram aprovadas e implementadas pelos governos do PSD:
Os contratos de arrendamento de duração limitada —
hoje formato de praticamente todos os contratos de arrendamento urbano que se celebram neste país — permitiram,
como reconhecem estudos feitos pelo INE, o aumento, de
forma inequívoca, do número de casas destinadas ao arrendamento urbano; o Incentivo ao Arrendamento para
Jovens, criado em 1992, por um governo do PSD, destinado a apoiar o arrendamento de habitação para jovens, que
obteve assinalável sucesso e que se traduziu em apoios no
montante de 48 milhões de contos, correspondendo a 45
mil candidaturas apresentadas; o Regime Especial de
Comparticipação de Imóveis Arrendados, instituído pelo
Decreto-Lei n.º 4/88, de 14 de Janeiro, e melhorado
depois, em 1989 e 1992, portanto, por governos do PSD,
que criaram condições essenciais à resolução dos problemas decorrentes da progressiva degradação do património
habitacional, atribuindo e reconhecendo relevante papel
aos municípios na sua execução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="18">Isso é
que são medidas!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="18">Estavam e ficaram lançadas as bases do
trabalho a realizar.
Esperava-se que o Governo do Partido Socialista optimizasse meios, criasse objectivos e concretizasse iniciativas.
Assim não aconteceu. Nenhuma medida verdadeiramente importante se conhece para a resolução de qualquer
dos problemas existentes, designadamente no que ao arrendamento urbano se refere.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Zero!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="19">Da proposta em análise, para além do já
exposto, merece reservas a capacidade dos municípios, no
quadro existente, para realojar aqueles que esta lei, a ser
aprovada, lhes permitirá despejar.
Sabemos também de abundantes exemplos que justificam sérias reservas, no quadro actual, quanto à vocação e à
capacidade dos municípios para este tipo de gestão.
Por outro lado, pensamos que nenhuma harmonização
poderá ser justa e moralizadora se desconhecer os anos do
congelamento das rendas, que foram muitos e que, por
isso, marcaram decisivamente este processo.
As medidas que se prometem e anunciam são tímidas
abordagens a um problema que é complexo e diversificado.
Esperavam-se e desejavam-se propostas corajosas e
soluções acompanhadas de meios adequados. Coragem que
este Governo não tem, meios que este Governo não disponibilizou.
Acresce, no que diz respeito à compra de casa para
habitação própria e com financiamento bancário, que os
contratos feitos reduziram 30% em relação ao volume de
iguais contratos em semelhante período do ano anterior.
Acresce, também, que, desde Novembro de 1999,
aumentaram, pelo menos, cinco vezes as taxas de juro
contratualizadas em devido tempo e reduziram de forma
significativa as bonificações prometidas pelo Governo.
As centenas de milhar de famílias que comprometeram
os seus orçamentos e os seus agregados na aquisição de
habitação própria e de outros bens essenciais vêem-se
agora confrontadas com a possibilidade de terem os seus
bens e seu bom nome colocados na praça pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="19">Como resultado dos aumentos brutais,
incomportáveis e inaceitáveis que lhes estão a ser impostos. Por ausência de medidas concretas, oportunas e adequadas.
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs.
Deputados: Este súbito interesse pelo mercado do arrendamento, por parte do Governo, mais parece uma tentativa
de iludir o grave problema existente com a compra de
habitação própria com recurso ao crédito, do que propriamente a busca de soluções concretas e novas para o arrendamento urbano.
Infelizmente, parece-nos que, de facto, este é o único
objectivo do Governo.
Esperava-se do Governo uma explicação que, salvando
a face, permitisse manter confiança nos compromissos
assumidos pelo Estado. Esperava-se que o Governo tranquilizasse, com medidas concretas, as associações representativas dos proprietários, dos inquilinos, dos construtores e todas as outras que têm a ver com este grave problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="19">Assim não aconteceu e, pelo contrário,
nesta Câmara, a Sr.ª Secretaria de Estado da Habitação
limitou-se a afirmar, quando questionada, que o assunto
não era com ela, mas com o Ministério das Finanças.

Não pode, obviamente, esperar-se que, neste quadro, os
senhorios assumam compromissos que não estão habilitados a cumprir nem que os inquilinos aceitem comprometer-se num processo onde as promessas de subsídios, de
comparticipações ou de bonificações têm o valor que têm,
vindas de um Governo que, por regra, as altera unilateralmente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="19">Visivelmente, e com razão, os portugueses deixaram de acreditar neste Governo e nestes governantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="19">Não pode ter credibilidade um Governo
que reclama contra a especulação imobiliária ao mesmo
tempo que promove, dentro desse mercado e com regras
semelhantes, a venda de 200 000 m2 de terreno, tendo o
lucro como único objectivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="19">Num sector tão essencial ao bem estar e
à qualidade de vida dos cidadãos, lamentavelmente, este
Governo não tem uma política nem tem quem pense e
quem decida as soluções que o País reclama.
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs.
Deputados: O voto do PSD, neste contexto, tem um sentido único e muito claro. Trata-se de impedir ao Governo o
estafado argumento de que a oposição lhe não faculta os
instrumentos que ele entende necessários à prossecução
das suas políticas, mesmo que virtuais.
Fique, porém, claro que não são estas as medidas que o
PSD considera adequadas à situação existente no mercado
do arrendamento urbano e, sobretudo, no mercado da habitação própria com recurso ao crédito.
Estimando-se, também, em cerca de 200 mil os fogos
que necessitam de recuperação, pela via dos mecanismos
propostos levaríamos muitas décadas para atingir uma
situação de normalidade.
Não podemos aceitar que esta fatalidade seja imposta
aos portugueses.
Os problemas dos edifícios degradados e dos que oferecem perigo de desabamento, arrendados ou devolutos,
são afinal só uma parte, embora uma ingrata parte, da
problemática da habitação. Não a única nem a mais importante. A habitação própria comprada com recurso ao crédito constitui hoje, por consequência das alterações impostas, problema bem mais preocupante.
Uns e outros adiam-se com medidas tímidas e soluções
virtuais. Servem alguns e comprometem os interesses da
grande maioria. É o que se propõe fazer este Governo do
Partido Socialista.
Uns e outros resolvem-se com políticas integradas, coerentes e corajosas. Como vinha fazendo o PSD. Como
voltará a fazer o PSD quando os portugueses assim entenderem pela decisão soberana do seu voto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem a palavra, também para uma
intervenção, o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A proposta de lei n.º 25/VIII, que
hoje discutimos, sugere-nos, em jeito de questão prévia,
um primeiro comentário.
Numa área tão sensível e importante como a do arrendamento urbano — que até justifica a presença, perante
nós, de um «super ministro» —,…

hipótese, por efeito de um abalo telúrico ou pela queda
sobre ele doutro contíguo, a sua repristinação nem corresponderá ao conceito de obra de conservação, ainda que
extraordinária, nem, definitivamente, poderá caber nessa
categoria, logo que o custo respectivo atinja os dois terços
do rendimento líquido do prédio, de que fala o artigo 11.º,
n.º 3 do RAU. Também, por último, não corresponderá,
obviamente, à ideia de uma obra de beneficiação: o termo
não comporta esse entendimento».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="20">… que exige iniciativas legislativas
ponderadas, estáveis e duradouras, que transmitam tranquilidade e segurança ao respectivo mercado, o Governo, só
no curto espaço de sensivelmente três meses, já solicitou
desta Assembleia, por duas vezes, autorização legislativa
para proceder a importantes alterações ao Decreto-Lei n.º
321-B/90, de 15 de Outubro, adiante abreviadamente
designado por RAU.
Trata-se de uma atitude que demonstra precipitação —
patente, de resto, nos erros grosseiros também referidos
pelo Sr. Deputado António Montalvão Machado — e falta
de conceito estratégico e que promove a confusão em
senhorios, arrendatários, juristas, magistrados e, de uma
forma geral, em todos quantos são diariamente obrigados a
suportar os efeitos da lei ou a proceder à sua interpretação
e aplicação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="20">Parece, portanto, que faltou definir na
lei a obra de reconstrução e estabelecer o respectivo regime.
Não obstante, o aditamento proposto aos artigos 12.º,
31.º, n.º 1, b), 38.º e 39.º do RAU — no sentido de que a
realização de obras de conservação ordinária também
venha a dar lugar à actualização das rendas por parte do
senhorio — faz, do nosso ponto de vista, todo o sentido.
Tal aditamento, não só corresponde a uma justíssima
expectativa dos senhorios, como beneficia também inquilinos.
É que, se, por um lado, os senhorios beneficiam com o
aumento da renda como contrapartida de obras de conservação ordinária que realizem, também os inquilinos beneficiam com a maior motivação daqueles na manutenção do
bom estado de conservação do parque imobiliário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="20">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="20">Por seu lado, muito fica por fazer nesta
«manta de retalhos» em que se está a tornar, novamente, o
regime do arrendamento urbano e legislação conexa, a
justificar novas medidas legislativas num futuro próximo.
É tempo de o Governo parar, de sair deste estado de
frenesim legislativo, de ponderar uma reforma pensada de
uma só vez e global e não aquilo que temos vindo a assistir
nos últimos tempos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="20">Posto isto, analisemos, então, de um
ponto de vista crítico, as medidas propostas, começando
pelo RAU.
Se é certo que vemos vantagem nas alterações propostas à actual redacção dos artigos 12.º e 15.º, referentes à
realização de obras de conservação ordinária e à execução
administrativa das mesmas, verifica-se, todavia, que não se
cuidou de corrigir aquilo que a doutrina vem considerando,
desde logo, como sendo uma deficiência da definição das
próprias modalidades das obras previstas sob o artigo 11.º
do RAU.
Na verdade, sob o artigo 11.º, prevê-se que nos prédios
urbanos podem ter lugar obras de conservação ordinária,
obras de conservação extraordinária e obras de beneficiação. Mas nada se refere quanto à realização de obras de
reconstrução.
Como ensina Pinto Furtado, «se um prédio urbano, sob
arrendamento vinculístico, ruir no todo ou em parte, por
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="20">Por outro lado, parece-nos fazerem
igualmente sentido as alterações ao coeficiente de actualização de rendas, constantes da nova redacção proposta
para o artigo 32.º do RAU.
Com efeito, e ao contrário do que agora sucede, o coeficiente de actualização passará a ser igual para os diversos
tipos de arrendamento e deixará de ser possível fixar coeficientes de actualização abaixo da variação do índice de
preços do consumidor.
Vejamos, agora, um propósito fundamental da proposta
de lei em discussão. De acordo com a respectiva fundamentação, pretende-se habilitar o Governo a legislar no
sentido de se permitir aclarar aspectos cuja constitucionalidade foi questionada no âmbito do actual RAU.
Ora, aquando do debate realizado no passado dia 23 de
Março, a propósito da proposta de lei n.º 18/VIII, criticámos o facto de o Governo então se propor alterar o RAU,
mas, apesar de saber que tal diploma se encontrava mutilado pela inconstitucionalidade com força geral e obrigatória
de algumas das suas disposições, não se ter proposto
requerer a necessária autorização legislativa para devolver
ao diploma as normas cuja aplicação foi julgada inconstitucional.
Por isso, aparentemente, este lapso, esta precipitação
do Governo, ficaria sanada com a proposta de lei n.º
25/VIII, que hoje discutimos.
No entanto, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado, só
na aparência é que, salvo melhor opinião, tal sucede.</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="21">Não obstante, e no que respeita à nova
redacção proposta para o artigo 36.º, parece-nos ainda
assim vantajoso que, para efeitos da fixação definitiva do
montante de um aumento de renda, quaisquer eventuais
litigantes possam recorrer não apenas a uma comissão
especial, como antes se previa, mas também, em alternativa, ao tribunal da comarca competente.
Estranho é, todavia, que, no caso do RECRIA, e em
caso de divergência quanto à actualização do montante de
renda, aí se preveja o recurso a uma comissão especial e,
em sede de recurso, ao tribunal judicial. Ou seja, aparentemente para a apreciação da mesma questão, dois regimes
diferentes.
Propôs-se também o Governo mexer no instituto da
resolução do contrato de arrendamento. Pena é que, também neste caso, cuide apenas de uma das deficiências que,
há anos, vêm sendo apontadas pela doutrina e não de
todas, como era de supor.
Assim, com o aditamento proposto para a alínea e) do
artigo 64.º do RAU, vem-se corrigir uma deficiência da
respectiva redacção.
Com efeito, muito embora aí se referisse como causa
de resolução do contrato a hospedagem a mais de três
pessoas das mencionadas no artigo 76.º, n.º 3, nada se
dizia quanto à violação da cláusula contratual neste prevista, que, obviamente, também haveria de ser considerada
causa de resolução.
Mas deficiências houve, que não foram consideradas.
A título exemplificativo, e porque o tempo escasseia,
refira-se o disposto no artigo 63.º, n.º 2, do RAU, quando
dispõe que a resolução do contrato por falta de cumprimento por parte do arrendatário tem de ser decretada pelo
tribunal, mas consagra depois, sob a alínea j) do artigo
64.º, uma causa de resolução que não corresponde a um
caso de incumprimento do arrendatário.
Trata-se de uma deficiência resultante de uma transposição apressada para o RAU do que antes dispunha o artigo 1047.º do Código Civil, que, agora, poderia ter sido
corrigida, mas que, mais uma vez, e pela segunda vez em
tão curto espaço de tempo, não o foi.
Já mais felizes parecem-nos as alterações propostas
pelo Governo em sede de denúncia do contrato de arrendamento por parte do senhorio.
Agora, com a nova redacção proposta para o artigo
69.º, este regime da denúncia é melhorado em três aspectos
essenciais: devolve-se-lhe a possibilidade de denúncia pelo
senhorio quando necessite do prédio para habitação dos
descendentes em 1.º grau ou para construção da residência

destes — hipótese anteriormente julgada inconstitucional
—…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="21">Já vem tarde!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="21">… (e que já vem tarde, efectivamente);
faz-se depender a ampliação do prédio, como causa de
denúncia, da existência de projecto de arquitectura aprovado pela câmara municipal; e permite-se, agora, a denúncia
do contrato, quando o prédio esteja degradado e não se
mostre aconselhável, sob o aspecto técnico ou económico,
a respectiva beneficiação ou reparação.
Todavia, Sr.ª Secretária de Estado, menos ambiciosas
parecem ser as alterações propostas para o regime especial
de comparticipação na recuperação dos prédios degradados, o conhecido RECRIA.
É que o RECRIA continua a manter as grandes limitações resultantes do facto de apenas se permitir que beneficiem dos incentivos fogos cuja renda tenha sido ou seja
susceptível de correcção extraordinária nos termos do
Decreto-Lei n.º 46/85, de 20 de Setembro.
Por isso, apenas continuarão a poder beneficiar do
RECRIA, em primeiro lugar, os fogos objecto de contratos
de arrendamento para habitação e exclusivamente estes.
Estão assim excluídos todos os casos de prédios urbanos
que sejam objecto de contratos de arrendamento para o
comércio, indústria ou exercício de profissão liberal, o que
não se compreende. Afinal, são também inúmeros os casos
de prédios objecto deste tipo de contratos, que também se
encontram degradados ou em ruína, cujos arrendatários
pagam rendas simbólicas e que justificariam a atribuição
de igual benefício.
Em segundo lugar, também apenas beneficiarão do
RECRIA os fogos que, além de objecto de contratos de
arrendamento para a habitação, tenham sido arrendados
anteriormente a 1 de Janeiro de 1980. Julgamos não fazer
sentido a exclusão de muitos dos casos de arrendamentos
celebrados posteriormente a esta data, que também justificariam a atribuição ou, pelo menos, a candidatura a igual
benefício.
Feito o balanço, entende-se que muito mais poderia e
deveria ter sido ponderado e proposto pelo Governo, que,
em jeito de classificação — e sem querer aqui arvorar-me
em professor de ninguém —, se diria ter ficado por um
«suficiente menos».
Todavia, apesar de tudo, e porque afinal sempre conseguiu muito melhor ou muito mais do que aquilo que tem
sido, nos últimos tempos, o desempenho geral do Governo,
o Partido Popular irá ponderar tal desempenho em posição
final.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra, igualmente para
uma intervenção, a Sr.ª Deputada Helena Ribeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1250" speaker-name="Helena Maria Mesquita Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Ribeiro (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.
Ministro do Equipamento Social, Sr.ª Secretária de Estado
da Habitação, Sr.as e Srs. Deputados: Com a proposta de lei
n.º 25/VIII, o Governo pretende uma autorização legislativa para proceder à alteração de disposições do regime
jurídico do arrendamento urbano, da Lei n.º 2088, de 3 de</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="23">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1250" speaker-name="Helena Maria Mesquita Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="23">Quanto aos imóveis habitacionais
arrendados considerados irrecuperáveis, não existe,
actualmente, qualquer enquadramento legal que permita
uma actuação atempada e eficaz no sentido de evitar a sua
derrocada e o acautelamento dos direitos dos arrendatários.
Com os instrumentos legais que o Governo se propõe
criar ao abrigo da presente autorização legislativa, os imóveis irrecuperáveis poderão ser demolidos, desde que para
tal haja fundamento económico ou técnico, devidamente
comprovados pelas câmaras municipais.
Aos inquilinos que vivam nestes prédios ser-lhes-á
assegurada a possibilidade de optarem pelo realojamento
no imóvel novo que venha a ser construído em substituição
do primeiro, pela percepção da indemnização prevista na

Lei n.º 2088/57, ou pelo direito a serem realojados pelo
senhorio em prédio localizado na área geográfica do respectivo município, por uma renda igual ao valor da renda
inicial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="23">Esse
direito é dos senhorios, não dos arrendatários!</utterance>
  <utterance speaker-id="1250" speaker-name="Helena Maria Mesquita Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="23">No que concerne às possibilidades de
intervenção das câmaras municipais, também se prevêem
algumas alterações.
Assegura-se às câmaras municipais o direito, até agora
inexistente, de, coercivamente, poderem dar de arrendamento os fogos devolutos dos edifícios por si recuperados,
por um período mínimo de três e máximo de oito anos, se
os proprietários senhorios os não arrendarem dentro de
prazo razoável de quatro meses por um valor de renda
correspondente, no mínimo, ao da renda condicionada.
Procura-se, Srs. Deputados, por esta via, dar resposta ao
problema da falta de retorno do investimento realizado
pelas câmaras municipais sempre que se substituam aos
senhorios ou arrendatários na realização de obras de recuperação de edifícios degradados. Permite-se, também, às
câmaras municipais que façam obras apenas ao nível da
recuperação dos telhados, que é quase sempre o principal
factor da degradação dos imóveis.
Nestas situações o Estado comparticipará com um
esforço financeiro acrescido de 80% do custo das obras,
tendo as câmaras municipais de suportar apenas 20% desse
custo, o que, em nossa perspectiva, potenciará uma intervenção em maior escala neste tipo de situações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="23">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1250" speaker-name="Helena Maria Mesquita Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="23">Quanto às rendas, pretende-se a sua
actualização em função do valor das obras efectuadas,
mesmo quando se trate de obras de conservação ordinária,
no propósito de se avançar para o reequilíbrio contratual
em matéria de arrendamento urbano que, mercê de uma
política de congelamento de rendas seguida desde há
várias décadas, apresenta distorções de todos conhecidas.
Tais aumentos serão agora calculados em função de fórmulas matemáticas claras, que não permitem erros e que
serão sempre aferidas pelas respectivas câmaras municipais.
Aos inquilinos será assegurado o conhecimento do
valor da renda que vão pagar antes do início das obras,
pelo que, a partir daí, poderão accionar imediatamente o
processo para a concessão do subsídio de renda. Ser-lhesá, também, assegurado o conhecimento atempado de quais
os meios de recurso, para o caso de não concordarem com
o valor da renda que lhes foi fixado.
Constitui, também, objectivo do Governo, com esta
autorização legislativa, resolver alguns problemas em
matéria do regime jurídico do arrendamento urbano.
Além de se pretender a reposição na ordem jurídica das
disposições do Decreto-Lei n.º 321-B/90, de 15 de Outubro, que foram declaradas formalmente inconstitucionais,
pretende-se outras alterações que, em conjunto, visam
garantir uma certa moralização do mercado de arrendamento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="24">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1250" speaker-name="Helena Maria Mesquita Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="24">Para o PS, as pessoas estão e estarão
sempre em primeiro lugar. É por isso que lutámos e é esta
a razão constante da acção governativa que apoiamos.
Não nos resignamos à injustiça, à exclusão, à pobreza;
pelo contrário, combatemo-las, procurando extinguir as
suas causas. Só assim é que, numa perspectiva de esquerda, a acção política vale a pena.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem a palavra o Sr. Deputado
Nuno Teixeira de Melo para pedir esclarecimentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Helena Ribeiro, o tempo escasseia, a
Selecção Nacional de Futebol disputa hoje o jogo da meiafinal do Campeonato da Europa de Futebol e é um imperativo nacional ver a transmissão do jogo, e, por isso, vou ser
muito rápido,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="24">Não me diga que é por
isso que está com pressa?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="24">… mas não resisto a fazer-lhe uma pergunta relacionada com o RECRIA.

A Sr.ª Deputada Helena Ribeiro considera justo que só
possa candidatar-se ao RECRIA um senhorio de um prédio
que seja objecto de um contrato de arrendamento para
habitação e que não possa fazer o mesmo um outro senhorio que seja proprietário de um prédio que esteja arrendado, por exemplo, para o exercício de actividades comerciais, industriais ou de profissões liberais, embora este
último esteja tão degradado quanto o primeiro e os respectivos arrendatários paguem igualmente uma renda simbólica e que, inclusivamente, esteja situado ao lado do primeiro, que está arrendado para habitação? 
A Sr.ª Deputada
considera justo que o senhorio deste último prédio, ao
contrário do do outro, não possa candidatar-se ao
RECRIA?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para responder, tem a palavra a
Sr.ª Deputada Helena Ribeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1250" speaker-name="Helena Maria Mesquita Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Ribeiro (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Nuno Teixeira de Melo, começo por agradecerlhe o esclarecimento que me solicitou.
Sr. Deputado, penso que a questão não se coloca no
âmbito de considerarmos essa situação justa ou injusta.
Sabemos que os recursos de que dispõem, quer o Estado
quer as autarquias locais, são necessariamente limitados e,
portanto, há que estabelecer prioridades. Por isso mesmo,
o Governo, não podendo contemplar todas as situações em
que se verifica este problema da degradação do património, deu prioridade aos prédios cuja finalidade é a da habitação. Daí que a possibilidade concedida pelo Governo a
candidaturas a este tipo de benefícios contemple apenas os
prédios que tenham, pelo menos, um dos fogos destinado a
habitação. Por quê? Porque o que o Governo pretende é
permitir não apenas a recuperação do património imobiliário degradado, numa óptica de melhorar-se o aspecto
visual das nossas cidades, mas também, e sobretudo,
garantir condições de habitabilidade às pessoas que residem nesses edifícios degradados. Esta é a nossa principal
preocupação, daí que tenha sido este o critério definido.
Penso que esclareci o Sr. Deputado na medida do que
me é possível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="24">
A Sr.ª
Deputada não gosta de futebol…!
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs.
Membros do Governo, Srs. Deputados: A autorização</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Sr.ª Deputada, faça favor de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="26">Vou terminar, Sr. Presidente, com a
última frase — se alterei o resto foi por respeito às regras –
…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem de ser, Sr.ª Deputada!</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="26">… dizendo que não é à custa do direito
à habitação que se podem satisfazer os interesses dos especuladores imobiliários.
Daí o nosso voto contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="26">Sr. Presidente, Srs.
Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Apresenta o
Governo uma proposta de lei de autorização legislativa
sobre uma das matérias mais importantes que discutimos
nesta Sessão Legislativa e que, naturalmente, deve ser
tratado com todo o detalhe, toda a dignidade e cuidado.
A renovação e a modernização do parque habitacional
seria, a ser consagrada, uma das grandes reformas fundamentais e inadiáveis. Temos em Lisboa, uma das capitais
da Europa com maiores preços do imobiliário, e em geral
no País os preços mais caros no mercado habitacional, isto
sugere que a brevidade que esta discussão vai ter não é
aconselhável, nem sequer por causa de um certo acontecimento desportivo, nem pelo facto, e por isto muito menos,
de estarmos numa das últimas reuniões da Sessão Legislativa.
Esta discussão deveria ter mais tempo, um outro detalhe e, sobretudo, deveria contribuir para levar o Governo e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Sr. Deputado, agradeço-lhe que
termine.</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="27">Concluo de imediato, Sr. Presidente.
Mas tudo isto, Sr. Ministro, implicava tocar também no
imposto sobre o património, e, portanto, criar problemas a
quem vai votar esta autorização legislativa, mas é uma
escolha e as escolhas fazem parte da vida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="27">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Velosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs.
Membros do Governo, Srs. Deputados: De forma muito
breve, pois o tempo também não é muito, esta pequena
intervenção é para justificar uma proposta de aditamento,
apresentada pelos três Deputados do PSD eleitos pelo
círculo eleitoral da Região Autónoma da Madeira, em
relação a esta proposta do Governo.
Os Deputados do PSD da Madeira entendem, com
grande justiça — e já não é a primeira vez –, que há que
reparar uma injustiça na área da habitação social e do
arrendamento na habitação social que tem sido até agora
esquecida. Aproveitamos a presença do Governo e, face à
justiça da nossa proposta, entendemos que também da
parte do Partido Socialista haverá uma aceitação da mesma, até porque o Partido Socialista também tem Deputados
eleitos pelo círculo eleitoral da Região Autónoma da
Madeira que sabem que o Governo Regional da Madeira
tem tido, na região, um papel fundamental na área da habitação social.
É verdade que já existem apoios para as autarquias
locais, abrangendo também as das regiões autónomas, mas</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="28">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="28">Portanto, no âmbito deste diploma, faz
todo o sentido que, com justiça — e estamos convencidos
de que também os Deputados do Partido Socialista,
nomeadamente os eleitos pelo círculo eleitoral da Região
Autónoma da Madeira, sentem essa justiça –, seja dado
esse apoio do Estado também às regiões autónomas, pelo
que basta fazer este aditamento agora proposto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Presidência e do Equipamento Social.

O Sr. Ministro da Presidência e do Equipamento</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Social (Jorge Coelho)" page-start="28">Sr. Presidente, Srs. Deputados:
Também de uma forma muito breve, quero saudar, em
primeiro lugar, a forma como decorreu este debate e, como
é óbvio, retivemos as questões que aqui foram colocadas,
como dúvidas, propostas e reflexões, relativamente àquilo
que importa a todos nós, ao Governo e aos Srs. Deputados,
que é criar condições para que o País e a qualidade de vida
dos portugueses melhore, o que quer dizer que as condições em que adquirem a sua habitação também pode
melhorar.
Em segundo lugar, gostaria de dizer que, como é óbvio,
a habitação é e tem sido uma grande preocupação do
Governo, desde que tem responsabilidades governamentais. Temos feito um investimento nesta área, pois consideramos ser extremamente importante os portugueses poderem usufruir de uma habitação melhor, para, com isso,
terem uma vida melhor, pelo que, ao contrário do que
acontecia no passado, a habitação passou a ser uma prioridade muito grande de entre aquilo que o Governo presidido pelo Engenheiro António Guterres tem feito no país.
Para uma melhor elucidação, vou dar três números, e
números são números, pelo que nada há a fazer contra eles.
Em 1994, no que diz respeito à política de realojamento, com a erradicação de barracas, foram concluídas 776
casas — no último ano do governo do PSD; em 1999,
foram concluídas 7107 casas,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="28">Foram 10 vezes mais!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="28">… isto é, 10 vezes mais! Números são
números e, por isso, não vale a pena dizer mais nada para
além disso.
Por outro lado, visto não ser só um problema de erradicação de barracas nem de realojamento, também gostava
de referir que, no ano de 1994, foram celebrados 87 000
contratos, o que quer dizer que foram compradas 87 000
casas; ora, em 1999, foram celebrados 235 000 contratos e,
durante o ano que está a decorrer, já foram assinados
700 000 contratos de aquisição de novas casas em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="28">Isto é que é obra!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="28">Ou seja, no que diz respeito às classes
mais desfavorecidas, às pessoas com mais problemas,
temos tido a preocupação de seguir uma política activa em
conjugação com as câmaras municipais, fazendo com que
se construam casas e sejam criadas condições para as pessoas que delas precisam as possam utilizar.
Quando entrámos para o Governo tinha sido realizado
3% do PER e estava programado 5% — estes são números
das publicações oficiais. Pois, neste momento, gostava de
dizer que o Governo tem orgulho do que fez nestes quatro
anos e pode garantir a esta Câmara que, no fim desta
Legislatura, estará concluído o Programa Especial de Realojamento (PER), ficando definitivamente erradicadas as
barracas neste país.
Temos uma política própria, concreta e em conjunto
com as câmaras municipais — com todas as câmaras municipais, qualquer que seja o partido que as governe — para
resolver este problema e tem havido uma grande capacidade de trabalho conjunto nesta matéria. Como é evidente,
temos consciência de que, apesar das centenas de milhar
de casas novas construídas nos últimos anos em Portugal,
há que resolver o problema da recuperação dos edifícios
degradados, que é algo que nunca foi resolvido e em relação ao qual não podemos fechar os olhos nem adoptar o
discurso de que estão criadas todas as condições para o
resolver. É um facto que este problema não se resolve,
nunca se resolveu e constata-se uma degradação cada vez
maior nos edifícios em Portugal.
Como tal, este pacto para a modernização do parque
habitacional, no qual está inserido o pedido de autorização
legislativa que hoje debatemos, tem um objectivo: requalificar as cidades, promover a reabilitação em função dos
residentes e inverter as tendências de desertificação que
hoje as cidades enfrentam. E a única forma de o alcançar é
juntar a administração central, as câmaras municipais, os
inquilinos e os senhorios num programa conjunto que crie
condições para que a situação se resolva.
E, nisto, o pior que pode haver é ser-se cego, é não ver
uma realidade! Há, no nosso país, uma realidade concreta
para resolver; por isso, criámos condições para que, através de um financiamento concedido a quem queira recuperar as suas casas, com um determinado montante a fundo
perdido e um outro bonificado, de uma forma justa, as
pessoas, que vejam as suas rendas aumentadas (para poder
haver rentabilidade do investimento) e não tenham condições de as pagar devido aos seus rendimentos, beneficiem
de um subsídio da parte do Governo, por forma a que esta</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Srs. Deputados, dou por terminado o debate da proposta de lei n.º 25/VIII.
Assim, vamos dar início à discussão do projecto de lei
n.º 212/VIII — Preços convencionados para os seguros
automóveis obrigatórios (PSD).
Para apresentar o diploma, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: O que me leva a apresentar e defender este
projecto de lei? É muito simples a resposta: não concordo
com o desenvolvimento de um mercado em que a concentração e a concertação da oferta deixe sem defesa e sem
capacidade de denúncia o cidadão particular. Se quiserem
que eu diga o mesmo de outro modo, direi que me preocupo com as pessoas,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="29">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="29">… e, para quem me quiser acompanhar,
basta juntar alguns exemplos.
Numa companhia de seguros qualquer — não interessa
agora qual –, em 1996, um prémio de seguro obrigatório
custava cerca de 45 000$, o qual passou, em 1997, para
cerca de 62 000$; de 1998 para 1999, o mesmo seguro
aumentou cerca de 9%; de 1999 para 2000, o mesmo seguro aumentou mais de 5%.
Alguém tem de dizer que estes aumentos são insuportáveis e injustificados!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="29">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Orador" page-start="29">Por mais que se façam e refaçam contas,
há aqui um verdadeiro abuso.
Nós não podemos ignorar que a sinistralidade rodoviária verificada em Portugal é alta e que é um factor condicionante, mas o que os especialistas concluem é que os
seguradores, quando estes falam de aumento de tarifas
para resolver o problema, esquecem existirem muitas
outras coisas que continuam a fazer mal.
Com informação reduzida, sem alternativas fáceis, sem
indicadores seguros, como se há-de comportar o segurado?
A resposta é: aceitar e pagar. É prejudicado e não sabe!
Mas a preocupação é apenas nossa? Ninguém mais presta
atenção a estas questões que se desenvolvem entre cidadãos e seguradoras?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29">Não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="29">O PS não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="29">Presta, sim!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="29">Em 27 de Junho de 1997, realizou-se em
Portugal uma audição organizada pelo Observatório do
Mercado Único do Comité Económico e Social das Comunidades Europeias, na qual tomaram parte representantes
de companhias seguradoras e das suas associações, corretores de seguros, organizações de consumidores, órgãos da
Administração Pública encarregados da supervisão dos
seguros ou da protecção dos consumidores, o Ministério
Público e a Provedoria de Justiça.
Na descrição do que aconteceu, em certo ponto escreve-se: «Retomando posições já assumidas pelo Comité
Económico e Social, os consumidores exigem que certos
requisitos mínimos sejam aplicados aos contratos de seguros, sobretudo aos obrigatórios. Não se defende uma harmonização formal dos contratos mas, sim, de alguns princípios e regras, condições ou cláusulas comuns sobre direitos e garantias».
O próprio Ministério das Finanças reconhece o problema dos aumentos, tendo, todavia, para com eles, uma
atitude de certo modo compreensiva. Assim, consta de um
seu parecer: «Quanto aos aumentos dos prémios praticados
pelas seguradoras e, de acordo com uma análise aturada
sobre a sua evolução nos últimos 10 anos, podemos afirmar que em certo período aqueles aumentos ficaram sobretudo a dever-se à rigidez tarifária que durante anos perdurou, sendo que numa fase mais recente esses aumentos
reflectem o agravamento de factores que em certa medida
não dependem directamente da própria actividade seguradora (...)».
E o tema tem vindo a ser tratado pelos especialistas no
Direito do Consumo com uma grave preocupação, sugerindo que o regime de preços convencionados se aplique.
É, por exemplo, a opinião do Professor Mário Frota, Presidente da Associação Portuguesa de Direito do Consumo:
«(...) No que em particular concerne ao seguro automóvel
obrigatório, assiste-se, não sem escândalo, a que os prémios se elevam de forma calamitosa (…) para além do
razoável, sob pena de os consumidores se perturbarem, por
jamais os ajustamentos e reajustamentos se pautarem pelos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="30">Não!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="30">Não! Limitamo-nos a propor, através da
modalidade do preço convencionado, o estabelecimento de
uma percentagem máxima indicativa de aumento. Não se
trata, portanto, de oferecer um modelo impositivo e exclusivista; pretende-se dar um ideia do aumento em relação ao
qual convirjam as opiniões das seguradoras, do Estado e
das associações de consumidores. Não é mais do que um
estímulo para o desenvolvimento mais eficaz e transparente de um clima de estabilidade e credibilidade do mercado
de seguros no ramo automóvel, nesta especial vertente.
É esta figura dos preços convencionados uma figura
estranha à economia moderna? Não deve ser admitida,
antes proibida ou prescrita? Não! A Lei de Defesa do Consumidor reconhece, de entre os direitos das associações de
consumidores, o direito de participar nos processos de
regulação de preços de bens e de prestação de serviços

essenciais. Por isso mesmo se pratica este regime dos preços convencionados, com uma figuração mais rígida até,
porque é determinado o preço máximo e a temporalidade
do aumento, em vários outros casos. O exemplo mais
recente, que está transcrito na Portaria n.º 223-A/2000, é o
do gás de cidade, e compreende-se perfeitamente que
assim seja. Aliás, a fixação dos preços do gás natural é
feita após apreciação da Direcção-Geral da Energia, antes
de ser homologada pelo Ministério da Economia, e no
momento em que se constata que, como se diz na portaria
citada, o custo do gás natural é determinante na construção
e variação de preços do gás de cidade.
Sem aquelas características, mas igualmente dirigida à
preservação do equilíbrio, aqui está a medida proposta. É
estranha, absurda, incompreensível? Também não!
Consultei o Automóvel Clube de Portugal e a resposta
foi esta: «Parece-nos bem e com bastante interesse, cuidando da defesa dos interesses dos consumidores!», automobilistas. A mesma posição me foi transmitida ainda hoje
pelo Secretário-Geral da Associação do Comércio Automóvel de Portugal.
O que nos impedirá, pois, de, mesmo existindo dúvidas
e divergências na generalidade, construir um diploma final
e de chegar a acordo quanto a uma redacção, porventura
melhor ou mais aperfeiçoada?! A dificuldade técnica? O
receio de ofender interesses? As dificuldades da prática do
regime proposto? Se for apenas isto, é pouco. Significa
sermos sobrelevados pelo receio perante as dificuldades;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="30">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="30">… significa optarmos pela ineficácia e
pela inércia.
Por mim, acredito que o apelo a uma solução com a
proposta é um caminho útil, possível e conveniente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="30">Ganharão com ele os cidadãos e dar-se-á
ainda mais equilíbrio e confiança ao sector.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para pedir esclarecimentos, tem a
palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="30">Sr. Presidente,
o Sr. Deputado Carlos Encarnação e o Grupo Parlamentar,
no preâmbulo do vosso projecto de lei, explicam que a
legislação não tem sabido acompanhar a liberalização que
se deu no sector, desde 1990, mas VV. Ex.as não nos trazem aqui um diploma para acompanhar essa liberalização.
Embora possa concordar com a análise feita pelo Sr. Deputado quanto ao mercado e ao aumento do preço dos seguros, concretamente do prémio de seguros, dizendo que este
não é um aumento directo, que corresponda a um prejuízo
dos segurados, nomeadamente no valor da franquias —
não sendo o produto oferecido pelas seguradoras o mesmo,
o preço não tem de aumentar tanto –, o diploma que VV.
Ex.as aqui trazem levanta-nos um conjunto de dúvidas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para responder, tem a palavra o
Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Sílvio Rui Cervan, o que eu estranharia é que
não houvesse dúvidas em relação a este projecto e em
relação à situação, porque isso significaria que as pessoas
estavam completamente marginalizadas deste problema,
que existe, que é real e que afecta milhares de portugueses.
Portanto, a pergunta que V. Ex.ª fez é um acto de inteligência, porque é, verdadeiramente, um acto de adesão à
dúvida essencial que levantei e que pretendo resolver com
este diploma.
As respostas às suas perguntas significam o quê em
relação ao texto material? No artigo 2.º, n.º 2, digo quais as
entidades que são envolvidas e lá está também o Instituto
de Seguros de Portugal. No n.º 3 do mesmo artigo, explico
que a fixação de uma percentagem máxima de actualização…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="31">Nesse caso, remeto para o n.º 3 do artigo
2.º do nosso projecto de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente,
o Grupo Parlamentar do CDS-PP cede 2 minutos ao Sr.
Deputado Carlos Encarnação.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Então, faça favor de continuar,
Sr. Deputado Carlos Encarnação.</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="31">Não vai ser preciso, Sr. Presidente.
Remeto o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan para o n.º 3 do
artigo 2.º do nosso projecto de lei para explicar qual é o
regime da percentagem máxima de actualização e qual é a
derivação desta percentagem.
Queria apenas dizer, Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan,
que este projecto é, porventura, incompleto. Todavia, o
desafio que faço a V. Ex.ª, assim como a todas as bancadas, é que ajudem a completar este diploma e que da
Assembleia saia um texto que resolva este problema, porque ele existe, é real e tem que ser solucionado. Se VV.
Ex.as optarem por olhar para o lado e fingirem que ele não
existe, é uma posição; se VV. Ex.as tiverem uma atitude
construtiva e participativa, como V. Ex.ª tem, então, com
toda a certeza que ganhamos todos e ganham os portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Menezes Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1528" speaker-name="Antonio Fernando Menezes Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Menezes Rodrigues (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: O projecto de lei apresentado por Deputados do PSD sobre preços convencionados para os seguros automóveis obrigatórios detém, na sua essência, uma
muito louvável intenção de protecção do interesse público
e dos consumidores em particular.
Contudo, a enorme complexidade técnico-jurídica que
se colocaria à actividade seguradora quanto a soluções de
ordem interpretativa e operativa tornariam de difícil aplicação o normativo cujo projecto ora avaliamos.
Na verdade, o projecto de lei do PSD cria uma nova
figura de regime de preços na nossa ordem jurídica pouco
precisa e de duvidosa eficácia quanto aos objectivos prosseguidos.
Efectivamente, não se trata de um regime de preços
máximos, que por definição legal não podem ser ultrapassados, nem tão-pouco se poderá concluir tratar-se de preços convencionados, pois, para além do facto de a percentagem máxima de aumento não poder ser excedida, os
agentes económicos filiados nas estruturas associativas
signatárias ficam vinculados à convenção.
Realmente, parece, antes, tratar-se de um regime de
«preços aconselhados», o que não tem equivalente em
Portugal. De resto, as associações empresárias estão inibidas pela Portaria n.º 450/83, de 19 de Abril, de divulgar
quaisquer tabelas de preços aconselhados, para evitar o
falsear da concorrência, situação que se precisa no Decreto-Lei n.º 371/93, de 29 de Outubro, artigo 2.º, n.º l, alínea
a).
Por outro lado, a Directiva 92/94/CEE, a terceira directiva de seguros, no seu artigo 6.º, ao proibir os Estadosmembros de impor a aprovação prévia, a comunicação
sistemática ou a notificação prévia de aumentos de tarifas,
vem colocar enormes dificuldades ao desiderato do projecto de lei do PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="712" speaker-name="Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joel Hasse Ferreira (PS)" page-start="32">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Lino de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Propõe-nos o PSD a criação de um regime de
preços convencionados aplicável aos seguros automóveis
obrigatórios e aos seus aumentos anuais.
A primeira coisa que gostaria de fazer era saudar o
PSD. Bem-vindo o PSD ao combate da necessidade de o
Estado não se demitir de intervir no controlo de preços,
designadamente em áreas em que são impostas aos cidadãos obrigações que estes têm que cumprir, como é o caso
do seguro automóvel obrigatório. Tímido, atrasado, com
receio, mas é um passo em frente que saudamos e que,
digo-lhe já, acompanhamos no essencial, sem prejuízo,
obviamente, de alterações na especialidade e com a esperança de que este passo em frente do PSD, embora tímido,
repito, se alargue a outras áreas da vida económica e da
vida social no nosso país.
Existe, hoje, no mercado do seguro automóvel um sistema não convencionado de fixação dos limites do aumento anual do prémio de seguro obrigatório, que é o que
estamos a tratar.
Como sabe, o Instituto de Seguros de Portugal define
anualmente qual o valor máximo que os aumentos podem
ter — e não são pequenos, pois este ano foram de 16% —
e a partir daí as companhias de seguros fixam, no respeito
por esse limite máximo, o aumento efectivo para os prémios de cada ano.
O que acontece é que existe, hoje, um sistema, diria de
concertação, entre as várias companhias de seguros que,
podendo não atingir o limite máximo indicado pelo Instituto de Seguros de Portugal, na prática, impõe aumentos
muito superiores às taxas de inflação, o que inviabiliza
aquilo que o Sr. Deputado Menezes Rodrigues acabou de
referir, sendo certo que depois existem umas ofertas para-

lelas feitas pelas companhias de seguros, mas as tabelas
são concertadas — ilegalmente, diga-se! -, não explicitamente, como é óbvio, entre as várias companhias de seguros. Aliás, basta olhar para as tabelas de 1999 e de 2000
para verificar que o aumento dos seguros de responsabilidade civil obrigatórios, nestes anos, são não de 5%, Sr.
Deputado Carlos Encarnação, mas de 10%, o que é excessivo em relação àquilo que é, por exemplo, a taxa de inflação.
Mas o projecto do PSD poderia e deveria, porventura,
ser mais alargado e abranger, por exemplo, os chamados
«seguros contra todos os riscos», assim como os problemas
decorrentes da desvalorização das viaturas e das taxas de
actualização, que é outro terreno complicado que aí está.
Mas no terreno em que o PSD se colocou, quero dizer
que este projecto de lei é positivo. E é positivo, porque cria
uma estrutura de algum modo institucionalizada com a
participação de estruturas de defesa dos consumidores.
Ora, desde que essas estruturas de defesa dos consumidores se comportem, de facto, como representantes dos consumidores numa atitude, que deve ser a sua do ponto de
vista estatutário, de defesa desses segmentos do mercado
— utilizemos esta expressão -, este regime que o PSD
propõe poderá, de algum modo, ser um contributo para que
os valores dos prémios dos seguros automóveis obrigatórios tenham, pelo menos, algum limite mínimo nos aumentos desproporcionados a que todos anos os portugueses são
submetidos, porque são obrigados, e bem, a fazerem um
seguro de responsabilidade civil ou um seguro contra terceiros, mas depois não têm qualquer elemento de protecção, a não ser as tabelas de preços exageradíssimos que as
companhias de seguros impõem, aliás cobertas pelo próprio Instituto de Seguros de Portugal, que nesta matéria,
como noutras, parece muitas vezes actuar não tanto em
defesa geral do sector mas mais em defesa dos interesses
das próprias companhias de seguros.
Neste quadro, Srs. Deputados, termino como comecei,
saudando este passo em frente do PSD face à necessidade
de o Estado intervir numa política de controlo de preços,
designadamente em matérias em que os cidadãos são obrigados a consumir determinados serviços ou produtos,
esperando que ela se alargue a outras áreas da vida económica e social, e disponibilizando-nos, desde já, para viabilizar este projecto de lei e para contribuir, em sede de
especialidade, para a sua melhoria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Não havendo mais pedidos de
palavra, dou por encerrada a discussão, na generalidade,
do projecto de lei n.º 212/VIII.
Passamos à discussão do projecto de resolução n.º
37/VIII — Sobre rotulagem em alimentos para consumo
humano ou animal produzidos a partir de organismos
geneticamente modificados (Os Verdes).
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada
Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="32">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: A segurança alimentar está definitivamente na ordem do dia. E se, há alguns anos, quando começá-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Santos (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, caros
Colegas: Perante a crescente inquietação da opinião pública sobre os organismos geneticamente modificados, ninguém discorda da necessidade de uma rotulagem clara,
credível e responsável dos produtos alimentares.
A informação é um valor fundamental em democracia e
condição indispensável para que os consumidores exerçam
com liberdade as suas escolhas. Aliás, a atitude dos consumidores será determinante para o evoluir do dossier
OGM.
Vamos, pois, ao que interessa. Façamos uma breve
referência aos mecanismos que enquadram a sua comercialização.
No plano comunitário, a Directiva n.º 90/220/CEE
constitui o pilar da política em matéria de biotecnologia,
enquanto o Regulamento sobre «Novos Alimentos» tem a
ambição de controlar e assegurar a sua inocuidade.
Estes instrumentos legislativos são complementados
pelos regulamentos sobre rotulagem de ingredientes com
aditivos e aromas geneticamente modificados, sobre etiquetagem da soja e do milho destinados à alimentação
humana e animal e pela decisão da Comissão sobre rotulagem de aditivos edulcorantes que contêm OGM no produto
final.
Por outro lado, vemos com muito interesse a recente
posição do Conselho da União Europeia relativa à revisão
do acordo com a FAO, sobre o acesso aos recursos fitogenéticos. Mas aguardamos com expectativa a adopção de
normas sobre a presença de OGM nas sementes agrícolas,
a proposta de directiva horizontal relativa aos riscos da
disseminação de OGM, a comunicação da Comissão sobre
a situação da legislação relativa à segurança alimentar e a
aprovação do regulamento (em fase final) sobre rotulagem
da carne de bovino.
Parece-nos também um sinal político importante a
posição dos Ministros da Agricultura, no Conselho Informal de Évora, a favor de uma harmonização europeia em
matéria de regulamentação de OGM.
Evidentemente que a actual base do sistema de rotulagem nacional se rege por estas orientações e está sujeita às
mesmas restrições técnicas em termos de controlo. No
entanto, o Governo, e bem, considerou importante rever os
procedimentos nacionais, à luz dos novos conhecimentos
científicos e da regulamentação internacional entretanto
adoptada. O Grupo lnter-Ministerial, coordenado pelo
Ministério do Ambiente, tem 90 dias para apresentar uma
proposta de revisão da legislação neste domínio.
Sr. Presidente, caros Colegas: Como sabemos, as
Nações Unidas dotaram-se, com a aprovação do Protocolo
sobre Biossegurança, de mecanismos específicos sobre
rotulagem. Porém o que importará, agora, é que sejamos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Sr.ª Deputada, já terminou o seu
tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="34">Sr. Presidente, permita só que refira a
posição do Partido Socialista relativamente ao projecto em
causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Faça favor, Sr.ª Deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="1110" speaker-name="Maria Amélia Do Carmo Mota Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="34">Como dizia, relativamente ao conteúdo
do projecto de resolução, que pretende abrir uma porta que

já se encontrava aberta, parece-nos uma redundância, mas
cuja aprovação, contudo, não inviabilizaremos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Estamos hoje perante um assunto que a
Assembleia da República debateu há não muito tempo e
que tem que ver com a problemática dos organismos geneticamente modificados. Desse debate resultou para nós a
necessidade de, sem qualquer tipo de proibição a priori da
investigação científica, preservar a segurança da utilização
dessa investigação e, neste caso, a segurança alimentar
face àquilo que a voracidade das indústrias agroalimentares na obtenção de lucros, muitas vezes utilizando
até técnicas ainda não completamente estudadas, pode
provocar para todos nós, que somos consumidores dos
produtos desta forma produzidos.
Esta dificuldade em conhecer os efeitos completos de
algumas destas técnicas e produtos obriga à segurança e a
uma moratória para que possamos conhecer em toda a sua
extensão os efeitos da utilização destes produtos, o que
deve ser um imperativo em relação a estas matérias.
Estas cautelas existem em diversos instrumentos,
nomeadamente em directivas comunitárias e num protocolo sobre biossegurança aprovado em Montreal que deve ser
rapidamente discutido, como, aliás, já expressámos na
discussão da altura por todos nós, nomeadamente em Portugal e na Assembleia da República, e julgamos que esta
matéria deve continuar a ter a nossa atenção.
Para além da aplicação concreta de normas legais que
já existem em relação à rotulagem destes organismos, os
OGM, o que é uma necessidade imperiosa, o projecto de
resolução do Partido Ecologista «Os Verdes» propõe o
alargamento da obrigação desta rotulagem em relação às
rações para animais.
Tendo em conta os antecedentes, nomeadamente no
que diz respeito à BSE e os resultados a que a falta de
cuidado no que respeita às rações para animais e a outros
factores acabou por levar, é muito importante que este
alargamento se faça. De resto, tal vem, por exemplo, ao
encontro do rigor do regulamento europeu relativo à identificação da origem, em toda a sua extensão, da carne
bovina e dos produtos à base da mesma e não pode deixar
de nos impor um ir mais além, o tirar uma outra consequência, que é a de podermos também identificar a utilização de rações que utilizem organismos geneticamente
modificados, para que os próprios produtores desta área
possam identificar os produtos presentes nas rações que
fornecem aos seus animais.
A importância destas técnicas na alimentação pode ser
real, mas é também importante prevenir os efeitos perversos que delas podem vir a sair.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Nazaré Pereira.</utterance>
  <utterance speaker-id="1172" speaker-name="António Da Silva Pinto De Nazaré Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Nazaré Pereira (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O projecto de resolução n.º 37/VIII,
submetido pelo Partido Ecologista «Os Verdes» a esta
Assembleia, visa «(…) fazer cumprir a obrigatoriedade,
(…) de rotulagem pormenorizada em todos os géneros
alimentares produzidos a partir ou incluindo organismos
geneticamente modificados.»
Como já ouvimos neste debate, tal obrigatoriedade
consta da lei, pelo que se poderia pensar que este projecto
de resolução seria redundante. Não é. E não é porque a
proposta de resolução é oportuna e possui um claro significado político. É uma resolução que, de facto, critica a
acção do Governo do Partido Socialista.
Critica o Governo por ele, também nesta área, se revelar incapaz de cumprir a lei. Critica o Governo por ele
prometer muito e não agir, propagandear muito e, na prática, nada fazer para trazer ao mercado a clarificação e a
transparência essenciais à defesa dos produtores e dos
consumidores.
Não trarei a este debate as questões inerentes aos benefícios e prejuízos da utilização de organismos geneticamente modificados. Como aqui já foi também lembrado,
esse debate decorreu há pouco tempo na Assembleia e por
isso não seria oportuno, neste momento, retomá-lo, mas o
tema relativo às OGM tem cruzado a actividade desta
Câmara e, em meu entender, será vantajoso que os impactos das biotecnologias na sociedade venham a merecer
noutra ocasião ainda mais atenção da Assembleia da
República. As biotecnologias impõem uma reflexão sobre
os objectivos estratégicos do nosso país neste assunto e
uma reflexão quanto aos conceitos de natureza ética e
moral envolvidos, debate a que esta Câmara não deve estar
alheia.
Porém, neste momento a questão é outra. É o direito do
consumidor à informação sobre o que consome. É o dever
de transparência e responsabilidade por parte de qualquer
agente económico, nomeadamente do sector alimentar. E é
neste campo que o Governo tem falhado.
Como o PSD lembrou nesta Câmara, a evolução tecnológica que nos permite ir buscar um gene para o introduzir
numa espécie biologicamente diferente da originária revela
um estádio de desenvolvimento científico imparável. Na
altura, também afirmámos ser fundamental introduzir na
abordagem do tema os princípios da ética e da responsabilidade de discussão e esclarecimento público.
Os OGM, como qualquer inovação tecnológica e, provavelmente, não mais que qualquer outra inovação, não
são bons ou maus em si mesmos. As utilizações dos OGM
é que podem ser mais ou menos benéficas ou prejudiciais
para a humanidade. É neste campo que se torna essencial
um papel activo dos governos e é neste campo que o
Governo português se tem mostrado incapaz.
A estratégia do Governo, neste campo, tem sido a de
entreter, esperar e adiar. Entreter, não aplicando a legislação existente. Entreter publicitando a acção de membros
do Governo, mas não retirando daí qualquer consequência
directa para acção no nosso país. Esperar evocando a futura aprovação de directivas europeia, mas não preparando o
caminho para a sua transposição e aplicação em Portugal.
Adiar, suspendendo, temporariamente, o cultivo de milho
transgénico e nomeando grupos de trabalho aos diferentes

níveis ministeriais. Isto é, o PS no seu melhor, fazendo o
que sabe fazer: nomear grupos de trabalho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="35">O costume!</utterance>
  <utterance speaker-id="1172" speaker-name="António Da Silva Pinto De Nazaré Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="35">Até na União Europeia esta estratégia se
evidencia. Perante intervenções recentes, em Conselhos
Europeus, de diversos ministros de outros Estadosmembros, o Sr. Ministro da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas, Presidente em exercício, responde que «(…) a questão é incontornável (…)» mas «(…)
terá de ser discutida em próximas reuniões (…).»
A rotulagem dos alimentos contendo OGM é, provavelmente, a médio prazo, a medida mais adequada para
generalizar a aceitação e difusão destes produtos. Na
ausência de malefícios, o público concluirá do seu eventual interesse, mas havendo riscos, porém, o direito à
informação é objectivamente respeitado pela rotulagem,
garantindo o exercício pleno da fiscalização, medidas
rápidas de controlo e atitudes conscientes de adesão ou
rejeição.
Damos, por isso, o nosso total apoio às recomendações
do projecto de resolução n.º 37/VIII. A única dúvida que
nos fica é por quanto mais tempo teremos, infelizmente, de
esperar para que o Governo cumpra o que deve fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rosado Fernandes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Rosado Fernandes (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Isabel Castro: É evidente
que vamos viabilizar o seu projecto de resolução.
Quando discutimos esta matéria, não sei se se lembra
mas eu disse que, se a senhora existisse, nunca teria havido
o cruzamento do onagro e da égua selvagem, fazendo a
mula, que é, de facto, um produto geneticamente modificado.
Eu disse mula e não burros!
De qualquer maneira, concordo consigo quando refere
que, enquanto não se conhecerem todos os resultados científicos de determinado tipo de experiências, devemos
tomar as nossas precauções, uma vez que se trata da saúde
pública.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="35">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1545" speaker-name="Raúl Miguel De Oliveira Rosado Fernandes" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="35">Assisti com alguma tristeza e com
algum cinismo ao espectáculo da BSE no Parlamento
Europeu, onde foram feitas declarações piedosas, grandiosas, sobre a construção europeia. Mas, entretanto, os
ingleses continuaram a produzir a farinha que se vendia
em Portugal… Na Galiza, conseguiram esconder; na
França, não conseguiram; na Suíça, os casos foram bastantes… E, a certa altura, criou-se uma mística de guerra
comercial, a pretexto de uma guerra pela saúde humana,
e os nossos toiros de lide acabaram por ser vítimas dessa
guerra comercial que então começou! Temos que tomar</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="36">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, chegámos ao fim
do debate do projecto de resolução n.º 37/VIII, apresentado por Os Verdes.
A próxima reunião plenária realiza-se amanhã, às 15
horas, e, para além do período de antes da ordem do dia,
da ordem do dia constará a discussão conjunta dos projectos de resolução n.os 22/VIII (PSD) e 23/VIII (BE), a discussão conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.os
99/VII (ALRM) e 100/VII (ALRM), a discussão conjunta,
na generalidade, da proposta de lei n.º 35/VIII e dos projectos de lei n.os 114/VIII (PCP), 117/VIII (BE), 143/VIII
(Os Verdes), 222/VIII (BE) e 249/VIII (PCP), a discussão
conjunta, na generalidade, das petições n.os 149/VII (4.ª),
151/VII (4.ª) e 153/VII (4.ª), a discussão da petição n.º
1/VIII (1.ª) e a discussão da petição n.º 18/VIII (1.ª).
Srs. Deputados, uma boa-noite para todos e uma boa
alegria desportiva!
Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
