<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="1" number="63" date="2000-05-11">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="3">Srs. Deputados,
temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 20 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):
Agostinho Moreira Gonçalves
Aires Manuel Jacinto de Carvalho
Alberto Bernardes Costa
Alexandre António Alves Chaves
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes
António Alves Marques Júnior
António Alves Martinho
António de Almeida Santos
António Fernandes da Silva Braga
António Fernando Marques Ribeiro Reis
António Fernando Menezes Rodrigues
António Jorge Freire de Brito Calvete
António José Gavino Paixão
António Manuel Dias Baptista
António Manuel do Carmo Saleiro
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho
Artur Rodrigues Pereira dos Penedos
Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida
Carlos Alberto
Carlos Alberto Dias dos Santos
Carlos José Gonçalves Vieira de Matos
Carlos Manuel Luís
Casimiro Francisco Ramos
Dinis Manuel Prata Costa
Eduarda Maria Castro de Sousa
Fernando Pereira Serrasqueiro
Filipe Mesquita Vital
Francisco José Pereira de Assis Miranda
Francisco Xavier Pablo da Silva Torres
Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho
Helena Maria Mesquita Ribeiro
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d’Almeida
Isabel Maria dos Santos Barata
Jamila Bárbara Madeira e Madeira
João Alberto Martins Sobral
João Cardona Gomes Cravinho
João Francisco Gomes Benavente
João Macedo Lourenço
João Pedro da Silva Correia
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira
João Rui Gaspar de Almeida
Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida
Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira
Jorge Lacão Costa
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro
José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão
José Alberto Rebelo dos Reis Lamego
José António Teixeira Cardoso
José Aurélio da Silva Barros Moura
José Carlos Correia Mota de Andrade
José Carlos da Cruz Lavrador
José Carlos das Dores Zorrinho

José de Matos Leitão
José Eduardo Vera Cruz Jardim
José Ernesto Figueira dos Reis
José Manuel de Medeiros Ferreira
José Manuel Pires Epifânio
José Manuel Rosa do Egipto
José Manuel Santos de Magalhães
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros
José Rodrigues Pereira dos Penedos
Jovita de Fátima Romano Ladeira
Júlio Francisco Miranda Calha
Laurentino José Monteiro Castro Dias
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal
Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira
Luís Pedro de Carvalho Martins
Luiz Manuel Fagundes Duarte
Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho
Manuel Alberto Barbosa de Oliveira
Manuel Alegre de Melo Duarte
Manuel António dos Santos
Manuel Francisco dos Santos Valente
Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro
Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso
Maria Amélia do Carmo Mota Santos
Maria Celeste Lopes da Silva Correia
Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa
Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira
Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço
Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa
Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta
Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino
Maria José Vidal do Rosário Campos
Maria Luísa Silva Vasconcelos
Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra
Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque
Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura
Nelson Madeira Baltazar
Nuno Manuel Pereira Baltazar Mendes
Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte
Paulo Alexandre de Carvalho Pisco
Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge
Renato Luís de Araújo Forte Sampaio
Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves
Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz
Rosalina Maria Barbosa Martins
Rui do Nascimento Rabaça Vieira
Rui Manuel Leal Marqueiro
Teresa Maria Neto Venda
Victor Brito de Moura
Vítor Manuel Alves Peixoto
Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo
Partido Social Democrata (PSD):
Adão José Fonseca Silva
Álvaro dos Santos Amaro
Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto
Ana Maria Martins Narciso
Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso
António da Silva Pinto de Nazaré Pereira
António de Carvalho Martins
António d’Orey Capucho</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="4">Srs. Deputados, o
Sr. Secretário vai dar conta dos diplomas, dos requerimentos e das respostas a requerimentos que foram apresentados à Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (José Reis)" page-start="4">Sr. Presidente e Srs.
Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidos, os
seguintes diplomas: projectos de lei n.os 192/VIII — Regula e garante o exercício do direito de iniciativa legislativa
popular (PS), que baixou à 1.ª Comissão, 193/VIII —
Iniciativa legislativa de cidadania (BE), que baixou à 1.ª
Comissão, 194/VIII — Elevação da vila de São Mamede
de Infesta, do concelho de Matosinhos, à categoria de
cidade (PCP), que baixou à 4.ª Comissão, 195/VIII —
Integração da freguesia da Moita, concelho de Alcobaça,
no concelho da Marinha Grande (PS), que baixou à 4.ª</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="5">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="5">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: A 4 de Novembro do ano passado, na apresentação do Programa do Governo, o Primeiro-Ministro declarava a esta Assembleia que «ao Governo compete definir
um conjunto inovador de desafios a vencer e concretizar
novas linhas de acção, não aceitando o autismo de quem
acha que tudo está bem e basta continuar».
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="5">Era a parte dos «violinos»!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">Exactamente seis meses depois, no passado dia 4, é o mesmo Primeiro-Ministro que, em entrevista à RTP, que categoricamente se vem desmentir a si mesmo. Nessa entrevista, o Primeiro-Ministro foi o paradigma
do autismo irrecuperável, do conformismo e da resignação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">O que foi dado ver e ouvir ao País foi
um Primeiro-Ministro embrulhado em desculpas que não
conseguem encobrir a sua incapacidade prática para coordenar um Governo em que os seus Ministros se degladiam
na praça pública, por razões que nada têm a ver com a
governação do País mas apenas e tão-só com o respectivo
peso e ambições políticas no seio do partido a que pertencem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5">Um Primeiro-Ministro que se multiplicou em alegadas preocupações com as dificuldades que os
portugueses sentem, e em particular os trabalhadores, mas
que mais uma vez não mostrou qualquer vontade política
para procurar as soluções necessárias e urgentes para os
problemas de que emergem as dificuldades populares.
Um Primeiro-Ministro que se recusa a aceitar as razões
substantivas que suscitam a enorme onda de protesto social
que se tem verificado em todo o País e que, retomando
vícios antigos que julgávamos mortos e enterrados, pretende circunscrever o protesto social a uma «manipulação
política» do PCP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="6">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="6">Em parte, também é
verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">Podíamos tomar esta frase como um
elogio ao PCP, pelo reconhecimento do seu empenhamento consequente nas justas causas dos trabalhadores. Mas o
que é significativo é que, desta forma, o Primeiro-Ministro,
para além de retomar chavões dos tempos de antanho,
confirma o seu autismo e incapacidade de compreender a
profundidade e extensão da insatisfação e do protesto
populares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">
O Sr. Primeiro-Ministro quer fazer dos
portugueses meros agentes passivos e dóceis, sem opinião
e sem vontade próprias. Desengane-se, Sr. PrimeiroMinistro, que os tempos já não estão para isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="6">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">A verdade, Sr. Presidente e Srs. Deputados, é que o País vive hoje uma onda de protesto social
com uma dimensão que há muitos anos não se verificava,
como foi notório com as grandes manifestações de massas
associadas à Cimeira da União Europeia e às comemorações do 25 de Abril e do 1.º de Maio e como é indesmentível com as continuadas e participadas greves na administração pública, nos transportes e noutros sectores de actividade.
Mas os visíveis desencanto e descontentamento populares não resultam de um qualquer «défice de comunicação» do Primeiro-Ministro, nem da incapacidade dos portugueses para compreender a «mensagem» da governação
do Partido Socialista.

apreensão e compreensão pelos cidadãos do enorme fosso
que o Governo cavou entre as suas promessas e a sua prática política, do desfasamento radical entre as políticas
económicas e sociais prosseguidas pelo Governo e as aspirações e interesses legítimos dos portugueses, dos trabalhadores.

A verdade, como o Governo e o Partido Socialista muito bem sabem, é que a dimensão e a justificação das lutas
que os trabalhadores têm levado a cabo assentam indesmentivelmente na situação real que hoje se vive no País. O
descontentamento social crescente e visível assenta, sem
lugar para dúvidas, nas erradas e injustas políticas económicas e sociais do Governo, no prosseguimento de uma
política contra os trabalhadores, de uma política de direita
causadora de uma situação de crescente injustiça social,
sentida por cada vez mais largas centenas de milhar de
portugueses.
As razões da insatisfação e do protesto populares têm a
sua raiz na atitude de resignação assumida pelo Governo
face à evolução da economia, remetendo as responsabilidades de tudo o que de mal corre para o exterior, para a
União Europeia, e abdicando de quaisquer opções políticas
que no quadro comunitário dêem corpo a um projecto
nacional.
Na orientação da política do Governo com o objectivo
de dar permanente satisfação às associações patronais e
acrescidas benesses aos grandes grupos económicos, na
cada vez maior falta de transparência em negócios, como
os da privatização da TAP e da GALP, e no agravamento
da política clientelar.
Na política dos dois pesos e duas medidas, bem patente
no irresponsável processo do aumento dos preços dos
combustíveis, com o Governo a dar satisfação prestimosa e
rápida às reivindicações dos industriais dos transportes e a
negar a mínima compensação aos trabalhadores e aos reformados.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="6">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="6">Muito bem!
Neste momento, caiu um dos painéis da bancada do
Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="6">Até a bancada do Governo já começou a desmoronar-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="6">O Governo já
está a cair!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">A bancada do Governo já começou a
cair!
Retomando, Sr. Presidente e Srs. Deputados, enquanto
o Governo não cai, o grau de iliteracia dos portugueses,
que, aliás, não se reduziu nos últimos cinco anos, é o mais
elevado da União Europeia… mas não tanto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="6">Bem dito!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">Pelo contrário, a razão profunda desse
manifesto e alargado mal-estar assenta, precisamente, na
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="6">Razões da decepção manifesta da maioria dos cidadãos são os adiamentos contínuos de reformas
essenciais e urgentes há muito prometidas mas nunca concretizadas, como a da fiscalidade, da saúde ou da justiça,
que promovessem uma socialmente mais justa redistribuição da pesada carga fiscal e que reduzissem as desigualdades e os elevados custos que persistem no acesso da generalidade dos cidadãos a cuidados de saúde de qualidade e a
uma justiça célere e efectiva.
O crescente protesto popular que vai alastrando pelo
País não se alimenta de alegadas motivações de «natureza
política», antes é alimentado pelos crescentes graus de
desigualdade na distribuição dos rendimentos, «sem paralelo em qualquer outra sociedade europeia», como há dias
aqui recordava o Presidente da República, pela ausência da
qualidade de emprego, pelo não assegurar pelo Estado dos
direitos no emprego e da aplicação da legislação laboral,
pelo agravamento da precariedade do emprego, pela crescente desvalorização do trabalho e pela política estratégica</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="7">Inscreveram-se
para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados José Barros
Moura e António Capucho.
Tem a palavra o Sr. Deputado José Barros Moura, dispondo, para o efeito, de 3 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="7">Sr. Presidente, o
Sr. Deputado Octávio Teixeira fez aqui uma afirmação,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="7">Fez várias!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">… que começo por abordar, acerca da
questão de saber se existe ou não manipulação política no
actual movimento dos trabalhadores. Sobre esta questão, a
nossa posição é clara: movimentos deste tipo por parte de
centrais sindicais, que, efectivamente, estão a demonstrar
serem capazes de exercer a sua autonomia sindical, não
podem ser considerados movimentos manipulados politicamente; são movimentos da sociedade aos quais só podemos responder com atenção, com preocupação e, como
ainda ontem disse o Sr. Ministro da Reforma do Estado e
da Administração Pública, com a decisão de continuar a
negociar as melhorias possíveis no estatuto juslaboral dos
trabalhadores da administração pública.
Não há manipulação política no lançamento dos movimentos; há manipulação política no aproveitamento que se
pretende fazer, o que também é compreensível. O PCP está
no seu papel tradicional quando procura valorizar os elementos de luta social; o PP apelou a que o Governo exercesse repressão sobre os trabalhadores quando eles fizessem greve;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="7">Como?! Isso é completamente falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">… o PSD, surpreendentemente, considerou que o Governo deveria satisfazer reivindicações irrealistas que ontem estavam em causa e, com isto, surpreendeu claramente, como não podia deixar de ser, todas as
pessoas sensatas deste país.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="7">Muito bem!
Mas, fundamentalmente, a mudança tem de ser nas
orientações das políticas prosseguidas.
As orientações políticas da «terceira via», comprovadamente, não servem os cidadãos. 
O Sr. Tony Blair que o
diga… e o Sr. Eng.º Guterres que o perceba e entenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="7">Ainda não chegou cá o
Guardian!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">Pela nossa parte, pela parte do PCP, estamos e continuaremos a estar ao lado dos trabalhadores,
defendendo e promovendo os seus legítimos direitos e
interesses. Pugnando nas palavras, nos actos e nas nossas
propostas legislativas por uma alteração profunda das
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="7">Os trabalhadores exerceram o seu direito e ninguém pôs em causa o direito que os trabalhadores
têm de recorrer a esta forma de luta decisiva, que é a greve. Os cidadãos têm também o direito de se interrogar
sobre a oportunidade de greves que, como ontem se verificou, mais do que afectarem o empregador, afectam os
utentes dos serviços públicos, como se pode verificar nas
áreas da saúde, dos transportes e da educação.
É uma reflexão que entendo dever ser feita pelos trabalhadores no exercício do seu direito legítimo…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="7">Se é legítimo, é
legítimo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">… de lutarem pela defesa e melhoria das
suas condições de trabalho.
Pelo nosso lado, o que podemos dizer é que não podemos ceder a reivindicações que ponham em causa os
objectivos de estabilização económica e financeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="8">O que é legítimo é legítimo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">É evidente para nós que seria de uma
enorme irresponsabilidade fazê-lo, ultrapassando os limites
fixados durante a negociação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="8">Sr. Deputado,
agradeço-lhe que conclua, pois já esgotou o tempo regimental.</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="8">Termino, Sr. Presidente, dizendo que é,
para nós, claro que será esse o caminho a seguir e que o
Governo vai cumprir o seu programa de reformas, designadamente a reforma fiscal, a reforma da justiça e a reforma da saúde, que são os elementos decisivos, em termos
de política real, para melhorar a situação dos portugueses e
fazer face ao mal-estar social, que não podemos deixar de
reconhecer.

</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="8">E já agora a reforma do
Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente, peço
a palavra para defesa da consideração da bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="8">Sr. Deputado, darlha-ei a seguir ao Sr. Deputado Octávio Teixeira, que vai
responder ao Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">Com certeza, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="8">Tem a palavra, Sr.
Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Barros Moura, começo por dizer que certamente não fui eu apenas a ficar algo surpreendido com a
sua intervenção, mais Deputados houve nesta Câmara a
sentirem o mesmo.
Isto porque, repare, quando V. Ex.ª vem, aqui, afirmar
que o Partido Socialista não comunga e não aceita a ideia
de que o protesto popular e as greves assentam numa manipulação política, V. Ex.ª está, publicamente, a declarar
que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista «retira o
tapete» ao Primeiro-Ministro, em relação àquilo que ele
disse, no dia 4, na RTP,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="8">… porque ele afirmou-o, peremptoriamente.

Em segundo lugar, o Sr. Deputado José Barros Moura
faz, simultaneamente, um acto de contrição, porque, afinal,
face àquilo que hoje aqui disse, não confirma o que disse
anteriormente, que estas greves eram realizadas e concretizadas, apenas, por elites laborais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="8">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="8">Recordam-se, Srs.
Deputados?</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="8">Fica-lhe bem fazer o acto de contrição,
mas o importante é que, quer o Governo, quer o PrimeiroMinistro, quer o Partido Socialista…

Se quiser, Sr. Deputado Francisco de Assis, fica o acto
de contrição para o Sr. Primeiro Ministro e arranjo outra
expressão para o Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="8">Pode ser a autocrítica!
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="8">Os senhores têm de ter uma linha coerente da crítica que fazem ou da crítica que não fazem;
daquilo que consideram justo e daquilo que consideram
legítimo; daquilo que é ilegítimo e daquilo que é inaceitável.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="8">Isso é que já é
difícil!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="8">Em suma, tem de haver coerência no
Partido Socialista e no Governo sobre isto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="8">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="8">Já agora, Sr. Deputado José Barros
Moura, permita-me que termine a resposta ao seu pedido
de esclarecimento.
Quanto à sua questão sobre o papel que o PCP assume
nesta matéria, gostaria de dizer-lhe algo que, neste
momento, é inequívoco: o Partido Socialista assume com
clareza o papel de dizer «não» e sempre «não» aos trabalhadores. O Partido Socialista, neste momento, assume o
papel de se manifestar preocupado com as dificuldades dos
trabalhadores e das populações, mas nada faz e nada quer
fazer para ultrapassar as dificuldades e resolver os seus
problemas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="9">Sr. Presidente,
peço a palavra defesa da honra da bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="9">Fica inscrito, Sr.
Deputado.
Para exercer o direito regimental da defesa da honra da
sua bancada, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Barros Moura, o que lhe havia de ter acontecido: darem-lhe como tarefa uma intervenção contra as
greves!

Agora, em relação à referência que fez à minha bancada, aconteceu-lhe, certamente, um «apagão»,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="9">Foi a
cegonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">… porque V. Ex.ª diz que o CDS-PP
pediu a repressão dos trabalhadores.
Sr. Deputado José Barros Moura, isso deve ter sido um
regresso ocasional à sua condição de marxista-leninista,
porque – e temos de aceitar a verdade objectiva – o direito
à greve é um direito legítimo, constitucionalmente consagrado.
O que dissemos e voltamos a repetir é que a sucessão e
o recurso sistemático à greve, sobretudo em determinados
sectores, acaba por prejudicar mais os cidadãos e as famílias do que o Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="9">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">Dissemos isto com toda a clareza e não
apelámos à participação, embora entendamos muitíssimo
bem por que é que as pessoas têm razões de queixa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9">Pois!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">Portanto, não sei onde é que o Sr. Deputado José Barros Moura viu apelos à repressão dos trabalhadores. A menos que considere um acto de repressão dos
trabalhadores a requisição civil que o seu Governo fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">E que era, obviamente, inevitável, como
vários líderes da oposição disseram, porque as pessoas não
podem ter a vida transformada num inferno, à conta da
vossa incapacidade para restabelecer a paz social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="9">De modo que não sei onde é que V. Ex.ª
– tirando a hipótese de um «apagão» – descobriu a repressão dos trabalhadores.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="9">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs.
Deputado Paulo Portas, evidentemente que não se trata de
um «apagão», sob qualquer ponto de vista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="9">É um «apaguinho»!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">Quando o partido, presidido pelo Sr.
Deputado Paulo Portas, critica o Governo por não ser
capaz de exercer autoridade relativamente às ondas de
greves, como ele refere, devo dizer-lhe que conhecemos o
estilo de linguagem e a filiação ideológica desse tipo de
apelos.
O que caracteriza e o que faz a diferença é que o Partido Socialista sabe coexistir com o exercício destes direitos,
que são fundamentais e que continuarão a sê-lo e que – já
agora permita-me que o diga – poderão ser prejudicados
pelo seu abuso.
Aproveito, ainda, esta possibilidade para referir o problema de certos sectores minoritários, devido à sua posição
estratégica, no exercício do direito à greve, serem capazes
de paralisar empresas ou serviços,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="9">… porque é disto que se trata e não de
dizer que ontem foram as elites que fizeram greve. Tratase, portanto, de dizer que por vezes a perturbação causada
no funcionamento dos serviços públicos é desproporcional
relativamente aos objectivos da greve, indo para além das
possibilidades próprias dos trabalhadores envolvidos nessa
mesma greve.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="9">Para exercer o direito regimental da defesa da honra, tem a palavra o Sr.
Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="9">Sr. Presidente, o
Sr. Deputado Octávio Teixeira procurou explorar, aqui,
uma suposta contradição no nosso reconhecimento de que
um movimento social, como o que se verificou ontem, não
seja manipulável politicamente, quanto ao momento e à
forma do seu desencadeamento. Mas não há qualquer
contradição entre dizer isto, como eu digo, e dizer que há
formas de aproveitamento político desde tipo de movimentos contra o Governo do Partido Socialista. É isto que toda
a oposição, porventura, no exercício, também legítimo, do
seu papel, está a procurar fazer, cada qual na sua perspectiva.
O que temos a dizer é apenas isto: não conseguirão
impedir que o Partido Socialista prossiga o seu caminho
democrático e reformador.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="10">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Barros Moura, V. Ex.ª está aqui a defender
as posições mais retrógradas que tenho ouvido nesta Câmara!

Das mais retrógradas! V. Ex.ª considera agora manipulação política a luta política que qualquer partido pode
desenvolver com o base em acontecimentos que existem
no País?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="10">V. Ex.ª quer, eventualmente, impedir
que um Deputado do PCP venha a esta Câmara referir e
explorar politicamente os acontecimentos que estão a ter
lugar na sociedade portuguesa?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="10">Reconheci a existência desse direito!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="10">Para além do mais, Sr. Deputado José
Barros Moura, há a questão da coerência, que já há pouco
referi. Nós dizemos aqui aquilo que dizemos nos outros
locais onde nos encontramos; não dizemos aqui algo diferente daquilo que dizemos nas entrevistas da RTP; não
dizemos aqui algo diferente daquilo que dizemos dos debates televisivos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="10">Portanto, se nós, num debate televisivo,
tivéssemos dito que as greves eram promovidas e feitas
apenas por elites laborais, repetíamo-lo aqui!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="10">V. Ex.ª fê-lo no debate televisivo, mas
não teve a coragem de o fazer nesta Assembleia!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="10">Para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Octávio Teixeira, tem a palavra o Sr. Deputado António Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Octávio Teixeira, sinteticamente, gostaria de,
mais do que pedir esclarecimentos, comentar a intervenção
de V. Ex.ª, já que, em seguida, o meu colega de bancada
Arménio Santos, Secretário-Geral dos Trabalhadores Social-Democratas, fará uma intervenção sobre este tema.
Aquilo que me pareceu assinalável na jornada de
ontem tem a ver com a situação, que seria divertida se não
fora patética, de o Governo se ter desdobrado durante todo
o dia, através das rádios e das televisões, para minimizar,
através de uma contabilidade manifestamente artificial, o

número de grevistas, o número de trabalhadores que tinha
aderido à greve, quando a questão fundamental, obviamente, para nós, não é essa. A questão fundamental é a de
saber se subjacente a esse movimento está uma insatisfação real e legítima dos trabalhadores da classe média e das
classes mais desfavorecidas, perante a política social deste
Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="10">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="10">E, por muito que o Governo queira escamotear e que o Partido Socialista queira minimizar, é
evidente que qualquer observador imparcial sente que essa
insatisfação é crescente e justa, perante uma degradação
óbvia assinalável, como a degradação palpável do nível de
vida, nomeadamente pelo agravamento das taxas de juro e
porque as pessoas se sentem enganadas pelo Governo não
apenas face àquele tristíssimo episódio do aumento dos
preços dos combustíveis como também por o Governo
fazer previsões totalmente irrealistas, a propósito da taxa
de inflação.
Em síntese, Sr. Deputado, estamos perante uma postura
deste Governo que releva do autismo político.
Perante isto, insistimos que, no essencial, aquilo que
esteve por detrás da movimentação de ontem releva de
reclamações que são justas, que nos parecem pertinentes e
que, no essencial, são razoáveis, a que o Governo, em vez
de se esconder atrás de números e de estatísticas, devia
responder de uma forma positiva, com o diálogo que tanto
apregoa, ou apregoava, o chefe do Governo, dialogando
com os representantes dos trabalhadores, para, com moderação – um Governo que é o campeão do despesismo –,
satisfazer essas reivindicações e, assim, compensar minimamente as classes médias, as classes mais desfavorecidas,
aqueles que ganham o salário mínimo e os pensionistas,
perante a evolução negativa da situação económica.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="10">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.
Deputado António Capucho, começo por uma questão de
fundo suscitada pelo Sr. Deputado, que é a de o Governo,
agora, se embrenhar na luta dos números, no número de
trabalhadores que, ontem, fizeram greve, esquecendo de
facto aquilo que é substancial e importante e procurando
escamotear, como já há pouco referi, «enterrando a cabeça
na areia», aquilo que toda a gente no País está a ver, que é
a insatisfação e o descontentamento crescente, os quais
geram o protesto.
A questão de o Governo pretender refugiar-se nos números, olvidando a questão central, é já uma prática recorrente do Governo, e, mais uma vez, em contradição com
uma afirmação antiga do mesmo, designadamente do Sr.
Primeiro-Ministro, que é a de a sua preocupação ser para
com as pessoas e não para com os números. Mas o que
acontece constantemente é que o Governo e o Sr. Primeiro-Ministro preocupam-se é com os números e não com as</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="11">Não se preocupam com as dificuldades
das pessoas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="11">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="11">Aliás, há pouco li uma notícia da Lusa,
onde um membro do Governo, o Sr. Secretário de Estado
dos Assuntos Parlamentares, diz – mais uma vez em relação aos números — que a adesão à greve de ontem teria
sido inferior à de há 15 dias ou três semanas, apesar de
nesta estarem envolvidas as duas centrais sindicais e um
sindicato independente.
Ó Srs. Deputados do Partido Socialista — não me refiro ao Sr. Secretário de Estado, porque ele não está presente
—, VV. Ex.as não queiram, com tal tipo de afirmações,
dizer que, no movimento sindical, a UGT não aumenta,
pelo contrário, diminui! Tanto não! Tanto não, sejamos
claros!

Sr. Presidente e Srs. Deputados, reportando-me a algo
que foi dito há pouco pelo Sr. Deputado do Partido Socialista, que convém que fique claro, termino dizendo que
quem define os objectivos e a oportunidade das greves são
os trabalhadores, só os trabalhadores, e nunca será o Governo,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="11">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="11">… pelo menos num regime democrático!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="11">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Artur Penedos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No passado fim-de-semana, o País pôde observar
um dos grandes momentos por que passou o movimento
sindical no pós 25 de Abril. Refiro-me em concreto à presença de representações do movimento sindical nacional e
internacional e à de todos os agentes políticos e sociais do
nosso país, sem excepção.
Pela primeira vez, desde o 25 de Abril, os partidos com
assento na Assembleia da República, através de representação partidária ou parlamentar, estiveram presentes no
Congresso da UGT e, com a sua presença, colocaram um
ponto final numa «divisão» que durou décadas e que em
nada contribuía para o reconhecimento do papel que aos
trabalhadores e ao movimento sindical são devidos.
É, pois, com enorme satisfação que hoje damos o devido relevo ao papel que as organizações sindicais têm desempenhado e que, face ao que nos foi possível observar,
continuarão a desempenhar, tendo em vista, sempre, a
melhoria das condições de vida daqueles que tão dignamente têm representado.

11
Esta nossa convicção radica, naturalmente, nas conclusões que do referido Congresso da UGT saíram e de que
importa destacar as seguintes:
A exigência de um efectivo debate estratégico sobre
os grandes desafios com que o País se confronta e na
promoção dos mais amplos consensos sobre as reformas
estruturais;
A exigência de um ponto final no impasse em que se
encontra o diálogo social, por forma a que os avanços da
negociação colectiva tenham a visibilidade e os resultados que os cidadãos esperam;
O apelo aos empresários e às respectivas associações
patronais para que reconheçam o papel fundamental dos
acordos mobilizadores e do combate ao trabalho ilegal, à
concorrência desleal e à instabilidade laboral, absolutamente insustentável num País que todos desejamos evoluído;
Mais negociação colectiva e reforço do diálogo entre
trabalhadores e empregadores, tendo ficado claro que a
UGT considera que o Estado deve obrigar os representantes patronais que recusam a negociação a fazê-lo, usando,
para tanto, todos os instrumentos ao seu dispor (se necessário, o legislativo) para fixar as condições de trabalho e os
necessários e indispensáveis entendimentos nas relações
laborais;
A disponibilidade da UGT, manifestada à CGTP, para
reforçar os caminhos da unidade na acção e juntos, no País
e na Comunidade a que pertencem, poderem bater-se pelo
diálogo, pela negociação e pela concretização, como repetidamente o vem afirmando a Confederação Europeia de
Sindicatos, organização de que ambos fazem parte, de um
diálogo justo e efectivo na prossecução daqueles que são
os valores que defendem os interesses desta grande população.
Muitas outras conclusões foram retiradas no Congresso
da UGT, mas referirei apenas mais algumas que considero
de relevante importância e que, por isso, merecem o relevo
que lhe pretendo dar.
Dessas deve colocar-se à cabeça o repensar das organizações sindicais, das suas estruturas e dos seus métodos,
uma vez que hoje, como já todos vão reconhecendo, existe
a necessidade de assegurar uma maior participação de
todos os que vivem do trabalho subordinado.
Esse reconhecimento visa dar voz: aos jovens e responder às suas aspirações; às mulheres deste país, lutando
denodadamente contra as discriminações que sofrem no
trabalho e no emprego e na repartição das responsabilidades familiares; e ainda àqueles que a não têm — os desempregados e os excluídos.
Foi em função deste rol de necessidades que a UGT
impôs aos órgãos eleitos no domingo passado a tarefa
fundamental de transformar os sindicatos em organizações
cada vez mais necessárias à vida das pessoas e à afirmação
dos seus valores, na luta por uma sociedade cada vez mais
justa e solidária.
Julgo que a UGT soube renovar os seus órgãos — mais
de 50% dos eleitos não pertenciam aos órgãos —, soube
reforçar a presença das mulheres e dos jovens e reforçou,
sobretudo, a responsabilidade dos sindicatos na condução
directa daquela central sindical.
Demonstrou que continua a ser um espaço plural, em
que todos, sem excepção, têm lugar. A solidariedade para</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="12">É uma forma indirecta de apoiar as greves!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="12">Para tratamento
de assuntos de interesse político relevante, tem a palavra o
Sr. Deputado Arménio Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: A situação económica e social do País entrou
em plano descendente e o Sr. Primeiro-Ministro parece ser
autista e continua a falar como se nada fosse com ele.
Para o Governo tudo corre às mil maravilhas e, se alguma coisa não vai bem, como as taxas de juro, os preços
dos combustíveis ou a queda dos investimentos, a culpa
agora é do Banco Central Europeu ou da OPEP.
Estas desculpas habilidosas do Governo visam convencer os incautos, mas as dificuldades sentidas pelos portugueses no seu dia-a-dia estão aí e não podem ser ignoradas.
Hoje, as desigualdades sociais são mais profundas do
que há 4 ou 5 anos. Há mais pobres, existem bolsas de
pobreza escondidas, o trabalho infantil continua em dimensões preocupantes e o trabalho ilegal e precário domina, como em nenhum outro país da União Europeia.
O desemprego real em Portugal situa-se nos 8%, ao
contrário dos números administrativos e cor-de-rosa apresentados pelo Governo socialista.
Os jovens, dezenas de milhar deles licenciados, não
têm um horizonte profissional. Os reformados e pensionistas, muito lembrados e abraçados pelo Primeiro-Ministro
na altura das eleições, continuam esquecidos, sem pensões
dignas.
Os salários portugueses são agora os últimos da União
Europeia. Há quatro anos, estávamos à frente da Grécia,

hoje até os gregos nos ultrapassaram e nos deixaram para
trás.
O ritmo de crescimento dos salários portugueses está a
afastar-se do salário médio europeu, ao contrário do prometido aos portugueses aquando da convergência nominal.
A convergência real e a coesão económica e social estão
cada vez mais distantes.
O peso dos rendimentos do trabalho no rendimento nacional tem vindo a diminuir, passando da média de 43,9%,
nos últimos quatro anos que antecederam o Governo socialista, para 39,6% nos primeiros quatro anos do Governo
socialista.
Esta é a realidade nua e crua e nenhum destes problemas se resolve com sorrisos, com a simples generalização
da Internet ou com a recente Cimeira do Emprego, como o
Sr. Primeiro-Ministro nos pretende fazer crer, com aquele
ar estudado para as câmaras da televisão.
O Governo, socialista e de esquerda, do diálogo e da
simpatia, está a ser um excelente aliado dos grandes interesses financeiros e dos poderosos, dando prioridade ao
crescimento dos lucros de alguns grupos, passando para
segundo plano o crescimento dos salários e do bem-estar
das famílias.
É neste quadro que se deve compreender — e nós
compreendemos — a insatisfação social que se pressente
um pouco por todos os sectores da sociedade. E no meio
de tudo isto onde pára a concertação social? Onde pára a
concertação social, Srs. Deputados do partido Socialista?
Em 4 de Janeiro deste ano, o Primeiro-Ministro presidiu à reunião do Conselho Permanente de Concertação
Social e, com pompa e circunstância, proclamou de novo a
sua fidelidade ao diálogo e à concertação, mas esta reunião
serviu para desferir uma machadada brutal na concertação
social, ao excluir, implícita e formalmente, a negociação
de qualquer referencial salarial mínimo em sede de concertação social.
Ou seja, a função pública e todos os sectores de actividade foram afastados de qualquer intervenção da concertação social em matéria salarial, matéria que, pela primeira
vez, ficou a depender apenas da política de rendimentos e
preços estabelecida pelo Governo e pela capacidade negocial directa entre sindicatos e patrões.
O Governo ficou, assim, com as mãos livres para aplicar o que quisesse na função pública. Impôs-lhe, unilateralmente, 2,5%, no suposto de que a inflação iria situar-se
nos 2%, procurando que aquele aumento funcionasse como
bitola geral para os restantes sectores de actividade.
Em concreto e com esta política, o Governo ditou a
sentença de morte à concertação social, governamentalizou-a, como não há qualquer exemplo na história do diálogo institucional, e usurpou as suas competências.
Isto é inadmissível e o Partido Social Democrata não
aceita a liquidação da concertação social em Portugal.
O Governo deve respeitar a concertação social, deve
incentivar a negociação de um acordo com um referencial
salarial mínimo e incluir uma cláusula correctiva para a
eventualidade de os valores da inflação em que se baseia
serem ultrapassados.
No caso da função pública acresce que o Governo socialista actuou claramente de má fé e enganou os trabalhado-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="13">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Lino de Carvalho. Dispõe de 3 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Arménio Santos, numa passagem da sua intervenção, V. Ex.ª pôs em relevo a contradição que existe no
Governo na forma como aborda o problema dos trabalhadores e as questões dos interesses económicos, dos lobbies
económicos. É sobre este ponto preciso que quero fazer
alguma reflexão, para que o Sr. Deputado, depois, possa
desenvolver mais esta ideia.
Independentemente de todas as críticas que temos em
relação ao comportamento do Partido Socialista, há um
aspecto que vale a pena sublinhar: quando se trata de
movimentações sociais, de movimentações dos trabalhadores, de reivindicações legítimas, como aquelas que estiveram presentes na greve da administração pública e de
outros sectores ontem, vemos o Partido Socialista, cujo
Programa, se não estou em erro, ainda diz que é um partido dos trabalhadores, a pôr reservas, obstáculos, a olhar
para os trabalhadores e para as suas movimentações sempre com desconfiança; mas, quando se trata de reivindicações dos interesses económicos, dos grupos económicos,
dos lobbies, como aconteceu no caso das exigências para
as compensações dos grandes transportadores de mercadorias, o que encontramos por parte do Partido Socialista é
uma total disponibilidade para a solução imediata dos
problemas, sem reservas, sem hiatos, sem adiamentos, sem
desconfianças.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="13">Olhe que não, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Este é, de facto, um aspecto que vale a
pena sublinhar.
Se viesse da parte do CDS-PP ou mesmo da parte do
PSD, poderíamos estar em desacordo — e estaríamos,
seguramente —, mas perceberíamos, porque também foi
esse, aliás, o vosso comportamento enquanto estiveram no
Governo; agora, vindo da parte do Partido Socialista, não
nos surpreende, mas vale a pena sublinhar esta sua profunda contradição.
Aliás, uma outra questão que esteve patente, há pouco,
na declaração política do Sr. Deputado Artur Penedos, foi
também espantosa: o PS acusa o PCP de manipular as
acções sociais e laborais — o meu camarada Octávio Teixeira já respondeu a isso — e, seguramente, por extensão,
de estar por detrás das organizações sociais e sindicais que
convocam as manifestações e as greves dos trabalhadores,
mas também já ouvimos hoje, aqui, um Deputado da bancada do Partido Socialista ler as conclusões do Congresso
da UGT!
Sei que a UGT não tem representação parlamentar,
mas, em matéria de manipulação, acho que, como se costuma dizer, o «peixe morre pela boca». É, de facto, espantoso, porque este é um sublinhado que se vira contra
vocês, quando, anteriormente, nos acusaram dessa manipulação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="13">Sr. Deputado, já
esgotou o tempo regimental. Peço-lhe que conclua.</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="13">Sr. Presidente, termino, dizendo que, em
nossa opinião, o Partido Socialista não tem de andar a
queixar-se dos outros, tem é de queixar-se de si próprio,
das contradições em que se enreda e do facto de ter desiludido muitos portugueses, mesmo alguns dos que votaram
nele, e fê-lo com a velocidade que é visível hoje na opinião
pública portuguesa e nos trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="13">Sr. Presidente, peço a
palavra para defesa da honra da bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="13">Sr. Deputado, darlha-ei depois de o Sr. Deputado Arménio Santos responder
ao pedido de esclarecimento.
Assim, tem a palavra, Sr. Deputado Arménio Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="410" speaker-name="Arménio Dos Santos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Arménio Santos (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Lino de Carvalho, quero deixar aqui duas notas.
A primeira tem a ver com a UGT. Defendemos a democracia sindical, defendemos a UGT. Mas às vezes,
quando se fala muito da central sindical, nem sempre a
defendemos da melhor maneira. Por exemplo, este Governo socialista, que defendia muito a concertação social,
onde reclamava a presença e a posição extremamente responsável e construtiva da UGT, foi o mesmo Partido Socialista, foi o mesmo Governo socialista que «fechou para
obras» o Conselho Permanente de Concertação Social.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="14">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Lino de Carvalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Artur Penedos, eu não disse, pelo contrário, que
o PS afirma que nada tem a ver com mundo laboral. Pelo
contrário! O que eu fiz foi pôr em relevo a contradição
entre o facto de o PS afirmar (e suponho que isto ainda se
encontram escrito no seu programa) que tem relações com
o mundo laboral e que representa uma componente dos
trabalhadores – e até acredito que haja uma componente
dos trabalhadores portugueses que vote no PS –, tendo até
um discurso radical quando está na oposição,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="14">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">… e a sua postura quando chega ao Governo, que é a de olhar o mundo laboral, os trabalhadores,
as suas reivindicações, com profunda desconfiança,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">É falso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">… com um profundo distanciamento,
nunca encontrando caminhos que lhe permitam dialogar e
resolver, a fim de dar resposta aos problemas e às reivindicações legítimas que estão em cima da mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="14">Isso não é verdade! Fomos nós que melhoramos as pensões de reforma!


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="14">Para exercer o direito regimental da defesa da honra da bancada, tem a
palavra o Sr. Deputado Artur Penedos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1177" speaker-name="Artur Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Artur Penedos (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, o Sr.
Deputado Lino de Carvalho ofende a bancada do PS quando, por um lado, afirma que há efectiva ligação do PS ao
mundo laboral e, por outro, vem tentar dizer, levantando
fantasmas, que o PS nada tem a ver com o movimento
sindical português, com os trabalhadores, com o interesse,
a defesa e a concretização das aspirações dos mais desfavorecidos. Nesta medida, sentimo-nos ofendidos porquanto V. Ex.ª sabe que isto não é verdade e ainda por uma
outra razão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="14">Contudo, para o mundo empresarial,
para os grandes interesses económicos, está permanentemente disponível e resolve, em 24 horas, todas as reivindicações que estão em cima da mesa! Foi apenas esta contradição que pus em relevo, Sr. Presidente, a contradição que
advém do próprio comportamento do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="14">Para tratamento
de assuntos de interesse político relevante, tem a palavra o
Sr. Deputado Renato Sampaio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: O Governo apresentou no passado dia 14</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="16">A elevação dos padrões ambientais das
nossas cidades é fundamental para que as cidades portuguesas possam ser mais competitivas, mais dinâmicas e
mais inovadoras. O êxito económico do nosso País depende em longa medida das nossas cidades. É por isso que,
com satisfação, exprimimos um sentimento de confiança
quer no Programa em si mesmo quer na equipa que o vai
implementar e, sobretudo, no Ministro do Ambiente e do
Ordenamento do Território.
Portugal, com este Programa Polis, tem finalmente uma
política para as cidades.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="16">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José Eduardo
Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Eduardo Martins (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente,
Sr. Deputado Renato Sampaio, começo por dizer que tenho
muito apreço pela opinião do Sr. Deputado, com quem
tenho tido o gosto de trabalhar em sede comissão, e que
partilho muito do diagnóstico que aqui fez sobre o que de
muito falta fazer na requalificação urbana das nossas cidades. Contudo, o que todos compreendemos é que esta
intervenção do Sr. Deputado Renato Sampaio era, obviamente, necessária depois do – gostaria de utilizar a expressão «fait divers», mas ela foi tão mal utilizada num passado recente que não vou fazê-lo –…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="16">Utilize, utilize!</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">… que aconteceu na semana passada no
Grupo Parlamentar do PS com as críticas certeiras dirigidas pela Sr.ª Deputada Helena Roseta ao que se passa com
o Programa Polis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">Portanto, esta é a necessária resposta
política à Sr.ª Deputada Helena Roseta do Grupo Parlamentar do PS e deve ser entendida nessa medida. Ainda
assim, há duas ou três perguntas que não posso deixar de
fazer ao Sr. Deputado Renato Sampaio.
Em primeiro lugar, gostaria de saber se concorda com a
atribuição aos 18 projectos já escolhidos, sem qualquer
tipo de concurso, da «fatia de leão» em parte fechada do
Programa Polis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">Parece-lhe ser este o método adequado?
Em segundo lugar, para esses projectos em linha aberta, que são fundamentais, porque, como é óbvio, «uma
andorinha não faz a Primavera» e 18 cidades não esgota o
problema da requalificação urbana em Portugal, gostaria
de saber se, em seu entender, os 21 milhões de contos em
linha fechada vão servir efectivamente para fazer alguma
coisa de sério nessa matéria.
Por outro lado, não posso deixar de ficar espantado,
depois de tudo o que tem vindo a lume esta semana sobre a
gestão da Sociedade Parque EXPO 98, S. A., com o facto
de o PS continuar a insistir em repetir o mesmo erro, querendo dar estes 160 milhões de contos à gestão da Parque
EXPO! Então, não é já demasiadamente óbvio que nada
mais pode, nem deve, ser feito neste País com aquele modelo de gestão?! Então, estes 160 milhões de contos são
para ser geridos como foi toda aquela fatia destinada à
animação da EXPO, tal como veio a lume no Diário de
Notícias, com contratantes e contratados na mesma pessoa,
com, aliás, toda a delapidação do quadro normativo, constitucional e legal que atribui responsabilidades às autarquias locais?! É este o modelo do PS para futuro?! Sempre
que houver meia dúzia de milhões de contos para gerir,
passa-se um atestado de incompetência ao poder local e
cria-se uma sociedade com poderes excepcionais para gerir
este dinheiro?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="16">Se é assim, não compreendo e já não
posso acreditar nas boas intenções!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="16">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Renato Sampaio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.
Deputado José Eduardo Martins, em primeiro lugar, quero
dizer-lhe que isto não é nenhuma resposta à Sr.ª Deputada
Helena Roseta. Aliás, se tivesse estado atento tinha verificado que eu já estava inscrito na semana passada para
fazer esta intervenção e que ela só passou para esta semana
por manifesta falta de tempo no período de antes da ordem
do dia, e posso garantir-lhe que não alterei uma vírgula na
minha intervenção, em função do que foi dito pela Sr.ª
Deputada Helena Roseta.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="17">Isso é que foi
pena!</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="17">A segunda questão tem a ver com o problema da estrutura financeira e do programa fechado. É
evidente que concordo com o programa para estas 18 cidades. São 18 cidades que têm projectos em fase adiantada
de execução e, por isso, se queremos abreviar e aproveitar
os fundos comunitários, temos de aproveitar os projectos
que temos, desde que, obviamente, eles se enquadrem
dentro do espírito do programa, o que é o caso.
Por outro lado, Sr. Deputado, quero dizer-lhe que nada
lhe garante, antes pelo contrário, que, para a parte aberta,
só sejam necessários 21 milhões de contos. O que acontece
é que temos candidaturas na parte aberta, na quarta componente, temos candidaturas na terceira componente e
temos candidaturas, fundamentalmente, na primeira componente, ela própria também subdividida em duas partes. E
há, ainda, a questão das cidades património mundial, mas
essa está resolvida, porque elas estão definidas.
Como dizia, o que acontece é que os 125 milhões de
contos são para a primeira componente, que tem os projectos fechados — estes 18 — e tem as candidaturas abertas,
num segundo momento, o que significa que para as candidaturas abertas vão ser muito mais do que os 16 ou 20
milhões de contos que o Sr. Deputado referiu.
Por outro lado, quero dizer que, em relação ao problema da Sociedade Parque EXPO 98, S.A., do meu ponto de
vista, o que deve ser aproveitado é aquilo que ela tem de
positivo, que é o know-how na gestão deste tipo de projectos,....
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="17">Nem pensar!</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="17">... pelo que, provavelmente, o Governo
vai apostar nesta empresa, corrigindo obviamente, se for
necessário, alguns percalços de percurso que a própria
sociedade tem.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: Segundo insistentes notícias postas a circular, o Governo tenciona «apropriar-se» do Metro do
Porto. Se essas notícias corresponderem à verdade, estamos em presença da maior intromissão na vida própria do
poder local jamais verificada em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="17">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="17">Muito bem! É um
assalto!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">Dizemos isto com a autoridade que assiste a quem combateu e recusou o modelo de regionalização que o PS tentou impor e, simultaneamente, apostou nas
formas actualmente existentes de poder local para uma

expressão efectiva de autogoverno municipal e supramunicipal.
O que, segundo o nosso ponto de vista, se está a passar
é o seguinte: o projecto do Metro do Porto, iniciativa inteiramente local desde a sua primeira concepção,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">… tem, na opinião pública, uma imagem
desfavorável, porque às sucessivas promessas e expectativas não corresponde, até hoje, concretização visível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">E o Governo central, no momento em
que sabe que as obras estão prestes a começar e nas vésperas da inversão da imagem negativa que actualmente recai
sobre as autarquias do Grande Porto, pelos atrasos e pela
não visibilidade da obra, quer apropriar-se do projecto,
fazendo reverter a seu favor os resultados do trabalho dos
outros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">É, a nosso ver, muito grave este ataque
ao poder local.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="17">É uma golpada!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">O PP quer exprimir aqui a sua solidariedade a todos os autarcas que, no passado e no presente,
contribuíram e contribuem para a realização desta obra,
independentemente dos partidos em que militam, e a sua
disposição de tudo fazer para impedir este acto de «canibalismo» político que se prepara.
Os Deputados do PP visitaram, neste fim-de-semana, o
estaleiro de Campanhã e tiveram ocasião de perceber que a
tuneladora vai arrancar dentro de dias e que o túnel Campanhã-Trindade estará concluído em nove meses, abrindo
caminho à concretização visível da primeira fase do projecto.
Pois é neste momento que o Governo…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="17">Sr. Deputado, o
seu tempo esgotou-se. Peço-lhe que conclua.</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">Vou concluir rapidamente, Sr. Presidente.
Ora, é neste momento, dizia, que o Governo central
avança sobre o Metro do Porto, no sentido de retirar às
autarquias a condução do seu maior projecto de sempre,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="17">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="17">… pretextando atrasos, incompetências
e a necessidade de uma humilhante intervenção superior.
Mais do que grave, Srs. Deputados, este ataque é intolerável!
A Assembleia da República, particularmente os Deputados eleitos pelo círculo eleitoral do Porto, mas igualmente todos os Deputados a quem também cabe a defesa da</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="18">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="18">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o CDSPP vai entregar, hoje, na Conferência dos Representantes
dos Grupos Parlamentares o pedido de um debate de urgência sobre este assunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="18">Que imaginação!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="18">Estamos convencidos de que, nesta Assembleia, existem forças suficientes para impedir o que se
prepara.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="18">Inscreveram-se
dois Srs. Deputados para pedir esclarecimentos, mas o Sr.
Deputado Manuel Queiró não dispõe de tempo para responder e a Mesa não pode conceder-lho, porque tem de
cumprir o resto da agenda. Assim, os Srs. Deputados que
quiserem usar da palavra sobre esta matéria poderão inscrever-se para o fazer noutra ocasião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="18">Peço a palavra para
interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="18">Faça favor, Sr.
Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, nem
sei quem é o outro Sr. Deputado que se inscreveu para
pedir esclarecimentos, mas, pela minha parte, dou 1 minuto ao Sr. Deputado Manuel Queiró para que possa responder à minha questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18">Peço a palavra para
interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="18">Faça favor, Sr.
Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, naturalmente, também cedo 1 minuto ao Sr. Deputado Manuel
Queiró para responder à minha pergunta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="18">Então, nesse caso,
suponho que cada um dos Srs. Deputados também usará de
apenas 1 minuto para formular as perguntas, para se criar
uma igualdade de circunstâncias.
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, o
meu pedido de esclarecimento não tem necessariamente de
ser de 1 minuto; tenho os meus direitos regimentais. De
qualquer maneira, procurarei ser muito rápido.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="18">Sr. Deputado, é
por uma questão de equidade, é só por isso que lho peço.</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="18">Vou tentar ser equitativo ou, pelo menos, respeitar esse seu princípio, Sr. Presidente.
Sr. Deputado Manuel Queiró, o que está em causa não
é, com toda a franqueza, uma intervenção inadequada na
área do poder local. O que está em causa — e o senhor
sabe-o muito bem — é a evolução de um modelo de conflitualidade para um modelo de cooperação. De facto, nos
últimos tempos, esse modelo de conflitualidade acentuouse de forma verdadeiramente exponencial, a partir do momento em que a Junta Metropolitana do Porto passou a ter
a configuração que tem.
Ora, não acredito que o Sr. Deputado Manuel Queiró
quisesse que o Governo e até a própria Assembleia da
República, designadamente os Deputados eleitos pelo
círculo eleitoral do Porto, ficassem indiferentes ao facto de
se estar a agudizar, dia a dia e de forma, como disse, progressiva e exponencial, essa mesma conflitualidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="18">Sensatas palavras!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="18">O que os portuenses desejam, Sr. Deputado, incluindo V. Ex.ª, que também é utente dos serviços
públicos do Porto, é que haja metropolitano, e metropolitano que sirva os utentes e a população do Porto. E toda a
gente já percebeu, incluindo V. Ex.ª — sobre isso não
tenho dúvida alguma —, que não haveria metropolitano
nenhum se ele continuasse sob a condução dos actuais e
principais dirigentes da Junta Metropolitana do Porto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="18">É inacreditável!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="18">Portanto, foi tão-só isso que se passou;
não há qualquer interferência da administração central na
administração local, pelo contrário. O que há, repito — e
termino como comecei —, é a evolução de um modelo de
conflitualidade para um modelo de cooperação, que é, no
momento actual, o único capaz de resolver este complexo
problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="18">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="18">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Deputado Manuel Queiró, há cerca de dois meses, abordei
esta questão aqui no Plenário, pelo que agradeço-lhe, Sr.
Deputado, a sua intervenção sobre o mesmo assunto.
Sr. Deputado, a pretexto e a propósito do Metro do
Porto, há responsabilidades inequívocas, às quais o Governo não pode fugir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="18">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="18">Não pode fugir, pelos atrasos sucessivos
de diverso tipo, a Junta Metropolitana do Porto, seja esta
ou a anterior, e não podem fugir a essas responsabilidades,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="19">… e quando digo anterior, refiro-me não
só ao do PS mas também ao do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="19">Isso é que era bom!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="19">E enquanto isto se passa, a população do
Porto continua a «ver o metro por um canudo». Esta é que
é a realidade!
E, agora, o Governo, «feito anjo celestial», «feito São
Jorge não se sabe de quê», quer intervir, provavelmente ao
arrepio do controlo democrático da população e das autarquias, para provavelmente meter lá mais alguns boys nos
respectivos empregos,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="19">… desprezando todo um passado de 10
anos, todo um atraso de muitos anos, pelo qual o Governo
é igualmente responsável e do qual é igualmente fautor.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="19">Para responder,
tem a palavra, por 2 minutos, cedidos um pelo PS e outro
pelo PCP, o Sr. Deputado Manuel Queiró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, os atrasos na construção do Metro do
Porto têm sido usados como pretexto do que se prepara —
e é bom que falemos dos atrasos de uma forma descomplexada e realista, como fez o Sr. Deputado Honório
Novo.
Desde o lançamento da ideia, em 1989, à formação da
empresa em 1993/94, à contratualização da obra, em 1998,
e ao lançamento da primeira fase dos trabalhos, tudo isto
foi um processo extremamente complexo, ao qual os governos e a Assembleia dispensaram uma «atenção distraída». Se representantes dos vários partidos na Assembleia
da República já se tivessem deslocado ao Metro do Porto,
como o PP propôs desde o início da Legislatura, em trabalho de comissão, poderiam testemunhar que, apesar da
complexidade da obra, numa década, se conseguiu iniciar
as obras do Metro do Porto, coisa que, por exemplo, no
Metro de Lisboa não se verificou, pois aí passaram-se
décadas entre uma coisa e outra, embora seja certo que
noutra época completamente diferente.
É que, em democracia, o poder local, com ausência de
meios — relembremos que o poder local, em Portugal, tem
7% dos recursos públicos à sua disposição —, não tem
capacidade para lançar, de imediato, uma obra destas.
Muitos dos atrasos devem-se, pois, à dificuldade de obtenção de financiamentos e os governos têm muita responsabilidade em tudo o que se passou.
Ora, quando chegamos a esta fase, pretextando a conflitualidade própria de câmaras que discutem entre si um

19
modelo de transportes — mas não esqueçamos que, nas
competências do poder local e, nomeadamente, das áreas
metropolitanas, deve estar a organização de um modelo
de transportes e de um sistema de transportes integrado
—, o Governo prepara-se para desrespeitar tudo isto e
fazer uma operação política habilidosa, mas não tão habilidosa quanto isso, porque é preciso e é possível denunciá-la. Com essa operação política, o Governo prepara-se
para dizer aquilo que o Sr. Deputado Manuel dos Santos
— incrivelmente, sendo um Deputado eleito pelo círculo
eleitoral do Porto — já estava a sublinhar, ou seja, que
não há metropolitano enquanto as autarquias andaram a
tentar fazê-lo, mas o Governo intervém e aparece o
metropolitano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="19">Enquanto o Eng.º
João Porto estiver à frente!</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="19">É este acto de prestidigitação política,
feita à custa das autarquias, que é preciso denunciar desde
já e que os Deputados, particularmente os eleitos pelo
círculo eleitoral do Porto, devem recusar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="19">Estava a referir-me
ao Eng.º João Porto! O senhor é que não quis entender!
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="19">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="19">Para que efeito,
Sr.ª Deputada?
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="19">Para uma interpelação à
Mesa, desde há longos minutos atrás, que, neste momento,
está já algo desfasada, em relação ao debate. Em todo o
caso, julgo que o Sr. Presidente me concederá o direito a
fazer a interpelação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="19">Tem a palavra,
Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, o motivo
da minha interpelação é o seguinte: houve aqui uma intervenção de um camarada da minha bancada sobre o Programa Polis, que aplaudo, porque efectivamente é um
programa importante, e houve uma pergunta, por parte de
um Sr. Deputado da bancada do PSD, relacionada com um
requerimento que eu teria feito ao Governo sobre este
programa.
A minha interpelação é no sentido de perguntar a V.
Ex.ª se me confirma que, nos termos constitucionais, o
poder de fazer perguntas e requerer esclarecimentos ao
Governo é de todos os Deputados, mas que a resposta
compete ao Governo e não aos outros Deputados.
Portanto, naturalmente, não é da minha bancada que
espero a resposta ao meu pedido de esclarecimento mas,
sim, do Governo. Desde já, através de V. Ex.ª, gostaria
também de dizer que logo que tenha os meus pedidos de
esclarecimento os facultarei a todas as bancadas, porque
penso que, para todos nós, é importante saber mais sobre o
Programa Polis do que aquilo que já sabemos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="20">E sabemos
muito pouco!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="20">Sr.ª Deputada
Helena Roseta, é óbvio que o poder para formular requerimentos cabe a cada um dos Deputados, individualmente.
É o que está consagrado na própria Constituição. E, obviamente, é ao Governo que cabe responder.
Faço notar que ficam com a palavra reservada para
amanhã, para tratar de assunto político de interesse relevante, a Sr.ª Deputada Ana Manso e o Sr. Deputado Casimiro Ramos.
Para apresentar o voto n.º 66/VIII – De protesto contra
a requisição civil dos maquinistas (BE), tem a palavra o Sr.
Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, pedi a
palavra para justificar a apresentação de um voto de protesto contra a requisição civil dos maquinistas. Já aqui
intervim, a este propósito, no passado dia 3 de Maio. Portanto, e em pouquíssimas palavras, a minha intervenção
será apenas uma recordatória.
Não se trata, aqui, em toda a sua extensão, de analisar
este conflito laboral mas, sim, de analisar o que se extrai
dele em matéria de exercício do direito à greve.
O que se passou foi uma definição unilateral, pelo Governo, do direito aos serviços mínimos, retomando uma
prática do governo do Professor Cavaco Silva que o Tribunal Constitucional já tinha considerado ilegal e que a
maior parte da doutrina também considera ilegal. Pudemos
ler isto mesmo em todos os jornais do fim-de-semana.
Esse tipo de atitude por parte do Governo «envenenou»
todo o processo negocial, culminando numa requisição
civil despropositada e desproporcionada, a todos os títulos,
em relação ao desenvolvimento da situação.
No sentido de defender o exercício do direito à greve,
de apelar ao fim da requisição civil dos maquinistas e de
ser retomado o caminho do diálogo, tão apregoado, mas
tão pouco praticado, o Bloco de Esquerda apresenta este
voto consciente que é necessário, em cada momento e em
todas as circunstâncias, defender o exercício do direito à
greve, em relação a quaisquer tentativas de o amputar ou
limitar, mesmo que seja sob a face diáfana da limitação
técnica por causa dos transtornos das populações. As
populações sentem os transtornos, mas também nunca
poderão apoiar um processo de limitação de direitos constitucionais, de direitos que foram alcançados com o 25 de
Abril e com a decorrência da prática democrática, em
Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="20">Para intervir, tem
a palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, a
minha intervenção é muito rápida, muito simples e espero
que relativamente pacífica.
Penso que compreendo bem as preocupações do Sr.
Deputado Luís Fazenda, das quais também comungo.
Considero que a requisição civil tal como a greve são
recursos que só devem ser utilizados em circunstâncias
excepcionais.

I SÉRIE — NÚMERO 63

A greve também não deve ser vulgarizada, só devendo
ser utilizada quando estão esgotados todos o meios de
dirimir os conflitos. Mas nós vivemos num Estado de
direito, que está regulado e o que é, ou pode ser, criticável
nos executivos, nos governos, independentemente de ser
este, o anterior ou os anteriores, é o incumprimento das
regras do Estado de direito.
Não me parece que V. Ex.ª tenha referido que houve
um incumprimento da legislação em vigor, em Portugal, e
sobretudo não me parece, mesmo que o tenha referido, que
esse incumprimento se tenha verificado neste caso concreto.
O que esteve em causa foi um conflito, que opôs uma
minoria de trabalhadores — e o conflito e a minoria são
respeitáveis — à entidade patronal, directamente, mas
também, indirectamente, a um conjunto de utentes que
necessitava de utilizar os transportes públicos para contribuir para a riqueza do País. Penso que não há comparação
possível entre a tal minoria respeitável – insisto – a que
atrás me refiro e a maioria, a esmagadora maioria, que teve
problemas com essa greve. O Governo arbitrou, obviamente, e bem, tentando minimizar – segundo a sua expressão,
mal – as consequências para a economia nacional e para a
estabilidade da sociedade.
Naturalmente, um problema de transportes pode contribuir para a instabilidade das respectivas sociedades e
nem quero crer que V. Ex.ª, ao fazer a defesa que faz dessa
minoria, tenha, ainda que subliminarmente, na sua cabeça,
a ideia de contribuir para essa mesma instabilidade. Não o
quero crer nem sequer o estou a referir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="20">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="20">Mas, efectivamente, o que estava em
causa era exactamente isto. Portanto, o Governo usou as
competências que a lei lhe faculta, a sua autoridade democrática e também a sua capacidade de diálogo, uma vez
que as negociações continuam e, em termos justos e correctos, acabarão por chegar a um fim aceitável para ambas
as partes.
Por conseguinte, como compreenderá, Sr. Deputado
Luís Fazenda, não pode o Grupo Parlamentar do Partido
Socialista acompanhá-lo nas críticas que formulou ao Governo e, por maioria de razão, aprovar o voto que VV.
Ex.as apresentaram nesta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="20">Srs. Deputados,
não há mais inscrições para usar da palavra sobre esta
matéria.
Julgo poder deduzir do artigo 78.º do Regimento que,
na falta de um pedido de adiamento da votação, ela deve
fazer-se no próprio dia em que o voto é apresentado.
Assim, Srs. Deputados, vamos votar.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar o voto
n.º 66/VIII, da iniciativa do BE.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra
do PS, do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PCP, de
Os Verdes e do BE.
Era o seguinte:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="21">Srs. Deputados, o
Sr. Secretário vai dar conta de um relatório e parecer da
Comissão de Ética, referente à retoma e substituição de
Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (José Reis)" page-start="21">Sr. Presidente e Srs.
Deputados, o relatório e parecer refere-se à retoma de
mandatos dos Srs. Deputados Santinho Pacheco (PS), a
partir do dia 8 de Maio, inclusive, e Heloísa Apolónia (Os
Verdes), a partir de 9 de Maio, inclusive, cessando os Srs.
Deputados Victor Moura e Fernando Pésinho, respectivamente; e à substituição da Sr.ª Deputada Maria José Campos (PS), por um período não inferior a 45 dias, a partir do
dia 8 de Maio, inclusive, pelo Sr. Deputado Paulo Alexandre Homem de Oliveira Fonseca.
A Comissão emitiu o seguinte parecer: as retomas de
mandatos e a substituição em causa são de admitir, uma
vez que se encontram verificados os requisitos legais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="21">Srs. Deputados,
está em apreciação.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta de outro
parecer da Comissão de Ética.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (José Reis)" page-start="21">Sr. Presidente e Srs.
Deputados, de acordo com o solicitado pelo 1.º Juízo do
Tribunal da Comarca de Santo Tirso, no âmbito do processo n.º 23/00 — Carta Precatória, a Comissão de Ética
decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado João Moura de Sá a prestar depoimento, como testemunha, por escrito, querendo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="21">Srs. Deputados,
está em apreciação.
Não havendo inscrições, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Terminámos o período de antes da ordem do dia.
Eram 17 horas.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="21">Srs. Deputados,
vamos proceder à apreciação do inquérito parlamentar n.º
5/VIII — Apreciação dos actos do Governo referentes à
participação da ENI e da Iberdrola no capital da GALP,
SGPS (PSD). De acordo com o que foi combinado na
Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, cada grupo parlamentar e o Governo, se estiver presente, disporá de 5 minutos.
Para intervir, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Neto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1285" speaker-name="Jorge Manuel Ferraz De Freitas Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Neto (PSD)" page-start="21">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A constituição da comissão parlamentar de inquérito
para apreciação dos actos do Governo que conduziram à
entrada dos grupos ENI e Iberdrola no capital da GALP,
SGPS, S.A. é um imperativo de consciência, um tributo
aos mais elementares princípios de transparência e de
clareza do processo de decisão político, uma exigência na
perspectiva de defesa do interesse nacional, e um irrefragável dever de fiscalizar a actividade do executivo numa
área estratégica nuclear da economia, como é a da energia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1285" speaker-name="Jorge Manuel Ferraz De Freitas Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="21">Impõe-se dizer, sem subterfúgios nem
sofismas, que nesta sede, como infelizmente em muitas
outras da acção governativa, o executivo do Partido Socialista andou mal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="21">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1285" speaker-name="Jorge Manuel Ferraz De Freitas Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="21">Direi mesmo que andou muito mal.
Prometendo ontem uma coisa, mas fazendo, hoje, outra,
mandando às urtigas os compromissos assumidos perante o
País e fazendo vista grossa do interesse público.
Efectivamente, é bom não esquecer que a GALP,
SGPS, S.A., foi criada em Abril de 1999 com o desiderato
anunciado de criar um grupo português no sector energético internacionalmente competitivo, agrupando os subsectores energéticos num único modelo organizativo que
potenciasse as complementaridades e sinergias dos vários
operadores. Mas sempre, sempre, com o centro de decisão
em Portugal.
Na esteira dessa linha programática, o Governo viria a
jusante, em Julho de 1999, avançar com um modelo de
privatização, por via do qual o Estado manteria uma posição maioritária e conferiria aos accionistas privados nacionais, agrupados na PETROCONTROL, uma posição de
minoria de bloqueio de 33,34 %.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="22">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1285" speaker-name="Jorge Manuel Ferraz De Freitas Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">O accionista nacional de referência – a
PETROCONTROL — deixa de o ser. A minoria de bloqueio da PETROCONTROL, traduzida por uma participação relevantíssima de 33,34% do capital social da GALP,
SGPS, S.A., transmuda-se, num ápice e de supetão, para o
grupo italiano ENI.
Manda a verdade dizer que, com a aludida aquisição,
este grupo, per si, detém, hoje, um papel crucial no crivo e
na prolação das decisões de maior relevância societária da
GALP, SGPS, S.A. e, consequentemente, do sector energético nacional.
Ademais, o grupo espanhol Iberdrola passa igualmente
a deter uma posição de 4% e o Estado, para espanto de
todos nós, evolui de uma posição maioritária de 60,51%
para uma posição minoritária de 35%.
Divisa-se no horizonte, e a breve trecho, a tomada de
controlo do sector energético português por parte do grupo
italiano ENI. É bom rememorar que no segundo semestre
de 2001 proceder-se-á, com toda a probabilidade, à alienação da participação social que o Estado ainda detém, transitoriamente, na GALP, SGPS, S.A. E, ao ocorrer essa
alienação no mercado, nada, rigorosamente nada, impedirá
que o grupo estrangeiro ENI volte a adquirir uma participação social, que, somada àquela que hoje já detém, lhe
conferirá o controlo maioritário da GALP, SGPS, S.A.
Numa área quase monopolista de oferta, como é o caso
particular da energia, e conhecida como é a sua transversalidade estruturante em toda a economia portuguesa, flui de
uma forma linear e lapidar o acerto da angústia e o bem
fundado receio de todos aqueles quantos, no exercício
empenhado das suas actividades, pugnam também pela
defesa do interesse nacional.
São as associações empresariais a lamuriar-se de tal
desconchavo, são os experts do sector da energia a pasmarem de espanto, são ainda diversos responsáveis políticos a
verberar tal desnorteio.
O Governo, esse, pauta a sua conduta por aquilo que
um dia Fernando Pessoa, singularmente, definiu como o

«silêncio múrmuro e nevoento». A deriva deste Governo,
e, em particular, do Ministro da tutela, na condução da
política energética antolha-se evidente. Por demais evidente!
A notícia da demissão do Presidente da PETROGAL,
Eng.º Manuel Ferreira de Oliveira, é mais um sinal claro
disso mesmo. Que razões ponderosas poderão ter estado na
génese da sua aparentemente inopinada demissão?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="22">Sr. Deputado Jorge Neto, o seu tempo esgotou. Faça o favor de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1285" speaker-name="Jorge Manuel Ferraz De Freitas Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">Será difícil intuir, aqui, uma indelével
dissensão quanto à capitulação da política do Governo na
reorganização do sector energético nacional? E, já agora,
porquê o silêncio que anunciadamente lhe teria sido
imposto? É este o acervo das questões mais relevantes que
ao inquérito parlamentar cumpre dilucidar.
Dissipando dúvidas, esclarecendo obscuridades, erigindo, em suma, a transparência dos negócios do Estado
em valor perene e arredio de qualquer laivo de mácula ou
de suspeição, como é vezo enformador de um Estado de
direito.
Viabilize-se o inquérito, faça-se luz, esconjure-se a falácia do filósofo Pangloss de Voltaire, que alguns de entre
nós, candidamente, ainda secundam, de que tudo vai pelo
melhor no melhor dos mundos.
Que emerja a verdade!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O Grupo Parlamentar do CDS-PP vai votar
favoravelmente o presente pedido de inquérito parlamentar
por razões de fundo.
Entendemos e compreendemos que a globalização e a
inserção de Portugal em mercados altamente competitivos
levam à adopção de determinadas políticas susceptíveis de
limitar as decisões internas do Estado português, mas não
podemos compreender nem admitir que sectores estratégicos da nossa economia, de cujas decisões depende em
larga medida a independência nacional, possam ser transferidos de ânimo leve para mãos estrangeiras, estando
incluído nesses sectores o da energia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="22">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="22">Creio que o Governo, até ao final deste
ano, pensava como nós.
Lembro-me, Sr. Deputado José Penedos, que o Sr. Secretário de Estado, primeiro, e o Sr. Ministro, depois, vieram a esta Câmara garantir que em condição alguma o
sector energético seria transferido, em termos de decisões,
para fora do nosso país. No entanto, o que tem vindo a
verificar-se no que toca ao sector energético (combustíveis, gás, etc.), com espanto, pena e alta preocupação do
nosso partido, é precisamente o contrário.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="23">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="23">Ao mesmo tempo, a Iberdrola, que já é
sócia da EDP, intervém e aumenta a sua participação. E
não sabemos porquê!
Em Janeiro de 2000, foram proferidas declarações públicas pela ENI em que dizia, com clareza, que se preparava para ficar em posição maioritária. O Estado português,
num sector vital da nossa economia, monopolista em termos de oferta, que se dispunha a ficar com 85% do capital,
directa ou indirectamente, neste momento, está reduzido a
uma posição de menos de 60%. Ou seja, a minoria de
bloqueio que a Petrocontrol representava desapareceu e,
neste momento, prepara-se para desaparecer também, ao
pô-la em causa, a maioria que o Estado português detém.
Consideramos este assunto de interesse nacional, Srs.
Deputados do PS!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="23">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="23">A questão da energia, a questão de decidir o abastecimento em combustíveis, em gás e, amanhã,
em electricidade, é de interesse nacional! Consequentemente, o CDS-PP quer saber as razões que motivaram este
tipo de procedimento e aquilo que nos espera. O CDS-PP
quer inquirir como foi possível esta situação, quer saber
que razões de interesse público estiveram na base destas
opções e, obviamente, como é que o Governo encara o
sector energético, isto é, se o encara ou não como primeira
prioridade, quer saber o que acontecerá se as decisões não
dependerem de Portugal e forem tomadas fora do nosso
país, seja em Madrid seja noutra qualquer capital.
O CDS-PP considera que esta é uma questão de interesse público e, consequentemente, votará bem e de forma
consciente a favor do inquérito agora apresentado. Esperamos sinceramente que o PS também vote a favor, pois é
útil ao País conhecer as razões destas opções num sector
tão importante para a economia portuguesa.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Octávio Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: O negócio através do qual o Governo transfere
para uma empresa estrangeira 34%, para já, do capital
social da GALP necessita, do nosso ponto de vista, de toda
a clarificação, pois ele é incompreensível face aos interesses nacionais.

23
Não somos daqueles que, benignamente, admitem explicar o negócio da GALP com a ENI por uma menor
atenção do Governo face à ocupação do Primeiro-Ministro
e do Ministro da Economia com a presidência da União
Europeia. A verdade é que o negócio da GALP vem na
sequência de uma estratégia dos governos do Partido Socialista desenvolvida ao longo de cinco anos.
Durante o anterior governo, o Ministro da Economia
definiu uma estratégia para o sector, impulsionando a
fusão das empresas ligadas ao petróleo e ao gás. Agora, o
mesmo Ministro da Economia, depois de ter tornado mais
atractivo e suculento o fruto, criando uma situação monopolista em termos de refinação de petróleo e de distribuição de gás natural no nosso país, pretende entregá-lo a
uma empresa estrangeira, neste caso, à ENI, que é uma
empresa de interesses económicos italiana.
A ENI vincula expressamente o seu interesse fundamental no potencial crescimento do mercado de gás natural
em Portugal, o que, além do mais, deixa muitas e fundadas
dúvidas sobre o futuro da refinação do petróleo em Portugal, sabendo-se, por acréscimo, que os espanhóis, desde há
muito, estão interessados no encerramento de uma das
duas refinarias portuguesas, ao que está associado alguns
interesses portugueses, e sendo certo que o anterior Presidente da Petrogal era um acérrimo defensor da valia do
negócio petrolífero dentro da holding energética, sem
menosprezar, de qualquer modo, a importância do gás. Por
que se terá demitido o anterior Presidente da Petrogal?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="23">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="23">Não sei será possível explicar estas
questões em termos de comissão de inquérito, mas clarificar tudo o que tem a ver com este negócio, do nosso ponto
de vista, é absolutamente essencial. Deste modo, votaremos favoravelmente a criação da comissão de inquérito em
discussão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as
e Srs. Deputados: Tem sentido a proposta que estamos a
discutir, na medida em que o debate sobre política energética já travado neste Parlamento, tendo sido importante, foi inconclusivo, havendo uma sensação inescapável
de uma política deslizante do Governo em relação a estas
matérias. Portanto, esclarecimentos adicionais e uma
clarificação por via deste inquérito, conjugadamente por
via do debate político no Parlamento, é desejável, útil e
mesmo necessária.
Queria lembrar-vos que durante esse debate foram invocadas algumas cláusulas-travão em relação ao negócio
com a ENI, as quais permitiriam, segundo foi dito então
pelos porta-vozes do Governo, restringir a sua capacidade
de actuação no futuro, nomeadamente a possibilidade de
aceder a uma posição maioritária.
Um dos pontos cruciais que importa esclarecer no debate que vamos fazer neste âmbito é o de saber se essas
cláusulas são efectivamente operacionais, se se pode
recorrer a elas e se o Governo delas vai fazer bom uso
para manter uma regulação do sistema energético que</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Penedos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Penedos (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PS acolhe favoravelmente a presente proposta de
constituição de uma comissão de inquérito, pois os pressupostos da sua constituição estão nebulosos, falando-se de
algo que é obscuro perante o País. A constituição da parceria com a ENI e com a Iberdrola é considerada obscura
pelo proponente e é suposto a demissão do Presidente da
Petrogal ser um pacto de silêncio, dizendo-se, no sublinhado da proposta, que a esse pacto de silêncio corresponde

I SÉRIE — NÚMERO 63

um pagamento na indemnização que o mesmo recebeu
para deixar o cargo.
Desta forma, esta proposta de constituição de comissão
de inquérito não poderia deixar de ser obviada pelo PS,
pois não está convencido que esse carácter obscuro e esse
pacto de silêncio existam. O PS não se convence que o
Governo tenha realizado um acordo estratégico com a ENI
e com a Iberdrola que não possa ser explicado ao País e
não está convencido que alguém, neste país, pague a um
presidente de um conselho de administração da empresa
para se calar. Nós não estamos no far west, estamos em
Portugal, um País de direito, um Estado de direito, membro da União Europeia, e queremos esclarecer até ao fim
todas as dúvidas, as dos Srs. Deputados proponentes e as
de todos os outros que têm assento nesta Assembleia da
República.
Gostaríamos ainda de dizer que, para obviar a intenções secundárias que possam estar na proposta, deveremos
ser eficazes na realização do inquérito,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">Muito bem!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">… quer em tempo quer em matéria a
esclarecer. E se há dúvidas em relação aos protagonistas,
então, todos eles devem ser chamados a depor. Eu estou
disponível — e certamente também os Deputados do PS
que venham a participar nessa comissão de inquérito —
para viabilizar todas as audições que permitam esclarecer
tudo quanto for necessário, de forma a que sejam ilididas
quaisquer presunções de obscuridade no negócio e de
pacto de silêncio supostamente pago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">Completamente de
acordo!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">Sr. Deputado, o País deve perceber que
nós começámos um debate sobre política energética neste
Parlamento que — já o dissemos todos — está inconclusivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="24">E é pena!</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">O debate deve prosseguir e iniciativas
terão de ocorrer para que isso aconteça. Porém, o debate
que irá ser travado na comissão de inquérito não é sobre a
política energética mas, sim, sobre uma circunstância que
só marginalmente tem a ver com a política energética.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="24">Não estatisticamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1504" speaker-name="José Rodrigues Pereira Dos Penedos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">Não, não!… Já foi referido neste Parlamento pelo menos duas vezes que a GALP não é uma
holding energética em sentido lato, na medida em que ela
não tem a ambição de ter uma intervenção regulatória
empresarial sobre a electricidade; a sua ambição é limitada
ao gás e ao petróleo.
Esta nuance é importante porque, às vezes, há quem
faça confusão e fale de holding energética, quando essa
holding é de gás e petróleo e, portanto, não está em causa a
totalidade do abastecimento energético do País mas, sim,
uma parte importante. Se os centros de decisão estiverem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="25">Para intervir sobre
a mesma matéria, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel
Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="25">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, quero dizer, sinteticamente, que o Grupo
Parlamentar de Os Verdes concorda totalmente com esta
proposta de realização de inquérito.
A questão energética e a estratégia de Portugal para
esse sector é algo de extrema importância para o desenvolvimento sustentável do País e sobre essa estratégia não
podem existir negócios cujos contornos suscitem dúvidas
ou sobre os quais possam cair sombras de não esclarecimento.
Aliás, estamos de acordo com o inquérito porque nos
parece que este negócio não é claro não só relativamente
aos objectivos que se propõem como quanto à salvaguarda
do interesse nacional, isto é, à garantia da salvaguarda, sob
o ponto de vista do desenvolvimento sustentável, dos interesses do nosso país.
Entendemos, portanto, que este inquérito será esclarecedor, será útil e, por isso, saudamos a predisposição do
Partido Socialista de não obstaculizar a que ele seja conclusivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="25">Srs. Deputados,
como se esgotaram as inscrições sobre esta matéria, dou
por encerrado o debate do inquérito parlamentar n.º 5/VIII
— Apreciação dos actos do Governo referentes à participação da ENI e da Iberdrola no capital da GAL, SGPS,
apresentado pelo PSD. Nos termos regimentais, a votação
correspondente será feita amanhã.
Assim, passamos à discussão conjunta dos projectos de
lei n.º 155/VIII — Cria um regime especial para jovens de
acesso a serviços de transporte, saúde e cultura (PCP) e
188/VIII — Promoção e acesso dos jovens aos instrumentos culturais e à sociedade de informação (CDS-PP).
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25">Sr. Presidente e
Srs. Deputados, proteger crianças e jovens é uma obrigação de qualquer sociedade. É, aliás, uma das coisas que
melhor define as suas características e as suas maiores ou
menores preocupações sociais.
Esta necessária e justa protecção tem como primeira
justificação o facto de serem um grupo social com fragilidades e carências próprias, numa fase da vida dos seres

25
humanos em que se decide muito o que será o seu futuro,
do ponto de vista da sua formação física e intelectual.
Mas, para além disso, é a própria sociedade, no seu
conjunto, que beneficia desta protecção, melhorando algumas das condições de vida da sua população com enormes reflexos no futuro, através da garantia de um acesso
mais generalizado e democrático a determinados bens
essenciais.
Existem já diversas protecções especiais e discriminações positivas de crianças e jovens até determinada idade,
desde logo no acesso aos cuidados de saúde de forma
gratuita, nos transportes colectivos — tão importantes, por
exemplo, para as deslocações para a escola — ou em alguns regimes de preços no acesso a bens culturais que
pretendem democratizar a sua frequência.
Em diversas destas matérias existe uma discriminação
positiva que, em regra, se limita a considerar os menores
até 12 anos de idade como beneficiários destes direitos.
Esta limitação etária tem origem no facto de, na maioria dos casos, tais regimes terem como referência a escolaridade obrigatória que até alguns anos atrás era de seis
anos, o que corresponde, grosso modo, à faixa etária dos
12 anos. Esta é, portanto, a justificação para o limite
actual.
No entanto, a situação alterou-se nos últimos anos.
Hoje, a escolaridade obrigatória é de nove anos, o que
aumenta a idade para o seu terminus. E, para além disso, a
evolução da legislação laboral leva a que a idade mínima
para iniciar a actividade laboral se situe hoje nos 16 anos.
Quer isto dizer que a sociedade pretende que os jovens
frequentem a escola até esta idade.
Justifica-se, portanto, que a protecção especial a menores de 12 anos se estenda até aos 16 anos. Desta forma
actualiza-se a protecção existente, abrangendo toda a escolaridade obrigatória e o período abaixo da idade mínima
para trabalhar. Justifica-se que quem não dispõe de rendimentos e está na escola tenha um regime especial de acesso a determinados bens.
É esse o fundamento da proposta do PCP. O que propomos é a instituição de um regime especial para jovens
menores de 16 anos no acesso a serviços de transportes
colectivos, de saúde e de cultura. Com esta proposta concretiza-se o princípio da discriminação positiva desta faixa
etária e da sua especial protecção pela sociedade. E concretiza-se este regime em diversas medidas. Desde logo,
criando um regime de preço reduzido para passes e outros
títulos de transporte para jovens, pois sabemos como é
importante apoiar as crianças e jovens nesta área, que
muitas vezes condiciona a sua frequência escolar e o acesso a actividades culturais ou recreativas em geral.
Por outro lado, julgamos ser essencial, dentro do princípio da protecção até aos 16 anos, que a isenção de taxas
moderadoras nas urgências, consultas externas e meios
complementares de diagnóstico, existente hoje até aos 12
anos, seja alargada para os 16 anos.
Finalmente e no que diz respeito às actividades culturais, propomos que onde já existem regimes de gratuitidade ou de preço reduzido para os menores de 12 anos
ou de outra idade inferior a 16 anos, eles sejam estendidos até este último limite. E isto quer se trate de agentes
culturais públicos ou privados, já que se faz apenas o</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="26">Sr. Presidente
e Srs. Deputados, o projecto de lei que o CDS-Partido
Popular aqui apresenta hoje visa, acima de tudo, garantir a
todos os estudantes portugueses, em igualdade de circunstâncias, o acesso tanto aos meios culturais como à sociedade de informação.
O que nós hoje, aqui, visamos é que todos os estudantes portugueses tenham a oportunidade efectiva de aceder
aos instrumentos culturais e à Internet.

A visão que a bancada do CDS-Partido Popular tem do
processo educativo é uma visão ampla, que não se reduz
às salas e às horas de aulas. A cultura deve ser encarada
como uma componente importante da formação das pessoas e, por isto, a cultura tem de estar sempre presente na
educação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="26">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="26">Os estudantes que têm, através dos familiares, acesso a museus, a bibliotecas, a cinemas e a outros
espectáculos culturais possuem uma óbvia vantagem sobre
todos aqueles que não pode aceder a estas manifestações
culturais.
O que nós queremos é combater esse fosso; o que nós
queremos é terminar com essa desigualdade; o que nós
queremos é garantir a todos os jovens estudantes o acesso,
em igualdade de circunstâncias, a instrumentos que são
vitais para a sua formação.
Sr. Presidente e Srs. Deputados, é muito mais importante o desenvolvimento de disponibilidade intelectual
para a aquisição de novos conhecimentos do que a introdução forçada de um conjunto de conhecimentos ou de
informação que, se calhar, todos nós julgamos os mais
importantes.
Ao longo do processo educativo, o despertar de interesse intelectual deve estar presente de forma integrada.
Por um lado, deve tentar criar a atracção pela investigação
e, por outro, criar condições para que esta possa ser efectuada de forma acessível.
A cultura não se ensina, disponibiliza-se. A cultura não
se aprende, apreende-se. A cultura não se dá, transmite-se.
Tudo o que aqui dissermos ganha mais acuidade com o
desafio de integrar a sociedade de informação. Se não
formos capazes de garantir a todos os estudantes portugueses o acesso à Internet, então, perdemos já à partida.
Os estudantes que têm acesso à Internet têm acesso a
um mundo de informação e de conhecimentos que lhes é
vital para a sua carreira académica.

Não se esteja a rir, Sr. Deputado João Sequeira, porque
isto é o que se passa na realidade das escolas e das universidades portuguesas.
Quem não tem acesso vê, logo à partida, o seu universo
cultural e de informação muito mais reduzido. O que o
CDS-Partido Popular visa, com este projecto de lei, é derrubar essa mesma limitação.
Por isso mesmo, propomos que seja criado um dia semanal em que o acesso a todos os agentes culturais públicos seja feito de forma gratuita, sendo que, nos restantes
dias, o acesso deve ser feito através de um preço especialmente reduzido.
Por outro lado, todos os agentes públicos que possuam
ligações à Internet susceptíveis de serem utilizadas pelo
grande público devem disponibilizar esse acesso de forma
gratuita.
Estas duas medidas simbolizam de forma muito clara o
que de melhor pode haver numa política cultural e educati-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="27">Para formular um
pedido de esclarecimento ao Sr. Deputado Pedro Mota
Soares, tem a palavra o Sr. Deputado João Sequeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1490" speaker-name="João Pedro De Aleluia Gomes Sequeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Sequeira (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados, Sr. Deputado Pedro Mota Soares, cumprenos fazer a análise crítica do projecto de lei ora em análise,
ponderando com rigor e seriedade a bondade e a aplicabilidade dos seus preceitos.
Os Srs. Deputados do CDS-PP, embora bem intencionados, desconhecem a realidade. Não conhecem os Programas do XII e XIII Governos Constitucionais, não sabem o que foi feito pelo Governo na promoção e acesso
aos instrumentos culturais e à sociedade de informação,
desconhecem as conclusões da última Cimeira de Lisboa.
Em suma, e repetindo-me, desconhecem a realidade,
fazendo parecer que esta temática é a «terra de ninguém», onde nada tem sido feito. Não podiam estar mais
enganados!
Nesta área, tendo em conta as medidas previstas no
Programa do XIII Governo Constitucional e as medidas já
adoptadas pelos governos do PS nesta matéria, podemos
concluir que o Governo já foi e pretende ir muito mais
longe do que VV. Ex.as ousaram ir no vosso projecto de
lei, sem discriminar nem excluir ninguém
Permita-me que me socorra de um exemplo que considero paradigmático para corporizar e justificar esta afirmação. Refiro-me a um dos principais objectivos do projecto
de lei do CDS-Partido Popular que é a ligação de todas as
bibliotecas públicas à Internet e a sua utilização gratuita
por parte da comunidade estudantil.
Aproveito, pois, Srs. Deputados, para informar os
proponentes do diploma ora em análise que tal objectivo
fundamental é, nos dias de hoje, uma realidade, já que a
rede de ciência, tecnologia e sociedade assegura a cobertura integral das bibliotecas públicas municipais, abrangendo, também a grande maioria das escolas públicas e
privadas no nosso país. Ou seja, já existe mais do que o
proposto no projecto de lei do CDS-PP sem distinguir
entre jovens estudantes e jovens não estudantes, sem
discriminar, sem contribuir para a exclusão e agravamento de desigualdades.

Existem outros projectos nesta área que poderíamos
enumerar. É o caso do programa Inforjovem, dos centros
de divulgação de tecnologias de informação, dos ciber
centros, etc..
Para mais, Sr. Presidente, Srs. Deputados, a confusão
impera neste projecto de lei. Não se define a noção de
agentes culturais públicos, pecando o projecto de lei por
omissão, tornando-se praticamente impossível estabelecer
com rigor que instituições se encontram abrangidas por
este preceito e que devem, assim, facultar o acesso gratuito
à Internet.
Em relação à promoção e acesso dos jovens aos instrumentos culturais, não se faz qualquer referência à viabilidade financeira e aos custos orçamentais de tal projecto
de lei. Partindo do pressuposto que as autarquias são agentes culturais públicos e atendendo a que, segundo o n.º 3
do artigo 3.º do seu projecto de lei, compete ao Governo
fixar por portaria o dia da semana em que o acesso é gratuito para jovens estudantes, não será esta medida uma
intromissão na gestão autárquica?
Em suma e para concluir, Srs. Deputados, podemos
afirmar que o projecto de lei em apreciação é juridicamente sofrível, genericamente confuso, inúmeras vezes omisso,
demasiado generalista, discriminatório e politicamente
redundante.
Não encontramos qualquer normativo referente à noção
de jovem, não se definindo a idade limite das pessoas
abrangidas por este projecto de lei. Assinalamos, apenas, a
definição por ligação à referência escolar. Desta forma,
Srs. Deputados, não descortinamos o alcance pretendido
pelo CDS-PP em relação ao público alvo deste diploma.
Será que um estudante de 38 anos terá acesso a estas medidas?
Ao excluir os jovens não estudantes, o CDS-PP agrava
ou não as desigualdades? Discrimina, ou não, promove, ou
não, a exclusão dos jovens que estão normalmente mais
desligados das novas tecnologias, isto é, os jovens que não
são estudantes?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="27">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1490" speaker-name="João Pedro De Aleluia Gomes Sequeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="27">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o CDSPP, repito-me mais uma vez, não conhece a realidade e,
com esta iniciativa, procura apenas tirar alguns dividendos
políticos através de um projecto de lei confuso.
A promoção do acesso dos jovens, e da generalidade
dos portugueses — por que não dizê-lo? —, aos instrumentos culturais e à sociedade de informação não se faz,
no nosso entender, essencialmente através de imposições
legais mas, sim, através de apostas estratégicas há muito
definidas e assumidas, que não discriminam e não excluem, que são bem construídas, e com a vontade e a capacidade políticas para adoptar as medidas que concretizem
essas apostas.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="27">Tem a palavra o
Sr. Deputado Pedro Mota Soares, para responder ao pedido de esclarecimento formulado pelo Sr. Deputado João
Sequeira.</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Sequeira, somos dois Deputados
novos, nesta Câmara e em idade, mas queria-lhe dizer que,
eventualmente até sendo mais novo do que V. Ex.ª, não
tenho a ingenuidade de acreditar que o que vem no Programa do Governo vai ser feito até ao fim deste mandato.
Aliás, ouvi, com muita atenção o discurso eloquente do
Sr. Ministro Mariano Gago sobre a extensão das redes da
Internet às escolas e às bibliotecas, o que, infelizmente, é
uma realidade que ainda não está na prática. Mas até acredito que venha a estar na prática.
A única coisa em que o Sr. Deputado falha, na análise
da análise que faz, é num ponto analiticamente importante.
Dizemos que é obrigatório e que o Governo tem, o mais
rapidamente possível, de fazer um sistema que, na prática
da realidade dos factos e não na análise da análise, permita
que as bibliotecas públicas tenham todas acesso à Internet.
Mas vamos mais longe. O que queremos é que todos os
agentes culturais públicos que tenham ligações à Internet
susceptíveis de serem utilizadas pelo grande público as
ponham à disposição deste. Essa é que é a importância,
esse é que é o passo em frente de que há pouco falava. Se
os senhores se quiserem associar ao CDS-PP, são muito
bem vindos; se não quiserem, estão a cometer um erro.
Penso que terá sido a única questão concreta que colocou ...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1490" speaker-name="João Pedro De Aleluia Gomes Sequeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Sequeira (PS)" page-start="28">Coloquei várias!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="28">… se referia ao caso, que seria paradigmático, de saber se um estudante de 38 anos tinha ou não
acesso à Internet.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="28">Paradigmático?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="28">Antes de mais, o caso é obviamente paradigmático!

Mas se ler o artigo 1.º do nosso projecto de lei — e
acredito que na análise da análise que fez tenha feito uma
análise cuidada a este artigo —, que se refere ao seu âmbito, verá que estão abrangidos por este regime todos os
jovens que frequentem qualquer grau de escolaridade, quer
do ensino público, quer do ensino privado, ou seja, o que
queremos, acima de tudo, é que todos os estudantes portugueses possam ter acesso.
V. Ex.ª dizia que isto cria uma grave desigualdade para
quem não está no sistema de ensino. É falso, por dois
motivos: primeiro, porque, felizmente, havendo escolaridade obrigatória, grande parte dos jovens estarão no sistema de ensino; segundo, porque, como V. Ex.ª dizia,
puxando os «galões» do Ministério da Ciência e da Tecnologia, a rede de bibliotecas públicas está aberta a toda a
gente. De facto, está e o que não queremos é discriminar
quem está em qualquer grau de ensino. Isto parece-nos
muito importante.
Se VV. Ex.as entenderem que isso não é admissível,
que se tem de introduzir um limite etário rígido, excluindo

uns e incluindo outros, temos pena, mas não é por isso que
vamos obstaculizar este projecto de lei.
Se VV. Ex.as estiverem disponíveis para discutir isto
em Comissão, é, eventualmente, um ponto onde admitimos
introduzir um limite etário. Parece-nos mal, parece-nos que
é uma restrição que não tem muito fundamento lógico, mas
admitimos essa discussão na Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="28">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="28">Tem a palavra,
para defender a honra da sua bancada, a Sr.ª Deputada Ana
Catarina Mendonça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Catarina Mendonça (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Deputado Pedro Mota Soares, pedi a palavra para
fazer a defesa da honra da bancada do PS por considerar
que é injusto referir-se ao Programa do Governo como um
programa virtual e, sobretudo, como um sonho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="28">Nesse ponto é ridículo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="28">Proponho-lhe um exercício para ver até
que ponto foi «tonto» dizer uma coisa dessas. 
O Sr. Deputado, como Deputado jovem nesta Casa e de idade, como
eu, pode testemunhar que a Internet na rede pública das
bibliotecas é uma realidade, que o programa ciência e
técnica na sociedade funciona, neste momento, que a Internet, em todas as escolas do País, a complementar com o
programa Escolas Completas 2000, é, neste momento, uma
realidade, e que os mecanismos de acesso gratuito à Internet são uma realidade promovida por este Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="28">E será melhor!</utterance>
  <utterance speaker-id="1160" speaker-name="Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="28">Por último, Sr. Deputado, gostaria de o
relembrar — e pedir-lhe que ausculte também os seus
autarcas para saber se é ou não verdade — que há um
grande envolvimento das autarquias em matéria de democratização do acesso à Internet, à sociedade de informação
e ao conhecimento.
Esta é a batalha feita por esta bancada e pelo Governo, sobretudo porque assumimos que a sociedade de
informação é, hoje, o motor do desenvolvimento da nossa sociedade.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="28">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Catarina Mendonça, começo por lhe
dizer que vou passar por cima do epíteto «tonto» que referiu. Acho que não me era dirigido, mas, sim, ao Congresso
da Juventude Socialista que se realiza no próximo fim-desemana — e aproveito para desejar boa sorte, a si e aos
outros membros da JS que estão nessa bancada.
Continuando, a Sr.ª Deputada fez um discurso muito
eloquente sobre a realidade da Internet nas escolas, mas
quero fazer-lhe uma pergunta muito concreta. Sabe quan-</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="29">Compare com o que
era antes!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="29">O Deputado José Magalhães também
deve ter tido acesso à Internet na escola…!
Continuando, o importante era sabermos a resposta
àquelas perguntas.
Ouvi muito atentamente tudo o que disseram sobre a
realidade do que existe, tenho é pena que não queiram ir
mais longe,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="29">Queremos! E vamos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="29">… que não queiram dotar de acesso gratuito todos os agentes culturais. Tenho ainda mais pena de
não ter ouvido uma única palavra sobre uma medida que
me parece muito importante, segundo a qual o acesso gratuito à Internet por parte de todos os estudantes portugueses passaria a ser feito de uma forma simples,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="29">Já houve, durante dois
anos seguidos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="29">… através da exibição do bilhete de
identidade e do cartão de estudante. Tenho, pois, muita
pena de não ter ouvido uma única palavra sobre isto vinda
dessa bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="29">Tem a palavra o
Sr. Deputado Bruno Vitorino, para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e
Srs. Deputados: Falamos hoje de dois projectos de lei, um,
sobre a criação de um regime especial para jovens de acesso a serviços de transporte, saúde e cultura, e outro, sobre
a promoção e acesso dos jovens aos instrumentos culturais
e à sociedade de informação.
De realçar o facto de as iniciativas legislativas relativas
a questões da juventude serem sempre da iniciativa dos
partidos da oposição, havendo aqui, como noutras matérias, uma clara desresponsabilização por parte do Governo
e do partido que o sustenta. É o caso destes dois projecto
de diploma em discussão, apresentados pelo PCP e pelo
PP.
Também o PSD, através dos Deputados da JSD, apresentou recentemente um projecto de lei sobre associativismo juvenil que pretende dar resposta às realidades do
movimento associativo dos jovens, em Portugal. Do Governo, até agora, ouvimos promessas e promessas, e já lá
vão quase cinco anos.
Descansem que não vou dizer que não conheço o Secretário de Estado da Juventude. Já tive a oportunidade de,
nesta Casa, com ele trocar alguns pontos de vista, por
acaso divergentes, em sede da Comissão de Juventude e
Desporto. Por acaso, sobre algo de que se ouviu falar em
termos da Secretaria de Estado da Juventude: o caso do
Programa JVS que o anterior governo, através do anterior
Secretário Estado, aprovou, 10 dias antes das eleições

legislativas, e que, 20 dias depois das mesmas, o actual
Secretário de Estado, contrariando o anterior, resolveu
suspender. Tudo até poderia ser e parecer normal se, certamente por coincidência, o anterior e o actual Secretário
de Estado não fossem a mesma e uma só pessoa.
Eu sei quem é o Secretário Estado da Juventude, mas
os jovens sabem quem ele é? E, mais importante do que
conhecer a pessoa, saberão quais são as suas políticas, as
suas actividades, os seus programas, as suas ideias, as suas
iniciativas? Tenho muitas dúvidas, para não dizer certezas…!
Em termos de política de juventude, assistimos, nos últimos anos, a um total alheamento dos responsáveis governativos do sector acerca das realidades do nosso país.
A culminar, tivemos a ausência total e absoluta de referências à juventude no Programa de Governo. E de duas,
uma: ou o Governo dá ao tema a importância que merece e
aposta claramente numa orgânica virada para os jovens,
com responsáveis políticos próprios, ou, então, é válida a
desculpa sempre apresentada pelo membro do Governo
para justificar a sua própria inacção, de que a política de
juventude é transversal e está prevista em todas as outras
áreas.
Se tivermos esta última tese como válida, então, tenha
o Governo a coragem política para acabar com a Secretaria
de Estado da Juventude e poupe ao Estado algum dinheiro,
pois da forma como têm sido geridos os destinos da actual
Secretaria de Estado basta-nos uma direcção-geral do
associativismo. Porque é isso que o Secretário Estado da
Juventude tem sido: um director-geral do associativismo
que só desempenha essas funções e, ainda por cima, por
vezes, mal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="29">Quanto ao diploma apresentado pelo
PCP, embora, do nosso ponto de vista, necessite de algumas alterações pontuais, que proporemos em sede de comissão, concordamos com o seu conteúdo e, principalmente, com os seus objectivos. Assim, votá-lo-emos favoravelmente.
Quanto ao diploma apresentado pelo PP, concordamos
com os princípios do acesso à Internet para todos, também,
mas não só, através das bibliotecas públicas. Concordamos
com a ideia de serem criados mecanismos que visem um
acesso mais democrático, para todos, aos meios culturais
O que não percebemos, como também já aqui foi referido, é a questão do público-alvo. Isto é, ou se destina a
jovens, ou se destina a estudantes. Por que é que um jovem, terminada a escolaridade obrigatória, que opte por
trabalhar, por vezes por imperativos financeiros, não pode
ter acesso aos meios previstos e que visam a sua valorização pessoal? E, por outro lado, se são para estudantes, sem
limite etário definido, pode e deve um jovem de 40 e poucos anos, que trabalhe e estude no pouco ensino nocturno
que ainda vai existindo, ser discriminado positivamente
com esta medida?
São estas as perguntas que deixamos, e obtivemos algumas manifestações de abertura por parte do Partido
Popular, no sentido de, em sede de comissão, ver connosco
esta matéria. Portanto, à partida, seremos também favoráveis a este projecto de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="30">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Miguel
Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1324" speaker-name="Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Miguel Teixeira (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Bruno Vitorino, ouvi atentamente a sua intervenção e devo dizer-lhe que V. Ex.ª andará distraído com
toda a certeza.

à Internet em todas as escolas básicas e secundárias, como
já aqui foi dito.
Mas há outro aspecto que, para nós, é essencial e que
denota, da parte do Governo, uma grande prioridade dada
a esta situação. Custa-vos ouvir isto, mas é a verdade, é a
realidade: em pouco mais de quatro anos, cerca de 700 000
portugueses em início de vida, jovens na sua grande maioria, compraram casa nova…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="30">Não compraram, não! Endividaram-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="1324" speaker-name="Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="30">Trata-se de uma medida que beneficia
fundamentalmente os jovens. Esta é que é uma política
estruturada de juventude!

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="30">Muito!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30">Oh!</utterance>
  <utterance speaker-id="1324" speaker-name="Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="30">
O Sr. Deputado referiu-se a um total
alheamento por parte do Governo em relação às políticas
de juventude.
Ora, Sr. Deputado, ao contrário do que a sua bancada
certamente entende sobre esta matéria, nós, no Partido
Socialista, fazemos ideia das políticas de juventude assentes numa lógica transversal. Isto é, para nós, a política de
juventude não emana somente da Secretaria de Estado da
Juventude — esta é o tronco —, mas está ligada a outras
áreas que são importantes na governação. A política de
juventude entronca com o emprego, com a formação e com
a educação.
A este propósito, gostaria de lhe recordar um aspecto
que, para nós, é essencial e importante.
O grande desígnio nacional que passa por recuperarmos, no espaço de uma geração, o atraso estrutural que nos
separa dos outros países da Europa exige uma aposta efectiva em três vectores que consideramos essenciais, sobre os
quais quero dizer claramente que estamos com a consciência perfeitamente tranquila porque se há áreas em que o
Governo tem «dado cartas» tem sido no emprego, na educação e na formação e, concretamente, no acesso às novas
tecnologias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="30">Exacto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1324" speaker-name="Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="30">Sr. Deputado, em pouco mais de quatro
anos, através de uma política empenhada e determinada do
actual Governo, foi possível reduzir para níveis nunca
antes verificados em Portugal o desemprego que afecta
particularmente os jovens. Foram criados cerca de 380 000
postos de trabalho que, na sua grande maioria, beneficiam
jovens à procura do primeiro emprego.


Sr. Deputado Bruno Vitorino, no que diz respeito à
formação, quero dizer-lhe que o Governo tem apostas
claras neste domínio. Na verdade, generalizámos ao acesso

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="30">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Vitorino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Vitorino (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, cuidado, Srs. Candidatos a Secretário-Geral da Juventude Socialista! Pelos vistos, têm mais um candidato à direcção
nacional da Juventude Socialista…!
O que quero é constatar, de forma simples e clara, que,
em relação a todas as críticas que fiz ao Sr. Secretário de
Estado da Juventude, pelos vistos, pelas palavras do Sr.
Deputado, concorda com o que eu disse, já que nem uma
única vez se referiu claramente à acção de um membro do
Governo, cujo papel deveria ser, precisamente, o de ter
uma palavra a dizer sobre estas matérias — de que o senhor aqui falou de uma forma tão demagógica! — tão
importantes para os jovens, em Portugal.
Ouvi-o falar sobre uma série de matérias, mas não só
eu próprio como certamente também muitos jovens portugueses temos a curiosidade de saber qual é, efectivamente,
a posição, a opinião do membro do Governo responsável
pela área da juventude, nomeadamente, quanto à questão
de existirem 30 000 ou 40 000 licenciados no desemprego,
quanto à prometida extinção do serviço militar obrigatório…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1188" speaker-name="Bruno Jorge Viegas Vitorino" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="30">Lembram-se com certeza que estas foram promessas do governo anterior! Aliás, costumam
falar sempre do governo anterior, mas, agora, vamos nós
fazê-lo.
Como dizia, aquelas foram promessas feitas pelo governo anterior. Também aqui não queremos conversa,
queremos acções concretas, que é o que esperam de vós os
jovens, muitos dos quais votaram em vós, esperando que
assim fosse. Aliás, nós próprios fomos penalizados por
alguns erros que possamos ter cometido no passado, mas
vão penalizá-los a vós, muito brevemente, por todos os
erros que continuam a cometer, já desde a anterior legislatura.
Portanto, o que queria saber era a posição do Secretário
de Estado em relação a estas matérias.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Dinis Costa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Dinis Costa (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs.
Deputados: Somos, hoje, interpelados, ao contrário do que
disse o Sr. Deputado Bruno Vitorino, a discutir dois projectos de lei, um, da iniciativa do PCP, e outro, da iniciativa do CDS-Partido Popular. Façamos, pois, um esforço
para os apreciar, pois estão em discussão neste Hemiciclo.
Estes projectos de lei têm muito mais em comum do
que à primeira vista possa parecer. De facto, ambos são tão
bem intencionados como mal concebidos. Os projectos de
lei têm inequivocamente esse mérito, só que, como se sabe,
essa não é uma qualidade suficiente para se obter uma boa
lei.
Relativamente ao projecto do CDS-PP, importa dizer
que só um enorme alheamento da realidade poderá justificar a sua apresentação. É que o projecto fica muito aquém
daquilo que o Governo já implementou e do que, muito em
breve, se propõe concluir nesta matéria.
Serve de exemplo mais do que suficiente dizer que V.
Ex.ª , Sr. Deputado Pedro Mota Soares, propunha que se
fizesse menos do que já está em acção e que se faça menos
do que já está ao serviço dos cidadãos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="31">Muito bem!

31</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="31">Tenha como exemplo a ligação de todas
as bibliotecas públicas à Internet e a sua disponibilização a
todos os cidadãos.
Sobre esta matéria, a sua proposta é redutora, porque
tudo o que o Governo faz é propor e promover o acesso à
Internet a todos os cidadãos que acedam às bibliotecas
públicas. O seu projecto propõe que o Governo passe a
conceder a utilização à Internet aos jovens até aos 18 anos.
Relativamente às escolas e, portanto, à universalização
do acesso a este instrumento valiosíssimo — e a este respeito estamos de acordo — de aprendizagem e de cultura,
saiba que está o Governo, e, portanto, estamos todos, muito perto de garantir o acesso a todas as escolas. Repito:
garantir o acesso a todas as escolas, em Portugal.
Finalmente, devo aconselhá-lo a frequentar bibliotecas
e escolas, pois ficava a saber e a ver com os seus próprios
olhos quão redutor e quão incipiente é o seu projecto de
lei.
Por seu turno, à pergunta sobre quem se deve apoiar e
beneficiar, o PCP responde que devem ser os jovens entre
os 12 e os 16 anos. A nossa resposta, Sr. Deputado, é a de
que apoiamos quem precisa de ser apoiado. Por isso se
distingue o PS em defender prestações diferenciadas, apoiando quem precisa e, sobretudo, apoiando mais quem
precisa mais. Tal como há 25 anos, o PCP cai no erro de
querer tudo para todos e provavelmente acaba por não dar
nada a ninguém.
À pergunta sobre o que se deve apoiar, o PCP responde
que deverão ser os serviços de transporte, saúde e cultura,
entendendo-se por cultura o cinema, o teatro, as bibliotecas
e os museus. Desde logo, na elaboração do projecto não se
vislumbra qualquer preocupação em escutar os agentes
envolvidos e, em consequência, mais uma vez, pretende-se
legislar de forma cega, sem esclarecer conceitos, nem
assumir quem suporta as implicações do projecto de lei e
da sua implementação.
Detalhando-nos um pouco mais no que concerne às
propostas que no projecto de lei se referem aos transportes,
convém referir que o PCP labora em equívoco,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="31">Essa é boa! Grande
«lata»!</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="31">… na medida em que hoje os transportes
são garantidos, em moldes que não sofrem qualquer contestação, a todas as crianças e jovens que frequentam o
ensino básico e taxado a 50% aos que frequentam o secundário, num esforço do Estado que se cifra em cerca de 5
milhões de contos por ano.
Em função disto, conclui-se que o PCP pretende, sob a
capa da escolaridade obrigatória, promover indiscriminadamente o acesso a todo o tipo de transportes.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A via estatizante,
impositora por via legislativa, não é panaceia. A esta via
que, por força de lei, tudo pretende complicar e adiar,
preferimos, sem qualquer espécie de hesitação, a via contratualizadora que, neste como noutros domínios, sobretudo ao nível dos transportes, tão bons resultados tem dado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="31">Sr. Deputado, o
seu tempo esgotou-se. Faça favor de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="32">Sr. Presidente, termino já. Peço-lhe alguma benevolência.
O PCP insiste em legislar quando o que importa é resolver.
Para além de mais, o projecto não avalia custos, mesmo
que as contas fossem produzidas por quem sabe que nunca
terá a responsabilidade de elaborar um Orçamento do Estado e de ressarcir as empresas que teriam de prestar esse
serviço. Percebemos que a dificuldade é imensa, porque, a
respeito das propostas que fazem para os transportes, em
Portugal, ninguém, repito, ninguém, está em condições de
calcular quanto é que isso custaria ao erário público.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="32">Como é que sabe que é
incomportável?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="32">Finalmente, onde a sociedade resolve,
diferenciando, o PCP complica, uniformizando. Onde a
sociedade garante, contratualizando — e isto nos transportes tem uma consequência muito mais clarificadora —, o
PCP adia, legislando e fazendo imposições que são, neste
caso, inconsequentes e inaplicáveis.
Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O
Grupo Parlamentar do PS considera que estes projectos de
lei, tal como nos são apresentados, não são aceitáveis,
porque partem de uma lógica errada, porque laboram em
equívocos que, ignorando a realidade, chegam a propor —
no caso do CDS chega a ser caricato — menos do que
aquilo que o Governo faz e não obedecem a qualquer critério de objectividade.
Em suma, e para concluir, Sr. Presidente, estes projectos de lei afectam princípios de acção que consideramos
elementares, não asseguram a aplicabilidade do que propõem, pelo que merecem a nossa rejeição.


O Sr. Presidente (Mota Amaral). — Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Bernardino
Soares e Pedro Mota Soares.
Porém, o Sr. Deputado Dinis Costa não dispõe de tempo para responder, pelo que é provável que algum dos
partidos lhe ceda 1 minuto para o efeito.
Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
Peço-lhe que seja breve na questão que pretende colocar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Dinis Costa, devo dizer que muitas das questões
que colocou merecem apreciação na especialidade e é
nesse local que elas devem ser dirimidas. De qualquer
modo, não quero deixar de dizer que talvez o Sr. Deputado
não tenha percebido bem o âmbito do nosso projecto de
lei.
Diz o Sr. Deputado que o Partido Socialista prefere fazer alguma distinção a quem o Governo dá as prestações,
isto é, o Governo prefere dar apenas aos que têm maiores
dificuldades económicas e sociais e aos outros não.
Então, pergunto se vai ter o mesmo procedimento em
relação à actual isenção das taxas moderadores para ao
jovens até aos 12 anos, em relação ao actual regime de
transportes com preços bonificados, que já existe em al-

gumas situações, ou em relação aos regimes que já existem
de acesso aos bens culturais, porque nesses não se faz
qualquer distinção desse tipo; aplica-se a regra. Ora, nós
consideramos que essa é a solução que deve ser levada a
cabo neste âmbito.
Portanto, Sr. Deputado, o que propomos não é mais do
que avançar a fasquia, que hoje, na maioria dos casos, está
nos 12 anos, para os 16 anos, porque é essa, hoje, a idade
mínima legal para trabalhar e porque é essa, hoje, a idade
que, grosso modo, corresponderá à concretização da escolaridade obrigatória.
De resto, nos próprios transportes, o exemplo mais referido pelo Sr. Deputado, a maioria dos regimes não estão
sequer nos 12 anos, mas, sim, nos 14 anos e, portanto, este
acréscimo que tanto preocupa o Sr. Deputado e a bancada
do Partido Socialista será ainda menos significativo.
Sr. Deputado, não é verdade que haja transportes gratuitos para os alunos do ensino básico, nem sequer comparticipados para todos a 50%. Isso, repito, não é verdade!
E, Sr. Deputado, com este nosso projecto de lei, não pretendemos substituir, como chamou o Sr. Deputado, a via
contratualizadora. É evidente que, face aos transportadores
privados, tem que ser posteriormente o Governo a contratualizar com esses transportadores, a pagar, como já faz
hoje, estas novas regras. O que nós pretendemos é que este
princípio seja instituído e que o Governo, depois, actue em
conformidade com o estabelecido em lei da Assembleia da
República.

O Sr. Deputado colocou, ainda, um argumento eterno e
sempre presente de que o projecto de lei não avalia custos.
Mas o Sr. Deputado que, a dada altura da sua intervenção,
disse que era impossível contabilizar os custos deste projecto de lei, disse, noutra altura, que o que já se fazia hoje
custava 5 milhões de contos. Portanto, parece que, de alguma forma, é possível contabilizar.
De qualquer maneira, Sr. Deputado, veja bem o que
está aqui em causa. O que está aqui em causa é subir para
os 16 anos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="32">Sr. Deputado, o
seu tempo esgotou-se. Faça favor de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="32">Termino já, Sr. Presidente.
O que está aqui em causa, repito, é subir para os 16
anos aquilo que já existe para os 12 e para os 14 anos.
Desse ponto de vista, os custos orçamentais não serão
assim tão elevados, se essa é a preocupação única que
move V. Ex.ª neste momento.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="32">Tem a palavra o
Sr. Deputado Pedro Mota Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Deputado Dinis Costa, ouvi atentamente o seu discurso, nomeadamente ouvi a parte do seu discurso em que
V. Ex.ª diz que nós queremos fazer menos do que o Governo já fez…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="32">Isso é um facto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="33">A ver pela indignação do Sr. Deputado
José Magalhães desconfio que a Juventude Socialista vai
ter um 5.º candidato à presidência…! Aliás, deve ser aquele conceito referido há pouco do estudante de 38 anos.
Deve ser uma coisa similar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="33">Neste caso, são 48
anos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="33">Para o caso, também serve!
Mas disse o Sr. Deputado Dinis Costa que nós estávamos a fazer menos do que o Governo já fez. Sr. Deputado,
além de ler os relatórios do Governo, nomeadamente do
Sr. Ministro Mariano Gago, aconselho-o a «visitar» a realidade. Isto porque a realidade é que nós temos, nas escolas
portuguesas, 10 computadores para 2000 alunos; a realidade é que, quando a campainha toca para a hora de almoço,
os alunos correm para a sala dos computadores a fim de
conseguirem aceder aos mesmos; a realidade são os professores a quotizarem o tempo dos alunos para que cada
um possa usar o computador durante 5 ou 10 minutos.
E, Sr. Deputado, o que se passa nas escolas passa-se,
em grande parte, nas bibliotecas públicas, nessas que tão
afanosamente o PS diz que já existem em todos os concelhos do País.
Por isso mesmo, o que queremos é ir cada vez mais
longe, porque a realidade da Internet daqui a dois, três,
quatro anos vai ser exactamente essa. Isto é, o que queremos é que as pessoas possam ter um acesso real à Internet
e, hoje, Sr. Deputado, os jovens portugueses, os estudantes
portugueses, não têm esse acesso.
Ora, o que nós queremos é tentar chegar mais longe e
tenho muita pena que a bancada do Partido Socialista,
nomeadamente os Srs. Deputados mais jovens, não concebam esta realidade. Isto, para mim, é lamentável, porque é
um problema concreto que os jovens portugueses têm hoje
e que vão ter de uma forma mais acutilante daqui a um ou
dois anos. Tenho pena que os Deputados mais jovens do
Partido Socialista «enterrem a cabeça na areia» e não saibam reconhecer uma coisa que é fundamental para a juventude portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="33">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="33">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Dinis Costa. Dispõe de 3
minutos, que lhe foram cedidos pelo Bloco de Esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Dinis Costa (PS)" page-start="33">Muito obrigado, Sr. Presidente.
Sr. Deputado Pedro Mota Soares, meu caro amigo, o
Partido Socialista nunca ignorará a realidade da acção
governativa para com isso ganhar o que quer que seja em
termos de protagonismo político.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="33">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="33">Quando diz que devemos ir mais longe
no que toca ao acesso à Internet e à sociedade de informação, dou-lhe só um conselho e por aqui me fico na
resposta: acompanhe a acção governativa do Governo e

vai chegar à conclusão de que não pode ir mais longe
nessa matéria.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="33">Vá às escolas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="33">Sr. Deputado Bernardino Soares, os
princípios que enunciei na intervenção, do meu ponto de
vista, mantêm-se perfeitamente actuais. A questão é que eu
penso que essas questões devem ser resolvidas não pela
via impositiva mas pela via contratualizadora.
Quanto aos descontos em matéria dos transportes que
todos os dias são concedidos a milhares de jovens, a realidade é mais do que evidente e não foi preciso ninguém
impor o que quer que se fosse.
Provavelmente, se fizéssemos imposições… Dou-lhe
um exemplo, que não tem que ver com os transportes mas
com o acesso a bens culturais: relativamente aos museus,
sem ninguém impor nada, o Instituto Português de Museus
garante, todos os dias, a entrada livre a crianças até aos 14
anos, a redução de 60% no preço dos bilhetes para portadores do Cartão Jovem e a redução de 50% para jovens
entre os 14 e os 25 anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="33">É verdade ou mentira?
É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="33">Esta é a realidade feita através da diferenciação e da contratualização.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="33">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1461" speaker-name="Dinis Manuel Prata Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="33">Se quiséssemos impor um modelo, não
conseguiríamos estes resultados.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="33">Sr.as Deputadas e
Srs. Deputados, a lista dos oradores inscritos para este
ponto da ordem do dia está esgotada. Declaro, pois, encerrado o debate, na generalidade, dos projectos de lei n.os
155/VIII (PCP) e 188/VIII (CDS-PP).
Vamos dar início à discussão conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.os 23/VIII — Altera o DecretoLei n.º 318-E/76, de 30 de Abril (Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa Regional da Madeira) (ALRM) e
24/VIII — Altera o Estatuto Político-Administrativo da
Região Autónoma da Madeira, aprovado pela Lei n.º
13/91, de 5 de Junho, na redacção e numeração da Lei n.º
130/99, de 21 de Agosto (ALRM) e dos projectos de lei
n.os 173/VIII — Altera o Decreto-Lei n.º 318-E/76, de 30
de Abril (Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa Regional da Madeira) (PS) e 189/VIII — Lei eleitoral da
Assembleia Legislativa Regional da Madeira (CDS-PP).
Neste momento, a Mesa regista as inscrições dos Srs.
Deputados Guilherme Silva, Isabel Sena Lino e Sílvio Rui
Cervan.
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado
Guilherme Silva.</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Estamos hoje a discutir quatro iniciativas legislativas, sendo duas delas oriundas da Assembleia Legislativa Regional da Madeira — uma, relativa à Lei Eleitoral
para a Assembleia Legislativa Regional, e outra, relativa
ao Estatuto Político-Administrativo da mesma Região
Autónoma — e as outras duas, os projectos de lei n.os
173/VIII e 189/VIII, apresentadas pelo Partido Socialista e
pelo CDS-PP, respectivamente, ambas respeitantes à Lei
Eleitoral para a Assembleia Legislativa Regional da
Madeira.
Tudo isto decorreu da circunstância de ter sido suscitada a inconstitucionalidade de uma disposição do Estatuto
Político-Administrativo da Região Autónoma da Madeira e
da Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa Regional da
Madeira, da qual redundava o facto de dois círculos eleitorais da Região Autónoma — os círculos do Porto Santo e
do Porto Moniz — elegerem apenas um Deputado.
Não se trata de uma questão nova, pois há 24 anos que
vigora esta Lei Eleitoral e este Estatuto — foram dois
diplomas elaborados pela «pena» do Dr. Almeida Santos,
aquando do início do regime autonómico que veio a ter
consagração constitucional.
Em 1988, e com a preocupação de reduzir o número de
Deputados na Assembleia Legislativa Regional, que é,
aliás, uma preocupação que reúne um largo consenso das
forças políticas, apresentámos uma proposta de lei da Assembleia Legislativa Regional que alterava a proporção do
número de votantes para conversão em mandatos. Daí
resultava a circunstância de se criar mais um círculo uninominal, o círculo de S. Vicente, mas o Tribunal Constitucional considerou inconstitucional essa solução.
Em 1990, aquando da apresentação de uma proposta de
lei para o estatuto definitivo, a Assembleia Legislativa
Regional tentou resolver essa questão, apresentando à
Assembleia da República uma solução que determinava,
de forma imperativa, que os círculos elegessem sempre,
pelo menos, dois Deputados. Na altura, esta solução foi
considerada constitucional pelo Tribunal Constitucional,
mas o Presidente da República de então entendeu vetá-la.
Manteve-se, por isso, o regime em relação ao qual,
agora, um grupo de Deputados do Partido Socialista suscitou, junto do Tribunal Constitucional, a apreciação da
constitucionalidade. E o Tribunal Constitucional considerou que o facto de haver dois círculos que elegem um só
Deputado feria o princípio da representação proporcional.
Ora, entendemos que a solução não é, do ponto de vista
dos princípios, a mais correcta; que a avaliação da representação proporcional deve ser feita em função do universo eleitoral global, ou seja, em função de toda a região e
que o facto de haver, de entre 11 círculos eleitorais, dois
que elegem um só Deputado não representaria distorção
que envolvesse uma inconstitucionalidade. Estamos, agora,
perante a introdução de uma correcção que, do meu ponto
de vista, será mais inconstitucional do que a lei vigente, ou
seja, vamos «pecar», vamos ofender o princípio da proporcionalidade por excesso, bem como o princípio da igualdade, uma vez que teremos dois círculos nos quais um
número menor de votantes elege um número maior de
Deputados em relação aos demais.

I SÉRIE — NÚMERO 63

Parece-me que houve alguma falta de senso no suscitar
desta questão ao Tribunal Constitucional, uma procura de
obter Deputados na «secretaria» e não na pugna eleitoral
normal.
Por outro lado, a decisão tomada pelo Tribunal Constitucional não terá sido a mais adequada, designadamente
quanto aos efeitos do acórdão, já que, do meu ponto de
vista, esses efeitos deveriam ser diferidos — como a Constituição permite e consente — para momento posterior ao
próximo acto eleitoral. É que, se assim fosse, não estaríamos hoje confrontados, numa proximidade da eleição
regional, com a revisão da Lei Eleitoral, nem estaríamos a
discutir um projecto de lei que tem uma amplitude muito
maior do que essa «intervenção cirúrgica». Refiro-me ao
projecto de lei do PP.
Sobre esta matéria, quero dizer que a autonomia regional — e está aqui em causa uma questão fundamental: a
eleição da própria Assembleia Legislativa Regional — não
pode ser decidida «nas costas» da Assembleia Legislativa
Regional.
Estamos a falar de uma matéria indiscutivelmente estatutária, materialmente estatutária — e é tanto assim que o
Dr. Almeida Santos fê-la verter para o estatuto provisório,
simultaneamente com a sua inserção na Lei Eleitoral —,
pelo que, cabendo a reserva de iniciativa, em matéria estatutária, à Assembleia Legislativa Regional, não me parece
bem que, em alguma circunstância, particularmente quando determinada solução não faz vencimento na Assembleia
Regional, seja a Assembleia da República a ocupar-se
dela.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="34">Designadamente, não faz sentido que se
mantenha o projecto de lei do Partido Socialista, uma vez
que o próprio Partido Socialista votou as propostas de lei
na Assembleia Legislativa Regional da Madeira! Pareceme, pois, existir aqui uma divergência interna que se repercute nesta questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="34">Não apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não estamos preocupados com esta alteração, queremos que ela
fique assente, rápida e definitivamente, de forma a que a
regulamentação que rege o próximo acto eleitoral não ande
em mutação em período muito próximo das próprias eleições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="34">Confiamos no bom senso do eleitorado
madeirense, o qual, previsivelmente, causará alguma surpresa àqueles que quiseram ir à «secretaria» buscar Deputados. Porventura, «o tiro sair-lhes-á pela culatra» e o PSD
obterá mais dois Deputados na Assembleia Legislativa
Regional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="35">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente,
se me permite, a primeira nota absolutamente sintomática e
relevante deste debate começa logo por ser dada por V.
Ex.ª, Sr. Presidente. É que o Sr. Deputado Guilherme Silva
é Deputado eleito pelo Partido Social Democrata pelo
círculo eleitoral da Madeira, não é Deputado eleito pela
Assembleia Legislativa Regional da Madeira. Portanto,
regimentalmente, embora nem sempre possamos fazer esta
distinção na prática, quem deveria ter feito a introdução do
debate era, em primeiro lugar, a Deputada do Partido Socialista, que tem projecto de lei próprio,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="35">Isso é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="35">... e, em segundo lugar, o Deputado do
CDS-PP, que também tem projecto de lei próprio!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="35">Foi um pequeno golpe!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="35">Sr. Presidente, Sr. Deputado Guilherme
Silva, o projecto de lei do CDS-PP não é uma iniciativa
contra o PSD nem contra o Dr. Alberto João Jardim. O Dr.
Alberto João Jardim tem, na Madeira, os votos, tal e qual
como todos os outros partidos, que o eleitorado entende
justos e merecedores. O problema que se põe é diferente.
O problema é que, por exemplo, na Madeira, o Dr. Alberto João Jardim e o PSD têm sete vezes mais votos — e
dou os parabéns ao Partido Social Democrata! — do que o
PP, mas tem vinte vezes mais mandatos e não sete vezes
mais mandatos!
Põe-se aqui uma questão de profunda injustiça, porque
o PSD tem 50% dos votos na Madeira, mas tem 70% dos
mandatos! O problema não está no resultado que o PSD,
ou qualquer outro partido, obtém na Madeira; o problema
está no facto de o resultado que o PSD, ou qualquer outro
partido, obtém na Madeira ser muito diferente e muito
injusto em relação ao número de mandatos no qual esses
votos se transformam.
Sr. Deputado Guilherme Silva, fazendo apelo à sua categoria de jurista e à sua honestidade intelectual, colocolhe a seguinte questão: percebo que este sistema eleitoral
beneficie, ou tenha beneficiado até hoje, o PSD, porque, se
outro fosse o partido político com o mesmo número de
votos, seria outro o partido político beneficiado! Ou seja,
percebo que o PSD é beneficiado por uma injustiça. Mas,
se há uma injustiça, se todos os grupos parlamentares e se
todos os Deputados concordam que ela existe, por que é
que não há a coragem de corrigir essa injustiça? Por que é
que não há a coragem de diminuir o grau e o âmbito dessa
injustiça?
Sr. Deputado Guilherme Silva, é justo obter-se uma
maioria absoluta com 34% dos votos? É justo que 50% dos
votos seja igual a 70% dos mandatos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="35">Não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="35">Ou ainda, e vou terminar, é justo que um
partido com 4% dos votos tenha o mesmo número de man-

datos — e já teve mais — do que um partido com 8% ou
9% dos votos? Não é justo! Vamos mudar uma lei injusta,
porque esta lei não serve ninguém! O eleitorado da Madeira continuará a votar livremente em quem quiser, mas não
pode ter um sistema eleitoral que não reflecte aquela que é
a sua vontade.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="35">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, como referi da tribuna, o autor
destas leis que regem a eleição para a Assembleia Legislativa Regional não é minimamente suspeito de tê-las feito a
pensar em favorecer o PSD. Não acredito que o Dr. Almeida Santos, particularmente naquela época, pensasse
dessa forma. Não tenho quaisquer dúvidas a esse respeito.
Ora, gostaria de dizer que todos os partidos estão colocados no terreno, desde a primeira hora até hoje, em pé de
igualdade face a esta lei. Ou seja, se o seu partido tivesse a
implantação que o PSD tem na Região Autónoma da Madeira, quem teria 20 vezes mais Deputados que V. Ex.ª
refere seria o CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="35">Mas era injusto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="35">Portanto, o problema de V. Ex.ª é um
problema de implantação e penetração no eleitorado madeirense, que pretende corrigir através da lei.
Ora, gostaria de lhe dizer esta coisa muito simples: as
leis eleitorais são leis que têm de estar estabilizadas e não
podem andar a ser alteradas em função de uma demografia, de uma densidade, de um recenseamento que tem reflexos nos resultados e nas proporções eleitorais, em razão
das variações do número de recenseados, das variações da
densidade populacional de círculo a círculo, de concelho a
concelho. Não podemos andar a fazer leis em função dessa
situação e, como sabe, não há regimes eleitorais puros,
porque é impossível. Entre a teoria eleitoral e a prática, há
sempre necessariamente desfasamentos e distorções. O que
importa é que essas distorções não subvertam o sistema de
tal ordem que a própria democracia que esse sistema pretende servir seja posta em causa. Ora, não é isso que acontece, de forma alguma.
Por outro lado, gostaria de dizer que as preocupações
que se colocam em termos de sistema eleitoral, seja a nível
regional seja a nível nacional, são preocupações que o seu
projecto não resolve, Sr. Deputado. São preocupações que
têm que ver com a aproximação de eleitos e eleitores e que
têm que ver com a redução do número de Deputados nas
Câmaras Parlamentares. Esta é a grande questão que se
coloca numa visão de futuro do sistema eleitoral.
Como calculará, nenhuma revisão do sistema eleitoral
deve ser feita a meses de um acto eleitoral. Deve ser feita
com tempo, no início de uma legislatura, quiçá pensando
naquilo que na Constituição é preciso, eventualmente,
alterar para se dar resposta a estes dois desafios, a estas
duas exigências. Para esse trabalho, para essa reflexão, no
momento próprio, estamos disponíveis. Para «remendos de
secretaria» ocasionais em função de variações que o</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="36">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="36">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="36">Com que então outra
revisão constitucional!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Sena Lino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Sena Lino (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: A alteração à Lei Eleitoral para a Assembleia
Legislativa Regional da Madeira contida no projecto de lei
n.º 173/VIII representa para o PS o culminar de uma longa
discordância quanto à constitucionalidade daquela Lei que,
sem qualquer aperfeiçoamento significativo desde 1976,
carece de reforma de fundo que evite a distorção entre os
resultados gerais obtidos por cada partido e o consequente
número de mandatos no Parlamento.
A requerimento do PS, o Tribunal Constitucional declarou inconstitucional a Lei Eleitoral da Assembleia Legislativa Regional, justamente por violação do princípio da
representação proporcional, consagrada na Constituição da
República Portuguesa. Em concreto, trata-se dos círculos
eleitorais do Porto Moniz e do Porto Santo, na medida em
que aí o sufrágio resulta uninominal, ou seja, elege-se um
Deputado por cada um destes dois círculos.
Confirma o acórdão que a tradução dos votos na repartição de mandatos deve reflectir-se no resultado global,
neste caso, da Região, mas também em cada círculo. E, se
actualmente o sistema de representação proporcional exige, por princípio, círculos eleitorais plurinominais, onde o
sufrágio for uninominal o sistema de representação tomase necessariamente maioritário. Ora, a manutenção deste
tipo de círculos eleitorais constitui uma violação flagrante
do princípio constitucional da proporcionalidade. A invasão deste princípio é tanto mais grave quanto lhe corresponde vital importância no funcionamento do sistema
eleitoral português e na própria construção do regime
democrático, porquanto o legislador constitucional o erigiu
num limite material da revisão da Constituição.
O Partido Socialista já questionou, por diversas vezes,
o problema da proporcionalidade, designadamente sempre
que esta matéria foi discutida no processo de revisão do
Estatuto Político-Administrativo da Região Autónoma da
Madeira, pese embora nunca ter visto acolhida a sua posição para um necessário consenso.
Na sequência do requerimento do PS, a decisão do Tribunal Constitucional impõe à Assembleia da República o
dever jurídico-constitucional de legislar, no sentido de
colmatar a lacuna aberta pela declaração de inconstitucionalidade, ou seja, a necessidade de suprir um vazio legislativo no âmbito de um elemento essencial da Lei Eleitoral
da Assembleia Legislativa Regional da Madeira: a definição dos círculos eleitorais.
É uma pretensão do PS, de há muitos anos, ver os votos
dos eleitores da Madeira reflectidos em termos da eleição
de Deputados, em número de mandatos, o que, no caso
</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="36">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Todos
sabemos que no actual sistema eleitoral o partido maioritário, com 56% dos votos, elegeu 70% dos Deputados, num
total de 41, em 1996, e não 33 ou 34 parlamentares, segundo normal proporção.
Neste contexto, é injustificada, descabida e sem fundamento a acusação dirigida ao PS de querer ganhar na
secretaria, pelo facto de ter tido esta iniciativa que começa
a corrigir a distorção, como se vê. Pelo contrário, o que
mobilizou os socialistas foi a vontade de introduzir a lógica de constitucionalidade e ultrapassar o conformismo,
dado que há uma parte significativa de cidadãos eleitores
cujo voto ia necessariamente parar ao «caixote do lixo»,
desvirtuando-se, desse modo, a soberania do Povo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="36">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="36">Temos consciência de que a declaração
de inconstitucionalidade e a consequente alteração da lei
resolvem o problema da proporcionalidade ao nível do
círculo eleitoral, do concelho, mas já o mesmo não se
verifica ao nível da Região, havendo que dar resposta à
necessidade de estabelecer um limite à composição do
Parlamento, que não pode aumentar Deputados de eleição
em eleição.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Socialista
pretende mudar de uma forma mais profunda a Lei Eleitoral. Não acordámos em Abril para a relevância desta
batalha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="36">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="36">É uma velha batalha de muitos anos,
retomada por diversas vezes em sede de discussão da Lei
Eleitoral e retomada sempre que se tratou da discussão do
Estatuto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="36">Andaram a dormir
durante quatro anos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="36">Embora se trate de matéria que pode
ser assumida exclusivamente pela Assembleia da República, no âmbito da sua competência, entende o PS que, visando a Região Autónoma da Madeira, o ideal será que as
alterações possam chegar da Região com o mais largo
consenso possível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="36">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="36">Apesar da iniciativa em matéria do
Estatuto Político-Administrativo da Região ser da Assembleia Legislativa Regional, por força da Constituição, já
demonstrámos que tal consenso é possível, nomeadamente
aquando da discussão e aprovação do Estatuto.</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="37">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="37">Entendemos que deve seguir-se modelo idêntico, independentemente da crispação inicial que
rodeou todo este processo.
Contudo, a aprovação de uma nova lei com esta importância e dimensão, sendo uma necessidade, não deve ser
feita à pressa e a qualquer preço, mas com a ponderação e
adequada reflexão, tendo em conta as profundas implicações que as alterações ao sistema comportam. Por outro
lado, deve ser levada em linha de conta a oportunidade
política no que respeita aos calendários, por forma a impedir qualquer perturbação nos actos eleitorais que se avizinham. Somos de opinião que isso deverá ficar para ulterior
momento e oportunidade, onde todos os partidos e a sociedade civil certamente terão contributos e sugestões a oferecer.
Tal revisão não se compadece com o tempo limitado
que dispomos até à realização das próximas eleições. Estamos no final de uma legislatura regional, muito próximo
de um novo acto eleitoral, e, segundo a ética política e os
princípios democráticos, qualquer alteração desta natureza
e profundidade, a escassos meses das eleições, carece
obviamente de um alargado consenso político-partidário,
impossível de alcançar neste momento.
Julgamos que a boa solução é o consenso em torno das
alterações «cirúrgicas» propostas convergentemente pelo
projecto de lei n.º 173/VIII e pelas propostas de lei n.os 23
e 24/VIII.
A promulgação destes diplomas por parte do Sr. Presidente da República permitirá proceder à marcação do respectivo acto eleitoral para as duas Regiões Autónomas, em
tempo útil.
O PS está disponível para ponderar outras inovações
após as eleições regionais de Outubro e dará os passos
para que, se houver vontade política dos demais partidos,
se consiga esse consenso. De novo, fica lançado o desafio!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="37">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="37">Sr. Presidente,
Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Isabel Sena Lino, depois da
sua intervenção, ficou mais claro por que é que o Partido
Socialista não consegue, e dificilmente conseguirá algum
dia, ganhar o que quer que seja na Madeira!
É que o Partido Socialista, que está há mais de 20 anos,
e com razão, a fazer as mais duras e contundentes críticas
em relação a um sistema eleitoral que é injusto e que distorce todo e qualquer tipo de razoabilidade na questão da
proporcionalidade — e perante uma situação injusta, perante uma lei injusta, perante um sistema eleitoral injusto,
apesar de não concordarmos, ainda podemos aceitar que o
PSD, que é beneficiado por esse sistema eleitoral, procure
manter o privilégio e o benefício —, o Partido Socialista,
repito, que é violentamente prejudicado pelo sistema, demite-se de corrigir a injustiça e abdica de alguma vez se
poder constituir como uma alternativa na Região Autónoma da Madeira. Assim, na Madeira, não vale a pena votar

PS, porque o PS nunca será uma alternativa ao Partido
Social Democrata.

Permita-me que lhe diga que não merecia ter sido escalada para este debate. 
A Sr.ª Deputada, que é das mais
simpáticas, das mais esforçadas e coerentes dessa bancada,
com a qual temos tido divergências, discordâncias, mas
num debate sempre elegante, é posta aqui numa posição…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="37">Ingrata!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="37">… difícil, porque o que há é um acordozinho que dá muito «jeitinho» ao Sr. Presidente da República, que tem que marcar eleições, e que dá muito jeito ao
Partido Social Democrata, que com esta lei quer ganhar
mais facilmente as eleições!

Todavia, não corrige qualquer injustiça, e a Sr.ª Deputada está aqui claramente numa posição muito difícil, que o
Partido Popular compreende mas não pode deixar de assinalar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="37">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="37">Se a Sr.ª Deputada ouvisse as vozes de
metade do seu grupo parlamentar da Assembleia Legislativa Regional, que preferiu sair a ter que votar a lei, se ouvisse as vozes de Deputados do Partido Socialista na Região Autónoma da Madeira, que disseram que a única atitude
justa e politicamente séria seria a de o PS votar o projecto
de lei hoje aqui apresentado pelo Partido Popular, a Sr.ª
Deputada poderia não fazer o frete à direcção da bancada,
mas, seguramente, sentir-se-ia muito mais confortada!

</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="37">Peço a palavra, Sr.
Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="37">Sr. Deputado José
Magalhães, pede a palavra para algum efeito que tenha
prioridade?
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, é para
defesa da honra da bancada, mas preferia fazê-la depois de
a Sr.ª Deputada Isabel Sena Lino usar da palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="37">Muito bem.
Nesse caso, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Sena
Lino, para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Sena Lino (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Sílvio Rui Cervan, agradeço as suas palavras de
simpatia, pois é sempre agradável ouvir isso! Mas devo
dizer-lhe que não me sinto incomodada por ter sido escalada para esta questão. Em primeiro lugar, porque foi o PS
que tomou a iniciativa — é que nós não estamos de braços
cruzados! — isto é, qualquer partido poderia ter tomado</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="38">Para defesa da
honra da bancada, tem a palavra o Sr. Deputado José Magalhães. Chamo a atenção do Sr. Deputado para o facto de
o tempo do seu partido estar no limite, pelo que agradeço
que seja muito breve.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, nunca
as defesas da bancada contaram para o limite de tempo,
mas, de qualquer forma, serei brevíssimo.
Sr. Presidente, só tomo a palavra por causa de uma insinuação, ou, antes, de uma observação completamente
desprimorosa do Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan. Aliás,
suponho que, pensando bem, o Sr. Deputado não a formularia nos termos em que a formulou. 
A Sr.ª Deputada Isabel Sena Lino cumpriu o seu dever de Deputada, aliás,
honrosamente e muito bem, em termos que nos fazem a
todos sentir orgulhosos, pelo equilíbrio, pela serenidade e
pelo bom senso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="38">Fez o que
pôde!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="38">
O Sr. Deputado fez exactamente o contrário e não é timbre da nossa bancada responder a provocações em tom irado.

V. Ex.ª disse, em tom encrespado, que o que nós queremos é fazer um frete ao Sr. Presidente da República. Sr.
Deputado, esta é maneira de aludir a uma questão deste
tipo?! Os Deputados da minha bancada — e tive a honra
de participar neste processo — dirigiram ao Tribunal
Constitucional um requerimento para obter a declaração de
inconstitucionalidade de normas que estavam mal no Estatuto e na Lei e conseguiram esse objectivo. Enquanto isto
acontecia, o que fazia o PP? Nada!
Durante o debate do Estatuto, colocámos esta questão.
Quando isso acontecia, o que fazia o PP? Nada!
Subitamente, o PP tirou do seu saco mirabolante algo
que disse ser uma grande ideia de reforma para o sistema
eleitoral e, a partir desse momento, algures em Abril, esta
questão tornou-se o alfa e o omega! Quem não quisesse
acreditar naquela verdade de fé era um sarraceno, deveria
perecer, logo ali, degolado — crê ou morre! Sr. Deputado,
isto é ridículo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="38">Pois é, e o Sr.
Deputado é que está a dizê-lo!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="38">A vossa atitude no arquipélago foi verdadeiramente ridícula! Mas, com esse pequeno gambozino,
VV. Ex.as geraram considerável confusão. Agora não geram mais e acaba aqui, Sr. Deputado Sr. Deputado Sílvio
Rui Cervan — isso lhe garantimos! Mas é que acaba mesmo, esteja descansado! Esses métodos flibusteiros podem,
porventura, impressionar no Funchal, mas aqui não impressionam nada, absolutamente nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="38">V. Ex.ª já me
pôs a tremer!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="38">Se V. Ex.ª não treme é porque é irresponsável ou porque não percebe o que lhe vai cair em
cima! Porque nós não vamos aceitar nem um milímetro de
demagogia soez, como a que V. Ex.ª dirige nesta matéria,
ou de intimidação, entre «crê ou morres», na discussão de
uma questão que tem de ser consensual!
V. Ex.ª não encrespa nem insulta ninguém, porque, de
contrário, sai das mesas de negociações, pois quem se
porta assim não tem credibilidade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="38">Tanta arrogância!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="38">Nós vamos discutir isto com toda a gente em plano de igualdade: o PSD, o PCP, o Bloco de
Esquerda, Os Verdes e o PP. Mas o PP não dita quem é
que vai ou não ter êxito na Região,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Tanta arrogância!</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="38">… não faz de Zandinga, como diria o
Dr. Durão Barroso, em relação ao futuro eleitoral. Não faz,
porque é ridículo, Sr. Deputado, e por aí não vai a sítio
algum. E a nós, seguramente, não intimida!
Vamos rejeitar o seu projecto de lei, não porque ele não
possa ser discutido, mas porque não é a hora de o discutir.
Vamos discutir reformas de fundo a sério e não a 10 minutos de eleições. O contrário é ridículo!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="39">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente,
Sr. Deputado José Magalhães, não me sento à mesa com
V. Ex.ª apenas e só porque eu escolho a mesa de quem me
sento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">Em matéria de credibilidade e de ridículo, vai desculpar-me, mas também não é com V. Ex.ª que
vou discutir!

</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.ª
Deputada Isabel Sena Lino, quero apenas fazer-lhe uma
pergunta, que se prende com seguinte: o seu colega de
partido e ilustre Deputado da Assembleia Legislativa Regional da Madeira Jardim Fernandes, na intervenção que
fez a propósito destas iniciativas, defendeu que a apresentação destas propostas devia caber à Assembleia Legislativa Regional e não à Assembleia da República, embora tal
faça parte das suas competências, numa ideia de cooperação institucional entre a Assembleia Legislativa Regional e
a Assembleia da República e os partidos com assento em
ambas. Recomendou e defendeu vivamente esta solução.
Não sei se se tratou de um recado para si ou para o Sr.
Deputado Mota Torres, mas é nitidamente uma tomada de
posição contrária à vossa iniciativa.
A questão que lhe quero colocar é a de saber se estamos em circunstâncias de fazer convergir o vosso partido
para uma solução e se V. Ex.ª estará disponível para retirar
o seu projecto, por forma a votarmos apenas as propostas
de lei da Assembleia Legislativa Regional, em nome desta
cooperação institucional e em nome de uma maior homogeneidade dentro do seu partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1166" speaker-name="António Fernandes Da Silva Braga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Braga (PS)" page-start="39">Ah! Ah! É a piada da
tarde!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">Mas vamos ao essencial, se é que houve
essencial na sua intervenção.

O Sr. Deputado pediu a palavra para defender a honra
da sua bancada, procurando defender o Sr. Presidente da
República, que, tanto quanto sei, não é Deputado da sua
bancada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="39">V. Ex.ª não foi capaz de dizer a nenhum
dos 230 Deputados desta Câmara por que é que, se a lei
era justa, havia 17 000 madeirenses que não estavam
representados por este sistema eleitoral. Também não foi
capaz de dizer, porque não é capaz de dizer a nenhum dos
Deputados desta Câmara, por que é que metade do seu
partido na Madeira não concorda com a negociata que o
senhor quis fazer e não consegue dizer por que é que há
Deputados do Partido Socialista na Assembleia Legislativa
Regional da Madeira que dizem todos os dias em órgãos
de comunicação social, regional e nacional, que a única
atitude séria que o Partido Socialista pode tomar é a de
votar favoravelmente a iniciativa do CDS-PP!
V. Ex.ª responde ao que quer e fala do que quer, mas
nunca conseguirá evitar que o CDS continue a ser alternativa e coerente, duas palavras que o Sr. Deputado conhece
mal! Portanto, de V. Ex.ª não recebo qualquer espécie de
lição de moral!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="39">Para pedir esclarecimentos à Sr.ª Deputada Isabel Sena Lino, tem a palavra
o Sr. Deputado Guilherme Silva, a quem foi cedido tempo
pelo Bloco de Esquerda.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="39">Para responder,
tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Sena Lino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Sena Lino (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.
Deputado Guilherme Silva, começo por agradecer a sua
pergunta e dizer que concordamos que a reforma de fundo
deve partir da Assembleia Legislativa Regional. Agora, a
reforma de fundo que irá com certeza acontecer terá lugar
em virtude da iniciativa que aqui tivemos. Não podemos
separar as duas, mas é pela iniciativa que tomámos que
hoje estamos aqui a discutir esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="39">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1484" speaker-name="Maria Isabel Ferreira Coelho De Sena Lino" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="39">De qualquer modo, penso que podemos convergir no voto quanto aos dois diplomas, pelo que,
nesse aspecto, ultrapassaremos este problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="39">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="39">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente,
Srs. Deputados: O Partido Popular tem, nesta discussão, a
única atitude politicamente defensável para quem, como
nós, constata que há uma enorme injustiça no sistema
eleitoral madeirense, isto é, apresentamos um projecto de
lei que visa diminuir a diferença abissal entre a vontade
expressa em votos pela população e a sua expressão em
mandatos.
Não é possível que um qualquer partido, seja ele, actualmente, o PSD ou, amanhã, o CDS-PP, que obtenha 56%
dos votos consiga 70% dos mandatos. Não é possível que
um partido como o CDS-Partido Popular, hoje, ou o PSD,</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="40">Só faltava que fosse
essa a credencial!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="40">Se isso não acontecer, todas as críticas
serão cobardes e todas as dúvidas serão hipócritas.
As dúvidas e as críticas vão da direita à esquerda, vão
de vários dirigentes do meu partido, passando pelas mais
destacadas figuras do meio académico, e aproveito para
referir algumas, muitas e valiosas, contribuições do político mas, sobretudo, do académico que foi o nosso colega
Dr. Luís Sá.
Nesta questão, não há direita ou esquerda. Nesta questão, há justiça ou injustiça, há convicções ou conveniências. Nós estamos com a justiça e com as convicções.
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nenhuma combinação
mais ou menos secreta entre o Sr. Presidente da República
e o Sr. Presidente do Governo Regional pode servir para
nos tirar do nosso rumo. 
O Sr. Presidente da República
quer marcar eleições e o Dr. Jardim quer ganhar eleições
com mais facilidade, mas nada nos fará abdicar da nossa
coerência e da nossa convicção.
O Partido Socialista, como bem sabem muitos dos seus
dirigentes regionais e nacionais, tem hoje, aqui e agora, a
opção da coerência e da lógica ou cede à política do favor
e do «jeitinho».

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="40">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs.
Deputados: É curioso que, quando se fala da Madeira,
haja, por vezes, vírus do PSD/Madeira que se propagam
até outras bancadas. Já hoje, aqui, ouvimos falar de Deputados fretados, de Deputados flibusteiros, de algum tipo de
léxico político que convive melhor com défices democráticos e expressões insidiosas que, muitas vezes, ouvimos por
parte do PSD/Madeira e poucas vezes a outras bancadas
que querem emergir neste debate.

Portanto, parece que há um vírus «jardiníada» que se
propaga para outras bancadas e que eu não poderia deixar
de referir.
Mas também aqui tivemos o tique do PSD/Madeira,
trazido pela voz do Sr. Deputado Guilherme Silva, reprovando a qualquer partido da oposição que apresente, na
Assembleia da República, um projecto de lei sobre uma
matéria que é da reserva da Assembleia da República, sem
antes fazer vencimento uma proposta sua na Assembleia
Legislativa Regional. A observação não tem sequer sentido
pelo que releva da capacidade soberana desta Assembleia e
dos poderes que lhe estão cometidos, mas é reveladora de
uma concepção da vida democrática, porventura, com
alguma simetria com as declarações que foram emitidas, há
pouco tempo, acerca da parte antidemocrática desta
Assembleia da República.
Gostaria de exprimir rapidamente a posição do Bloco
de Esquerda, que compartilha a posição do Deputado da
UDP/Madeira acerca desta matéria.
Consideramos que deve ser corrigida a inconstitucionalidade que se apresentava, votaremos favoravelmente as
iniciativas que provêm da Assembleia Legislativa Regional
da Madeira e consideramos absolutamente necessário e
indispensável, que, após as eleições regionais, haja um
debate e uma verdadeira reforma do sistema eleitoral,
porquanto a proporcionalidade, na Madeira, está objectivamente em desvio, não está a ser servida nos seus fundamentos constitucionais e naquilo que é uma boa praxis
democrática.
Em todo o caso, não entendemos a posição do CDSPartido Popular. Até compartilhamos da preocupação, do
desejo e do apelo pela justiça, embora o projecto que apresentam contenha, a nosso ver, soluções técnicas que não
serão as mais adequadas, ainda que esta não seja a questão
fundamental. O que não entendemos é este alarido à beira
de eleições legislativas regionais, particularmente vindo do
CDS-Partido Popular.
É que o CDS-Partido Popular tem que ter em conta
que, em relação aos normativos eleitorais, não faz parte do
arco constitucional que garante essas maiorias e mal anda
ao abrir um precedente que, de hoje para amanhã, pode ser
invocado, em qualquer outra sede, do ponto de vista da
legislação eleitoral. Não só outros partidos da oposição
mas também o CDS-Partido Popular seria, obviamente,
prejudicado com alterações legislativas em normativos
eleitorais «à boca» de eleições.
Pela nossa parte, não queremos, em circunstância alguma, abrir esse precedente; à beira de eleições não deve
haver aplicabilidade de novos sistemas eleitorais.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Teremos uma
posição favorável, compartilhamos princípios e da necessidade de revisão, com justiça, do sistema eleitoral na
Madeira. Não estamos satisfeitos com o funcionamento da
instituição democrática que lá está sediada e pensamos que
o sistema eleitoral tem aí a sua quota-parte de responsabilidade, pelo que esperamos que o Partido Socialista mantenha o compromisso que aqui fez de avançar com esse
debate e com esse consenso alargado a todas as bancadas.
Esperamos que, neste particular, haja alguns Srs. Deputados que dirimam, depois, essa situação das cadeiras, no</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, peço
a palavra para defesa da honra da bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="41">Sr. Deputado
António Filipe, peço-lhe desculpa, mas a figura regimental
da defesa da honra da bancada tem prioridade.
Tem a palavra, Sr. Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, o Sr.
Deputado Luís Fazenda fez uma acusação relativa a um
vírus do PSD/Madeira e ao contágio do mesmo a algumas
bancadas da Assembleia da República. V. Ex.ª não deve
ser um especialista para fazer essa afirmação, mas, enfim,
quando se mete nestas coisas sem se ser especialista, nem
sempre se acerta, e é o que acontece com o Sr. Deputado.
Por outro lado, o Sr. Deputado referiu que eu teria tido
uma posição inadmissível ao colocar o problema de reservar esta matéria para a iniciativa da Assembleia Legislativa
Regional, porque isso seria um atentado às competências
da Assembleia da República.
Em primeiro lugar, eu não disse exactamente isso. Não
tenho qualquer dúvida de que a Assembleia da República,
os Deputados e os grupos parlamentares, é soberana na
apresentação de iniciativas relativas à lei eleitoral para a
Assembleia Legislativa Regional da Madeira. Mas devo
dizer-lhe que as questões que se levantam, pela circunstância de esta matéria também ter assento no Estatuto Político-Administrativo, não são constitucionalmente simples e
que o próprio Tribunal Constitucional tem tido, em vários
acórdãos, designadamente neste que nos traz aqui, a esta
intervenção cirúrgica da alteração da lei, algumas dificuldades, ou fugido até de algumas delas, quanto a saber-se se
esta matéria só pode ser alterada por iniciativa da Assembleia Legislativa Regional, uma vez que tem sede estatutária. E não tenho dúvidas, porque se dúvidas houver sobre
se a matéria que regula a eleição para o órgão principal da
estrutura político-administrativa das regiões, que é a assembleia legislativa regional, é materialmente estatutária,
então não há nada que seja estatutário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="41">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="41">E a questão não é tão simples quanto V.
Ex.ª pensa.
Por outro lado, há aqui um problema de cooperação
institucional e foi nesse quadro que coloquei a questão.
Não é por acaso que vários Deputados de vários grupos
parlamentares, discordando das posições do seu grupo na
Assembleia da República, como é o caso do Partido Socialista, defendem que se deveria reservar esta matéria às
iniciativas das assembleias legislativas regionais e que
seriam só essas que, aqui, deveríamos votar e apreciar.

Portanto, não se trata de uma questão isolada do Deputado Guilherme Silva e, muito menos, do PSD/Madeira.
Em relação à questão do vírus, o que espero que aconteça — e estou confiante que assim acontecerá — é que os
madeirenses, designadamente neste próximo acto eleitoral,
continuem a ter, na região, uma defesa em relação ao vírus
do Bloco de Esquerda, e isto é que é importante porque o
vírus do PSD/Madeira tem o seu resultado na construção
que se vê ao longo destes 20 anos de autonomia regional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="41">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="41">Sr. Presidente, confirmo
que não sou um especialista no vírus do PSD/Madeira, o
Sr. Deputado Guilherme Silva é que é, mas, quando o vejo
propagar-se, reconheço-o, há uma capacidade de reconhecimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="41">Ele é um antivírus!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="41">Também se entende que o PSD – e digoo com toda a objectividade e sem qualquer achincalho –
tem tido, ao longo dos anos, uma dificuldade de entendimento de preceitos constitucionais, hoje camuflada na sua
intervenção, pelas dificuldades em compatibilizar o Estatuto e a Constituição. Entendemos isto. O Bloco de Esquerda
não tem essa dificuldade de entendimento, mas entendemos que o PSD, nomeadamente o PSD/Madeira, tenha
dificuldades de entendimento nas zonas constitucionais de
poderes de competências…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="41">Fala o constitucionalista Luís Fazenda!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="41">Nem se arroga a tanto, V. Ex.ª talvez
também não e, portanto, ficaríamos por aí!
Em todo o caso, devo dizer-lhe que lutaremos nas eleições legislativas regionais exactamente para ajudar a suprir
o défice democrático que existe na Região Autónoma da
Madeira, mas não só, pois ele também existe no continente
e nos Açores – mas não se pode negar que ele existe na
Região Autónoma da Madeira. No entanto, penso que se se
propagar um pouco mais do vírus que acompanham o BE
melhor conformará a Assembleia Legislativa Regional na
sua diversidade democrática…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="41">Isso é que era democracia!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="41">É que, sendo a Madeira um «jardim»
cada vez mais monocolor, não ficará bem à saúde do sistema democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs.
Deputados: Há pouco, quando se intrometeu esta discussão
sobre o vírus, que não sei se é farmacêutico ou informáti-</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="42">Não há jornais para
todos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="42">… mas, sim, a corrigir essa situação por
forma a que não existam círculos apenas a eleger um Deputado, mas, segundo as propostas apresentadas quer pela
Assembleia Legislativa Regional da Madeira quer pelo PS,
a eleger não um mas dois Deputados à assembleia legislativa regional.
É preciso reconhecer que, se o problema fica resolvido
do ponto de vista constitucional, não fica resolvido quanto
ao problema da garantia da proporcionalidade…
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="42">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="42">… na medida em que essa solução, se
em nada atrasa no que respeita à proporcionalidade, em
boa verdade, também adiantará muito pouco, na melhor
das hipóteses.
Portanto, o que poderá vir a acontecer é o PSD eleger,
nesses círculos, esses dois Deputados ou, enfim, algum
deles poderá ser ganho pelo PS. Mas, convenhamos, não
será este acréscimo de um Deputado em cada um dos círculos onde, actualmente, apenas se elege um que vai corrigir a gritante desproporcionalidade, actualmente existente,
no sistema eleitoral da Assembleia Legislativa Regional da
Madeira.
Porém, concordamos que não é a cinco meses das eleições que este problema é resolúvel. Quanto a isto, a nossa
posição expressa, quer aqui, por meu intermédio, quer na
Assembleia Legislativa Regional da Madeira, pela
CDU/Madeira, é a de que, de facto, não é nesta altura que
este problema poderá ser resolvido.
Daí não nos opormos a que a inconstitucionalidade,
que existe agora, seja suprida de uma forma minimalista,
de modo a permitir que o processo eleitoral, que previsivelmente ocorrerá em Outubro próximo, possa decorrer em
termos normais.
Mas é preciso dizer, muito claramente, que o sistema
actualmente vigente é muito pouco proporcional. Os números de que dispomos falam por si. De facto, o que verificamos é que o PSD, nas eleições de 1996, com 56,76%
dos votos dispõe de 69,5% dos mandatos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="42">É um bom resultado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="42">E, portanto, há aqui um desvio de sete
mandatos que favorece o PSD…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="42">Isso é que é o vírus.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="42">… relativamente ao resultado eleitoral
que obteve e desfavorece os restantes partidos representados na assembleia legislativa regional.
Em suma, o problema que é preciso resolver é este: é
criar um sistema que faça com que haja uma correspondência entre a real vontade dos eleitores e a composição da
assembleia legislativa regional que resulte do acto eleitoral. E, neste sentido, temos defendido que a melhor solução para resolver este problema seria a criação de um círculo regional único que garantisse, de facto, a proporcionalidade na conversão de votos em mandatos.
Relativamente ao projecto do CDS-PP, não diremos
que é um projecto absurdo, como já foi aqui dito. Não
dizemos isso! O que dizemos é que esta não é a altura para
o discutirmos; não é a cinco meses das eleições que se
discute uma alteração de fundo ao sistema eleitoral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="42">Claro! Só o CDS-PP é
que quer essas coisas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="42">No entanto, reconhecemos que é uma
aproximação à proporcionalidade, que, de facto, há esse
propósito, embora, do nosso ponto de vista, tenha uma
inconsistência: querer conciliar a existência de um círculo
único de apuramento com a existência de círculos concelhios. E aí criaria um problema, que era o de poder haver
círculos concelhios sem eleger um Deputado para a assembleia legislativa regional.
De duas uma: ou se opta pelo círculo nacional, e assume-se que os Deputados não são eleitos por círculos concelhios, ou opta-se por círculos concelhios, e nesse caso
não se pode criar uma situação que dê aos eleitores um
círculo que, depois, não elege Deputados. Esta é uma
inconsistência deste projecto de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="42">É um projecto de lei
mal feito! É «coxo»!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="42">Posto isto, não por este problema, que
seria perfeitamente discutível, em termos de especialidade,
e até reconhecemos a existência de um esforço de aproximação para se conseguir uma maior proporcionalidade,
mas por considerarmos, e isto é que é essencial, que este
não é o momento, a cinco meses das eleições, para se
introduzir uma alteração de fundo no sistema eleitoral,
vamos abster-nos não só em relação ao projecto de lei do
CDS-PP mas também quanto às soluções minimalistas
propostas quer pela Assembleia Legislativa Regional da
Madeira quer pelo PS, que, do nosso ponto de vista, não
resolvem o problema de fundo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="42">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="43">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, que dispõe de tempo cedido pelo Partido Ecologista
«Os Verdes».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente,
Sr. Deputado António Filipe, compreendo a posição do
PCP, aliás, já há muitos anos reiterada, quer ao nível da
Assembleia Legislativa Regional da Madeira, quer, muitas
vezes, em debates sobre esta matéria, pelo Sr. Deputado
Luís Sá. Como aqui foi referido, essa posição faz parte,
inclusivamente, de um conjunto de estudos que o Sr. Deputado Luís Sá teve oportunidade de publicar. É uma hipótese! É também uma hipótese que resolve o problema da
proporcionalidade.
Mas, Sr. Deputado, permita-me que faça duas correcções: não foi o CDS-PP que introduziu o debate sobre esta
questão; o debate foi lançado a partir do momento em que
houve uma declaração de inconstitucionalidade em relação
a dois círculos eleitorais,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="43">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">… o que fez com que o debate fosse
aberto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Magalhães (PS)" page-start="43">E bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">A partir desse momento, o que fizemos
foi aquilo que faz um partido responsável: apresentar um
projecto de lei para corrigir uma injustiça.
Ora, se todos os partidos concordam em que há uma
injustiça, se todos os partidos concordam com o diagnóstico, por que é que não tentamos fazer uma aproximação ao
nível da solução? Tive oportunidade de dizer que, se houver, em sede de especialidade, outro conjunto de propostas, estamos abertos à discussão.
Como sabe, Sr. Deputado, a proposta defendida, à época, pelo Deputado Luís Sá beneficia mais o CDS-PP do
que as nossas próprias propostas. Porém, a questão não é
saber quem beneficia mais com a lei mas, sim, tentar resolver uma injustiça gritante.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="43">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">Repare, Sr. Deputado – e com isto termino –, eleitoralmente, na Madeira, cada Deputado do
PSD «custa» 1850 votos, enquanto que cada Deputado do
CDS-PP «custa» 5000 votos. Há aqui uma profunda injustiça!
A questão não é o mérito dos 56% mas o demérito dos
70% de mandatos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="43">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="43">O que pensa o Sr. Deputado sobre esta
injustiça, em relação à qual nada se faz, sistematicamente,
para resolver, nomeadamente quando o processo está aberto, não por nossa iniciativa mas por imposição do Tribunal
Constitucional?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="43">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="43">Para responder,
tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, respondo-lhe com todo o gosto.
Sr. Deputado, eu não disse que foi o CDS-PP que introduziu o debate, o que eu disse foi que, apesar de o debate ter sido introduzido por via de uma declaração de
inconstitucionalidade relativamente a dois círculos eleitorais, este não era o momento, dada a aproximidade notória
das eleições, para se realizar o debate que é necessário
realizar. Daí considerarmos que a apresentação deste diploma é extemporânea, não que o diploma seja absurdo ou
não mereça discussão mas por, neste momento, não estarmos, de facto, em altura de criar o consenso mínimo, que é
reconhecido por todos como indispensável, para fazer uma
alteração fundamental no sistema eleitoral para a Assembleia Legislativa Regional da Madeira. E é apenas neste
sentido.
Relativamente à questão que o Sr. Deputado colocou,
creio que o problema não está em beneficiar este partido
ou prejudicar aquele.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="43">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="43">
O Sr. Deputado disse que as propostas
feitas anteriormente pelo PCP beneficiariam o CDS-PP. Eu
creio que não!
O que sucederia era que, com essas propostas, quer o
CDS-PP, quer a CDU, quer a UDP/Madeira, quer o PS,
todos os partidos, «beneficiariam» na medida em que deixariam de ser prejudicados, como sucede actualmente, por
um sistema que tem muito pouco de proporcional. Isto
porque a nossa proposta nunca foi no sentido de contabilizar ganhos e perdas de quem quer que seja, tem tido como
motivação fundamental, isso sim, criar uma situação que
seja a mais proporcional possível. Tem sido este o nosso
propósito e continuará a ser.
No entanto, aproveito para, nesta resposta ao pedido de
esclarecimento do Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan, manifestar o nosso empenhamento em que, logo a seguir às
eleições regionais, se discuta, de facto, a aprovação de um
sistema eleitoral mais proporcional, o que quer dizer mais
justo e mais consonante com a vontade real dos eleitores
para a Assembleia Legislativa Regional da Madeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="43">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="43">Sr.as e Srs. Deputados, visto não haver mais inscrições, dou por encerrado o
debate, conjunto, das propostas de lei n.os 23/VIII e
24/VIII, apresentadas pela Assembleia Legislativa Regional da Madeira, e dos projectos de lei n.os 173/VIII, do PS,
e 189/VIII, do CDS-PP.
A nossa próxima sessão plenária terá lugar amanhã,
quinta-feira, dia 11 de Maio, às 15 horas, constando de um
período de antes da ordem do dia e de um período da ordem do dia com a discussão dos projectos de lei n.os
75/VIII (PSD), 95/VIII (PCP), 192/VIII (PS), 193/VIII
(BE), 153/VIII (PCP), 125/VIII (PS) e 197/VIII (PSD).
Srs. Deputados, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
