<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="2" number="88" date="2001-05-30">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3430">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):

Agostinho Moreira Gonçalves

Aires Manuel Jacinto de Carvalho

Américo Jaime Afonso Pereira

Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes

António Alves Martinho

António Bento da Silva Galamba

António de Almeida Santos

António Fernandes da Silva Braga

António Fernando Marques Ribeiro Reis

António José Gavino Paixão

António Manuel Dias Baptista

António Manuel do Carmo Saleiro

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho

Artur Rodrigues Pereira dos Penedos

Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida

Carla Maria Nunes Tavares Gaspar

Carlos Alberto

Carlos Alberto Dias dos Santos

Carlos Manuel Luís

Casimiro Francisco Ramos

Cláudio Ramos Monteiro

Emanuel Silva Martins

Fernando Manuel de Jesus

Fernando Manuel dos Santos Gomes

Fernando Pereira Serrasqueiro

Filipe Mesquita Vital

Francisco José Pereira de Assis Miranda

Francisco José Pinto Camilo

Francisco Xavier Pablo da Silva Torres

Gil Tristão Cardoso de Freitas França

Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho

Helena Maria Mesquita Ribeiro

Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d'Almeida

Isabel Maria dos Santos Barata

Isabel Maria Pinto Nunes Jorge Tinoco de Faria

Isabel Maria Soares Pinto Zacarias

Jamila Barbara Madeira e Madeira

João Alberto Martins Sobral

João Cardona Gomes Cravinho

João Francisco Gomes Benavente

João Pedro da Silva Correia

João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira

Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida

Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira

Jorge Lacão Costa

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro

Jorge Paulo Sacadura Almeida Coelho

José Alberto Leal Fateixa Palmeiro

José Alberto Rebelo dos Reis Lamego

José Aurélio da Silva Barros Moura

José Carlos da Cruz Lavrador

José Carlos Pinto Basto Mota Torres

José da Conceição Saraiva

José Ernesto Figueira dos Reis

José Manuel de Medeiros Ferreira

José Manuel Pires Epifânio

José Manuel Rosa do Egipto

José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros

José Miguel Correia Noras

Jovita de Fátima Romano Ladeira

Laurentino José Monteiro Castro Dias

Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal

Luís Manuel dos Santos Silva Patrão

Luís Manuel Ferreira Parreirão Gonçalves

Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira

Luísa Pinheiro Portugal

Luiz Manuel Fagundes Duarte

Mafalda Cristina Mata de Oliveira Troncho

Manuel Alberto Barbosa de Oliveira

Manuel Alegre de Melo Duarte

Manuel António dos Santos

Manuel Francisco dos Santos Valente

Manuel Maria Diogo

Manuel Maria Ferreira Carrilho

Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso

Maria Amélia do Carmo Mota Santos

Maria Celeste Lopes da Silva Correia

Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa

Maria de Belém Roseira Martins Coelho Henriques de Pina

Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira

Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço

Maria do Rosário Lopes Amaro da Costa da Luz Carneiro

Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa

Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta

Maria Isabel da Silva Pires de Lima

Maria Luísa Silva Vasconcelos

Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra

Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque

Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura

Nuno Fernando Teixeira Ferreira da Silva

Ofélia Maria Lapo Guerreiro

Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte

Paulo Alexandre de Carvalho Pisco

Paulo Alexandre Homem de Oliveira Fonseca

Renato Luís de Araújo Forte Sampaio

Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves

Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz

Rosalina Maria Barbosa Martins

Rui do Nascimento Rabaça Vieira

Rui Manuel Leal Marqueiro

Teresa Maria Neto Venda

Victor Brito de Moura

Victor Manuel Bento Baptista

Vítor Manuel Alves Peixoto

Vítor Manuel Sampaio Caetano Ramalho

Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo 
Partido Social Democrata (PSD):

Adão José Fonseca Silva

Álvaro dos Santos Amaro </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3431">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai proceder à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="3431">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram aceites as seguintes iniciativas legislativas: propostas de lei n.os 76/VIII - Altera o Decreto-Lei n.º 275-A/2000, de 9 de Novembro (Lei Orgânica da Polícia Judiciária), que baixou à 1.ª Comissão, 77/VIII - Altera o Regime Penal do Tráfico e Detenção de Armas, que baixou à 1.ª Comissão, 78/VIII - Altera a Lei n.º 144/99, de 31 de Agosto (Lei da Cooperação Judiciária Inter</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3432">Srs. Deputados, está em discussão o parecer da Comissão de Ética que acaba de ser lido.

Como não há inscrições, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, temos a assistir aos nosso trabalhos, na tribuna do Corpo Diplomático, dois elementos do Grupo Parlamentar de Amizade Portugal-Cuba, acompanhados pelo Sr. Embaixador da República de Cuba em Portugal e pelo Presidente do referido Grupo de Amizade.

Saudemo-los calorosamente.
Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, a ordem do dia para hoje é preenchida, em exclusividade, com a discussão e posterior votação da moção de censura n.º 3/VIII - Ao XIV Governo Constitucional (BE).

Para introduzir o debate, no período de abertura, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda, para o que dispõe de 30 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3432">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Ministros, Sr.as e Srs. Deputados: A questão que aqui nos traz é mesmo muito simples. É a inquietação, a preocupação e o descontentamento de grande parte do País com a governação e, crescentemente, com a própria política.

Porque assim é - e nem seriam necessárias sondagens para o demonstrar -, colocamos a pergunta: o Governo que temos merece censura?

A nosso ver, merece e estamos convencidos de que muitos portugueses nos acompanham nesta opinião. E que nos acompanham neste preciso momento, independentemente das suas simpatias partidárias ou até da sua desconfiança na política que existe.

O Governo merece censura por muitas razões, mas, antes de mais, por cinco que determinam a moção que o Bloco apresenta ao País e que submete à discussão deste Parlamento.

Merece censura porque enganou o País, prometendo um Orçamento sério para o progresso económico, e estamos perante uma crise que não ilude ninguém.

Merece censura porque não teve a coragem das reformas para um novo modelo de desenvolvimento assente no pleno emprego, na qualificação e na inovação, e preferiu </utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3436">Família? Que escândalo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3436">De cada vez que o Partido Socialista aprova uma ou outra medida à esquerda, o que não chega para fazer uma nova política como facilmente se reconhece, António Guterres logo pede desculpa ao poder económico e a outros poderes fácticos. Sempre que aprova com a direita, simplesmente «segue em frente».

O congresso socialista apenas prometeu mais do mesmo.

E, no entanto, a maioria dos portugueses já percebeu que a situação vai piorar. Muitos dos que votaram PS já entenderam que o Governo não tem rumo claro, não tem coragem para rupturas nem para reformas e gere à vista. E isto é tanto mais incompreensível, Sr.as e Srs. Deputados do Partido Socialista, quanto se percebe que a direita portuguesa se arrasta, consumida em divisões e sem qualquer projecto que a relance.

Escusa o Sr. Primeiro-Ministro de culpar terceiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3436">Ó diabo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3436">São ex-ministros seus alguns dos principais críticos deste Governo. São Deputados do seu partido alguns dos principais críticos da política governamental.

Vejam-se, mais uma vez, as reflexões interessantíssimas de Vasco Vieira de Almeida…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3436">Aí está um operário!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3436">… quando diz que «o centro ou traduz a ausência de ideias ou as piores ideias» e que «É absolutamente necessário que os partidos se distingam claramente porque a indiferenciação enfraquece». E diremos, até, que já estivemos mais longe de assistir a ministros no activo que sustentam a sua política às segundas, quartas e sextas e a criticam às terças, quintas e sábados, sobrando, talvez, o domingo para reflexões mais íntimas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3436">É o dia do Senhor!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3436">O País tem o direito de saber o que vem aí, tem o direito de saber se um novo Orçamento do género do queijo «Limiano» está ou não a ser negociado…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3436">Deve estar!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3436">… e que esse negócio é desprestigiante para a democracia, é degradante para a política, e que é o sinal de que tudo fica na mesma. Não tinha sido isso que nos tinham prometido.

Ferro Rodrigues pedira eleições se estas fossem a alternativa a uma situação de degradação: «Embora sendo mau do ponto de vista de fundo, [as eleições] do ponto de vista prático, podem ser melhores que uma solução de arrastamento.»

Jorge Coelho indignava-se em 19 de Abril contra a hipótese de um novo queijo «Limiano», dizendo que o PS não pode «abdicar de valores e princípios para viabilizar o Orçamento» e que nesse caso, «então, não teria nada contra eleições antecipadas que fizessem uma clarificação.» Dizia dias depois, a 4 de Maio, que «[a solução limiana] não é uma boa solução. Não é esta a forma normal de funcionamento do sistema político.»

Ora aqui está. Medimos as políticas pelas palavras e pelas acções. O Governo merece a maior das censuras: não aprendeu nada com a entorse buraco antidemocrática que o Orçamento para 2001 representou. Porque consagrou políticas incompetentes. Porque se escusou às reformas. Porque ficar a meio caminho é não ir a lugar nenhum.

O momento da censura é este, porque é claro que o Governo não tenciona arrepiar caminho e que nada mais há a esperar senão revisões da matéria dada. E não é disto que o País precisa.

À progressão inexorável da desconfiança no Estado, nos serviços públicos e na própria política, preferiríamos que a palavra fosse devolvida aos portugueses e que tal se fizesse quanto antes.

Teria sido tempo de o Governo se confrontar com as suas responsabilidades e propostas ante os eleitores e de as várias oposições também o fazerem.

Sr. Presidente, o Bloco de Esquerda censura o Governo, porque este nem quer provocar, por via de um acordo parlamentar à esquerda ou à direita, um fôlego pelo menos clarificador, nem tem coragem para apresentar uma moção de confiança.

É inútil, Sr.as e Srs. Deputados, enredar este debate em politiquice ou reduzir o Parlamento a um salão de estilos. Lá fora, todos o sabemos, a abstenção cresce, e ninguém se entusiasmará com floreados de palavras ou jogos de salão.

O Governo merece censura? Merece, e por isso o Bloco de Esquerda, independentemente das posições dos outros partidos, tomou esta iniciativa e dela assume a plena responsabilidade.

Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a censura vale pelas suas razões. Não nos movem hostilidades pessoais. Para isso chega o Partido Socialista.

O Bloco expõe-se? Expõe. Avança com a censura sem previamente cuidar de quem a possa apoiar? Avança. Porque estamos convencidos de que quem está cada vez mais só é o Governo e não aqueles que têm a frontalidade de dizer «acabou o tempo», «é tempo de virar a página», mais do mesmo é que não.

Sr. Presidente, o Bloco expõe-se. Tão legitimamente como procura, nesta Sala, e procurará sempre, aprovar leis que melhorem e transformem a vida dos portugueses. Por isso tomou a responsabilidade de censurar o Governo.

Pomos o dedo na ferida, o problema do País, entendamo-nos, começa no próprio Governo.

Negue o Governo, se puder, as razões da nossa censura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3437">Para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Luís Fazenda, inscreveram-se os Srs. Deputados António Capucho, Francisco de Assis e Basílio Horta.

Antes de dar a palavra ao Sr. Primeiro-Ministro para intervir no período de abertura do debate, informo que temos a assistir aos trabalhos, continuando a dar-nos a alegria correspondente, mais um numeroso grupo de estudantes das nossas escolas.

Assim, temos presente um grupo de 63 alunos da Escola Tecnológica, Artística e Profissional de Pombal, um grupo de 76 alunos da EB 2,3 de Pedrouços e um grupo de 26 alunos da Escola Profissional da Serra da Estrela.

Para todos peço a habitual saudação.
Para uma intervenção, no período de abertura do debate da moção de censura, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (António Guterres)" page-start="3437">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A moção de censura que hoje nos é apresentada baseia-se numa contradição e num equívoco.

É contraditória porque tem dois fundamentos antagónicos no texto da moção e nas sucessivas declarações dos dirigentes do partido proponente: ora quer, ora não quer derrubar o Governo.

E baseia-se num equívoco, porque parte do princípio dogmático de que o socialismo democrático, projecto reformador que criou e consolidou o Estado-Providência ou o Estado de Bem-estar nas sociedades europeias, não se distingue da direita e, por isso, não tem verdadeiramente o direito de governar em vez dela.

A direita tem uma enorme dificuldade em ser oposição por, no fundo, estar convencida de que deveria governar por direito divino. O Bloco de Esquerda entende também que, sendo de direita tudo o que lhe é exterior…
Srs. Deputados, dão licença que continue?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3437">Srs. Deputados, agradeço que façam silêncio. Estamos aqui para ouvir quem está no uso da palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3437">Nunca pensei ter acertado tão certeiramente no alvo!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="3437">Onde é que está o alvo?</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3437">Repito, o Bloco de Esquerda entende também que, sendo de direita tudo o que lhe é exterior, é a verdadeira direita que deve governar, ainda que por direito profano, na ausência de um projecto radical que virasse o mundo às avessas.
São, aliás, bem conhecidos os desastres a que conduziram experiências deste tipo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3437">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3437">Esta moção de censura faz assim recordar, embora com o polimento de mais de duas décadas de democracia, a concepção bem enraizada em alguns protagonistas do PREC. Tudo o que não fosse revolucionário era da reacção e os piores de todos os reaccionários eram os socialistas porque pareciam não o ser.

Hoje, para o Bloco de Esquerda, tudo o que não é da esquerda radical é da direita e o socialismo democrático é a pior das direitas, porque no seu entender não parece sê-lo. Este é o equívoco que está na base desta moção. Pior do que um equívoco, uma mistificação.

O Bloco de Esquerda não se assume assim como querendo ser componente de uma esquerda plural, disponível para contribuir para a governabilidade do País e para a estabilidade política, mas como pretenso detentor de uma espécie de monopólio da esquerda, olhando com desdém o contributo que, durante mais de um século, se ficou a dever ao socialismo democrático na defesa da liberdade, da solidariedade e da justiça social. Para o Bloco isso não conta, tudo isso é assimilável à direita. Indo até ao fundo do raciocínio, é mesmo a pior das direitas.

Mas aprofundemos primeiro a contradição que a censura encerra. Esta moção não é uma, são duas: uma, para derrubar o Governo; outra, para o não derrubar. E vai variando de natureza ao sabor dos textos e dos discursos dos seus dirigentes. É como se no Bloco de Esquerda houvesse também uma linha vermelha e uma linha negra, a primeira pela pureza revolucionária, a segunda com algumas fraquezas desta vida.
Para facilitar as coisas comecemos por analisar a versão mais inocente da moção. Segundo um alto dirigente do Bloco de Esquerda, falando em 27 de Maio, a moção está cheia de boas intenções. Não é para derrubar o Governo, mas para provocar uma clarificação política e renovar a esperança à esquerda.

É uma moção do tipo «censuro logo existo».
Não preciso sequer de utilizar argumentos meus para a combater. Basta relembrar-me o que os elementos do Bloco de Esquerda referiram sobre as moções de censura dos outros partidos.

Escrevia, a propósito da moção de censura apresentada pelo PSD, o Deputado Luís Fazenda: «A dita cuja 'moção de censura', sem eficácia na Assembleia da República, devido à composição parlamentar, que assegura ao PS </utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3438">Era o que faltava!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="3438">Só pode!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3438">Mas, como já sublinhei, há uma segunda moção de censura entregue na Mesa da Assembleia da República, e essa visa inequivocamente derrubar o Governo.

Desde logo, pela fundamentação do texto no seu ponto 7, onde se lê o seguinte: «Para este tipo de situações, a democracia prevê uma alternativa: interromper a actividade deste Governo e convocar eleições gerais». Tese enfatizada por Miguel Portas, em entrevista à Focus. Respigo apenas três frases: «a superação do agravamento desta crise aconselha a nova consulta popular». Para quando? «Quanto mais cedo melhor». «O Bloco é favorável à realização de eleições antecipadas.»

Mas como conseguir este objectivo? Os relatos da Convenção do Bloco Esquerda desvendam este enigma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3438">Só havia quatro operários!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3438">No encerramento da Convenção, ficou expressa a vontade de fazer da Assembleia da República a voz do descontentamento contra o executivo socialista. Não sendo intenção do Bloco de Esquerda fazê-lo sozinho, todos notaram uma piscadela de olho à oposição e mesmo a alguns Deputados socialistas entendidos como mais à esquerda a quem se exprimiu «solidariedade». O objectivo: derrubar o Governo; a táctica: tentar unir a oposição e, se possível, fraccionar o PS.

Deve ser rejeitada, a começar pelo seu próprio eleitorado, esta atitude do Bloco de Esquerda ao querer derrubar um Governo do PS. É evidente que o Bloco de Esquerda tem hoje um objectivo, diria mesmo, uma obsessão: enfraquecer o PS.

O critério de selecção da maioria das iniciativas do Bloco de Esquerda parece ter como principal objectivo tentar fraccionar o eleitorado do PS. Ora, o PS só é útil à esquerda como grande partido do socialismo democrático, de vocação necessariamente interclassista e vasta representação de camadas sociais diversas, unidas embora por um mesmo objectivo geral de progresso e solidariedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3438">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3438">Aliando a firmeza dos princípios à moderação de quem tem uma visão reformista das transformações sociais, única possível num quadro democrático.

E vale a pena perguntar aos autores da moção: a quem julgam que aproveitaria o enfraquecimento do PS? Ao Bloco de Esquerda? Estão muito enganados. A resposta é óbvia: só poderia aproveitar às forças de direita.

Que alternativa pensam que poderia mais facilmente substituir um Governo do PS? A do Bloco de Esquerda? Estão muito enganados. A resposta é óbvia: provavelmente, uma alternativa das forças de direita.

Percebo que isso não vos preocupe. Aberta uma crise, o Bloco poderia tentar, em benefício próprio, obter algumas migalhas eleitorais. Aparentemente, é-lhe indiferente quem governe. Pior ainda, admitindo que o socialismo democrático é a pior das direitas, mais valeria que governasse a verdadeira direita.

Quero aqui exprimir com veemência o meu repúdio por esta concepção e pela prática política que a concretiza.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3438">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3438">Srs. Deputados do Bloco de Esquerda, os senhores não são o Alfa e o Omega dos valores da esquerda.
Esta já existia antes de vós e não se extinguirá convosco. Assume diversas formas que devem respeitar-se nas suas diferenças, se nenhuma delas se quiser transformar em aliada objectiva da direita, como dia a dia cada vez mais parece acontecer convosco.

Quer queiram quer não queiram, quer gostem quer não gostem, há para além de vós formas distintas de governar, projectos alternativos, princípios e valores diversos em relação aos quais a escolha não é indiferente. A experiência recente da democracia portuguesa chega para o demonstrar de forma cabal.

Já houve tempo em que as políticas económicas desprezavam o emprego e o desemprego era escondido, minimizado e não combatido. Ao contrário do que aqui foi dito, nestes últimos anos o emprego está com êxito no centro das preocupações da política económica. Para vós, pelos vistos, é a mesma coisa. Para nós, não é, e pensamos que para os trabalhadores também não.
</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Reis (PS)" page-start="3438">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3438">Já houve tempo em que a pobreza era escondida, um rendimento mínimo de dignidade e cidadania negado às famílias portuguesas. Hoje, passa-se o con</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3439">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3439">Houve tempos em que não existia preocupação política com a garantia dos direitos de cidadania dos agentes da polícia nem com o respeito da cidadania dos portugueses pelas forças de segurança. Hoje, estas duas cidadanias são valorizadas. Isto para vós não conta? Isto não vos preocupa? Para nós, conta e soubemos agir em conformidade.

Já houve tempo em que os alinhamentos dos telejornais eram feitos nos gabinetes governativos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3439">Srs. Deputados, já chega de protestos! Façam favor de ouvir em silêncio.</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3439">Hoje, o Governo respeita a liberdade de expressão dos órgãos de comunicação social do Estado. Para vós, pelos vistos, é tudo a mesma coisa. Para nós, não é.

A percentagem dos rendimentos do trabalho no rendimento nacional foi sempre descendo até 1995, altura em que, finalmente, esta tendência se inverteu. Será uma questão de somenos? Para nós, não é.

Em 1995, só 45% dos candidatos tinham vaga no ensino superior público, hoje mais de 80% conseguem-no. Será o papel do Estado ao serviço da democratização do ensino uma questão irrelevante? Para nós, não é.

Gastar, como no passado, apenas 46% dos dinheiros públicos em finalidades sociais será a mesma coisa do que destinar como agora, para tal fim, 57% do mesmo total? Não percebem a alteração qualitativa que isto significou com o Governo do PS? As distintas fundamentações ideológicas que isto implica? Mesmo no enfrentar de dificuldades, no superar de desequilíbrios económicos, não vêem a diferença entre o radicalismo do pensamento único neoliberal…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3439">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3439">… e a actuação daqueles que, como nós, até em momentos de dificuldade, não esquecem a consciência social, mesmo ao tomar medidas mais difíceis?

Ninguém está isento de erros, mas até nisso quão diferentes podem ser as atitudes dos que erram. Vivemos num mundo politicamente desestruturado com uma única potência hegemónica. Vivemos uma globalização económica desregulada, geradora, é verdade, de riqueza, de maior produtividade e de maior comércio internacional, mas também criadora de novas injustiças, muitas delas dramáticas.

Sabemos por experiência própria quão limitada é a margem de manobra dos governos, mas nunca nos resignámos. Nem abdicamos de defender uma agenda de reformas a nível europeu e global ao serviço da solidariedade e da justiça nem de aproveitar ao máximo a margem de manobra que temos, para que em Portugal se viva melhor, com mais igualdade e com mais equidade, por muito forte que seja a condenação de que somos vítimas por parte do pensamento único.

Não oferecemos miragens, não prometemos um mundo novo, nem o homem novo dos totalitarismos fracassados. Mas não abdicamos de continuar a lutar para mudar o que existe e não está bem, em nome dos nossos princípios e dos nossos valores, mesmo quando temos de enfrentar interesses poderosos ou corporativismos arcaicos e paralizantes, como, por exemplo, nas medidas de combate à evasão fiscal ou na liberalização dos actos notariais.

Mas creio ser também chegado o momento de clarificar alguns conceitos.

Nós, socialistas, rejeitámos a ortodoxia neoliberal, o conceito de Estado mínimo, a diabolização póstuma de Keynes, a ideia de que toda a despesa é um pecado e que todo o défice é um crime.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="3439">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3439">Não só por isso, mas também por isso se conseguiu que a entrada de Portugal na moeda única não confirmasse as previsões de depressão, de desemprego e de perda de poder de compra da população portuguesa.

Sempre recusámos as profecias da desgraça em relação à economia com o objectivo de justificar o desmantelamento do Estado-Providência ou Estado de Bem-estar, a desregulação do mercado de trabalho ou a redução de direitos sociais.

Mas é nosso dever dar resposta à necessidade de uma maior consolidação das finanças públicas e à redução do défice externo. Se abranda o ritmo de crescimento da economia mundial e portuguesa, ainda que longe de qualquer crise ou recessão, abrandará necessariamente o ritmo de crescimento das receitas fiscais e por isso temos de conter mais o aumento da despesa pública, mesmo quando tal não é fácil nem popular.

Queremos fazê-lo hoje no respeito pelas finalidades sociais e reguladoras do Estado, para impedir que outros amanhã aproveitem o pretexto para as desmantelar.

Agora, o que não se pode é simultaneamente querer baixar impostos, propor sempre mais e mais aumentos concretos de despesa, embora criticando o despesismo, e, ainda por cima, pensar que com isso se reduzem os défices público e externo.

Agora, o que se não pode é clamar ao mesmo tempo contra o défice externo e a inflação e exigir aumentos intercalares de salários.

Da mesma forma quero tornar claro que não temos complexos em relação aos velhos tabus do então autodenominado socialismo real, mesmo quando expressos com a aparência de um perfume pós-moderno. O papel do Estado na </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3440">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3440">Queremos um Estado regulador, corrector de injustiças e promotor da cidadania contra a exclusão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3440">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3440">O que está em causa é a forma como as pessoas são servidas, não o grau de satisfação dos aparelhos burocráticos que é suposto servi-las.

O que está em causa é a qualidade dos bens públicos postos à disposição da população, não a natureza jurídica de quem os produz.

A privatização e a liberalização regulada são em muitos domínios factores favoráveis ao desenvolvimento da economia e aos interesses dos consumidores. Mas cada caso é um caso e tem de ser visto em função das vantagens e dos inconvenientes para o interesse público.

Por isso tenho defendido, por exemplo, que a Caixa Geral de Depósitos continue nas mãos do Estado,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3440">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3440">… o que nada tem de incompatível com a privatização das celuloses.</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3440">A economia do País precisa, aliás, de grupos empresariais fortes, competitivos e internacionalizados, desde que o poder político não se deixe subordinar em nenhuma circunstância ao poder económico.

Da mesma forma que reconhecer o papel que os sectores privado ou social podem ter em áreas como a saúde e a segurança social não retira o carácter estratégico e nuclear que o Estado deve manter, mesmo como prestador de serviços, no Serviço Nacional de Saúde e no sistema público de segurança social.
Neste quadro reconheço que uma das condições fundamentais de êxito para o projecto do socialismo democrático está na reforma da própria Administração Pública. Esta é hoje a questão central da acção governativa.

Depois de amanhã, será aprovada em Conselho de Ministros a proposta de lei disciplinadora da criação e do funcionamento dos institutos públicos, questão decisiva para a modernidade e rigor no funcionamento do Estado. Não fomos nós que iniciámos a sua criação nem fomos nós, sequer, que mais criámos, mas somos nós que tomamos a iniciativa de os disciplinar.
Também sexta-feira o Governo aprovará um conjunto de medidas de desconcentração territorial da Administração Pública ao nível dos distritos e das regiões correspondentes às actuais comissões de coordenação regional. Serão criadas novas formas de coordenação a esses níveis dos serviços desconcentrados que dependem do Governo central. Por isso, serão atribuídas novas funções, respectivamente, aos governadores civis e aos presidentes das comissões de coordenação regional, passando a depender estes, para esse objectivo coordenador, do próprio Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3440">E os comissários regionais?</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3440">Assim se respeita integralmente a vontade popular, que rejeitou a criação das regiões administrativas, mas se criam condições para que os serviços públicos que dependem do Governo central tenham uma mais efectiva coordenação no terreno, em benefício das populações, sem criação de novos cargos públicos, ao mesmo tempo que prossegue o processo de descentralização para os municípios.
Economia de mercado, sociedade solidária, Estado regulador, corrector de injustiças e fornecedor ou garante de bens públicos de qualidade, eis a síntese - difícil de alcançar, com certeza - em torno das quais se articulam as políticas económicas e sociais do Governo. É um projecto de equilíbrio e moderação, mas de firmeza e de fidelidade aos valores de sempre do socialismo democrático.

Percebo perfeitamente que outros à nossa esquerda pensem diferente e queiram diferente. Governar é lidar com a realidade, é muitas vezes aceitar os compromissos possíveis, desde que valores fundamentais não sejam postos em causa.

Por isso, sempre entendi útil ouvir e meditar sobre o que dizem as consciências críticas, tanto mais quanto mais as sinta exigentes e rigorosas.

O Bloco de Esquerda teria aqui uma enorme oportunidade de afirmação política, como consciência crítica exigente e rigorosa, apresentadora de alternativas, mas contribuindo em simultâneo para a estabilidade. Não foi esse o caminho que escolheu. De tanto ver a direita onde a direita não está, acabou por entrar paradoxalmente no jogo da própria direita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3440">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3440">Quero aqui reafirmar, uma vez mais com solenidade, perante o Parlamento e o País, que o Governo e o PS querem estabilidade e consideram que a abertura de uma crise política e eleições antecipadas seriam gravemente inconvenientes para o bem-estar das pessoas, para a economia nacional e para o emprego. Por isso, entendemos, que esta moção de censura deve ser rejeitada. Queremos cumprir o nosso mandato até ao fim sem enjeitar </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3441">Para pedir esclarecimentos ao Sr. Primeiro-Ministro, inscreveram-se os Srs. Deputados Durão Barroso, Paulo Portas, Heloísa Apolónia, Fernando Rosas e Manuel dos Santos, que vão dispor, cada um, de 5 minutos, e os Srs. Deputados Basílio Horta e Sílvio Rui Cervan, que vão dispor, cada um, de 3 minutos.

Para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Luís Fazenda, tem a palavra o Sr. Deputado António Capucho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3441">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Fazenda, depois de ter ouvido V. Ex.ª e a resposta do Sr. Primeiro-Ministro, ficamos com a convicção de ter assistido a uma encenação entre duas partes que vivem objectivamente em «união de facto» (de um lado, o Bloco de Esquerda, e do outro, o Governo e o partido que o apoia) e que, numa espécie de reality show, tentam ultrapassar-se publicamente pela esquerda um ao outro. Cada um quer mostrar ao outro que está mais à esquerda. É nisso que se resume a oportunidade e, mesmo, o conteúdo desta moção de censura, na sua apresentação.

Fica, no entanto, um aspecto positivo na intervenção do Sr. Primeiro-Ministro, que é o facto de ele ter, por omissão, anunciado que o Governo deixou cair, estrondosamente, aquela ideia peregrina contra a qual nos batemos sempre nesta Câmara: a ideia dos comissários regionais. Vi olhares e posturas muito tristes por parte de alguns putativos destinatários desses lugares.
De qualquer maneira, Sr. Deputado Luís Fazenda, que fique claro que VV. Ex.as têm, obviamente, toda a legitimidade para apresentar moções de censura quando entendem que é pertinente e oportuno - isso está fora de causa -, mas é bom não nos esquecermos que há menos de oito meses, perante igual iniciativa do PSD, VV. Ex.as utilizaram argumentos diametralmente opostos comparativamente com aqueles com que agora querem justificar a censura ao Governo.

Permito-me também recordar hoje - e é fundamental fazê-lo aqui, nomeadamente perante as notícias que envolveram a apresentação desta moção de censura - que, ao contrário do que se insinua, este Governo não cai com uma moção de censura, mesmo que todos os partidos da oposição a votem favoravelmente.

É preciso que fique claro também em que condições é que este Governo pode cair. Em duas condições: em primeiro lugar, por iniciativa própria e, em segundo lugar, por iniciativa do Sr. Presidente da República. Mas sejamos claros, não por uma moção de censura, não na sequência de uma moção de censura.

Sr. Deputado, é evidente que este Governo merece ser censurado, que este Governo é censurado diariamente pela generalidade dos portugueses pelos seus erros, pelas suas omissões, pela sua inoperância, pela sua incapacidade de coordenação, enfim, por todas as diversas razões que conhecemos e que, da esquerda à direita, são reconhecidas no País.

Até concordamos com grande parte da fundamentação com que o Bloco de Esquerda avança nesta moção de censura. Estamos, no entanto, nos «antípodas» das medidas alternativas, das políticas, que o Bloco de Esquerda anuncia em alternativa a este Governo.

De resto, a propósito da censura ao Governo, como alguém recentemente dizia, depois de vários Ministros e ex-Ministros terem criticado de uma forma aberta e violenta este Executivo, já só falta o Sr. Primeiro-Ministro criticar o seu Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3441">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3441">Porém, o que não compreendemos, Sr. Deputado Luís Fazenda, é a ingratidão subjacente a esta moção de censura. Em boa verdade, seria de esperar do Bloco de Esquerda não a censura, porventura também não a glorificação deste Governo, mas ao menos a vossa simpatia em relação a um Governo e ao partido que o apoia e com o qual em tantas e tão desvairadas ocasiões estiveram em convergência. Não sei se o Bloco de Esquerda é pobre, mas, neste caso e hoje, está a ser muito mal agradecido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3441">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3441">Vejam-se casos de convergência objectiva: a pílula do dia seguinte, as uniões de facto, a liberalização da droga, a paridade - iniciativas fundamentais do Governo que foram viabilizadas pelo Bloco de Esquerda nesta Casa -, a Lei de Bases da Segurança Social, a pseudo reforma fiscal, a lei da organização do ensino superior, o programa Polis, na forma como foi aprovado.

Enfim, Sr. Deputado, a pergunta que lhe deixo é esta: perante esta «união de facto» objectiva entre o Bloco de Esquerda, por um lado, e o Governo e o Partido Socialista que o apoia, por outro, não considera V. Ex.ª que esta moção, para além de um acto falhado, é uma clamorosa injustiça face à «colagem» recíproca entre VV. Ex.as e o Governo do Sr. Eng.º António Guterres?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3441">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.

O Sr. Luís Fazenda (BE) - Sr. Presidente, Sr. Deputado António Capucho, agradeço as questões que colocou. No entanto, creio que teve uma enorme dificuldade em colocar o cenário que aqui nos quis apresentar.

De facto, o Bloco de Esquerda sente que, para o Partido Social Democrata, e até para o CDS-PP, é difícil que um partido à esquerda censure o Governo. É até bastante insuportável a ideia de que partidos à direita entendam que outros, à esquerda, possam censurar o Governo! E isso tanto mais quando o saldo de serviço do PSD é baixo, quando se percebe que a direita não tem projecto, que a </utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3442">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3442">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco de Assis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="3442">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Fazenda, esta moção de censura hoje aqui trazida pelo Bloco de Esquerda corresponde, no fundo, a uma certidão de óbito que o Bloco de Esquerda passa a uma certa imagem que quis projectar de si próprio neste Parlamento e no País.

Muito recentemente, na Convenção que realizaram, há uns fins-de-semana atrás, o Bloco de Esquerda descobriu, de súbito, estar esgotado o portfolio de iniciativas supostamente fracturantes que procurava trazer a este Parlamento. Estando esgotada essa agenda política, que o Bloco de Esquerda queria que fosse integralmente a agenda política do País, o BE permite que venha de novo ao de cima a insuportável arrogância de uma certa esquerda que entendeu sempre, historicamente, que não existe esquerda para além dela.
Esta moção de censura é, antes de mais, uma manifestação inaceitável de arrogância política, intelectual e cultural de uma esquerda que tinha a obrigação de aprender as lições da história e de ter mais modéstia no seu relacionamento com a restante esquerda.

Sr. Deputado Luís Fazenda, há mais esquerda para além daquela que o senhor aqui representa. Entre a esquerda radical, que o Bloco de Esquerda aqui representa, e a direita há, felizmente, uma outra esquerda, que é mesmo maioritária e que hoje representa, para o País, esperança e confiança numa sociedade mais moderna e mais justa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3442">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3442">E essa outra esquerda, de que somos aqui representantes, pode olhar para o passado com orgulho, porque, nos grandes instantes, nos grandes momentos, esteve sempre, sem hesitações, do lado justo, nas grandes batalhas que travamos pela dignificação da pessoa humana, pela protecção efectiva dos direitos dos trabalhadores, pelo combate às desigualdades, pela promoção de uma sociedade mais justa, mais igualitária e mais próspera.

Hoje, olhando para esse combate, em que uns estiveram de um lado e outros de outro, temos razões para ter orgulho e para afirmar aqui que, felizmente, estivemos do lado certo nesse combate fundamental, que também separou as esquerdas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3442">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3442">Contudo, não me parece que hoje seja essa a questão essencial. Hoje, a questão essencial é outra, é a de saber como é que vamos trilhar os novos caminhos do futuro. Sr. Deputado Luís Fazenda, não é procurando constituir-se serodiamente numa espécie de grande </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3443">Que novidade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3443">Trata-se de uma intervenção em que foi capaz de enunciar, de forma magistral, aquele que é hoje o caminho de uma esquerda que, na fidelidade aos seus valores fundamentais, herdados, no essencial, de um património iniciado com a Revolução Francesa, procura corresponder aos anseios e às expectativas das pessoas, procura ir ao encontro daquelas que são hoje as necessidades da sociedade portuguesa.

Esta é uma esquerda que aposta no reforço da competitividade da nossa economia mas que não quer sacrificar a equidade no altar da competitividade; uma esquerda que aposta na modernização do País mas que não quer que essa modernização suscite mais desigualdades e mais injustiças sociais; uma esquerda que quer criar todas as condições para que o País se desenvolva, para que haja mais iniciativas da parte dos indivíduos, para que as pessoas possam ter acesso a um melhor nível de vida, mas que tem noção, permanentemente, de que estes devem ser direitos universais e assegurados a todos os portugueses; uma esquerda que não desiste de lutar contra as injustiças, contra as dificuldades, contra as desigualdades, mas que o faz com realismo, com o sentido do compromisso, com uma vontade efectiva de contribuir realmente para a modificação das condições de vida das pessoas, particularmente dos mais desfavorecidos; uma esquerda que, em vez do recurso a uma retórica proclamatória completamente vazia, procura, dia a dia, optar pela utilização dos instrumentos fundamentais para que o País progrida, para que as pessoas vivam melhor, para que se vençam as clivagens que, infelizmente, ainda subsistem na sociedade portuguesa.

Ouvindo o Sr. Primeiro-Ministro, pensei: ao longo do século XX, em quantos parlamentos da Europa, quantas vezes, quantos primeiros-ministros socialistas ou sociais democratas não tiveram, justamente, de responder às mesmas acusações, de ouvir as mesmas invectivas daqueles que julgavam falar apenas e unicamente em nome da esquerda? Foi porque resistiram, porque continuaram, porque sabiam que havia uma outra esquerda entre essa esquerda minoritária que os senhores representam e esta direita que aqui está representada…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3443">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3443">Vou já concluir, Sr. Presidente.

Sr. Deputado Luís Fazenda, o Bloco de Esquerda tem aqui um papel completamente simétrico ao da direita: enquanto a direita considera que estamos sempre a usurpar o poder, quando o exercemos pela simples circunstância de o exercermos, VV. Ex.as consideram sempre que o uso do poder por parte da esquerda é trair a esquerda. Não é trair a esquerda, é cumprir, de facto, os valores da esquerda!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3443">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3443">Sr. Presidente, Sr. Deputado Francisco de Assis, não o sabia médico legista! Isso de proclamar e assinar a certidão de óbito de uma força política é absolutamente espantoso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="3443">Não disse isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3443">E fala o Sr. Deputado em nome daqueles que combatem a arrogância, situando-se na falsa modéstia, na baixa modéstia, na média modéstia...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3443">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3443">Aparece aqui a proclamar, a destempo, sem qualquer fundamento, uma certidão de óbito para o Bloco de Esquerda. Está profundamente enganado, pois o Bloco de Esquerda não está em situação de diminuição da sua vitalidade, muito pelo contrário!

É curioso que, ao dizer que se esgotou a agenda de questões fracturantes, isso queira dizer, na sua linguagem, que adiaram sine die a questão do aborto. Essa é verdadeiramente a questão que incomoda os Srs. Deputados do Partido Socialista!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3443">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3443">Apesar do elogio, que seria natural, ao discurso do Sr. Primeiro-Ministro, é estranho que o Sr. Deputado, para esconder a má consciência de muitos Deputados do Partido Socialista em relação a verdadeiros valores da esquerda, dos quais nós não somos demiurgos nem temos qualquer monopólio, venha procurar acusar o Bloco de Esquerda de querer ser o grande educador de alguma coisa. Não temos tal pretensão, mas é curioso que isso esteja em contradição com o que o Sr. Primeiro-Ministro acabou de dizer, ou seja, que gostaria que o Bloco de Esquerda fosse a consciência crítica do Partido Socialista. É espantosa a contradição nos termos que aqui se encontra!

O que também é verdadeiramente extraordinário, Sr. Deputado Francisco de Assis, é que, com essa forma como fala para um partido à sua esquerda, reproduzindo argumentos de autoridade e não de razão, de materialidade, de intencionalidade prática (não fala nos salários, na precariedade, no Serviço Nacional de Saúde, nos serviços públicos, nas questões que aqui evocámos, e, aliás, ficou satisfeitíssimo com o discurso do Sr. Primeiro-Ministro, que é um discurso de mera auto-satisfação e que poderia ser igual ao que fez na última campanha eleitoral), o Sr. Deputado não entenda, não perceba, não se dê conta de que está a reproduzir exactamente os mesmos argumentos de autoridade que o PSD usou sobre o Partido Socialista, nos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3444">Sr. Deputado, terminou o seu tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3444">Vou já concluir, Sr. Presidente.

Sr. Deputado Francisco de Assis, não nos venha com códigos de conduta, não nos venha com exercícios de autoridade pela autoridade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3444">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="3444">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3444">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="3444">Sr. Presidente, para defesa da honra da bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3444">Sr. Deputado, peço-lhe que caracterize a matéria que considera ofensiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="3444">Sr. Presidente, foram-me atribuídas pelo Sr. Deputado Luís Fazenda afirmações que não proferi, quando disse que proclamei aqui a certidão de óbito do Bloco de Esquerda enquanto força política parlamentar. Isso não é verdade e considero-o um insulto à dignidade da bancada do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3444">Pode dizer-me o que é que o Sr. Deputado disse, rigorosamente, a esse respeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="3444">Sr. Presidente, a esse respeito, disse que esta moção de censura, nos termos exactos em que foi apresentada, configura efectivamente uma certidão de óbito que o Bloco de Esquerda passa em relação a uma imagem que dele próprio quis projectar, no País, numa primeira fase…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3444">E parecer-lhe haver uma diferença assim tão grande, de modo a que a sua versão não seja ofensiva e a dele seja?

Sr. Deputado, peço desculpa, mas não lhe posso dar a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="3444">Mas que fique claro, Sr. Presidente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3444">Sr. Deputado, não lhe dei a palavra e, portanto, não pode usar dela.

Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3444">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, quando tomámos conhecimento de que o Bloco de Esquerda ia apresentar esta moção de censura, não deixámos de ficar surpreendidos. Diz o povo que «não se deve morder a mão que dá o pão» e a verdade é que o Bloco de Esquerda tem condicionado - e isso é claríssimo! - a agenda política parlamentar do Partido Socialista. Em 31 iniciativas que apresentaram a esta Câmara, 24 foram aprovadas pelo Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3444">É preciso ter lata! Quem é que aprovou o Orçamento?</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3444">Portanto, consideramos isto estranho.

Ainda esperámos que o Sr. Deputado Luís Fazenda nos dissesse mais alguma coisa. Mas, não, falou da Partest, da Petrocontrol, tendo sido todos temas primeiramente abordados por nós. Falou do queijo Limiano, tema, como sabe, criticado por nós. Portanto, não falou em nada de original. Assim, podemos concluir que o Bloco de Esquerda quer eleições antecipadas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3445">Sabe-se lá!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3445">Em qualquer destas três soluções - e isto é que é muito importante -, quem é que os senhores defendem para Primeiro-Ministro? Qual é a pessoa que os senhores defendem para Primeiro-Ministro? Apoiariam o Primeiro-Ministro António Guterres, ou outro? Se é outro, quem é? Diga, porque era isso que os portugueses gostariam seguramente de ouvir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3445">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3445">Sr. Presidente, Sr. Deputado Basílio Horta, embora, até ver, não goste de queijo Limiano, de acordo com a acepção popular, o Sr. Deputado «deve comer bastante queijo», porque tem má memória. Tem má memória porque conto muitas iniciativas, e importantíssimas, que foram aprovadas entre o Partido Socialista, o Governo e o CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3445">Foram três!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3445">As leis de emigração, a alteração da lei orgânica do Serviço de Estrangeiros e Fronteiras, a Lei da Programação Militar - sabe-se lá a que preço, ainda está por desvendar! -, a lei de bases da família, que veremos como acaba, e muito mais. Fora o primeiro Orçamento do Estado aprovado nesta Legislatura, e outros orçamentos de Estado noutras legislaturas...

Portanto, manifestamente, há uma fraquíssima memória da parte do CDS-PP.

No entanto, as questões que coloca são claras. Defendemos as eleições antecipadas, já que seria o momento de o fazer. Hoje, a maioria das pessoas pensa que a situação vai piorar e, por isso, era este o momento oportuno para que o Governo apresentasse o balanço que faz da governação, apresentasse propostas claras, para que se clarificasse o cenário político e para que as diversas oposições também apresentassem as propostas que têm para fazer. Nós, obviamente, não temos proposta de governo nem de candidato a Primeiro-Ministro, o que, aliás, não é extraordinário, porque o CDS-PP também não tem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3445">Tem, tem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3445">Não tem! E por mais que nos tentem iludir, não tem, porque nem se quer se conseguem aliar ao Partido Social Democrata, não conseguem sequer encontrar um ponto comum de encontro nas vossas aventuras e desventuras da chamada AD.

Portanto, Sr. Deputado, como vê, essa pergunta, faz de boomerang, não tem qualquer sentido e não o vi aqui, nem pode invocar isso, quando apresentou uma moção de censura, depois de ter feito o Orçamento com o Partido Socialista, invocar uma alternativa de Governo, não o vi aqui propor qualquer candidato a Primeiro-Ministro. Aliás, não se trata disso. Trata-se de, através das eleições antecipadas, poder clarificar os campos, poder apresentar as propostas e dar a palavra aos portugueses.

Não temos uma versão de «pronto a apresentar ao eleitorado», temos propostas. Sempre dissemos que somos candidatos à oposição e que queremos fazer uma oposição responsável, construtiva, lutadora e exigente, dentro da esquerda plural que nos compete e na qual estamos integrados.

Sr. Deputado, efectivamente, não podíamos estar mais nos antípodas. Lamento é que seja em consequência das questões que me coloca, porque qualquer delas cai como um boomerang e com maiores razões, com todas as razões, sobre o CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3445">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3445">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Durão Barroso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Durão Barroso (PSD)" page-start="3445">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, os portugueses que estão a seguir este debate, esta cena doméstica dentro da esquerda, devem perguntar-se: esquerda, mais à esquerda, mais à direita? Para que é que serve esta disputa dentro da chamada esquerda? Seja de esquerda ou não, há um aspecto que os portugueses sabem: este Governo não serve os interesses da maioria dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3445">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3445">Mas, de qualquer forma, é significativo que mesmo o partido que tem vivido em união de facto com o Governo queira demarcar-se dele. Permita-me que lhe diga, Sr. Deputado Luís Fazenda, que esta moção de censura é quase uma pílula do dia seguinte. É o Bloco de Esquerda que, um pouco tarde, quer evitar as consequências da relação íntima que tem mantido com o Governo, até agora.
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, é mais significativo ainda que, mesmo na esquerda, já ninguém queira aparecer ao seu lado na fotografia. E não deixa de ser curioso que o Sr. Primeiro-Ministro, na justificação que deu, procurando afirmar uma política de esquerda - e nesse aspecto já foi útil a moção de censura do Bloco de Esquerda -, tenha querido dizer não que tem uma política de esquer</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3446">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3446">Qual é a política do Sr. Primeiro-Ministro em matéria de educação?! É a política do ex-ministro Marçal Grilo, que critica a actual orientação estatista e centralizadora, ou é a política de um ministro como o actual, que é incapaz de reconhecer aquilo que é o mais importante, que é a liberdade de apreender e de ensinar e a competição entre os diversos sistemas de ensino?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3446">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3446">Qual é a política do Sr. Primeiro-Ministro em matéria de obras públicas e transportes?! É o TGV do ex-Ministro Jorge Coelho ou é o TGV do Ministro Ferro Rodrigues, que sempre vai custando mais 1000 milhões de contos?! Mas o que é que são 1000 milhões de contos para este Governo socialista?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3446">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3446">Qual é a política do Sr. Primeiro-Ministro nas finanças? É a política do actual Ministro, que responsabiliza o ex-ministro pelo despesismo descontrolado, ou é a política do ex-Ministro Sousa Franco, que considera este um Governo sem política económica e sem qualquer coerência em relação aos objectivos que se propõe para o País?

Não temos, hoje, política! Não temos linha de rumo, não temos objectivos, não temos estratégia! Ao fim e ao cabo, não temos Primeiro-Ministro.
Estas contradições entre os diversos ministros dos dois governos ou do mesmo Governo do Eng.º Guterres são, de facto, surrealistas! É a palavra de que me lembro. E, deixe-me dizer-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, que está patente no Museu do Chiado, desde a semana passada, uma magnífica exposição dedicada ao surrealismo português e só lá falta um quadro, que é o quadro dos seus sucessivos governos, chamado «governo sem primeiro-ministro, contribuição do Eng.º Guterres para o surrealismo português».
Sr. Primeiro-Ministro, quando é que, atrás das diferentes políticas dos seus diferentes ministros, V. Ex.ª assume as responsabilidades? Quando é que V. Ex.ª demite um ministro das finanças em que ninguém acredita e assume objectivos para o País? Quando é que dá uma explicação em relação à tal prometida reforma da despesa pública, ou justifica por que razão é que, mais uma vez, adiou a prometida reforma da tributação do património? Quando é que fixa objectivos credíveis para a inflação e para o crescimento económico? Quando é que tem a coragem de se comprometer pessoalmente e de assumir essa responsabilidade perante o País?

Sr. Primeiro-Ministro, não tire qualquer consequência optimista em relação a este debate. Se não há, hoje, um acordo em relação à moção de censura, não quer dizer que haja acordo em relação ao seu Governo. E se V. Ex.ª tem dúvidas quanto a isso, tem uma forma de o clarificar. Sr. Primeiro-Ministro, se quer clarificar a sério, apresente uma moção de confiança nesta Assembleia da República! Assuma essa responsabilidade!

Devo dizer que o PSD não tem confiança na sua política nem no seu Governo e está preparado para, quando os portugueses quiserem, oferecer uma alternativa, por um Portugal melhor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3446">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro, dispondo de 5 minutos para o efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3446">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Durão Barroso, devo dizer que esperava tudo menos ver o Sr. Deputado Durão Barroso apanhar esta «boleia» do Bloco de Esquerda para mostrar que faz oposição e para recuperar algum atraso que no último mês ganhou, ou perdeu, em relação ao Prof. Cavaco Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3446">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3446">Aliás, devo dizer-lhe que o que há de mais interessante nestas intervenções é ouvir o Bloco de Esquerda dizer que temos um casamento com o PSD, embora vivendo em casas separadas, e ouvir o PSD dizer que estamos em união de facto com o Bloco de Esquerda, o que me leva a perguntar se isto é um debate político ou uma cena de ciúmes entre o PSD e o Bloco de Esquerda.
É muito simples: nós temos políticas, e esse é o grande problema do PSD. É que o PSD não tem políticas, diz mal daquilo que lhe convém em cada momento, mas não tem políticas nem tem estratégia.

A nossa política de saúde, neste momento, está plasmada numa lei de bases da saúde, que queremos saber se o PSD vota a favor ou contra e quais as emendas tem em relação a essa proposta, ou se, como já foi dito pelo próprio Sr. Deputado Durão Barroso, no mesmo discurso, o PSD é simultaneamente a favor de um sector privado, que é complementar e concorrencial do sector público em matéria de Serviço Nacional de Saúde. Ou seja, é favor de uma política e da sua contrária? Nós só temos uma!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3447">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3447">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, gostaria de reservar para amanhã, quando cá voltar, algumas questões estruturantes e vou contribuir para que o debate de hoje saia da política virtual e regresse, como se diz agora, à vida real. Portanto, as perguntas que tenho para lhe fazer têm a ver com a vida real.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3447">São os reallity shows!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3447">E a primeira pergunta que lhe quero fazer diz respeito à preocupação, que, em vós, é recente, sobre a situação das televisões. Não vou discutir se certos programas são a causa ou o reflexo, porque, para mim, são o reflexo de uma sociedade sem valores e sem heróis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3447">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3447">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3447">Não vou ter qualquer espécie de optimismo nem relativamente à regulação dos próprios, num mercado distorcido, nem em relação a uma tal Alta Autoridade, que não é alta nem tem autoridade, como provam largos anos de ineficiência. Já fui membro dela, por pouco tempo, e devo dizer-lhe que, desde esse momento, não acredito naquela instituição.

Vou referir-me, com certeza, à circunstância de vivermos num país onde, consabida e reconhecidamente, a Lei da Televisão não é aplicada ou, melhor, todos os dias, sob a cumplicidade, conivência, inépcia e omissão do Estado, a lei é violada.

Sr. Primeiro-Ministro, agora, que VV. Ex.as se declaram enojados, agora, que VV. Ex.as se declaram horrorizados com um processo que foi uma «escada» e que começou há muito tempo, vou pedir-lhe um acto de humildade, que tem a ver com o seguinte: não discuto o direito de os adultos verem o que entenderem - cada um deles verá a televisão que quer - mas há crianças e há direitos de soberania educativa dos pais sobre a educação dessas crianças.

Há dois anos, o nosso partido trouxe a esta Assembleia o pedido de que o Estado estudasse e facilitasse a aplicação em Portugal de um instrumento tecnológico, um pequeno comando, um chip, que permite aos pais bloquearem certos programas, a certas horas, em certos canais, no exercício da sua soberania educativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3447">Ninguém o via a si!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3447">Chamaram-nos todos os nomes, Sr. Primeiro-Ministro!

Há dias, um Ministro do seu Governo declarou-se, pela primeira vez, disponível para pensar no assunto, porque as coisas chegaram onde chegaram.

Trata-se de um equipamento que já existe nos Estados Unidos e no Canadá e que vai ser introduzido noutros países, pelo que lhe pergunto, com toda a franqueza e frontalidade, Sr. Primeiro-Ministro: está ou não disposto a passar da indignação à acção? E, no caso concreto, está disposto a facilitar a entrada em vigor, em Portugal, a favor das famílias, de um mecanismo tecnológico, um pequeno comando, um chip, que resolve o problema e que permite aos pais um direito absolutamente natural, que é o de bloquearem certos programas de certos canais, a certas horas, nomeadamente por causa do exercício banal da violência a todas as horas nesses programas, contra a lei que esta Câmara aprovou?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1218" speaker-name="Emanuel Silva Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Emanuel Martins (PS)" page-start="3447">É um chip anti-Paulo Portas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3447">Em segundo lugar, quero colocar-lhe outra questão igualmente concreta. 
O Sr. Primeiro-Ministro vai aumentar as portagens no início do próximo ano e, por isso, faço-lhe uma pergunta muito simples: vai pedir ao Sr. Deputado Armando Vara que vá fazer viagens Lisboa/Almada, Almada/Lisboa, buzinando e favorecendo um «buzinão»? Sim ou não, Sr. Primeiro-Ministro?

Em terceiro lugar, V. Ex.ª, da última vez que aqui veio, trouxe um programa abrangente sobre o conceito de segurança. Segurança, disse-me, então, o Sr. Primeiro-Ministro, não é apenas prevenir a criminalidade. Nesse sentido, quero colocar-lhe uma questão que tem a ver com o dia de hoje e com o gás natural.

A empresa encarregue do gás natural foi a 215 000 fogos,…</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="3448">Foi a 225 000!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3448">… na cidade de Lisboa, reparar as instalações de gás e substitui-las. Desde o início, e nós já o dissemos aqui, houve a suspeita de que nem era melhor, nem ficava mais barato. Sabe-se hoje que houve 22 000 reclamações e que houve dezenas de milhar de fugas de gás que tiveram de ser reparadas. A DECO fez um inquérito e prova que apenas 11% das instalações de gás na casa de cada família desta cidade estão em segurança. Pergunto-lhe, Sr. Primeiro-Ministro: em quanto tempo é que o Governo, em nome do vosso conceito alargado de segurança, pode tranquilizar as famílias relativamente àquilo que aconteceu?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3448">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3448">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Portas, em relação à primeira questão que colocou, que é uma questão complexa nas sociedades modernas, quero dizer-lhe que a minha atitude é uma atitude de abertura…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="3448">Já não é mau!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3448">… em relação àquilo que este Parlamento, numa lógica de consenso, deva fazer, apreciando a legislação actual e encontrando formas que de modo algum violem a questão da censura mas que possam contribuir para minorar problemas reais que todos sentimos.

Há várias soluções e aquela que o Sr. Deputado referiu tem vantagens e inconvenientes, nomeadamente o inconveniente de uma desresponsabilização; mas há várias soluções, pelo que estamos disponíveis…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="3448">Bem-vindo!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3448">… para, em diálogo, nesta Câmara, encontrar formas de regulação que sejam mais eficazes do que aquelas que até agora tem sido possível aplicar. Isto, com uma condição: a de que de forma nenhuma esteja em causa a censura em matéria de televisão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3448">Mas não há censura! São os pais!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3448">Quanto à questão da ponte, quero dizer-lhe três coisas.

Em primeiro lugar, sempre dissemos que era um erro, e mantemos essa opinião, ligar a portagem da ponte 25 de Abril à outra. Por isso, as separámos e fizemos acordos - e fomos muito criticados por isso -, no sentido de os contribuintes pagarem, em matéria de compensação, à Lusoponte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3448">Excessivamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3448">Em segundo lugar, também dissemos sempre que admitíamos que, existindo o comboio na ponte, pudesse haver um ajustamento da portagem. Neste momento, já existe comboio na ponte e entendeu-se que o melhor momento para fazer esse ajustamento seria o da troca das moedas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="3448">Depois, dizem que a culpa é do euro!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3448">Mesmo assim, em relação à questão de que estamos a falar, e é bom não esquecer que não há qualquer mudança desde 1994, este aumento nada tem a ver com os aumentos que haviam sido decretados pelo governo anterior. E mais: mantêm-se todas as medidas minimizadoras, nomeadamente em relação aos clientes frequentes, no sentido de evitar, nesse caso, um impacto extremamente negativo.

Ou seja, agimos com moderação, não entrámos em contradição com nada do que dissemos e fizemo-lo no sentido de encontrar um justo equilíbrio entre o interesse do contribuinte e o interesse das populações da margem sul do Tejo, que não têm qualquer culpa de ter sido seguida uma determinada política rodoviária num dado momento, sem ter em conta as suas preocupações.

Quanto à questão da segurança, devo dizer-lhe que vem exactamente na linha daquilo em que estamos a agir com maior incidência. E estamos a fazê-lo a todos os níveis: desde a segurança alimentar, com inspecções redobradas a nível de estabelecimentos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3448">E em relação ao gás, Sr. Primeiro-Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3448">Já lá vamos, Sr. Deputado!

Como estava a dizer, estamos a fazê-lo a todos os níveis, desde a segurança alimentar até às questões que têm a ver com as diversas infra-estruturas, nomeadamente em relação ao gás, pois o nosso departamento de defesa dos consumidores está, neste momento, a preparar uma iniciativa imediata de intervenção nessa matéria, para garantir…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1342" speaker-name="Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Cardona (CDS-PP)" page-start="3448">Qual?</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3448">Dá-me licença?

O nosso departamento de defesa dos consumidores está a preparar uma iniciativa imediata de intervenção nessa matéria, para garantir uma capacidade de verificação que seja tecnicamente rigorosa. Ou seja, essa é exactamente a área em que estamos a trabalhar com mais intensidade. Veja o que aconteceu com as pontes, veja o que aconteceu com as barragens, veja o que está a acontecer com os medicamentos, veja o que está a acontecer com os bens alimentares! Estamos, de facto, a agir com extremo empenhamento nesse domínio, pois trata-se de uma preocupação comum, e em matéria de gás agiremos com a mesma determinação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3448">As queixas têm dois anos, Sr. Primeiro-Ministro!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3449">Dá-me licença?

Há queixas sobre muitas coisas. O que lhe estou a dizer é que esta política de segurança, que foi por mim anunciada nesta Câmara e que está, neste momento, a ser cumprida - e já há provas concretas do seu cumprimento -, vai também actuar nesse domínio e com redobrada eficácia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3449">E por que é que é mais caro, Sr. Primeiro-Ministro?</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3449">Não! Não é mais caro do que o outro gás!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3449">É, é!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3449">É necessário ter consciência de que há uma evolução do preço do petróleo e do gás e, se não houvesse gás natural, o outro gás seria, com certeza, muitíssimo mais caro. Esta forma é mais barata do que a alternativa, é mais limpa do que a alternativa, o que não é imune ao que foi a evolução do mercado do petróleo e do gás durante este tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3449">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="3449">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, sobre a iniciativa da moção de censura e, fundamentalmente, sobre a sua oportunidade, falarei no decurso da intervenção que farei posteriormente, porque, neste momento, importa confrontar o Sr. Primeiro-Ministro com algumas questões e com algumas considerações.

Começo por referir, Sr. Primeiro-Ministro, que, com as eleições legislativas de 1995, criaram-se muitas expectativas em torno do Governo do Partido Socialista. Era o Governo do diálogo, era a paixão da educação, depois, a paixão da saúde, a toxicodependência era o primeiro inimigo e o ambiente diversas vezes foi anunciado como uma prioridade política. Seis anos depois, Sr. Primeiro-Ministro, estas expectativas estão completamente frustradas e vou exemplificá-lo apenas com as áreas a que me referi.

Neste momento, estamos perante o seguinte: temos um Governo completamente avesso ao diálogo; temos um Governo que faz de conta que as consultas públicas não existem; temos um Ministro do Ambiente que chama agitadores políticos e até ignorantes às pessoas que, legitimamente, contestam as suas decisões; temos uma educação que promove o ensino elitista e uma colocação de professores que prejudica, em muito, estes profissionais; em matéria de saúde, regista-se o fomento da privatização dos serviços e a consequente fragilização do Serviço Nacional de Saúde; em matéria de ambiente, há uma política clara de desresponsabilização do Estado; em relação à toxicodependência, por exemplo, só para evidenciar um aspecto, o programa de reinserção de ex-toxicodependentes está sem dinheiro e temos uma resposta clara, por parte do Sr. Secretário de Estado, quando diz que as finanças não são elásticas e o dinheiro não se multiplica.

É óbvio que, perante estas questões graves, na nossa perspectiva, o desperdício de dinheiros públicos é uma evidência. Por isso, os projectos megalómanos, como o TGV, o Euro 2004 ou as grandes despesas militares, são a prioridade do Governo.

Em face desta realidade, que resposta é que o Governo tem dado aos portugueses? Em vez de redefinir políticas e prioridades, este Governo, depois do estado de graça, foi promovendo as sucessivas remodelações governamentais, que, como é evidente, não deram em nada, porque, na verdade, a mudança de caras não teve como consequência a alteração de políticas. A política do Governo é a mesma e, nessa perspectiva, mantém-se linear.

Outra questão também sucessivamente aduzida pelo Partido Socialista é a desculpa com o facto de que o Partido Social Democrata, quando esteve no governo, não fez, como se o facto de o Partido Social Democrata não ter feito fosse um justificativo para que o Partido Socialista, nos mesmos moldes, não faça e não resolva as questões concretas.

Sr. Primeiro-Ministro, aquilo que os portugueses queriam era uma mudança de política e não políticas idênticas àquelas que, nomeadamente, o PSD realizou, na altura em que foi governo.

Sr. Primeiro-Ministro, a generalidade das famílias portuguesas, permita-me a expressão, esticam o dinheiro até ao fim do mês, a generalidade das famílias portuguesas está endividadas «até aos cabelos». Em face disto, o Sr. Primeiro-Ministro tem consciência de que as suas opções políticas servem mais para o seu prestígio internacional, de acordo com a sua noção de prestígio internacional, do que para os portugueses? É que, Sr. Primeiro-Ministro, quando tiver consciência disso, altera, de facto, as suas políticas e vira-as à esquerda. Aliás, é a única forma de deixar de ter um Orçamento do Estado aprovado pela direita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3449">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3449">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, pensava que essa questão do prestígio internacional já estava ultrapassada, mas, pelos vistos, ainda é recorrente.

Vou pegar apenas num dos sectores que referiu; poderia pegar em todos mas vou pegar num, que corresponde a uma preocupação fundamental das pessoas, que é o da toxicodependência.

Em primeiro lugar, o Programa Vida-Emprego não está sem dinheiro, teve foi um sucesso tal que utilizou rapidamente todo o seu orçamento, o que é completamente diferente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="3449">Melhor seria que não o tivesse utilizado!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3450">Mas, concretamente em relação à toxicodependência, sabe quantos CAT havia em 1995? Havia 32. Sabe quantos CAT há hoje? Há 50. Sabe quantas consultas houve em 1995? Houve 133 000. Sabe quantas consultas houve em 2000? Houve 311 000 consultas.

Sabe quantos profissionais existiam, na rede pública, em 1999? Havia 662 profissionais e, em 2000, havia 1520, o que significa que mais do que duplicaram.

Quanto aos recursos financeiros afectos a esta área, em 1995, havia 3,3 milhões de contos e, em 2000, havia 8,3 milhões de contos. O apoio mensal aos toxicodependentes era, em 1995, de 72 000$ e, hoje, é de 132 000$. A substituição com metadona aumentou nove vezes. O número de estabelecimentos prisionais a apoiar o tratamento de toxicodependentes era de apenas 2 e hoje há 12.

Portanto, Sr.ª Deputada, se em algum domínio se está a assistir a uma verdadeira revolução, a um aumento enorme do volume de meios, a uma enorme preocupação com as pessoas e os seus problemas, é neste domínio. Por isso, não adianta pegar numa dificuldade ocasional de um determinado programa, num dado momento, porque teve um êxito que superou as expectativas, para dizer que, neste campo, não se faz nada, porque, pelo contrário, está a fazer-se aquilo que, porventura, nunca os senhores pensaram que se fizesse.

Na educação, também poderíamos ir aos mais diversos aspectos, tal como nos outros sectores, mas há uma coisa que, para si, Sr.ª Deputada, deve ficar clara: temos um critério de prioridades nas nossas políticas e esse critério está demonstrado e provado através de seis anos de sucessivos Orçamentos do Estado. E a nossa prioridade, na intervenção do Estado, são as despesas sociais.

Em matéria de diálogo, se de alguma coisa o Ministro do Ambiente tem dado provas, ao longo de todo este processo, é de uma enorme capacidade de diálogo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3450">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3450">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rosas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3450">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, com estas referências à linha vermelha, à linha negra e ao grande educador, V. Ex.ª seguramente há-de ter pedido ajuda para elaborar o seu discurso ao meu ex-camarada José Lamego ou ao Dr. Durão Barroso!

A sua intervenção, que acompanhei com muita atenção, tem três partes: uma doutrinal, a que me refiro brevemente, uma de pura chicana política, que não vou levar muito a sério, e outra retórica e de ocasião, que o Sr. Primeiro-Ministro deve repetir em todas estas circunstâncias e que também não vale a pena estar a apreciar muito.

Penso que o Sr. Primeiro-Ministro representa aqui, neste debate, a força política que neste momento, a nível europeu, está mais seriamente em crise de doutrina, que é o campo do socialismo democrático. O socialismo democrático, nesta época de globalização, vive um intenso debate doutrinal entre a evolução de um socialismo reformista e de correcção do capitalismo que existiu no pós-guerra e um socialismo de pura gestão dos aspectos mais gravosos da globalização, ainda que mantenha nos lábios uma vaga retórica social. Aliás, é isso que é a terceira via. Ora, esse é um debate que atravessa o socialismo democrático em toda a Europa, que atravessa o vosso partido, que atravessa a governação socialista e que a divide.

Não nos venha, portanto, acusar de pensarmos que temos o monopólio da esquerda! Olhe para dentro do seu partido, porque está lá a esquerda a protestar contra as políticas do seu Governo, a protestar contra esta política de liquidação dos sectores estratégicos e de privatizações, a protestar contra o facto se ter adiado a re-discussão da questão da interrupção voluntária da gravidez e a protestar contra o facto de os senhores terem novamente adiado o imposto sobre o património, sob pressão dos lobbies económicos! Está lá a esquerda! Não somos o monopólio, somos uma pequena e modesta parte da esquerda,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1218" speaker-name="Emanuel Silva Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Emanuel Martins (PS)" page-start="3450">Muito pequena!</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3450">… inteiramente disposta a dialogar com todas as outras componentes da esquerda, incluindo aquela que dentro do Partido Socialista critica severamente as políticas que o Governo tem tomado. Não temos, portanto, o monopólio do esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="3450">Não têm, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3450">Temos, sim, a vontade de cooperar com as várias esquerdas numa política alternativa e por isso censuramos este Governo.

Os senhores dizem que nós assimilamos da direita tudo o que nos é exterior. Não! Há exactamente uma corrente na social democracia europeia que, pela virtude de fazer em nome da esquerda as políticas da direita, está a entregar o poder aos partidos da direita «dura», porque, naturalmente, eles acabam por ser mais competentes para fazer essa política. Penso que o caso italiano deve dar que falar. A Coligação Oliveira entregou de mão-cheia o governo italiano à coligação berlusconiana, exactamente porque fez as políticas que o Partido Socialista está a fazer em Portugal e com a mesma responsabilidade. Não se trata, portanto, de assimilar, porque nós conhecemos as diferenças, já que somos gente séria e atenta. Sabemos que há diferenças, mas sabemos também que há um processo de passagem e de ponte que tende a seguir-se desta maneira, tornando cada vez mais indiferenciadas as várias sensibilidades dentro do socialismo. Felizmente, dentro do Partido Socialista há muita gente que repara nisto e que o discute.

Não nos venham é dizer agora, em nome do monopólio da esquerda, que não podemos ter opiniões sobre a esquerda! Nós somos uma opinião e os senhores poderão ser outra, mas não nos venham dizer que, em nome do monopólio da esquerda, não podemos falar, que não podemos discutir, que não podemos criticar e que não temos direito à opinião. Temos! Temos e expressá-la-emos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1218" speaker-name="Emanuel Silva Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Emanuel Martins (PS)" page-start="3451">Também são tão poucos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3451">Não «corremos» ninguém a apupos na nossa convenção, ao contrário do que se passou recentemente com outros partidos, ditos amplamente democráticos, pelo que temos muito à-vontade para tratar este problema.

Está, portanto, respondida a questão da competição com o Partido Comunista. O Partido Comunista é um partido, nós somos outro movimento político, cada um com a sua cultura e com o seu espaço e não venham lançar confusões a esse respeito, porque até quanto aos fundamentos desta moção estamos bastante de acordo.

Terminando, Sr. Presidente, queria dizer que quem enfraquece o Partido Socialista e quem faz o jogo da direita são as políticas de direita do PS e não a esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3451">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3451">Sr. Presidente, quero agradecer ao Sr. Deputado Fernando Rosas por ter tornado claro que a minha intervenção bateu exactamente no ponto certo. Aliás, não é para espantar, porque ela foi inspirada em grande parte por um artigo escrito por si, Sr. Deputado, que tem a vantagem de revelar o fundo, senão do pensamento do Bloco de Esquerda no seu conjunto, pelo menos do seu.

No fundo, pensam VV. Ex.as que neste mundo em que hoje vivemos, que tem um conjunto de realidades que podemos combater - e remeto-o, por exemplo, para a Internacional Socialista, a que presido, e para o seu programa de reforma da ordem económica internacional, que foi elaborado sob minha orientação, reforma que não está feita e contra a qual se levantam enormíssimas e poderosíssimas forças em todo o mundo -, é neste momento impossível governar à esquerda. E como a vossa ideia é a de que é impossível governar à esquerda, precisamente porque existe uma globalização que tem efeitos dramáticos, que não recusamos, e precisamente porque existe um conjunto de circunstâncias ao nível do que disse há pouco, ou seja, de um mundo politicamente desestruturado e de uma globalização desregulada, a vossa tese é a de que este combate está perdido e a de que o reformismo não vale a pena. Como tal, ou há uma opção radical que destrói esta globalização e esta arquitectura mundial - e, nesse caso, vale a pena uma alternativa política -, ou então todos, de alguma forma, estarão a trair um ideal político em nome do socialismo democrático. Ora, aí penso que o Bloco de Esquerda está totalmente errado, porque há diferenças.

É evidente que este mundo não é o mundo justo que eu quero. É evidente que eu não gosto de um mundo com uma potência única e hegemónica. É evidente que não gosto de um mundo em o sistema de Bretton Woods tem a doutrina que tem e aplica a doutrina que aplica. É evidente que há mesmo aspectos no seio da União Europeia com os quais não estou de acordo em termos de orientação, e tenho-o dito. Isso é uma coisa. Outra é eu abdicar de exercer o Governo com esses condicionalismos e abdicar de agir dentro da margem de manobra que, apesar de tudo, existe para que haja mais emprego em vez de menos emprego, para que haja mais igualdade em vez de menos igualdade e para que haja mais soluções para problemas sociais dramáticos em vez de menos soluções para problemas sociais dramáticos.

Isto porque há aqui uma diferença fundamental. É que a si só lhe serve uma solução para toda a humanidade; a mim basta-me uma solução que toque a alguns dos homens e das mulheres em concreto, para que estes possam ser beneficiados pela nossa presença efectiva na acção governativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3451">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3451">E essa é uma questão decisiva perante a qual o Bloco de Esquerda tem de fazer uma opção, dizendo o que quer no sistema político português. Pode «crismar» todos como sendo o inimigo, dizendo até que uns são piores do que os outros, como acaba de fazer ao dizer que pior do que Berlusconi é a esquerda italiana, é a Oliveira!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3451">Eu não disse isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3451">Pior é a Emma Bonino!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3451">A Oliveira pode ter cometido muitos erros, mas sejamos claros: não há qualquer comparação entre a Oliveira e aquilo que se lhe seguiu na vida política italiana. E não é sequer justo, sabendo o que é hoje o complexo poder económico, mediático e político, responsabilizar apenas os erros da Oliveira por aquilo que aconteceu em Itália.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3451">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3451">Não é sequer justo dizê-lo de uma forma tão simplista, porque, em Itália, foram feitas muitas coisas positivas pela Oliveira que também devem ser reconhecidas, independentemente dos seus erros, tal como nós aqui também cometemos muitos erros.</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3452">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3452">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3452">Para, sem recorrer a uma habilidade excessiva do ponto de vista regimental, defender a honra ou o ponto de vista legítimo desta bancada, que foi deturpado pela intervenção do Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3452">Mas agradecia que me dissesse qual foi a expressão que ofendeu a honra da sua bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3452">Sr. Presidente, sucede que em momento nenhum nós dissemos que a Coligação Social Democrata Oliveira era pior do que a Casa da Liberdade berlusconiana, que ganhou as eleições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3452">Sr. Deputado, isso são tudo matérias de opinião, mas não são ofensivas da honra de ninguém! Não lhe posso dar a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3452">Mas as pessoas ouvem e eu não posso responder, pelo que isto fica no ar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3452">Mas o Sr. Deputado terá mais oportunidades! Se algum dia tem tempo para esclarecer o que quer dizer, é hoje. Exactamente pela figura a que recorreram terá muitas oportunidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3452">Lá voltaremos, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3452">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel dos Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="3452">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, julgo que não podíamos nunca pôr em causa, do ponto de vista regimental e do ponto de vista político, a iniciativa do Bloco de Esquerda. Todavia, pelo menos do ponto de político, devíamos ser um pouco mais exigentes em relação a esta iniciativa, porque ela está mal fundamentada, está erradamente fundamentada.

Esperei com alguma expectativa o discurso inicial do Sr. Deputado Luís Fazenda, mas confesso que esse discurso me desiludiu profundamente. 
O Sr. Deputado Luís Fazenda, se o Sr. Primeiro-Ministro bem se recorda, citou basicamente cinco pontos que depois desenvolveu, embora pouco, para justificar a apresentação da moção de censura. O primeiro ponto referiu-se à apresentação daquilo a que chamou um orçamento não sério. Julgo que o Sr. Deputado Luís Fazenda se estava a referir a uma política orçamental que se caracterizou e definiu à partida como uma política de desagravamento fiscal com consciência social. Foi a isso que V. Ex.ª chamou um orçamento não sério.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3452">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3452">Depois, falou nas reformas, que não tinham em conta o pleno emprego, a qualificação e a formação. Bem, a verdade é que, a não ser que o Sr. Primeiro-Ministro tenha uma natureza aqui e outra lá fora, se alguma coisa foi por ele lançada no debate europeu - e sou testemunha disso, porque ainda há uma semana vim de um fórum internacional onde isso foi citado e comprovado de forma muito clara - foi exactamente a discussão em volta de uma nova qualificação do emprego e de um novo modelo de desenvolvimento para a Europa. Não acredito, portanto, que o Sr. Primeiro-Ministro defenda soluções europeias que, obviamente, não procure implementar em Portugal. E nós sabemos que as tem aplicado.


O Sr. Deputado falou ainda nas obras sem concurso, e aqui há algo de grave. 
O Sr. Primeiro-Ministro foi objecto de uma acusação, porque, se há obras concurso, digo eu, é porque não resistiu aos negócios. Era bom que isso ficasse esclarecido e que o Sr. Primeiro-Ministro nos dissesse se, efectivamente, há obras públicas sem concursos e se este Governo não resistiu aos negócios.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3452">Vejam lá que escândalo!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3452">Falou, depois, no TGV, e essa é uma discussão recorrente, porque já vamos na quinta ou sexta versão da discussão sobre o TGV. Era bom que essa discussão se fizesse na opinião pública, onde está lançada, porque já fizemos aqui, na Assembleia da República, quatro ou cinco discussões sobre o TGV. Mas faremos quantas mais VV. Ex.as quiserem, não é verdade, Sr. Ministro Ferro Rodrigues?

E, depois disso, ficou tudo na mesma e essa não entendi. Não entendi como é que a quinta razão para se apresentar uma moção de censura é a de que ficou tudo na mesma!

Bem, ouvindo agora o Sr. Deputado Fernando Rosas, compreendi melhor a sua asserção sobre as duas linhas, porque há, de facto, duas linhas claras e inequívocas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3452">Há mais!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3452">Só que a intervenção do Sr. Deputado Fernando Rosas, com o devido respeito, devia ser proferida na Sala do Senado, durante um colóquio sobre o futuro da esquerda e as ideologias envolventes da esquerda e não num debate sobre uma moção de censura.</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3453">Independente?!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3453">Exactamente! 
O Sr. Deputado está a ofender o Sr. Governador do Banco de Portugal!</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3453">E não se devia rir!

Dizia eu que V. Ex.ª devia ter ouvido o que essa entidade independente em relação ao Governo tem dito relativamente à situação económica.

Não posso citá-lo totalmente, mas dir-lhe-ei o seguinte: ele afirmou de forma clara, há menos de um mês, com base em dados reunidos até Março, que o crescimento económico foi revisto e é superior àquilo que tinha sido previsto; que a alteração da estrutura da procura interna é mais favorável àquilo que tinha sido previsto; que, consequentemente, o défice da balança de transações está a melhorar, sobretudo se forem eliminados os efeitos de transferências menores que se verificaram no primeiro ano do III Quadro Comunitário de Apoio; que (veja lá, foi um dos pontos que o Sr. Deputado salientou!) o rendimento disponível das famílias cresceu 7%, nos dois últimos anos.

Sr. Primeiro-Ministro, queremos, em nome da bancada do Partido Socialista, salientar a qualidade excepcional do seu discurso.
Mas, mais do que a qualidade excepcional do seu discurso, queremos salientar o verdadeiro programa político que aqui apresentou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3453">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado. Tem de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3453">Termino imediatamente, Sr. Presidente.

Queremos salientar, Sr. Primeiro-Ministro, o verdadeiro programa político que aqui apresentou, em continuidade do que tem sido a sua acção, nos últimos anos, ao serviço de Portugal e dos portugueses.

É exactamente ao serviço dos portugueses e não pelo país real, que é uma concepção de extrema-direita, que V. Ex.ª deve governar. É para os portugueses que V. Ex.ª deve governar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3453">
O Sr. Primeiro-Ministro até já está envergonhado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3453">Apesar de o Sr. Deputado Manuel dos Santos ter interpelado mais o Sr. Deputado Fernando Rosas do que o Sr. Primeiro-Ministro, tenho de dar a palavra ao Sr. Primeiro-Ministro. Não posso dá-la ao Sr. Deputado Fernando Rosas.

Tem a palavra, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3453">Sr. Presidente e Srs. Deputados, gostaria de agradecer a prova de confiança do Sr. Deputado Manuel dos Santos e do Grupo Parlamentar do Partido Socialista,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3453">Foi inesperada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3453">Uma verdadeira surpresa!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3453">… que, aliás, permite aos Srs. Deputados um momento de boa disposição, o que é sempre bom!

Há, no entanto, uma expressão que foi referida pelo Sr. Deputado Fernando Rosas da qual não posso deixar de falar. O Bloco de Esquerda refere uma série de aspectos na fundamentação da sua moção, que são perfeitamente discutíveis, poderíamos analisá-los um por um, mas há um que me parece inaceitável, pelo tom com que é feito. Trata-se da expressão «negócios», que foi utilizada por si. Este Governo não faz negócios nem cede a interesses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3453">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3453">Pode errar em opções, e por vezes, muitas vezes, errará, mas não faz negócios e sobretudo não faz e nunca fará - e se alguma vez houver alguma indicação de que isso possa ter acontecido serei eu o primeiro a agir com total radicalidade - negócios em interesse próprio.

Esta é uma matéria que gostaria de deixar muito clara neste debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3453">Srs. Deputados, vamos passar a uma segunda ronda de pedidos de esclarecimentos.

Tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3454">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Deputados, gostaria de colocar duas questões, uma das quais tem a ver com a última frase que o Sr. Primeiro-Ministro acabou de dizer, isto é, que este Governo «não faz negócios nem cede a interesses».

Sr. Primeiro-Ministro, a primeira questão tem a ver com um conjunto de perguntas que dirigimos ao Governo em relação à Lusoponte. Vai haver uma subida grande nas portagens da ponte - V. Ex.ª justificou essa subida -, contudo gostaria de saber se V. Ex.ª conhece o relatório do Tribunal de Contas e da Inspecção-Geral de Finanças onde se diz, expressamente, que a primeira fixação de preço à Lusoponte foi feita acima daquilo que era exigível, uma vez que não teve em conta o volume de tráfego que passava pela ponte, que foi calculado de maneira muito inferior ao real.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3454">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3454">Daí retirámos um conjunto de conclusões que são objecto de um conjunto de perguntas, até agora não respondidas pelo Governo, em relação às quais aguardaremos calmamente a respectiva resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3454">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3454">Mas este é um ponto importante, para se saber se este é o aumento justo ou se, pelo contrário, reflecte a injustiça inicial da primeira fixação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3454">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3454">Esta é uma matéria importante, porque tem a ver com os relatórios do Tribunal de Contas, alguns deles muito importantes - já aqui foi referida a PARTEST/PARPÚBLICA -, por isso esperaremos pelo dia 7, data em que vamos apresentar uma proposta de comissão de inquérito, e aguardaremos calmamente a posição do Partido Socialista, confiantes de que esta frase tem eco não só no Governo, como também no partido.

O segundo ponto, Sr. Primeiro-Ministro, tem a ver com a redução de despesas, designadamente com a redução de despesas do défice público. Em relação a esta questão há um acordo que vai desde o Sr. Deputado Luís Fazenda até ao Sr. Professor Cavaco Silva. Todos dizem e todos temos a noção de que é necessário cortar o défice público.

Concretamente, Sr. Primeiro-Ministro, uma vez que essa matéria parece não vir à Assembleia, diga aos portugueses onde é que V. Ex.ª vai cortar. Quais as rubricas orçamentais que vão ser objecto de corte?

Não diga coisas vagas, usando da sua magnífica preparação parlamentar. Responda-nos: onde é que vamos cortar? É na função pública? É no desperdício? É naquilo que é a ostentação, em alguns casos excessiva, de alguns gabinetes ministeriais? Não seria de começar por aí, dando o exemplo? E não me diga que é demagogia, porque não é! Não é demagogia dar o exemplo de austeridade ao País,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="3454">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3454">…começando por cortar em despesas eventualmente sumptuárias, reduzindo nos automóveis, nas secretárias, nos assessores, enfim, em toda aquela panóplia que os portugueses bem conhecem.

Está V. Ex. disposto a dar esse sinal? Sim ou não? E, em caso afirmativo, onde é que os cortes, concretamente, vão ser feitos? Diga-nos! Informe o País, porque isso é que é importante para nós aquilatarmos das suas opções.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3454">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3454">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3454">Sr. Presidente, Sr. Deputado, em relação à Lusoponte - e, como sabe, houve um primeiro acordo que nem sequer foi celebrado por este Governo, mas por um governo anterior - a informação que tenho é a de que a renegociação que foi feita teve em conta todos os aspectos que referiu. No entanto, «quem não deve não teme», existe toda a nossa disponibilidade para que o assunto seja observado por esta Câmara com total abertura.

Em relação à redução de despesa, a nossa posição é muito simples: há, evidentemente, um abrandamento da economia mundial, esse abrandamento reflecte-se na economia portuguesa, pelo que é provável que haja, pelo menos em algumas rubricas, abrandamento de receita, e isso deverá coincidir com redução na despesa para manter o défice.

Os nossos critérios são: poupar o mais possível, isto é, não fazer cortes em tudo o que tenha que ver com investimento e com a despesa social, e sobretudo eliminar todas as formas de desperdício ou de ostentação que eventualmente sejam detectadas. Mas, em relação a este aspecto, está neste momento a ser elaborado um programa. Esse programa verter-se-á, seguramente, em documentos, alguns dos quais poderão ter de vir a esta Assembleia, e, em relação a isso, teremos ocasião de analisar, em detalhe, nesta Assembleia, nomeadamente em grande detalhe no Orçamento do Estado para 2002, todos os aspectos de corte que são significativos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3454">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3454">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, em 1995, V. Ex.ª teve oportunidade de, aquando da discussão daquilo que foi chamado o pacote da transparência, mas que se chamava o regime jurídico de incompatibilidades e impedimentos dos titulares de cargos políticos e altos cargos públicos, tecer vários considerandos com os quais estamos inteiramente de acordo.

Pergunto-lhe: considera saudável e correcto que hoje, seis anos volvidos, um membro do seu Governo, titular </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3455">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3455">Sr. Presidente, Sr. Deputado, a minha resposta é muito simples. Para mim, a ética republicana é a lei. E há uma lei de incompatibilidades que deve ser respeitada. Existe, aliás, nesta Assembleia, uma Comissão de Ética que se destina a averiguar precisamente situações dessa natureza.

A minha convicção é a de que a lei foi cumprida e de que não há qualquer violação. Nesse sentido, não creio que haja uma violação de natureza ética.

De qualquer forma, repito: a ética republicana, para mim, é a lei.

A pior coisa que podemos fazer é legislar em matéria de incompatibilidades e depois criar permanentemente novos regimes de incompatibilidades. Do meu ponto de vista, fazermos isso é criar uma atitude de apreciação em relação ao comportamento uns dos outros que não tem qualquer espécie de saída. A ética republicana é a lei! Devo dizer que não conheço o caso suficientemente, mas a minha convicção é a de que a lei é cumprida, havendo nesta Câmara quem esteja em condições de o averiguar inteiramente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3455">Srs. Membros do Governo e Srs. Deputados, vamos entrar na fase das intervenções.

Para uma primeira intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Eugénio Marinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1219" speaker-name="Eugénio Fernando De Sá Cerqueira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Eugénio Marinho (PSD)" page-start="3455">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, Sr.as e Srs. Deputados: Há oito meses atrás, mais concretamente no dia 20 de Setembro de 2000, aquando do debate da moção de censura n.º 2/VIII, apresentada pelo PSD, o Bloco de Esquerda, pela voz do Deputado Luís Fazenda, disse nesta Câmara o seguinte: «(…) o Bloco de Esquerda quer deixar claro que as suas razões de crítica ao Governo não são as da direita.

Não tendo qualquer eficácia prática uma moção de censura no actual quadro parlamentar, ela reduz-se ao debate político e ao esclarecimento de posições que os cidadãos e as cidadãs possam verificar».

E mais adiante diz o seguinte: «(…)vamos pela seriedade. Não nos norteia o jogo parlamentar mas, sim, o exercício da cidadania e a clareza das escolhas».

Saliente-se que o Bloco de Esquerda foi o único partido da oposição a votar contra a moção de censura então apresentada pelo PSD, tendo já tido igual comportamento aquando da votação da moção de censura apresentada pelo CDS-PP.

Mudou, pois, o Bloco de Esquerda a sua visão acerca das moções de censura.

Se, antes, para o Bloco de Esquerda, as moções de censura, no actual quadro parlamentar, se reduziam ao debate político e ao esclarecimento de posições, hoje, pelos vistos, também servem para «a clarificação política do país».

Se, antes, para o Bloco de Esquerda, as moções de censura não passavam de «jogo parlamentar», hoje já servem «para interromper a actividade deste Governo e convocar eleições gerais.

A que se deve, então, esta mudança de posição por parte do Bloco de Esquerda, que, por diversas vezes, apoiou as políticas propostas pelo Governo, como sejam a reforma da segurança social, o Programa Polis, a liberalização do consumo de estupefacientes, as salas de injecção assistida, a pílula do dia seguinte, as uniões de facto e a reforma fiscal, que agora também contesta?!

Antes de mais, temos de afirmar, sem ondas nem rodeios, que a responsabilidade por esta súbita atitude do Bloco de Esquerda cabe por inteiro ao Primeiro-Ministro e ao Governo.

Um Primeiro-Ministro e um Governo que, ao invés de procurarem, como lhes compete, formar, no actual quadro parlamentar, uma maioria estável que os sustente; um Primeiro-Ministro e um Governo que, ao invés de traçarem uma linha de rumo e uma estratégia sustentada de desenvolvimento, assentes numa visão política e ideológica coerente, ora se apoiam à direita, ora à esquerda, ou, na falta destes apoios, em quem se disponibilize, em nome de pseudointeresses regionais ou locais ou outros, para dar cobertura às suas posições. Tudo serve para este Primeiro-Ministro e para este Governo. O importante é manter o poder. O fundamental é continuar a «alimentar» a clientela socialista, cada dia mais ávida e voraz.

A governação de Portugal entrou em roda livre. A degradação da situação política nacional é, cada dia que passa, mais evidente. São os próprios aliados do Governo que agora assumem as evidências, para as quais há muito o PSD vem alertando.

Contudo, o Bloco de Esquerda não pretende a queda do Governo. Antes quer «trazer» o Governo e o Partido Socialista para o seu espaço político de intervenção. Quer que o Governo se apoie nele. Daí que a censura se pode converter em confiança. Ao invés de proporcionar a clarificação política do país, como refere, o Bloco de Esquerda pode contribuir para dar um novo fôlego ao «pântano político» em que Portugal está mergulhado.

É certo que pretendem ampliar a crescente tendência do Partido Socialista e do Governo para confluir no sentido de se aproximarem da esquerda radical, que melhor representam. Querem chamar a si os necessários apoios para pôr em prática as políticas que preconizam e que querem ver concretizadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="3455">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1219" speaker-name="Eugénio Fernando De Sá Cerqueira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3456">É, pois, esta moção de censura, «um aviso à navegação». Pode, porém, transformar-se, oportunamente, numa autêntica factura.

Ora, que o Bloco de Esquerda deseje, ardentemente, ter no Partido Socialista e no Governo, interlocutores válidos para darem corpo às suas visões estatizantes dos sistemas públicos de saúde e de educação, para dar corpo às suas políticas radicais quanto à toxicodependência, às uniões de facto, ao aborto, à inflexibilidade no emprego e para imporem ao país uma política fiscal penalizante para quem gera riqueza e emprego não admira.

O que sinceramente nos surpreende é que este Governo e este Partido Socialista, cada dia que passa, demonstrem cada vez mais apetência para se submeterem à esquerda radical existente no nosso país, para cederem às suas exigências e para com eles se entenderem, com vista a empreender as reformas de que o país necessita.

Tal atitude, irresponsável, incoerente e historicamente impensável, decorre da cedência que o Primeiro-Ministro tem vindo a fazer àqueles que, no seio do Partido Socialista, em número crescente, vêm advogando a necessidade de se entenderem com os partidos posicionados à sua esquerda. E essa aproximação é cada dia mais evidente.

E os perigos de tão inédito e contra-naturo entendimento são preocupantes, tanto mais que a resolução dos problemas do país passa pela procura de «menos Estado e melhor Estado», quando a verdade é que os partidos à esquerda do Partido Socialista ambicionam a estatização completa dos sistemas públicos e a ruptura com as concepções de mercado, limitando o mais possível a iniciativa privada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3456">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1219" speaker-name="Eugénio Fernando De Sá Cerqueira Marinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3456">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É facto que este Governo merece ser censurado - já o fizemos em devido tempo -, dada a inexistência de um rumo para Portugal, a falta de autoridade, cada dia mais evidenciada nas atitudes do Primeiro-Ministro, que nem capaz é de pôr cobro à política económica desastrosa, demitindo, como lhe competia, o Ministro das Finanças; a derrapagem contínua do orçamento do Serviço Nacional de Saúde, que já ultrapassou o montante previsto em mais de 300 milhões de contos e que acumula dívidas às farmácias superiores a 150 milhões de contos; a constante degradação do sistema educativo, donde se pode destacar o ensino das ciências e das matemáticas, as quais se encontram em estado tal, que o Governo decidiu retirá-las do sistema comparativo internacional, ao invés de tomar as medidas adequadas a inverter a triste tendência que se verifica; o nunca resolvido problema da justiça, que apesar dos esforços, cada dia maiores, que são pedidos pelo Ministro da Justiça aos magistrados, aos advogados e aos funcionários judiciais, mantém um estado de letargia e de inconsequência sem paralelo em toda a Europa.

Mas o mais grave é a notória incapacidade do Governo para atacar de frente os problemas estruturais da nossa economia tendentes a combater a fraca produtividade que se verifica, com o consequente aumento do défice da balança comercial, com a inerente diminuição do crescimento do produto, com o aumento da dívida externa e com a tendência que se verifica para divergirmos do objectivo de atingirmos o nível dos nossos parceiros europeus, são as razões mais fortes para que este Governo mereça censura e censura real.

No entanto, para se inflectir o rumo ao abismo que este Governo persegue, é óbvio que as soluções que os bloquistas defendem estão nos antípodas daquelas que nós defendemos.

Ao invés das posições do Bloco de Esquerda, que vê no Estado a única entidade capaz de gerir em exclusivo os sistemas de segurança social, de saúde, de educação e outros, nós queremos «menos Estado e melhor Estado». Um Estado que intervenha mais como entidade reguladora e fiscalizadora, do que como monopolista; um Estado que saiba conviver e competir com as entidades privadas em domínios tão importantes como o da saúde ou o da educação.

E aqui é de realçar a importância de que se reveste a urgente e sempre adiada reforma da Administração Pública. É fundamental uma Administração Pública próxima do cidadão, célere e eficaz; uma Administração Pública que actue para servir a população e que não olhe para esta com enfado e reprovação; uma Administração Pública aberta e transparente.

Mas isso o Governo não quer. Não podemos esquecer que foi o Partido Socialista que impediu a aprovação da lei de enquadramento orçamental que o PSD apresentou nesta Assembleia. E foi esse mesmo Partido Socialista que se aliou à esquerda radical para viabilizar a lei da liberalização do consumo de estupefacientes, que apenas contribui para a facilitação do consumo e para a desresponsabilização do Estado face a tão gravíssimo problema.

É com este Governo e com este Partido Socialista que se assiste a uma crescente tendência para afrontar as confederações patronais e para privilegiar as centrais sindicais, que, dessa forma, procuram inebriar. Veja-se a proposta apresentada a propósito da cobrança das quotizações sindicais.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como se referiu, o Governo merece ser censurado. Mas as razões da censura ora proposta são diversas das nossas.

Acresce que a súbita mudança de atitude de quem tem concertado posições com o poder instalado em matérias de índole ideológico-programáticas bem vincadas suscita reservas. Não quanto à vontade sincera de censurar o Governo, mas quanto aos reais propósitos que levaram o Bloco de Esquerda a apresentar a moção em apreciação.

A ver vamos, mas tudo indicia que o futuro nos trará sinais óbvios de um crescente entendimento do Governo e do Partido Socialista com os partidos à sua esquerda no Parlamento.

A verificar-se tal atitude por parte do Governo e do Partido Socialista, ampliar-se-á a crise política e económica que se vive actualmente, com uma crescente retracção dos investidores, de consequências desastrosas para Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3457">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="3457">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Ministros, Srs. Deputados: Manifestamos fortes e claríssimas reservas quanto à oportunidade, utilidade e previsíveis resultados desta moção de censura apresentada pelo Bloco de Esquerda.

Pensamos que, independentemente dos objectivos proclamados por quem a apresenta, é compreensível que o Governo a encare com toda a tranquilidade e que a agradeça, por lhe propiciar, ao menos durante uns dias, uma imagem de solidez parlamentar.

Acresce que a apresentação desta moção, em nome de uma mitificada «clarificação», que, aliás, se sabe não se poder produzir, parece não ter em conta que, daqui por seis meses, ocorrerá um momento, ele, sim, portador de uma inegável possibilidade de clarificação, a saber: a votação do Orçamento do Estado.

E é neste quadro que, pela sua parte, o PCP investe os seus esforços e procura contribuir para um real processo de clarificação e de mudança, não apenas prosseguindo a sua acção política geral contra a política do Governo mas também apoiando e estimulando a luta dos trabalhadores e das populações - que conhecerá, seguramente, uma importante expressão na jornada da CGTP-IN do próximo dia 7 de Junho -,…
… o que pode receber menos atenções do sistema mediático e oferecer menos protagonismos que uma moção de censura, mas acabará por pesar muitíssimo mais na evolução dos acontecimentos.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Nunca andámos em suites de hotéis com o Governo; não casámos com o Governo, vivendo ou não em casas separadas; não temos nenhuma união de facto, nem as nossas disputas se centram no surrealismo ou no pedido, dia sim dia não, da demissão do Ministro das Finanças.

Desde 1995, ainda o quadro das forças parlamentares não era o que resultou das eleições de 1999, que condenamos de forma inequívoca e combatemos de forma sistemática a política de direita dos governos PS. Uma condenação que usou, usa e continuará a usar todos os meios constitucionais para se manifestar; uma condenação sem quaisquer pressupostos politiqueiros de ganhos de poder; uma condenação que não precisa de inventar grandes temas nacionais ou mediáticos para uma abordagem séria, persistente e coerente dos principais problemas dos portugueses; uma condenação que se faz não por se ser oposição, mas porque a política de direita fere os interesses dos portugueses, fere os interesses nacionais, abre portas à direita e põe em causa o futuro do País.

Condenação porque o PS e os seus governos defraudaram as expectativas dos eleitores portugueses. Uma maioria de cidadãos portugueses manifestou a vontade maioritária de uma ruptura com as políticas de direita, de uma mudança efectiva de política, mas o PS e os governos PS mantiveram a identidade essencial dessas políticas, os seus eixos estratégicos, as suas opções centrais e até acabou por macaquear a prática política dos governos de Cavaco Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3457">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3457">O Governo devia responder aos défices estruturais do País, mas, em grande parte, agravou-os.

O Governo devia corrigir a herança cavaquista de uma brutal desigualdade na distribuição do rendimento nacional - a maior da União Europeia -, mas conservou-a. Mantêm-se os mais baixos salários, as mais baixas pensões, os menores apoios às pequenas e médias empresas e rendimentos baixos, crescentemente comidos pela subida do custo dos bens essenciais.

O Governo devia assegurar serviços públicos de qualidade, em condições de acesso e tarifas iguais para todos os cidadãos e empresas, mas degradou-os com uma política de privatizações e liberalizações «sem rei nem roque», acentuando assimetrias sociais e regionais, privatizações que o PCP critica e condena pela questão essencial, pela opção política e ideológica que o Governo fez e faz de tudo privatizar porque é público, e não só, pela forma como o processo de privatizações tem decorrido.
O Governo devia assegurar a isenção e a neutralidade da administração central, inclusive dos seus órgãos desconcentrados, e recuperar para o Estado um comportamento democrático exemplar, mas tudo tem transformado em instrumentos e agências de propaganda eleitoral.

O Governo devia sanear o aparelho do Estado de vícios centralistas, da burocracia, do nepotismo e favoritismo, mas faz exactamente o contrário, acentua o centralismo da direcção e comando político-administrativo, cultiva a burocracia e, objectivamente, cria uma anafada rede clientelar de amigos do partido no poder.

O Governo devia recuperar margens de manobra perdidas na União Europeia, com a defesa intransigente do interesse nacional e da soberania nacional, mas prosseguiu e prossegue uma política de cedência após cedência, CIG após CIG, retirando ao Estado português capacidade de decisão e de intervenção, no apoio a um desenho federalista da União Europeia.

O Governo devia olhar para os trabalhadores, mas defende o muito grande capital; acentua a precarização das relações laborais, mesmo na função pública, onde disse que ia acabar; crescem os acidentes de trabalho; prossegue a política de baixos salários - ao que parece a única variável da economia portuguesa e estratégia económica única do Governo.

Gostaria, aliás, de saber como o Governo vai justificar, a partir dos dados recentemente conhecidos do Observatório Têxtil do Centro de Estudos Têxteis Aplicados, a manutenção da política de baixos salários no sector têxtil, uma vez que, em 2000, o valor das remunerações nominais </utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3458">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3458">O Governo devia governar à esquerda, mas governou, governa e pretende continuar a governar à direita. Se houvesse falta de argumentos, aí está a novíssima promessa privatizadora do Serviço Nacional de Saúde.

O Governo devia, de forma séria e responsável, responder aos problemas dos portugueses, mas o Primeiro-Ministro resolveu culpá-los de falta de profissionalismo e tira da cartola o projecto megalómano do TGV/RAVE para esconder a ausência de uma política ferroviária e o escândalo da renovação da Linha do Norte.

A nossa censura às orientações de direita do Governo está feita, estrutura e continuará a estruturar parte essencial da nossa luta e intervenção.

É assim que, reafirmando com clareza a nossa qualidade de oposição de esquerda ao Governo do PS e de destacados protagonistas da luta por uma alternativa de esquerda, confirmados nesta Assembleia da República e na nossa intervenção na sociedade portuguesa, nos demarcamos da oportunidade e da utilidade da moção de censura apresentada.

Mas fica claro que, com o nosso voto, apenas confirmamos a nossa firme censura política à política do Governo e nada mais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3458">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Sílvio Rui Cervan.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3458">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tivesse esta moção de censura apenas e só o parágrafo final e poderia até o CDS-PP dar a sua aquiescência, e também censuraria o Governo.

O problema nasce quando somos forçados a ler toda a exposição de motivos e nos lembramos do comportamento do Bloco de Esquerda durante os últimos dois anos.

Esta moção é uma moção de confiança, como foi dito, de um «Bloco de Esquerda que vive em união de facto com o Partido Socialista há dois anos» e que, depois de lhe gastar o dote, se mostra, agora, menos interessado. Por nós, Partido Popular, queremos dizer que o PS assim está tão feio que nem para casar, nem sequer para dançar serve.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3458">Eh!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3458">Com efeito, o Bloco de Esquerda viu discutidos 31 projectos em Plenário e, desses, o Partido Socialista aprovou ou absteve-se em 24 dessas iniciativas, viabilizando-as, e em alguns dos 7 que votou contra justificou tal atitude por ter iniciativas idênticas.

Vamos analisar rapidamente três dos principais problemas do País: a saúde, a reforma fiscal e a segurança social.

Foi com o voto do Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se alterou o regime geral das instituições de crédito e sociedades financeiras; foi com o Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se alterou o regime do sigilo bancário; foi com o voto do Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se mexeu, para pior, no IRC; foi com Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se alterou o estatuto dos benefícios fiscais; foi com o Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se mexeu, para pior, no IRS; foi com o Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se mexeu, para pior, e se redefiniu o sistema de organização do ensino superior; foi com o Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se aprovou a contracepção de emergência, vulgo «pílula do dia seguinte»; foi com Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se adoptaram medidas erradas sobre as uniões de facto; foi com o Bloco de Esquerda e com o Partido Socialista que se fizeram quase todas as más alterações legislativas na presente Legislatura.

As únicas reformas que o Partido Socialista fingiu fazer foram aquelas que lhe foram impostas pelo Bloco de Esquerda.
O Bloco de Esquerda decide e o Partido Socialista adopta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3458">Eh!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="3458">Apesar de tudo, há um certo exagero...!</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3458">Talvez, Sr. Deputado. Concedo.

Hoje, o Bloco de Esquerda está apenas a censurar as suas próprias decisões estratégicas.</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3459">Ainda mais?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3459">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Reis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Reis (PS)" page-start="3459">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O que fez correr os Deputados do BE atrás da peregrina ideia desta moção de censura? Porque optaram por uma arma tão pesada - a «bomba atómica» parlamentar -, quando tinham à sua disposição outras formas de afirmação crítica, provavelmente mais eficazes e sobretudo mais adequadas à sua capacidade de influência nos rumos da governação?

Será que o Bloco de Esquerda, ao fim de quase dois anos de actividade parlamentar - pontuada aqui e acolá por iniciativas com algum eco e repercussão na opinião pública -, se deslumbrou com os seus êxitos reais ou virtuais e começou a sonhar alto com a possibilidade de se converter no eixo de uma alternativa de poder?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3459">Olhe que não, Sr. Deputado! Olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3459">Este seria, em rigor, o objectivo natural de um instrumento como a moção de censura. No presente caso, porém, salta aos olhos a sua flagrante contradição com a genética aversão ao poder de um partido que procurou afirmar a sua diferença pela paixão de ser oposição e nunca querer ser mais do que oposição.

Temos, pois, de ir buscar a outro lado a motivação impulsionadora desta moção de censura. A crer nas declarações dos principais dirigentes do Bloco de Esquerda, a moção teria sido antes o resultado da gota de água que para eles foi o Congresso do PS, acusado de não ter passado de um simples momento de «caça interna às bruxas» e de criação de bodes expiatórios para «ocultar a mudança de natureza de um partido socialista num partido de gestão do capitalismo selvagem»!
Confesso que, ao ouvir e ler estas últimas palavras, tive de esfregar bem os olhos, não fosse dar-se o caso de estar a evocar em sonho episódios e expressões de há dezenas de anos atrás!

É que não esqueço que, já antes do 25 de Abril, a extrema-esquerda acusava os socialistas exactamente desta mesma tremenda patifaria e com os mesmíssimos termos! Como não esqueço que em pleno PREC se sucediam também as tentativas de influenciar por dentro o PS - e logo no seu I Congresso na legalidade - para o transformar no chamado «partido verdadeiramente socialista».
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="3459">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3459">Desta vez foi-se até ao ponto de se assumir, com alguma falta de pudor - reconheça-se -, as dores dos pobres socialistas, pretensamente trucidados no seu Congresso, para além, é claro, de se insistir nos habituais apelos para que as nossas bases adiram às progressistas causas do Bloco. Pelos vistos, Srs. Deputados do Bloco de Esquerda, nada aprendestes com as malogradas experiências do passado, como também, afinal, nada esquecestes das vossas vetustas cartilhas ideológicas...
Mas se a gota de água precipitou em vós esta irreprimível tentação de influenciar internamente o PS, o copo, esse estava já cheio, segundo outras declarações, de uma avaliação global da governação do PS que, no mínimo, não prima pela originalidade.

Fomos, assim, acusados de «governar à direita com palavras de esquerda» ou «em nome da esquerda», coisa que «a velha direita poderia fazer de modo mais competente» e fomos até - pasme-se - acusados de governar com «fúria cavaquista»,…
… o que, aliás, não se coaduna lá muito bem com a ideia de «crise de governação por esgotamento», lançada no texto da moção. Fúria e esgotamento são psicologicamente estados de alma contraditórios.

Este tipo de linguagem não era, até aqui, habitual na boca dos dirigentes do Bloco de Esquerda, mas, pelos vistos, deixaram-se agora contaminar pelos velhos clichés do PCP, quando a este último lhe dá para zurzir no Governo do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3459">Alto lá!.</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3459">Estou sempre a ouvir o vosso secretário-geral acusar-nos de governarmos à direita!

A haver, pois, crise, esta é afinal uma crise de imaginação do Bloco, o que não deixa de surpreender em quem tinha até agora feito tanta gala no culto desta faculdade psicológica...</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3460">Então, é com quê?</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3460">… até porque, em matéria de defesa nacional, o Bloco continua preso ao velho e primário sentimento anti-NATO dos anos 60 e, quanto à Lei de Bases da Saúde, dá em ver fantasmas privatizadores onde eles não existem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="3460">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3460">E, quanto à questão do aumento intercalar de salários, não podíeis ser mais irresponsáveis. Era de novo a espiral inflacionista em acção, dando cabo do plano de estabilidade, condição para a nossa manutenção no euro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3460">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3460">Infelizmente, parece que os dirigentes e as bases do Bloco de Esquerda já perderam a memória do que é uma governação verdadeiramente de direita, de efectivo furor cavaquista, e, por isso, não receiam dar o seu contributo para que ela regresse um dia em força. A ingenuidade e o radicalismo purista de alguma esquerda sempre foram os melhores aliados da direita, como os recentes resultados das eleições legislativas italianas acabam de confirmar uma vez mais.

Sr. Deputado Fernando Rosas, não foram os erros de governação da esquerda italiana, e alguns existiram, os principais responsáveis por aqueles resultados,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3460">Então, quem foi?</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3460">… foi a divisão da esquerda, o que, num sistema eleitoral como o italiano, é fatal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3460">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3460">Por isso vos aviso: se um dia a direita regressar ao poder, ainda tereis saudades do PS no governo,…
… apesar de todas as nossas insuficiências, que somos os primeiros a reconhecer, numa atitude de humildade democrática e nada cavaquista.

Mas confesso-vos que, mais ainda do que as palavras dos dirigentes do BE, me irritaram as reacções entusiásticas com que as bases os acicataram a irem mais longe no radicalismo da linguagem.
Houve até quem gritasse a propósito da decisão de apresentar esta moção: «Que se desligue a máquina!» - não sei se por generoso impulso eutanásico ou se por perverso desejo da pena máxima.
Como se a alternativa a este Governo pudesse ser de imediato qualquer «casa comum da esquerda» liderada espiritualmente pelo poderoso Bloco. Quem tivesse dúvidas de que o Bloco de Esquerda estaria disposto a juntar os seus votos a toda a restante oposição, mesmo que daí resultasse a imediata queda do Governo - o que não é hoje o caso -, de qualquer forma ficaria, a partir de agora, esclarecido. Isto a crer que no vosso congresso, de facto, a linha vermelha tenha levado de vencida a linha negra!
Tenho, aliás, a sensação de que o ambiente de que se revestiu o vosso Congresso, com as pulsões emocionais das bases em eufórica expressão, muito terá pesado na vossa decisão de apresentar esta moção de censura, não prevista inicialmente. Como se, de repente, tivesse regressado a galope o longínquo clima das assembleias revolucionárias dos sovietes do povo, prontas para a conquista de míticos Palácios de Inverno!

Mas cabe, então, perguntar-vos: é assim que quereis ser a consciência crítica de uma esquerda moderna? É este, então, o vosso contributo para uma esquerda plural ou para a «casa comum da esquerda» de que falava, no seu discurso de 25 de Abril, o Deputado Fernando Rosas?

Com velhas receitas não se fabricam nem novas políticas nem as novas alianças que o futuro, porventura, reclamará.

Sob o manto diáfano da fantasia da panóplia de projectos fracturantes ou até de contributos para uma maior coerência à esquerda do PS, na perspectiva de uma esquerda plural moderna, não se esconderá, afinal, a nudez crua da verdade dos clichés dos velhos partidos de extrema-esquerda, cativos das pulsões revolucionárias de militantes à conquista dos amanhãs que teimam em não cantar?

Será que, afinal, o PCP, com todas as suas contradições e tensões internas,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3460">Outra vez?!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3460">… está bem mais próximo das exigências de uma esquerda plural moderna que o Bloco de Esquerda pós-Convenção Nacional?

Eis as reflexões e interrogações que modestamente deixo à vossa meditação, Srs. Deputados do Bloco de Esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3460">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rosas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3461">Sr. Presidente, meu querido amigo e colega António Reis, já contava também com a sua contribuição para este debate, que agradeço.

Não vou falar do Congresso do Partido Socialista por uma razão bastante mais prática do que aquela que o levou a falar da Convenção do Bloco de Esquerda, porque, na realidade, no vosso congresso nada se passou. As bases não explodiram. E a única coisa que lá ouvi explodir, durante a noite, perante uma plateia vazia, foi o Tino, de Rãs, a dizer umas coisas…, que não lhe tinham posto plateia para ele brilhar... Portanto, o problema que se passou no vosso congresso é que nada houve do ponto de vista da positividade das coisas, e o que houve foi mau.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3461">Olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3461">Também não vou falar da linguagem e dessas coisas do passado, Sr. Deputado António Reis, pelo seguinte: já passou de moda utilizar o respeitável passado político das pessoas como argumento político do presente. O último partido de quem esperava ouvir dizer isso era o vosso. Primeiro, porque é reversível, e ali naquela bancada há, pelo menos, três ministros que só descobriram que a União Soviética era o que era depois da queda do Muro de Berlim,…
… e isto já para não contar os que se encontram na vossa bancada e noutras que se estão a rir, onde também os há…

Portanto, essa coisa do passado político como argumento é algo que não dá e, do ponto de vista da dignidade política das coisas, até não é muito bonito de se fazer.

Aqui, nesta bancada, todos temos muito orgulho do nosso passado político, todos temos um orgulho crítico, todos sabemos muito bem o que é que fizemos e não fizemos e estamos muito bem com isso! Esta não é, decididamente, a bancada dos arrependidos e, portanto, não vale a pena vir com questões de linguagem e de passado para aqui.

Para terminar, também lhe quero dizer que não gostava de ficar no abstracto. É que, com a elegância e a inteligência que o caracterizam, o Deputado António Reis acabou por não dizer coisa alguma.

Gostava, pois, de lhe perguntar o seguinte: adiar a discussão da interrupção voluntária da gravidez para as calendas gregas é de esquerda ou é de direita?

Aprovar a Lei de Bases da Família apresentada pelo CDS-PP, que é uma espécie de decálogo dos valores tradicionais do antigo regime, é de esquerda ou é de direita?

Aprovar a Lei da Liberdade Religiosa imposta pela hierarquia da Igreja Católica é de esquerda ou é de direita?

Adiar a tributação das grandes fortunas é de esquerda ou é de direita?

Não querer atacar o sigilo bancário é de esquerda ou é de direita?

Adiar o imposto sobre o património, sob pressão dos lobbies de interesses, é de esquerda ou é de direita?

Votar contra a moção que aqui apresentámos, de solidariedade com o povo palestiniano contra os ataques do governo israelita, é de esquerda ou é de direita?

A isto é que eu gostava que me respondesse! O resto é retórica, obviamente inteligente e interessante, mas não é mais do que isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3461">Sr. Deputado Basílio Horta, pede a palavra para que efeito?
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3461">Sr. Presidente, para defesa da honra da bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3461">Sr. Deputado, o que é que considera que possa ter constituído ofensa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3461">Sr. Presidente, entendemos que a nossa bancada é ofendida quando se diz que representamos aqui os valores do antigo regime.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3461">O «decálogo» dos valores do antigo regime.

Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3461">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Rosas, em relação a isso, respondo-lhe com uma história. Uma história de que o Sr. Deputado António Reis, que, como eu, foi Constituinte, se lembra.

Uma vez, estávamos nós aqui, nesta bancada, na Assembleia Constituinte, e um Deputado, que, mais ou menos, se sentava onde o senhor agora se senta, dizia o mesmo que o senhor. Dizia que éramos do antigo regime, que éramos uns fascistas, etc. E um Deputado da minha bancada, por sinal um homem que tinha feito Abril, o General Galvão de Melo, voltou-se para ele e disse-lhe assim: «olhe, eu lembro-me de ter feito a extinção da PIDE e, não sei porquê, havia lá um nome semelhante ao seu!». Disse-lhe isso e, a partir desse momento, esse Deputado nunca mais se sentou nessa bancada!

Portanto, V. Ex.ª veja bem os ataques que faz e como é que os faz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3461">Sr. Presidente, peço a palavra.</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3461">Não estou a dizer que foi o senhor! Estou a dizer o que se passou! Penso que é preciso ter alguma moderação e alguma seriedade quando se fazem afirmações dessa natureza. Não cuspa para o ar não vá cair-lhe em cima aquilo que o senhor cuspiu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3461">Para dar explicações, se assim o desejar, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rosas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3462">Sr. Presidente, escuso de referir que considero absolutamente provocatória e insultuosa a declaração do líder da bancada do CDS-PP. Em primeiro lugar, pela insinuação que contém, ainda por cima relativamente a um antigo preso político, a uma antiga vítima de uma polícia política, a qual, enquanto existiu, nunca ouvi o Sr. Deputado Basílio Horta condenar em circunstância nenhuma, no tempo em que era maior, vacinado e tinha consciência cívica.

Não lhe admito, pois, as insinuações que fez relativamente à minha pessoa, relativamente à ligação da minha pessoa com outra pessoa que não sei quem é, mas que teria ocupado esta bancada e que teria eventualmente sido prejudicada ou estaria preocupada com o facto de alegadas insinuações que teriam sido feitas de uma ligação sua à polícia política.

Entendo isso como absolutamente insultuoso, ainda por cima vindo da parte de quem vem, de pessoas que nunca se levantaram contra o antigo regime nem, designadamente, contra a polícia política, quando ela existia.

Repito que não admito as insinuações que foram feitas. Não reconheço dignidade, não reconheço estatuto, não reconheço passado político ao Sr. Dr. Basílio Horta para me fazer esse tipo de insinuação, a menos que ele não tenha consciência da insinuação que fez!

Quanto ao conteúdo propriamente dito daquilo que eu disse, é muito simples, e a questão já foi discutida quando foi aqui levantada. O que eu disse, e repito!, é que a Lei de Bases da Família apresentada pelo CDS-PP, e que o PS aprovou, é uma lei de bases cujos valores ideológicos são decalcados dos valores tradicionais dominantes durante o período do Estado Novo.

Os senhores podem dar as cambalhotas que quiserem que, do meu ponto de vista, isso é verdade e que, do meu ponto de vista, isso é inteiramente defensável numa discussão civilizada política e ideológica sobre a natureza das leis. Portanto, não respondam com provocações àquilo que são alegações sérias do campo da política e do campo da ideologia. Não vos admito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3462">Para responder ao pedido de esclarecimento do Sr. Deputado Fernando Rosas, tem a palavra o Sr. Deputado António Reis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Reis (PS)" page-start="3462">Sr. Presidente, é com muito gosto que o faço.


O Sr. Deputado Fernando Rosas começou por afirmar que, no nosso congresso, não se tinha passado nada. Pergunto como é que, afinal, um congresso em que nada se passou foi a tal gota de água que serviu para que o BE tivesse aqui apresentado a sua moção!?

Francamente, há nisso uma visível contradição.
Mas o Sr. Deputado Fernando Rosas afirmou também que eu pus aqui em causa o passado político das pessoas ou que procurei evocar, a todo o custo, esse passado político. Não é verdade, Sr. Deputado Fernando Rosas. A minha intervenção limitou-se apenas a lamentar, afinal de contas, que os Sr. Deputados do BE e alguns dirigentes do BE tivessem ressuscitado, na Convenção Nacional do Bloco de Esquerda, uma linguagem do passado. Não estou a pôr em causa o vosso passado político, mas não sou responsável pelo facto de vocês próprios, na vossa convenção nacional, terem feito ressuscitar uma linguagem do passado! Esse foi o vosso problema!

Eu limitei-me a aproveitar uma óbvia, objectiva, clara situação de ressuscitar essa mesma linguagem do passado. Deram-me um bom pretexto, obviamente através desse acesso de nostalgia que, de repente, vos subiu à cabeça, para pôr em causa a pertinência das vossas posições e a sua adequação aos tempos de hoje.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3462">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3462">Quanto às questões concretas que o Sr. Deputado Fernando Rosas me colocou, sobre se são de direita ou são de esquerda..., há aqui vários equívocos. Não tenho tempo para analisar todos, mas queria, pelo menos, referir dois ou três.

A posição que o Congresso do PS tomou sobre a interrupção voluntária da gravidez não foi a de mudança de uma linha política do PS nesta matéria; essa posição limitou-se a exprimir a inoportunidade de ser o Congresso do PS a mandatar o grupo parlamentar para agendar aqui, em momento oportuno, a discussão dessa matéria - nada mais do que isto! O Congresso não definiu uma linha que obrigasse o PS a ter, eternamente, uma posição imobilista nesta matéria. Portanto, vamos distinguir as coisas, não seja tão catastrofista nem nos acuse de posições que não são, de facto, aquelas que foram tomadas pelo nosso congresso. Tenha esperança, Sr. Deputado Fernando Rosas, em relação a essa matéria!

Quanto à Lei de Bases da Família, a sua crítica não podia ser mais errada. Durante a discussão, na generalidade, desse diploma, dissemos claramente que, ao viabilizarmos essa lei, estávamos longe de concordar com todas as suas bases e que, na especialidade, iríamos alterar substancialmente muitos dos seus pressupostos. Esteja descansado, ela será expurgada de todos os valores reaccionários!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3462">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="3462">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Uma moção de censura deve ter como objectivo derrubar o Governo. E esta moção de censura apresentada pelo BE, num quadro parlamentar de 115 Deputados do PS e de 115 Deputados da oposição, levaria sempre a que o Governo conseguisse, mais uma vez, sobreviver a outra moção de censura. Portanto, ela estava condenada, à partida. Este tipo de iniciativas podem, assim, dar algum ar de vitalidade ao Governo, que a não tem, ainda por cima quando vêm aí outras provas que o Governo tem de prestar como, por </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3463">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rosas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3463">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: Gostava de começar por esclarecer, a título de resposta, que o que está em causa neste debate não é a divisão do mundo político entre um partido socialista que quer fazer reformas e uma esquerda obnóxia que é contra as reformas. O que divide o mundo político é o sentido político das reformas que se querem fazer.

O que o Bloco de Esquerda tem feito neste Parlamento não é senão apresentar projectos de lei de reformas. E muitas das reformas que, à esquerda, foi possível aprovar neste Parlamento, foram-no com uma intervenção, por vezes marcante, do Bloco de Esquerda. Portanto, não venham tentar «vestir-nos» o labéu de um partido que é contra as reformas ou que acha que é impossível governar através das reformas. Nós achamos que é possível governar através das reformas; o que discutimos exactamente é a natureza, o conceito e a orientação da política de reformas que se quer fazer. Não nos coloquem, pois, onde não queremos ser colocados.

Aliás, devo dizer que, por sobre tudo isto, por sobre os processos de intenção, os jogos florais, as habilidades, etc., estão as dolorosas realidades do País, isto é, aquilo que verdadeiramente leva à urgência desta censura, interpretando, digam os senhores o que disserem, o estado de cansaço, de desilusão e de descontentamento da opinião pública deste país, em particular da opinião pública que acreditou no Partido e no Governo Socialistas.

O Governo e o PS seguem, também neste debate, aquela máxima magnífica que os anarquistas pintavam nas paredes de Lisboa, há alguns anos: «Tranquilizai-vos, a realidade é que se engana!». Nós não nos tranquilizamos, achamos que a realidade não se engana e falamos, para além de quaisquer considerações tácticas, em nome dessa realidade que não se engana.

E em nome da inquietação e da perplexidade de todas e de todos os que não se identificam com a deriva da governação do PS em favor de interesses oligárquicos, em favor dos poderosos, em favor dos lobbies, que têm conduzido a mão do actual ministério.

O facto é que o Governo e o PS foram incapazes - mesmo com os seus assessores, com os seus ministérios, com a sua maioria parlamentar, com o seu poder - de responder com uma única ideia original, com uma única explicação clara e inequívoca, às questões com que, modestamente, dois Deputados do Bloco de Esquerda censuraram o Governo. É que não há defesa para o indefensável, Srs. Deputados.

Como é possível, à esquerda, defender uma Lei de Programação Militar (LPM) que endivida o País e a Administração Pública, nos próximos 35 anos, em mais de 1000 milhões de contos - números, aliás, obviamente, subestimados -, para a compra de submarinos, um navio logístico, helicópteros, aviões de combate, tudo para concretizar um conceito estratégico de defesa - e é bom tornar isto claro! - que não foi discutido, nem no Parlamento nem no País, que não corresponde, do nosso ponto de vista, a qualquer necessidade de segurança ou de defesa de Portugal, mas, sim, às prioridades estratégicas definidas e impostas pela NATO e pelos EUA? Como não é possível defendê-la à esquerda, o PS fez o negócio da LPM à direita e, mais uma vez, com o Partido Popular.

Como explicar a deriva privatista e liquidadora do Serviço Nacional de Saúde (SNS), consagrada na política do actual Ministério da Saúde, que agrava o perfil de um sistema de saúde discriminador dos mais pobres e dos mais necessitados, que agrava a promiscuidade e a submissão do serviço público aos lobbies da medicina privada e que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="3464">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3465">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Strecht Ribeiro, Maria Celeste Correia e Manuel Alegre.

Tem a palavra o Sr. Deputado Strecht Ribeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Strecht Ribeiro (PS)" page-start="3465">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Rosas, depois de tudo o que ouvi, antes e agora, continuo a achar que o senhor não resolve a contradição em que o Bloco de Esquerda incorreu com esta moção de censura.

Ora, vamos lá ver: diz o senhor que a sua esquerda é uma esquerda reformista, que a sua esquerda é uma esquerda que aceita o quadro democrático como o quadro mínimo, onde a política se faz, a luta social se exprime e os conflitos de dirimem. Se é assim - e vamos admitir que é assim -, gostaria de perguntar-lhe por que é que omitiu, deliberadamente, tudo quanto, nesse quadro, este e o anterior Governos já fizeram. É, no mínimo, estranho.

Não vou discutir consigo os números, porque o senhor era capaz de me citar outros tantos números e não é tanto isso que me interessa, nem, aliás, esta é a questão de fundo que nos traz aqui hoje (para isso, há debates sectoriais). Mas, deixe-me dizer-lho, é, no mínimo, estranho que o senhor não tenha reconhecido que o número de pessoas que acedem ao ensino universitário é, agora, muito superior; é, no mínimo, estranho que o senhor não reconheça que a situação do nível de emprego é, apesar de tudo, notável e que o avanço que fez durante a governação socialista é marcante; é, no mínimo, estranho que o senhor não reconheça que se alterou profundamente a direcção da formação profissional, da qualificação profissional, em relação à década do consulado cavaquista. E é bom não esquecer que, e apesar do que o senhor disse, há uma efectiva subida real do rendimento das famílias durante a governação socialista. É, pois, bom que o Sr. Deputado reconheça que há uma maior equidade na redistribuição dos rendimentos durante a governação socialista.

Não vou discutir consigo o valor da inflação; fá-lo-emos, no final do ano, quando soubermos, ao certo, qual é a efectiva taxa de inflação. De qualquer modo, o próprio Governador do Banco de Portugal reconhece, como o senhor sabe, que, no final deste ano, haverá, na mesma, uma subida real dos rendimentos e dos salários dos trabalhadores, em Portugal. Aliás - lembro-lho -, com o desagravamento fiscal, há também um acréscimo no rendimento das famílias.

Esqueceu-se também, estranhamente, que a universalização dos ensinos pré-escolar e infantil se traduz numa política activa em relação à família. Por isso, lembro-lhe também que nós temos políticas para a família e que a Lei de Bases que aprovámos, nos termos em que o fizemos, é para conduzir àquilo que defendemos e não àquilo que o senhor insinuou que nós aceitaríamos, porque não aceitaremos.

Mais: o senhor fala aí, estranhamente, da segurança social…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3465">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3465">Então, só para acabar esta questão da segurança social…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3465">Tem mesmo de acabar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3465">Vou acabar, Sr. Presidente.

Não se esqueça, Sr. Deputado, de que estamos a regulamentar uma Lei de Bases que os senhores ajudaram a aprovar. Por isso, é, no mínimo, estranho que se tenha referido à reforma da segurança social nos termos em que o fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3465">Sr. Deputado Fernando Rosas, há mais dois oradores inscritos para pedir esclarecimentos e o seu grupo parlamentar só dispõe de 5 minutos. Quer responder já, ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3465">No fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3465">Então, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3465">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Rosas, confesso que não vou colocar-lhe qualquer questão, mas tão-só fazer-lhe um agradecimento. Este agradecimento tem a ver com o seguinte: tive o privilégio de assistir ao seu discurso de encerramento da II Convenção Nacional do Bloco de Esquerda e, por outro lado, tive a oportunidade de assistir à intervenção de encerramento da última Mesa conduzida pelo Dr. Miguel Portas. Foram dois discursos completamente diferentes, no tom e no conteúdo: um, radical e, permita-me que lho diga, desbragado, que foi o seu, e outro, crítico, mas, digamos, dentro da boa educação política, que foi o do Dr. Miguel Portas. O que não me admira, porque o Bloco de Esquerda tem uma direcção quadricéfala, com pessoas que têm percursos de vida e opções ideológicas muito diferentes: são trotskystas, maoístas, comunistas desiludidos, socialistas zangados, por aí fora…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3465">Mais ou menos como os do PS!</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3465">Mas, agora, quero dizer-lhe aqui, olhos nos olhos, o seguinte: o seu discurso foi arrogante, pretensioso e, no que respeita ao meu partido, o senhor quis ser insultuoso. E esse tom insultuoso e agressivo, permita-me que lho diga, admirou-me. Admirou-me, por não estar à sua altura, por não estar à altura da sua formação e do seu estatuto de professor e historiador. Sinceramente, quero crer que alguns dos seus camaradas do Bloco de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3466">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3466">E, contribuindo para isso, os senhores não se livram dessa responsabilidade histórica. Só que, contra isso, os senhores vão encontrar-nos, a nós, socialistas, unidos, sem uma única brecha.

Mas, como tudo na vida pode ser encarado de várias perspectivas, quero dizer-lhe, Sr. Deputado Fernando Rosas, que esse seu radicalismo está a abrir os olhos a muitas pessoas, muitos deles simpatizantes socialistas, que acharam que as anteriores eleições legislativas estavam ganhas e que, por isso, o País estava em condições de dar uma oportunidade ao Bloco de Esquerda. Hoje, estão arrependidos, querem, como dizem na minha terra, «desvotar» do Bloco de Esquerda e contam, de novo, com quem sempre os defendeu, que é o PS.

É por isto que quero agradecer-lhe, Sr. Deputado Fernando Rosas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3466">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel Alegre.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="3466">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Rosas, com toda a consideração, quero dizer-lhe que compreenderia o seu discurso no quadro de uma interpelação política, mas não o compreendo no contexto de uma moção de censura. Os senhores têm obviamente o direito constitucional de apresentá-la, mas não faz sentido que um partido de esquerda queira derrubar este Governo, por muito que dele discorde, sabendo que não há para ele qualquer alternativa à esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3466">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3466">Não ponho em dúvida que o senhor seja favorável a que se governe por reformas, e também lhe reconheço o direito de discordar e de querer discutir o sentido das reformas do Governo; simplesmente, há uma pequena diferença, uma pequena diferença que, apesar de pequena, é muito grande: com o Governo do Partido Socialista, por muito que o senhor discorde das reformas e do seu sentido, poderá sempre discuti-lo; com um governo da direita o senhor já não tem reformas cujo sentido possa discutir e já não tem possibilidade de discutir o sentido das reformas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="3466">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3466">É uma pequena diferença, mas uma pequena diferença que um partido da esquerda não deveria esquecer, porque quando a esquece repete os pecados que uma parte da esquerda sempre cometeu com a outra parte e que sempre levaram às derrotas de toda a esquerda!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3466">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rosas, dispondo, para o efeito, de 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3466">Sr. Presidente, em relação às questões colocadas pelo Sr. Deputado Strecht Ribeiro, não sei o que hei-de dizer, porque ele também não perguntou nada. Portanto, não há nada para responder! Disse que o Governo tinha governado bem, que está tudo bem na educação, na família…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Strecht Ribeiro (PS)" page-start="3466">Está enganado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3466">Quanto à segurança social, aprovámos a Lei de Bases da Segurança Social, o problema está exactamente na regulamentação. Portanto, aprovámos as bases desta lei e, agora, vamos discutir a regulamentação, e é aí há que há, de facto, diferentes pontos de vistas! O facto de aprovarmos a Lei de Bases da Segurança Social não significa que não discutamos arduamente a sua regulamentação! Tenha paciência, mas vai ter de ser assim!

À Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia menos ainda tenho para dizer. A senhora não gostou do meu discurso, o que hei-de fazer? Olhe, são gostos…! Não tenho a pretensão de poder agradar-lhe…! Paciência! Não há nada a fazer! A senhora não gostou… para a próxima come menos, e acabou-se. Não há problema nenhum!
Sr. Deputado Manuel Alegre, a questão colocada é a esta: com este Governo pode discutir-se; com um governo da direita não pode discutir-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="788" speaker-name="Manuel Tomás Cortez Rodrigues Queiró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Manuel Queiró (CDS-PP)" page-start="3466">Você acha isso bem?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3466">O problema, do nosso ponto de vista, é que a política que este Governo está a seguir conduz à entrega do poder à direita. Do ponto de vista da esquerda, se não houver a correcção, o combate político e de ideias para se obviar a essa deriva, naturalmente o nosso silêncio e a nossa abstenção é que contribuirão para que suceda aqui o mesmo que sucedeu em Itália.

Portanto, queremos intervir neste processo em nome dos valores da esquerda, em nome da recomposição e da renovação da esquerda, e não contra ela! Quem faz o jogo da direita nesta matéria - insisto -, não somos nós; são as políticas erradas, aquelas que abandonam os eleitores do Partido Socialista! São as políticas que abandonam as pessoas que confiaram no Partido Socialista! As pessoas que tiveram esperança na esquerda e que estão a ser abandonadas por estas políticas! Estas pessoas, de hoje para amanhã, vão votar na política da direita pelo facto de o actual Governo não ter conse</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3467">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="3467">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como alguém disse no já longínquo século XIX, a política portuguesa já foi uma coisa traduzida do francês em calão. Muito tempo volvido, pretende agora o Bloco de Esquerda transformá-la num remake da política à italiana, não já em calão mas, sim, em linguagem mais politicamente correcta, se não mesmo «radical-chique», por vezes.
O Bloco de Esquerda associou explicitamente a sua iniciativa ao recente desfecho das eleições italianas, dizendo pretender extrair delas uma moralidade para a política portuguesa: o governo do PS - Nova Maioria, seria o governo de centro-esquerda, e o Bloco de Esquerda pretenderia desempenhar o papel da Refundação Comunista. Tal como em Itália aconteceu, beneficiária da operação seria a direita, mais ou menos «berlusconizada», e só neste ponto há semelhanças: o jogo do radicalismo pseudo-esquerdista serve sempre a direita!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3467">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3467">Que alternativa propõe o Bloco de Esquerda quando rompe publicamente as pontes com a parte da esquerda à qual foi buscar a maior parte dos seus votos? Propõe ele alguma fórmula que assegure a governabilidade? Não propõe nenhuma, apenas diz ser necessário interromper a actividade deste Governo e convocar eleições gerais; propõe a instabilidade não criadora!

O seu objectivo não é manifestamente promover uma política alternativa à que diz ser a do Governo, mais conforme com a explícita identificação deste com os interesses dos trabalhadores e das classes médias mas, sim, desgastar politicamente, rarefazer ou, de qualquer modo, enfraquecer a sua base social e o seu eleitorado. Foi, assim, retirando o apoio ao governo Prodi, numa atitude condenada por todo o movimento sindical italiano, que a Refundação Comunista começou o seu trabalho de desgaste, o qual ajudou a abrir caminho à direita.

Em contraste, quando este papel divisionista não se manifestou, como ainda no passado domingo, nas eleições municipais das principais cidades italianas, as candidaturas de centro-esquerda venceram claramente os candidatos da direita.

O paralelo com a política italiana termina aqui, desde logo porque o Bloco de Esquerda não quis correr o risco de se traduzir em Refundação «Comunista», porque o nomezinho é a doer! Preferiu suavizar-se a coberto da fraseologia politicamente correcta, por isso já alguns falaram de linguagem «lux-frágil»!

E este partido, que diz querer falar em nome dos trabalhadores e defender os seus interesses, mas que só conta com quatro (quatro!) operários na totalidade dos delegados ou dos membros da sua magna reunião nacional,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3467">Olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3467">… aparece agora com uma arrogância intolerável (se não fosse um pouco ridícula) a querer dar lições de esquerda às outras componentes da esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3467">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3467">Para isso, o Bloco de Esquerda não tem qualquer autoridade.

O Bloco de Esquerda conquistou legitimamente a sua representação parlamentar num momento em que uma parte do eleitorado urbano do Partido Socialista julgou desnecessária a concentração do voto útil e resolveu dar-se ao requinte de possibilitar a emergência de uma espécie de consciência crítica no Parlamento, para incitar o Governo do PS a assumir certas causas sociais e culturais e medidas de modernidade e a concretizar mais clara e rapidamente algumas das reformas prometidas. Mas o papel do «grilinho falante» não dura sempre e a paciência para o ouvir também se esgota!

Para realizar um programa de governabilidade à esquerda é preferível ter em conta os diferenciados segmentos da esquerda em função da implantação real que eles tenham na sociedade e no mundo do trabalho. De modo que o Bloco de Esquerda, no futuro, vai ter de escolher entre ser uma parte útil do sistema, enriquecendo-o na sua diversidade, ou ficar de fora com o seu radicalismo pseudomodernista. Sobrar-lhe-á em folclore o que ficará a faltar-lhe em eficácia política, mas isto é com o Bloco de Esquerda!

Pelo nosso lado, continuaremos a realizar a política constante do programa que o eleitorado sufragou e, como não temos maioria absoluta, a negociar os apoios parlamentares coerentes com o conteúdo das medidas para cuja realização os eleitores nos deram a sua confiança - é disto que se trata! -, como Guterres hoje aqui explicitou, com sólidos e claros fundamentos ético-políticos e ideológicos.

É preciso notar aqui que as principais dessas medidas (as reformas fiscal e da segurança social) foram aprovadas com o apoio do Bloco de Esquerda. Aliás, são estas medidas a principal causa da hostilidade que o Governo enfrenta, conduzida pelos sectores minoritários, mas muito poderosos no plano económico, social e mediático - e espero que o Bloco de Esquerda não tenha esquecido as consequências do fenómeno da concentração do poder nos media -, cujos interesses ilegítimos estão a ser afectados pelas políticas reformistas. É a esta hostilidade da direita que o Bloco de Esquerda quer acres</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="3468">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3468">Como é que essa política de degradação real dos salários, que inevitavelmente resulta das desvalorizações competitivas, é compatível com a necessidade, reconhecida por todas as pessoas sensatas, de superar um modelo de desenvolvimento baseado nos salários baixos, em deficientes condições de trabalho, nas baixas qualificações, em espiral, que bloqueia a nossa capacidade de mais rápida convergência real com a União Europeia?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3468">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3468">Muito mais sensata, realista e melhor fundamentada é a posição da CGTP - Intersindical Nacional, que pretendo saudar, ao lutar por uma participação maior dos trabalhadores nos ganhos efectivos de produtividade, tornando-os, assim, directamente interessados no aumento da produtividade nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3468">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3468">É para isto que é urgente mobilizar o mundo do trabalho, os empresários e todos os sectores dinâmicos da nossa sociedade, prosseguindo uma política que recuse dissociar o crescimento económico do progresso social, política que temos vindo a promover em Portugal desde 1995 - e por isso somos criticados pela direita social e política!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3468">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3468">É para isto que é necessário reformar a Administração Pública, para combater o despesismo inútil e para a transformar, com o acordo dos próprios trabalhadores, num instrumento efectivo de promoção do progresso económico e da regulação social.

Com estes objectivos estamos disponíveis para dialogar e concertar posições com todos os partidos representados na Assembleia da República, mas especialmente com os que partilham connosco os ideais históricos de luta pela justiça social, de democracia plena e de transformação da sociedade.

Há um último ponto em que a má tradução do italiano que o Bloco de Esquerda aqui veio apresentar não coincide com a realidade portuguesa. É que, apesar de não estarmos no melhor dos mundos, apesar dos nossos próprios erros e das dificuldades objectivas da conjuntura económica internacional, não estamos de saída para dar lugar à direita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3468">Ninguém disse isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3468">O empurrão do Bloco de Esquerda, aqui, não vai funcionar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3468">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3468">Realizando a nossa própria política para as pessoas e ao serviço da modernização do País, o PS e o Governo por ele apoiado têm, e merecem, a confiança dos portugueses. Estamos para ficar, e até podemos agradecer ao Bloco de Esquerda o ir fazendo, de vez em quando, o simpático papel do «grilinho».
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3468">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rosas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3468">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Barros Moura, quero só fazer uma «grilada»,…
… ou melhor, dar-lhe uma informação em nota de rodapé.

Não sei se o Sr. Deputado José Barros Moura sabe - sabe, com certeza, porque o Sr. Deputado conhece muito bem a realidade italiana - que foi o Partido Socialista italiano quem entregou as redes de televisão ao Berlusconi. Não sei se sabe que foi o Betino Craxi, líder do Partido Socialista italiano que votou e apoiou Berlusconi. E não sei se sabe que foi o Partido Socialista italiano que, agora, apoiou a Casa das Liberdades e faz parte das suas listas.
Era bom, de vez em quando, não nos esquecermos de um certo rigor da História, só para podermos enquadrar devidamente o debate.
Quanto ao resto, nós, que não somos um partido arrogante, não temos a pretensão de ter dado à luz qualquer outro partido ou sequer de o poder dirigir. Somos o que somos, representamos a nossa parte da opinião pública e estamos aqui para lutar pela confiança e pela representação daqueles que nos deram o voto; é só isto, e mais nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3469">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3469">Sr. Presidente, queremos fazer uma pequena pergunta ao Sr. Deputado José Barros Moura.

Sr. Deputado, como estamos aqui, há muito tempo, a ouvir a esquerda a psicanalisar-se…
… e a definir-se permanentemente pela negativa, a pergunta que faço, com toda a amizade, é a seguinte: não teria sido mais útil terem promovido um colóquio, no auditório, sobre a psicanálise da esquerda, onde nós, naturalmente, não iríamos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3469">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Barros Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="3469">Sr. Presidente, começo por esta última tomada de posição.

Sr. Deputado Basílio Horta, penso que deveria ter dirigido essa sua inquietação ao Bloco de Esquerda, mas, de facto, não é irrelevante para a opinião pública e para a política portuguesas esta discussão, porque a discussão que fomos capazes de fazer aqui, hoje, nomeadamente com a intervenção do Primeiro-Ministro, António Guterres, é a demonstração de que na margem estreita de que dispõem hoje os poderes de regulação dos governos nacionais - e não só os governos nacionais - nós queremos, e temos feito, uma política para transformar uma realidade injusta, para eliminar as desigualdades sociais, para melhorar a igualdade de oportunidades no nosso país, através do aperfeiçoamento do sistema educativo, para realizar uma política de progresso económico com consciência social e para contribuir, como o Primeiro-Ministro também salientou e melhor será explicitado no debate de amanhã sobre a Europa, para a criação de instâncias de regulação supranacional que permitam, a nível europeu e intervindo nas instituições de Bretton Woods, do Fundo Monetário Internacional e na Organização Mundial de Comércio, lutar por aquilo a que os da minha geração chamaram, e eu continuo a chamar, uma ordem económica internacional mais justa, menos desequilibrada, menos afrontosa dos direitos fundamentais dos povos do que aquela que existe actualmente, e contra a qual nós lutamos e lutaremos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3469">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3469">Portanto, este é um debate que, em si próprio, interessa e é bom que se realize numa Câmara política. Mais: é um debate que podemos realizar com inteira legitimidade, porque - e quero recordá-lo a VV. Ex.as - a esquerda está em maioria neste Parlamento,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3469">Mas não está no país!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3469">… a esquerda tem ganho, pelos seus méritos, sucessivas eleições no nosso país.
Quanto ao Sr. Deputado Fernando Rosas, que é um ilustre historiador, julgo que ele sabe menos da História italiana que da História portuguesa.

Quanto ao partido que terá liberalizado as televisões de Berlusconi, ele não pertence à Internacional Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3469">Agora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1551" speaker-name="Sílvio Rui Neves Correia Gonçalves Cervan" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Sílvio Rui Cervan (CDS-PP)" page-start="3469">Foram todos presos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3469">É um esclarecimento que convinha ser dado, porque mostra que a Internacional Socialista sabe retirar, ao contrário de outros, lições dos seus próprios erros. E não foi por acaso que houve em Itália todo um processo de refundação, se calhar do próprio Estado italiano e se calhar de toda a esquerda! Foi disto que se tratou, é por isto que, hoje, na Internacional Socialista está o Partido Democrático da Esquerda e é por isto que a Refundação Comunista, que lá assume o «nomezinho», faz o que faz e que não tem sido muito interessante para a democracia italiana. Não digo que esta tenha sido a causa exclusiva, porque não foi, pois sabemos tirar ilações das políticas que por vezes são conduzidas contra a nossa própria base social, sabemos tirar as conclusões da História e dos factos, e, portanto, também compreendemos que não foi apenas a divisão da esquerda que facilitou o acesso da direita ao poder. No entanto, as últimas eleições municipais em Itália comprovam que quando a esquerda não está desunida, graças à dita Refundação, continua maioritária…
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3469">A alteração da lei eleitoral não teve qualquer efeito!</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3469">A lei eleitoral não é idêntica à nossa, porque, em Portugal, o projecto de lei eleitoral, com círculos uninominais, tem uma forma de manter a proporcionalidade, e os estudos feitos demonstram que o PCP e o CDS-PP, os partidos mais pequenos, até beneficiariam, com as mesmas votações, da nova lei eleitoral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3469">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro do Trabalho e da Solidariedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1376" speaker-name="Paulo José Fernandes Pedroso" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Trabalho e da Solidariedade (Paulo Pedroso)" page-start="3469">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A aposta na coesão e nas políticas sociais como pilar essencial de uma sociedade desenvolvida é prioridade do Governo desde 1995. Contrariámos então frontalmente a secundarização, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3470">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1376" speaker-name="Paulo José Fernandes Pedroso" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3470">Já este ano, foi ainda aprovada a nova lei de permanência de estrangeiros e desencadeada uma profunda operação de legalização de trabalhadores estrangeiros que se encontravam no nosso país sem direitos reconhecidos. Em apenas quatro meses, mais de 80 000 cidadãos imigrantes tiveram parecer favorável para os seus contratos de trabalho por parte da Inspecção-Geral do </utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3471">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1376" speaker-name="Paulo José Fernandes Pedroso" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3471">Mas em matéria de regulação foram dados passos ainda num amplo conjunto de domínios. Por exemplo, no diálogo social, como o demonstram, primeiro, o Acordo de Concertação Estratégica e, depois, os recentes acordos temáticos de concertação social que incidem sobre matérias fundamentais para os trabalhadores, acordos subscritos, já este ano, por todos os parceiros sociais. Estamos perante uma mudança de fundo no diálogo social em Portugal, que, creio, terá profundos efeitos estruturais no nosso mercado de trabalho, de que destacaria aqui dois: a consagração, pela primeira vez, do direito dos trabalhadores a uma formação mínima garantida anual de 20 horas, já em 2003, e que aumentará até às 35 horas em 2006; já em Setembro, a obrigatoriedade da formação profissional para todos os jovens trabalhadores que não tenham a escolaridade obrigatória ou que, tendo-a, não tenham qualificação profissional prévia à sua entrada no mercado de trabalho, ocupando essa formação pelo menos 40% do tempo de trabalho, por forma a que as oportunidades de trabalho de hoje não sejam inimigas da qualificação.

Estas medidas inscrevem-se, aliás, numa grande prioridade do Governo com o futuro: a prioridade à qualificação e à formação dos portugueses.

Se o exemplo da expansão da rede nacional da educação pré-escolar é uma medida emblemática, o esforço de aumento da formação profissional de jovens e adultos desenvolvido ao longo dos últimos anos é igualmente relevante.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os portugueses sabem que há seis anos os mais desfavorecidos estavam entregues a si mesmo e que hoje dispõem de dispositivos e de redes de solidariedade ao nível dos idosos e das crianças que não existiriam sem o Governo da «Nova Maioria».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3471">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1376" speaker-name="Paulo José Fernandes Pedroso" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3471">Os portugueses sabem que há seis anos assumimos o compromisso do Rendimento Mínimo Garantido contra todas as críticas e dúvidas e que ele não existiria - há-de o Bloco de Esquerda reconhecê-lo - sem este Governo.

Os portugueses sabem que há seis anos chegava a falar-se da falência da segurança social e que hoje se debatem as modalidades mais adequadas para o seu aperfeiçoamento. Sabem que as pensões conheceram aumentos sustentados e significativos ao longo dos últimos seis anos e que o sistema público de segurança social tem hoje garantias de sustentabilidade para as próximas décadas, o que o Bloco de Esquerda também há-de reconhecer.

Os portugueses sabem que, há seis anos, o desemprego subia, o emprego descia e o crescimento da precariedade e dos falsos recibos verdes parecia interminável. Hoje temos mais e melhor emprego para mais gente e os salários subiram significativamente em termos reais -…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="3471">Também não exagere!</utterance>
  <utterance speaker-id="1376" speaker-name="Paulo José Fernandes Pedroso" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3471">… e o próprio Bloco de Esquerda há-de reconhecê-lo.

Os portugueses sabem que há seis anos Portugal era apontado internacionalmente como um exemplo de complacência face ao trabalho infantil e que hoje é um exemplo internacional de boas práticas e de empenhamento na luta contra este flagelo - e o Bloco de Esquerda também há-de reconhecê-lo.

Os portugueses sabem que há seis anos muitos estavam à margem da recuperação do défice de qualificações e do potencial de inclusão da qualificação profissional. A partir de agora, a formação é um direito inalienável de todos os trabalhadores e, para os mais jovens, a oportunidade de trabalho de hoje não será inimiga das oportunidades sociais de amanhã - e o Bloco de Esquerda há-de reconhecê-lo.

Mas, Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, que ninguém confunda este breve balanço das prioridades em matéria de política social com uma contemplação auto-satisfeita do caminho já percorrido.

Subsistem na sociedade portuguesa problemas que conhecemos bem, nomeadamente ao nível das desigualdades sociais. Temos a consciência, todavia, de que há seis anos havia problemas bem mais graves do que aqueles que temos hoje. Para a afirmação do novo modelo social português, com mais modernidade e mais coesão, este trabalho precisa de ser continuado.

O nosso esforço não vai, por isso, abrandar. Já este mês foram aperfeiçoadas as prestações familiares, abrangendo centenas de milhar de crianças de famílias que, vivendo um pouco acima da pobreza, enfrentam significativas carências de rendimentos, e também se procedeu a uma substancial actualização dos valores desta prestação.

Para o futuro deixo aqui apenas um novo exemplo: estamos a concluir, num processo que tem sido, aliás, amplamente participado, um plano nacional de acção para a inclusão que vai coordenar e sistematizar toda a nossa actuação em matéria de promoção da inclusão. Assumimos, aqui, uma nova meta ambiciosa de redução da pobreza, a de que a pobreza, cuja taxa era, em Portugal, pelos termos europeus, de 23% em 1995, seja reduzida para a média europeia de 17% até 2005.

Nós sabemos e os portugueses sabem que este trabalho precisa de ser continuado por um governo de esquerda, por um governo do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3471">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Durão Barroso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Durão Barroso (PSD)" page-start="3471">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A concluir este debate, entre o Bloco de Esquerda, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3472">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3472">É que o actual Governo não é nem de esquerda, nem de direita, nem de coisa nenhuma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3472">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3472">O actual Governo não tem uma linha, não tem uma estratégia, não tem um projecto e não tem um programa; o actual Governo não tem uma linha e o Primeiro-Ministro não tem qualquer convicção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3472">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1037" speaker-name="José Manuel Durão Barroso" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3472">É precisamente por isto que temos, em Portugal, um problema; é precisamente por isto que se fala, no nosso país, numa sensação de pântano; é precisamente por isto que muitos portugueses estão desiludidos e tristes com a política e que muitos jovens já não acreditam na política. Foi precisamente por isto que este debate mostrou hoje que a alternativa a este Governo, a esta política, não virá da esquerda, virá de uma alternativa verdadeiramente reformadora, a bem de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="3472">Isso foi um desabafo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3472">Srs. Deputados, visto não haver mais inscrições, dou por encerrado o debate.

Assim, para produzir a intervenção de encerramento, tem a palavra, em representação do Governo, o Sr. Primeiro-Ministro, que dispõe, para o efeito, de 10 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="3472">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tinha pensado mesmo não usar da palavra, na medida em que me parece que o debate foi inteiramente esclarecedor. Mas, como essa atitude poderia ser interpretada como de menos respeito para com o Bloco de Esquerda, entendi dizer algumas palavras finais.

Em primeiro lugar, devo dizer-vos que esta última intervenção do Deputado Durão Barroso revela que há uma afinidade de radicalismo verbal entre o PSD e o Bloco de Esquerda que não pode deixar de nos causar o maior interesse e que é, porventura, um facto novo na vida política portuguesa.
Penso que, quer no PSD quer no Bloco de Esquerda, definitivamente, triunfou a linha vermelha,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3472">Laranja!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3472">… o que não deixa de ser extremamente interessante para o debate político em Portugal.

Não gostaria de deixar sem uma resposta, breve, aquilo que me parece a manobra mistificadora do Bloco de Esquerda, caricaturando uma situação inexistente para condenar o Governo do Partido Socialista.

Aparentemente, este seria um país em que o desemprego e a precariedade do emprego estariam a aumentar e o poder de compra a baixar. Não é verdade! Todos os indicadores são no sentido de que, clarissimamente, nos últimos cinco anos e mesmo agora, há um crescimento do emprego - não há apenas uma diminuição do desemprego, há um crescimento do emprego -, e há um crescimento do emprego com contrato permanente, com contrato sem termo certo, o que é o melhor indicador de que não há aumento da precariedade do emprego. E, até, se alguma coisa se fez na função pública foi uma enorme operação de combate a esta mesma precariedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3472">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3472">Por outro lado, é bom não esquecer que as pessoas não recebem apenas a tabela salarial, recebem a massa salarial. E isto, se formos ver quer na função pública quer nos contratos privados, faz com que, mesmo com erros na previsão da inflação, o poder de compra geral dos trabalhadores portugueses tem vindo, sustentadamente, a crescer, e crescerá de novo este ano.

Portanto, quanto à primeira mistificação, o que é dito não corresponde à verdade. Como não corresponde à verdade dizer que, neste momento, temos um défice externo em crescimento. Os primeiros meses deste ano revelam já um défice externo em decrescimento, graças à política de «aterragem» suave que estamos a tentar aplicar. E até no domínio da produção industrial há um indicador, que - espero - se venha a confirmar nos próximos meses, de recuperação da produção industrial, embora seja cedo, e não quero fazer demagogia nem propaganda, para confiar inteiramente nesse domínio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3472">Já fez!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3472">Só que, como todos sabem, o crescimento das economias modernas, das economias e do emprego, faz-se hoje, sobretudo, nos serviços e muito menos nos sectores industriais - este é o grande ajustamento estrutural a que as economias modernas estão a dar lugar.

Como é completamente falso que a Lei de Bases da Saúde seja uma lei de privatização; e vir com o «espantalho da privatização da saúde» é algo que não tem qualquer correspondência, qualquer adesão à realidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1531" speaker-name="Maria Natália Gomes Filipe" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Natália Filipe (PCP)" page-start="3472">Nada!…</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Como é absurdo dizer que é por causa das empresas estarem privatizadas que há problemas no gás. Ora, a Lisboagás, por acaso, ainda é uma empresa que, directa e indirectamente, tem uma maioria de capital do Estado. Portanto, não é por causa disso. Pode haver falhas por outras razões - espero que não -, mas, se as houver, actuaremos. Mas não é por causa disso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1315" speaker-name="Lino António Marques De Carvalho" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Lino de Carvalho (PCP)" page-start="3473">É por causa da aceleração do processo de privatização!</utterance>
  <utterance speaker-id="50" speaker-name="António Manuel De Oliveira Guterres" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3473">Ou seja, vale a pena ser rigoroso. E esta falta de rigor revela que o objectivo do Bloco de Esquerda não é criticar o Governo pelas suas políticas. Sejamos claros: o objectivo do Bloco de Esquerda foi, claramente, o de contribuir para a instabilidade política, o de desgastar o Governo e, se fosse possível, levar à queda do próprio Governo. E isto porque, se alguma coisa ficou claro nas intervenções que aqui foram tidas, na lógica do Bloco de Esquerda, o projecto do socialismo democrático é inviável nas sociedades modernas. Quero aqui dizer que o projecto do socialismo democrático é a melhor resposta que as sociedades modernas podem dar aos problemas das pessoas.
Devo dizer-vos que - e permitam-me esta profissão de fé -, quando ainda hoje olho para os países do mundo, quando ainda hoje olho para o que foi a experiência ao longo de décadas de várias ideologias e de várias práticas, não posso deixar de notar que a mais realizada das aspirações do género humano, em termos de uma sociedade mais democrática e mais justa, é a que foi concretizada pelo socialismo democrático e pela social-democracia europeia.
Revejo-me muito mais na Suécia de Olof Palme do que em qualquer projecto revolucionário que tenha tentado nascer em qualquer parte do mundo.
E quero dizer, com inteira clareza, que o PS se assume como um partido que pretende governar por uma via reformista, que não tem medo de dizer que não é radical, que é moderado, porque é com moderação que os problemas se resolvem. O radicalismo leva, normalmente, a soluções nocivas para a coesão dos países e para a solução dos próprios problemas. Assumimo-nos nesta moderação, mas ao serviço de valores que, esses sim, têm uma grande radicalidade, esses sim, têm algo em que se não pode ceder, porque são os valores de sempre, de uma tradição e de uma herança a que somos fiéis. E, muitas vezes, a questão da herança é uma questão decisiva, quer na vida das famílias quer na vida das forças políticas. Nós temos uma herança do socialismo democrático de que nos orgulhamos e queremos concretizar, para que essa herança fortifique em Portugal como, melhor do que qualquer outra experiência, tem fortificado no mundo civilizado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3473">Para produzir a intervenção de encerramento, em nome do BE, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda, dispondo também de 10 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3473">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Também com bastante generosidade poderia dizer que o Sr. Deputado Durão Barroso é ainda algo mais do que um fuso nas suas referências doutrinárias do que o Sr. Primeiro-Ministro, porquanto, ainda no passado dia 1 de Maio, disse que o Partido Social Democrata não era um partido de direita. Enfim, cada um fica com as noções que cada um tem.

Quero frisar e afirmar, com toda a clareza, que o Bloco de Esquerda não se demite, nem se demitirá, de fazer maiorias nesta Câmara para aquilo que sejam leis que melhorem a qualidade de vida dos portugueses, que aumentem os seus direitos cívicos, que desenvolvam condições de cidadania. Temos todo o orgulho de termos aqui ajudado a aprovar um conjunto de diplomas, desde a Lei de Bases da Segurança Social, à pílula do dia seguinte, à criminalização da violência doméstica, entre outros. Não é esta a questão que está em debate, mas, sim, o rumo fundamental da política do Governo.

O debate desta moção de censura foi aqui apresentado pelo Bloco de Esquerda de uma forma concreta, objectiva, directa, um inventário sobre aquilo que pensamos serem alguns dos principais problemas do País. Propusemos, exigimos, quisemos o debate de medidas concretas; apresentámos razões sobre o modelo de desenvolvimento, sobre a política social, sobre o endividamento, sobre a saúde, sobre a educação. Justifica-se a censura, a nosso ver, porque estamos perante uma crise que o País conhece, mas o Governo ignora-a porque não tem projectos nem propostas que alterem o rumo. É a nossa percepção da situação.

Em contrapartida, o debate permitiu concluir que António Guterres, o Sr. Primeiro-Ministro, preferiu - também é a nossa maneira de ver - uma apresentação simplista da terceira via, mais ou menos encostada a uma visão do socialismo democrático; preferiu este debate doutrinário, esta conversa entre a esquerda, que não diz muito ao País real, ao debate fundamental das políticas.


O Sr. Primeiro-Ministro andou, sem muita graça, à procura de contradições, entre títulos de jornais, para aquilo que é claríssimo: o Bloco de Esquerda preferiria eleições antecipadas. Chamam a isto instabilidade; nós chamamos a isto virtualidade democrática, nós chamamos a isto renovação do contrato político, nós chamamos a isto procurar alternativas. Nós chamamos a isto o voto dos portugueses.

Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro recuperou a tese do «oásis», vinda do tempo de Cavaco Silva, só que agora «rosa»: tudo está bem, desde a educação ao investimento público, nada o preocupa.</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="3474">Ninguém disse isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3474">Tudo vai continuar na mesma, sem remodelações, sem reformas. E, se lermos o Programa do Governo e as suas principais prioridades, verificamos uma enorme distância entre aquilo que foram os objectivos e aquilo que são, realmente, as concretizações.

Na saúde, Sr. Primeiro-Ministro - lamento que a Sr.ª Ministra da Saúde não se tenha feito ouvir -, tudo parece lógico, do ponto de vista do Governo. As peças encaixam-se. No entanto, é o ponto mais fraco e é aquele que nos causa ainda a maior preocupação. Tal como na regionalização, tudo parecia lógico e tudo parecia encaixar-se, mas foi totalmente conduzido ao desastre.

Olhe com atenção para a situação da saúde; olhe para o que está a acontecer neste Ministério; olhe para a gestão do Serviço Nacional de Saúde. O caso é realmente bastante sério.

Mas o debate permitiu demonstrar, igualmente, que existe um gigantesco tabu que se mantém, sobre o qual o Sr. Primeiro-Ministro nada quis dizer. O próximo Orçamento do Estado tem procedimento à «Limiano»? Não tem? Qual é a predisposição do Governo? O Governo estará disposto a tudo, mais uma vez? Muitos Ministros disseram que «queijo» nunca mais… O que é que se vai passar? Será que se vai repetir aquilo que foi anormal, do ponto de vista democrático, na discussão e na votação do último Orçamento do Estado? Este é o maior silêncio, o silêncio mais pesado do Governo, no debate desta moção de censura. O que clarificaria a consciência dos portugueses seriam as escolhas do Governo.

O Governo prefere a sobrevivência à clarificação, o situacionismo à escolha de novas políticas. Anuncia, com apoios à direita, investimentos absurdos em armas, redução de gastos sociais.

A censura, Sr. Primeiro-Ministro, justifica-se - e este debate mostrou-o -, porque a população sabe que se se usar os milhares de milhões de contos em criação de emprego, em saúde e em educação o País estará melhor dentro de alguns anos, mas se se gastar essas verbas em armas e em investimentos duvidosos tudo estará pior dentro de alguns anos.

Com este Governo, ao fim de seis anos, a cedência a interesses está à solta e os casos concretos, identificados pelo Tribunal de Contas, são motivo suficiente para levantarmos a nossa indignação.

Sr. Presidente, o Sr. Primeiro-Ministro, ao escolher fugir a temas de política, ao escolher a teoria do «oásis cor-de-rosa», na nossa modestíssima opinião, faltou a este debate. Poderá elaborar um fascículo sobre o socialismo democrático; sobre os problemas dos portugueses, disse, rigorosamente, nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="3474">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3474">O Bloco de Esquerda considera, por isso, que se justificou plenamente a apresentação desta moção de censura. Os portugueses ficam a saber que há vigilância, que há debate, que há oposição por parte das esquerdas e que a censura se justifica, plena e amplamente, como este debate comprovou. Os portugueses também ficarão a saber que, depois desta moção de censura, o Governo do Partido Socialista está mais só. E o Partido Socialista deveria meditar sobre isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3474">Srs. Deputados, vamos proceder à votação da moção de censura n.º 3/VIII - Ao XIV Governo Constitucional (BE).
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, votos a favor do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
Srs. Deputados, a próxima sessão plenária realiza-se amanhã, com início às 15 horas, e terá como ordem do dia o debate mensal de S. Ex.ª o Primeiro-Ministro com a Assembleia da República, a discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 73/VIII e a discussão conjunta, na generalidade, dos projectos de lei n.os 139/VIII (PCP) e 454/VIII (PS).

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
