<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="2" number="99" date="2001-06-21">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3847">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 25 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):

Agostinho Moreira Gonçalves

Aires Manuel Jacinto de Carvalho

Américo Jaime Afonso Pereira

Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes

António Alves Marques Júnior

António Alves Martinho

António Bento da Silva Galamba

António de Almeida Santos

António Fernandes da Silva Braga

António Fernando Marques Ribeiro Reis

António Fernando Menezes Rodrigues

António José Gavino Paixão

António Manuel Dias Baptista

António Manuel do Carmo Saleiro

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho

Artur Rodrigues Pereira dos Penedos

Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida

Carla Maria Nunes Tavares Gaspar

Carlos Alberto

Carlos Alberto Dias dos Santos

Carlos Manuel Luís

Casimiro Francisco Ramos

Eduardo Ribeiro Pereira

Fernando Manuel de Jesus

Fernando Manuel dos Santos Gomes

Fernando Pereira Serrasqueiro

Filipe Mesquita Vital

Francisco José Pereira de Assis Miranda

Francisco José Pinto Camilo

Gil Tristão Cardoso de Freitas França

Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho

Helena Maria Mesquita Ribeiro

Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d'Almeida

Isabel Maria dos Santos Barata

Isabel Maria Soares Pinto Zacarias

Jamila Barbara Madeira e Madeira

João Alberto Martins Sobral

João Cardona Gomes Cravinho

João Francisco Gomes Benavente

João Pedro da Silva Correia

João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira

Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida

Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira

Jorge Lacão Costa

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro

Jorge Paulo Sacadura Almeida Coelho

José Alberto Leal Fateixa Palmeiro

José Alberto Rebelo dos Reis Lamego

José Aurélio da Silva Barros Moura

José Carlos Correia Mota de Andrade

José Carlos da Cruz Lavrador

José Carlos Lourenço Tavares Pereira

José Carlos Pinto Basto Mota Torres

José da Conceição Saraiva

José Eduardo Vera Cruz Jardim

José Ernesto Figueira dos Reis

José Manuel Rosa do Egipto

Jovita de Fátima Romano Ladeira

Laurentino José Monteiro Castro Dias

Luís Manuel dos Santos Silva Patrão

Luís Manuel Ferreira Parreirão Gonçalves

Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira

Luísa Pinheiro Portugal

Luiz Manuel Fagundes Duarte

Manuel Alberto Barbosa de Oliveira

Manuel António dos Santos

Manuel Francisco dos Santos Valente

Manuel Maria Diogo

Manuel Maria Ferreira Carrilho

Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso

Maria Amélia do Carmo Mota Santos

Maria Celeste Lopes da Silva Correia

Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa

Maria de Belém Roseira Martins Coelho Henriques de Pina

Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira

Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço

Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa

Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta

Maria Isabel da Silva Pires de Lima

Maria José Vidal do Rosário Campos

Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra

Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque

Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura

Osvaldo Alberto Rosário Sarmento e Castro

Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte

Paulo Alexandre de Carvalho Pisco

Paulo Alexandre Homem de Oliveira Fonseca

Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves

Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz

Rosalina Maria Barbosa Martins

Rui do Nascimento Rabaça Vieira

Rui Manuel Leal Marqueiro

Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos

Teresa Maria Neto Venda

Victor Brito de Moura

Victor Manuel Bento Baptista

Vítor Manuel Alves Peixoto

Victor Manuel Caio Roque

Vítor Manuel Sampaio Caetano Ramalho

Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo 
Partido Social Democrata (PSD):

Adão José Fonseca Silva

Álvaro dos Santos Amaro

Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto

Ana Maria Martins Narciso

António da Silva Pinto de Nazaré Pereira

António d'Orey Capucho

António Manuel da Cruz Silva

António Manuel Santana Abelha

António Paulo Martins Pereira Coelho

Armando Manuel Dinis Vieira

Arménio dos Santos

Armindo Telmo Antunes Ferreira

Artur Ryder Torres Pereira

Bruno Jorge Viegas Vitorino

Carlos José das Neves Martins

Carlos Manuel de Sousa Encarnação

Carlos Parente Antunes

Domingos Duarte Lima </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3848">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="3848">Sr. Presidente e Srs. Deputados, foram apresentados na Mesa os requerimentos seguinte:

Nas reuniões plenárias de 7 e 8 de Junho de 2001: ao Ministério da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas e à Direcção Regional de Agricultura do Algarve, formulados pela Sr.ª Deputada Jovita Ladeira; ao Ministério do Equipamento Social, formulados pelos Srs. Deputados Bruno Vitorino, José Luís Ferreira e Luísa Mesquita; aos Ministérios do Equipamento Social e da Saúde, formulados pelo Sr. Deputado Carlos Martins; ao Governo, formulado pelo Sr. Deputado Paulo Pereira Coelho; ao Ministério do Trabalho e da Solidariedade, formulado pelo Sr. Deputado Virgílio Costa; a diversos Ministérios, à Secretaria de Estado da Administração Portuária e à Câmara Municipal de Caminha, formulados pelo Sr. Deputado Honório Novo; ao Ministério das Finanças e à Presidência do Conselho de Ministros, formulado pelo Sr. Deputado Basílio Horta; ao Ministério do Ambiente e do Ordenamento do Território, formulado pela Sr.ª Deputada Lucília Ferra; ao Ministério da Educação, formulado pelo Sr. Deputado Manuel Oliveira; a diversos Ministérios, formulados pelo Sr. Deputado Agostinho Lopes; ao Ministério da Administração Interna, formulados pelo Sr. Deputado António Filipe; aos Ministérios do Equipamento Social, do Trabalho e da Solidariedade e do Ambiente e Ordenamento do Território e à Câmara Municipal de Sesimbra, formulados pelo Sr. Deputado Joaquim Matias.

Srs. Deputados, temos um relatório e parecer da Comissão de Ética, relativo à retoma de mandato, nos termos do artigo 6.º, n.os 1 e 2, do Estatuto dos Deputados (Lei n.º 7/93, de 1 de Março) dos Srs. Deputados Caio Roque, do PS (círculo eleitoral de Fora da Europa), em 21 de Junho corrente, inclusive, cessando Ofélia Guerreiro, José Granja Fonseca, do PSD (círculo eleitoral do Porto), em 21 de Junho corrente, inclusive, cessando Ricardo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3849">Srs. Deputados, está em discussão.
Pausa.
Não havendo inscrições, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência de Os Verdes.
Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3849">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No conforto dos nossos sofás, vemo-los pela televisão, homens, mulheres e crianças de olhar vazio, famintos, sujos, nus. Choram, muitas vezes, ou já nem isso…! Mudamos de canal ou desviamos o olhar por vergonha e porque a dor aperta.

São refugiados na Ásia, em África, principalmente em África, por todo o lado. Tudo lhes foi roubado: a casa, a família, o sustento, os afectos. Comemorou-se ontem, dia 20 de Junho, o seu dia - o Dia Mundial do Refugiado e do Africano. Aprovado, por unanimidade, na Assembleia Geral das Nações Unidas em 4 de Dezembro de 2000, foi ontem o primeiro aniversário dessa efeméride.

O lema deste primeiro Dia Mundial do Refugiado e do Africano é: respeito. Tão simples quanto isto: respeito. Respeito pelos refugiados, reconhecendo as suas contribuições positivas para a sociedade, respeito pela Convenção de Genebra de 1951 e respeito pelos direitos dos refugiados em todo o mundo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3849">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3849">O estabelecimento de um dia mundial do refugiado reconhecido a nível internacional é uma oportunidade para reafirmar os valores nos quais se baseiam os acordos internacionais sobre a protecção dos refugiados. Um dia, reconhecido universalmente, fortalecerá - espera-se - os esforços colectivos do Alto Comissariado das Nações Unidas para os Refugiados (ACNUR), das ONG (Organizações Não Governamentais) e de outros grupos para chamar a atenção para este problema.

O dia 20 de Junho foi escolhido para ser o Dia Mundial do Refugiado, coincidindo com o já existente Dia do Refugiado Africano. Não foi por acaso a escolha desta data - 20 de Junho -, é que se comemora nesse dia a Convenção de Genebra de 1951 sobre o Estatuto dos Refugiados, que cumpriu, assim, 50 anos de existência. Esta Convenção marcou e consolidou um passo crucial na normalização do tratamento e definição jurídica do Estatuto do Refugiado.

O artigo 1.º da Convenção contém uma definição geral do termo «refugiado». O termo aplica-se a toda a pessoa que teve de sair do seu país de origem, receando, com razão, a perseguição em virtude da sua raça, religião, nacionalidade, filiação em certo grupo social ou das suas opiniões políticas.

A Convenção proíbe a expulsão e o reenvio forçado de pessoas precisando de protecção. Existem, actualmente, mais de 50 milhões de refugiados - repito, mais de 50 milhões de refugiados - em todo o mundo que buscam a protecção internacional de outros países e a segurança, a dignidade e o respeito que lhes foram vedados nos seus países de origem.

Destes 50 milhões de refugiados, cerca de 20 milhões são deslocados internos, 5 milhões conseguem obter o direito de asilo em algum país desenvolvido e cerca de 25 milhões estão em campos de refugiados nos países mais pobres do mundo, que somam mais este problema ao da sua própria miséria, e também em países não propriamente pobres mas onde impera a irracionalidade.

Estranha condição humana esta a nossa, Sr.as e Srs. Deputados, que faz com que hoje, neste momento, no Bié, no Cuíto, em Angola, 200 000 refugiados tenham comida só para dois dias, dado estarem auto-suspensos os voos do Programa Alimentar Mundial (PAM), devido aos ataques de que foram alvo, como sabemos.

Estes homens, mulheres e crianças, que amanhã mesmo não terão acesso a alimentos, falam português, expressam a sua dor na língua portuguesa, e isto, quanto mais não seja, deveria incomodar-nos e levar-nos a agir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Rosa Maria Albernaz (PS)" page-start="3849">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3849">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A história dos refugiados é raramente uma história feliz, que o digam os portugueses, alguns nesta Casa, que, num passado não muito distante, se viram forçados a procurar no estrangeiro a liberdade e o respeito (sempre o respeito) pelos seus direitos, que no seu próprio país lhes eram brutalmente negados. O que se passa um pouco por todo o lado, mas principalmente em África, apela às nossas consciências.

É a tragédia da utilização de crianças como instrumento de guerra, como denunciou a Deputada Rosa Maria Albernaz há dias, desta mesma tribuna.

São as raparigas e mulheres refugiadas que, com pessoas a seu cargo, representam 80% dos refugiados existentes no mundo, sendo vítimas duas vezes: vítimas por terem sido perseguidas e por a sua condição de mulher lhes dificultar a atribuição de um estatuto. E são ainda vítimas inocentes dos conflitos armados e objecto de represálias, que se traduzem em mutilações e violações sexuais.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Para além da Convenção de Genebra e do seu Protocolo Adicional aprovado em Nova Iorque a 31 de Janeiro de 1967, existem outros instrumentos internacionais, regionais, como a Convenção da OUA (Organização de Unidade Africana), e nacionais que definem e estabelecem a condição jurídica do refugiado, que vou abster-me de enumerar.

Tentar compreender a realidade do fenómeno do asilo na Europa deve necessariamente inscrever-se numa análise a médio e longo prazos. Assim, embora o número de pedidos de asilo na União Europeia tenha diminuído consideravelmente após o seu máximo em 1992/93, verifica-se um novo aumento constante desde o 2.º semestre de 1996. Por um lado, os Estados-membros são afectados de forma diferente, como é normal, ao nível dos fluxos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3850">Sr.ª Deputada, peço-lhe que conclua, pois já terminou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3850">Termino já, Sr. Presidente.

Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se é fundamental reavivar e manter a memória, é imprescindível agir, é imprescindível uma cultura de responsabilidade. E é fundamental que a comida que resta para o dia de hoje no Bié, amanhã, possa continuar a existir. Os voos do PAM têm de poder continuar! É necessário intervir, Sr. Presidente!

Termino agradecendo ao CPR (Conselho Português para os Refugiados) o seu papel e a sua acção, que nos ajudam a manter a memória e a não desviar olhares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3850">Srs. Deputados, os estudantes das nossas escolas continuam a expressar um comovente interesse em aprender democracia. Temos connosco um grupo de 100 alunos da Escola Básica 2, 3 Dr. Leonardo Coimbra, de Lixa, um grupo de 80 alunos da Escola do 1.º ciclo do EB de Silvares, de Guimarães, um grupo de 32 formandos do Gabinete de Gestão de Recursos Humanos de Cerveira, de Vila Nova de Cerveira, um grupo de 42 alunos da Escola Profissional do Infante, de Vila Nova de Gaia, um grupo de 40 alunos da Escola do 1.º ciclo de Carvalhais, de Gestaço, Baião. E não são apenas os jovens das nossas escolas que mostram interesse e respeito pela instituição parlamentar, pois temos também entre nós um grupo de 80 pessoas do concelho de Aveiro e um grupo de 50 pessoas do concelho de Castro Marim.

Expressemo-lhes a nossa gratidão e simpatia.
Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos à Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia, os Srs. Deputados António Filipe e Luís Fazenda.

Tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="3850">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia, ouvi a sua intervenção e não posso deixar de dizer que a mesma revela não só um grande descaramento da parte do PS…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3850">Apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3850">… como também alguma hipocrisia,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3850">Também apoiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3850">… porque a Sr.ª Deputada vem aqui apelar à consciência em relação aos refugiados quando o </utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3851">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3851">É de uma tremenda hipocrisia o PS vir aqui fazer o discurso do apelo à consciência perante a situação dramática dos refugiados e, ao mesmo tempo, o Serviço de Estrangeiros e Fronteiras estar a devolver esses cidadãos aos países onde são perseguidos sem, minimamente, cuidar de fazer valer os direitos que esses têm, mesmo em face da legislação portuguesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="3851">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3851">Portanto, é muito bonito fazer discursos aqui, mas a realidade é completamente diferente. E o Governo do PS é inteiramente responsável por essa realidade, pelo total desprezo pelos direitos dos cidadãos que procuram Portugal para se refugiarem de perseguições de que são vítimas nos países de origem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3851">Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia, há ainda outros pedidos de esclarecimento. Deseja responder já ou no fim?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3851">Se for possível, respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3851">Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3851">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia, partilho da doutrina dos direitos humanos, da política que expressou em relação aos refugiados, tenho até a ideia de que será importante avançar para uma política comum, com as necessárias diferenciações nacionais, em matéria de imigração e de asilo na Europa, embora seja céptico sobre o processo que está a correr.

No entanto, devo também assinalar, como fez o Sr. Deputado António Filipe, a total contradição entre a teoria e a prática. A prática é que, em 1999 e 2000, houve 32 pedidos de refugiados autorizados, um dos quais o do célebre Nino Vieira, que se descobriu não ter cometido qualquer genocídio na Guiné-Bissau. Esta é a realidade! Para mais Portugal que, tendo vivido uma ditadura fascista, teve muita gente fugida da tirania do antigo regime e da guerra colonial, e, hoje, fecha completamente as portas a pessoas que são perseguidas por questões políticas, a pessoas que fogem de guerras.

Foi o Governo do PS que devolveu a Angola - a Angola mártir de que a Sr.ª Deputada agora falou, e muito bem! - dezenas de jovens angolanos, cujo único crime era fugirem da mobilização para a guerra.

Não se entende, por isso, esta posição do PS. Há que arrepiar caminho, modificar os critérios, alterar as leis e ter essa atitude de generosidade de que a Sr.ª Deputada falou, mas que não tem sido a prática do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3851">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3851">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Filipe, o epíteto de descaramento e de hipocrisia ficam consigo.

Sr. Deputado, a lei de asilo ainda é restritiva. É, sim senhor! Precisa de ser revista? Precisa, sim senhor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="3851">A lei é vossa!</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3851">Agora, lembrei, daquela tribuna, que a definição do conceito de refugiado contida na Convenção de Genebra deixa de fora mais de 80% das situações actuais. Ora, é aí que entram as situações que os Srs. Deputados António Filipe e Luís Fazenda colocaram, que são as dos refugiados de facto.
Srs. Deputados, não sei se se lembram que Mao-Tse-Tung dizia que a prática é o critério da verdade. E, Srs. Deputados, queiram ou não, gostem ou não, a prática diz-nos que o PS tem melhorado a vida e as condições dos refugiados e dos imigrantes, onde pode. A prática também diz que o PS, o seu Governo e o seu grupo parlamentar, tem-se esforçado por dar aos imigrantes condições de vida dignas - e veja-se o esforço que se está a fazer, juntamente com as autarquias, nos domínios da habitação, da formação e da educação; veja-se o Programa «Portugal Acolhe», dirigido essencialmente aos imigrantes do leste europeu, que inclui a formação em português básico para estrangeiros, a inserção no mercado de trabalho, a formação para cidadania, etc.

Há ainda muito para fazer? Há, sim, Srs. Deputados!
Com certeza, e nós somos os primeiros a ter consciência disso. Agora, não é só ter consciência, Srs. Deputados! Temos consciência e agimos, e tanto assim é que aquilo que os senhores apontavam como sendo os grandes obstáculos da lei que regula o regime de entrada, permanência, saída e expulsão de estrangeiros do território nacional foram sucessivamente ultrapassados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3852">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3852">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Durante muito tempo, a política oficial foi iludir o que estava a acontecer ou denegrir mesmo quem, dando-se conta da situação, formulava avisos.

A partir de certa altura, surgiu um nunca acabar de más notícias. Hoje, já não se trata de previsões sombrias, mas de dados de facto preocupantes.

Nada, nem ninguém, consegue esconder este panorama.

Primeiro, um indicador e, depois, outro e outro ainda iniciaram e continuaram um resvalar a caminho da crise.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3852">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3852">Recordo-me muito bem de quando acenar com a preocupação era confundido com uma atitude demagógica das oposições.

A atracção do abismo acelerou-se.

Há a sensação perfeita de que só se libertou a crítica quando ela já não podia ser contida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="3852">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3852">Só se abriram os olhos quando a ignorância dos problemas não podia senão ser tida por cegueira intelectual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3852">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3852">Mudaram, então, as atitudes; do Governo, deve dizer-se, só muito recentemente, e mesmo assim de forma dúbia e contrariada.

O Governo foi sempre - e continua - uma verdadeira manta de retalhos. A coordenação não existe e a responsabilidade foge.

Recordo-me que se tentou quase tudo no que diz respeito a manobras de diversão.

Falou-se de um novo ciclo, que nem se chegou a iniciar.

Anunciaram-se remodelações regeneradoras; e, como consequência, cada novo ministro, algum tempo de depois de nomeado, fazia lembrar com saudade os erros do anterior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3852">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3852">Inventou-se um congresso. Queria-se um élan, sobrevieram feridas.

Havia sequer - pergunta-se - consciência da realidade? Mas, como? Se as mensagens emitidas por cada um dos membros do que devia ser um governo, e não é, são manifestamente antagónicas.

Tanto se fala em investimentos de milhões a pagar durante uma vida, como se fala em cortes abruptos.

Nos dias em que o Sr. Primeiro-Ministro acorda bem disposto, Portugal é um País sem problemas, ao qual as dificuldades internacionais e as deficiências estruturais apenas fazem cócegas.

Nos dias em que o Sr. Primeiro-Ministro recebe as más notícias do Ministro das Finanças, sobram para os jornais as referências vagas aos condicionalismos que nos cercam.

Uma coisa já toda a gente percebeu: as coisas não vão bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3852">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3852">Mais, cumpriu-se inteiramente uma lei muito conhecida, a Lei de Murphy: «se alguma coisa pode correr mal, vai mesmo correr mal». Foi o que aconteceu.

Há saúde? Nem por isso! E dinheiro para a pagar? Também não! Neste ano, a dívida aos fornecedores hospitalares cresceu mais de 64% - repito, 64%. Não se paga, recorre-se à banca!

Há Defesa Nacional? Muito menos. E dinheiro? Para salários, como aconteceu no fim do ano passado, pede-se também à banca, para investimento recorre-se a um prazo de 35 longos anos, gastando 60% com o equipamento e 40% do valor total em encargos.

Há TGV? Mas como?! Com que traçado? O traçado «Cravinho», o traçado «Coelho» ou o caminho de «Ferro Rodrigues»?!
Com que financiamento? Dos fundos que secam?! Com que viabilidade? A que foi estudada ou a que voltará sê-lo?

Há coerência na política da despesa pública? Se há, não se entende.

Os especialistas interrogam-se sobre o modo de interpretar os sinais. Na mesma semana, no mesmo dia, como o director do Diário Económico ainda ontem confessava, as decisões tomadas parecem provir de governos diferentes. E, afinal, a política económica é traçada pelo Executivo de acordo com as suas convicções profundas ou fica sujeita às opiniões ouvidas?

Convidam-se alguns cidadãos a elaborar uma proposta de programa de redução da despesa pública. Não chega! Convoca-se, depois, uma reunião com sábios para se repensar o assunto. Entretanto, faz-se saber como tudo pode vir a ficar mais difícil no futuro próximo.

O Ministro das Finanças esconde-se atrás das declarações dos participantes nessa reunião. A cara das más novas é a do Dr. Vítor Constâncio.

É preciso dar a ideia de que o mal acontece, porque o mundo se conluiou contra o Governo.

O que se pretende é abrir caminho ao difícil de aceitar.

Faz-se uma vez mais marketing político.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3852">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3852">Abdica-se de indicar um caminho ou de o arrepiar por vontade própria.

O que se deseja é criar, na opinião pública, a ideia de que o Governo vai atrás da inevitabilidade. Não se diz como, nem porquê, se chegou a esta situação. E todavia o problema reduz-se a isto: a política económica foi errada, gastou-se o que se não tinha, pensou-se receber o que não havia.

Pressionado pelo coro que se formava, no discurso de posse, o Sr. Presidente da República referiu alguns indicadores que então o preocupavam: o défice externo, a taxa de endividamento das famílias, a divergência com a Europa. Admitiu ainda - e então - que se tratava de questões episódicas, momentâneas. Mas logo deixou cair a ideia quando defendeu a necessidade de se tomarem medidas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3853">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3853">Hoje, o País tem um Primeiro-Ministro que tenta sobreviver, acenando com um programa para ser aplicado pelo próximo governo, o nosso governo.

Faz bem o Sr. Ministro das Finanças em deixar de resistir à sua reclamada demissão. Saia ou não saia, este Ministro das Finanças já era…!

Seria bom que o Sr. Primeiro-Ministro tivesse a hombridade de admitir a sua responsabilidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3853">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados Osvaldo Castro e Telmo Correia.

Tem a palavra o Sr. Deputado Osvaldo Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3853">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Encarnação, que saudades nós temos do Deputado Silva Marques! Tinha graça, era eficaz e dizia coisas com «sumo»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="525" speaker-name="Manuel Maria Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Moreira (PSD)" page-start="3853">Na altura não diziam isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3853">Tenho de confessar-lhe, Sr. Deputado Carlos Encarnação, que lhe distribuíram uma tarefa de facto pesada. Veja lá que o puseram a falar de economia! A você, que é o «ministro-sombra da Defesa»!

Falou muito, na realidade mal, e não disse nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3853">Essa é boa!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3853">Não disse nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3853">Parece impossível!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3853">Eu julguei que V. Ex.ª fosse dizer: «nós vamos votar contra o Orçamento rectificativo».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Seara (PSD)" page-start="3853">Isso queria você!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3853">V. Ex.ª, em relação a isso, nada disse. É que talvez, Sr. Deputado Carlos Encarnação, hoje, na reunião do seu grupo parlamentar, por muitas e diversas dificuldades, tenham chegado à conclusão de que os tempos são de rigor,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3853">De rigor?!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3853">… de que há necessidade de reorientar…
</utterance>
  <utterance speaker-id="590" speaker-name="António D'Orey Capucho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Capucho (PSD)" page-start="3853">Ó Sr. Deputado…!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3853">Obviamente!
Srs. Deputados, só isso pode explicar que o Sr. Deputado Carlos Encarnação não tenha vindo aqui desmentir que, na realidade, nada há de diferente em relação ao Orçamento rectificativo. O que só lhes fica bem!

A verdade é que os tempos são de rigor,…
… há necessidade de reorientar a despesa pública,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3853">Vê-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3853">… e por isso ninguém tem qualquer problema em se apresentar honrosamente de baraço ao pescoço quando o faz como o Egas Moniz, que também o fez de baraço ao pescoço, Sr. Deputado Carlos Encarnação, segundo a História, mas para defender a honra e ser honrado.

Aquilo que até agora é claro - e o Sr. Deputado Carlos Encarnação sobre isto não se pronunciou - é que há um Governo que, face à desaceleração que se verifica na economia nacional e internacional, e também por efeitos internacionais,…
Deveria ter sido a Sr.ª Deputada a falar e não o Sr. Deputado Carlos Encarnação! Se calhar, teria dito coisas mais certas!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3854">Ah!…</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3854">É isso!
Agradeço muito essa ovação, mas a verdade é esta:…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3854">É, é!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3854">Se o Ministro das Finanças logrou convencer o Conselho de Ministros, como parece ter logrado, que, na realidade, há necessidade de medidas de contenção, de medidas absolutamente indispensáveis para que o nosso país possa retomar o caminho do futuro…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3854">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3854">Sr. Presidente, tem de descontar as palmas do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3854">Mesmo descontado esse tempo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3854">Se assim é, Sr. Deputado Carlos Encarnação, não tenha dúvida alguma de que, no fundo, a sua intervenção só veio dar-nos razão: há necessidade de rectificar algumas coisas, que estão a ser rectificadas, e temos coragem para o assumir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3854">Alguma coisa correu mal, porque as palmas foram deste lado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3854">Para responder, se assim o entender, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3854">Sr. Presidente, Sr Deputado Osvaldo Castro, devo dizer a V. Ex.ª que nunca pensei ter-lhe proporcionado um êxito tão retumbante como este.
Porque tudo aquilo que eu não disse ou que não disse suficientemente V. Ex.ª acabou de dizer!
Se eu tivesse dito metade daquilo que V. Ex.ª disse, este Governo ficaria envergonhado para toda a vida!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3854">Olhe que não!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3854">Se eu tivesse dito um terço daquilo que V. Ex.ª disse, este Ministro das Finanças ir-se-ia embora agora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3854">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3854">Se eu tivesse dito metade daquilo que V. Ex.ª disse, o Sr. Primeiro-Ministro nunca mais vinha a esta Assembleia para não encarar consigo!
Afinal, Sr. Deputado, foi pena de facto não estar cá o Deputado Silva Marques, mas V. Ex.ª substituiu-o muito bem!
Diz V. Ex.ª que os tempos são de austeridade; pois são!

Diz V. Ex.ª que eu até falei de economia; pois falei!

Diz V. Ex.ª que eu estou na área da Defesa; pois estou!

V. Ex.ª sabe que, em Janeiro deste ano, disse-o o Sr. Chefe de Estado-Maior-General das Forças Armadas, foi pensado aquele magnífico programa, a 35 anos, para pagar aquilo tudo, com 40% para a banca e 60% para equipamento, por este mesmo Governo?! Aprovado, certamente, pelo Sr. Ministro das Finanças, que agora veio recuar em tudo aquilo que disse na altura! V. Ex.ª não sabe como isto é fundamental para a credibilidade do Estado e de uma política económica?! Como é possível um Ministro das Finanças permitir que o Ministro da Defesa aprove ou apresente uma iniciativa daquelas, sabendo ele que, pouco tempo depois, ela era absolutamente inviável?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3854">Leia, amanhã, as 50 medidas!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3854">Sr. Deputado Osvaldo Castro, eu não costumo classificar as medidas de boas ou más por serem 50 ou 49,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3854">Mas leia-as todas!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3854">… basta-me que seja uma medida honesta, uma medida própria, uma medida conveniente. V. Ex.ª é que certamente está embalado por essa história das 50 medidas, como certamente estaria pelas 50 ou 100 maneiras de cozinhar bacalhau!
O problema não é esse! O problema é que VV. Ex.as tratam do Governo como quem trata da cozinha!
VV. Ex.as tratam do País como quem trata de um quintal! Este é que é o seu problema! Este é que é o problema deste Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3854">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3855">Portanto, Sr. Ministro Osvaldo Castro, V. Ex.ª… Eu disse «Ministro Osvaldo Castro»?! Já estou a antecipar-me…
V. Ex.ª, Sr. Secretário de Estado… «Sr. Secretário de Estado», também já estou a dizer de mais… V. Ex.ª tem o telemóvel desligado e faz bem,…
… senão ainda alguém o chamaria para fazer aquilo que V. Ex.ª sugeriu - e fez muito bem! -, …
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3855">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado. Peço-lhe que conclua.</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3855">… que pusesse as contas públicas em ordem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3855">Isso está a ser feito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3855">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="3855">Sr. Presidente, Sr. Deputado Carlos Encarnação, nós, CDS-PP, defendemos durante algum tempo que, regra geral, os socialistas só acertam quando rectificam, quando emendam,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3855">Têm muita razão!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3855">… mas chegamos a um ponto em que, se calhar, já nem quando rectificam acertam.

Estou de acordo consigo quanto a este grave problema da falta de confiança dos portugueses. Tive, inclusivamente, oportunidade de assistir ao tal congresso onde se esperava o novo élan e a nova mudança e de ouvir nada que não fosse mais do mesmo: a este despesismo desenfreado, a estes milhões para aqui e milhões para ali. Ouvimos tudo isto da parte do mesmo Governo que não tinha os parcos milhões, que, aqui, defendemos como necessários, para fazer justiça aos pensionistas e aos portugueses que mais sofrem; de um Governo que apresenta planos de remodelação da Administração Pública, dos institutos públicos, para o futuro, mas não se sabe quando, provavelmente, para um tal novo governo que virá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3855">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3855">E, se já estava preocupado com isto, devo dizer-lhe que, ao ouvi-lo, com o seu tom sempre claro e a sua forma clara de exposição, ainda mais preocupado fiquei, porque a sua clareza não permite outra postura, e até o Sr. Deputado Osvaldo Castro acabou por aderir e partilhar das suas preocupações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3855">E ir mais longe!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3855">Portanto, todos ficámos mais preocupados.

Sabendo, inclusivamente, que o seu partido pediu, e pediu com grande clareza, a demissão do actual Ministro das Finanças, que, entre ontem e hoje, só virtualmente se terá demitido, segundo parece, e que essa demissão parece ser indispensável ao País, pergunto-lhe, em concreto: devo ou não concluir das suas palavras que já não haverá mais oportunidades, da parte do PSD, para este Governo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3855">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="3855">Afinal, há! Vão aprovar o Orçamento rectificativo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="3855">Devo ou não concluir que o tempo deste Governo acabou, que é tempo de não dar mais nenhuma oportunidade a este mesmo Governo e que, pelo cenário negativo que descreveu e de que partilho, o PSD tirará todas as consequências políticas, não dando mais tempo de oportunidade, porque, realmente, é tempo de começar a pensar numa outra solução nacional? E estou de acordo consigo, de que o problema terá de ser resolvido pelo nosso governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3855">Foi um pedido de namoro muito aberto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3855">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="3855">Sr. Presidente, o Sr. Deputado Osvaldo Castro já está muito ciumento com, aqui, este lado, e já fez, até, comentários impróprios.

Mas, Sr. Deputado Telmo Correia, gostaria de dizer-lhe o seguinte: eu tenho uma grande consideração por si. V. Ex.ª sabe muito bem que tenho uma grande consideração por si há muitos anos.

Compreendo a situação em que se encontra quando me dirige esta pergunta. Sei que V. Ex.ª não concordou com a actuação do Sr. Deputado de Ponte de Lima; eu sei que V. Ex.ª não concordou que, por causa de um trânsfuga de um Deputado do CDS-PP, este Orçamento fosse aprovado. Eu sei que V. Ex.ª não concordou com isso. Mas a verdade objectiva é esta: este Orçamento passou; temo-lo entre mãos. E, agora, o problema que se põe a um partido responsável como o nosso - e era aqui que eu gostaria que V. Ex.ª me acompanhasse, porque sei que me acompanha - é este: o que deve fazer um partido responsável, alternativa de governo, perante uma situação destas? Deve deixar os credores sem serem pagos?! Deve permitir que um Orçamento rectificativo, apenas naquilo em que ele é rectificativo, permita pagar aos credores,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="3855">O Orçamento é só isso? Já sabe que é só isso?</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3855">… em nome do Estado, em nome de quem as dívidas foram contraídas, embora por um Governo que não pensou em nada, que não pensa em nada, que não sabe condicionar o futuro?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3855">Mas aprova!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3856">É o Estado, somos todos nós os responsáveis. E, sendo todos nós os responsáveis, não posso nem antever da parte de V. Ex.ª uma outra atitude. V. Ex.ª tem, certamente, de concordar comigo. Temos de responsabilizar o Estado, mas temos de assumir as responsabilidades que, em nome do Estado, foram contraídas, senão nunca mais ninguém acreditaria em nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3856">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3856">É esta diferença fundamental que faz de um partido do poder um partido de um governo responsável, que, muitas vezes, nos recomenda atitudes difíceis de tomar, mas são tomadas em nome do interesse nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3856">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="3856">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Dizia-se, no início da propagação da doença da SIDA, que esta era uma doença democrática, isto é, que atingia todas as populações, independentemente da sua condição socioeconómica. Está hoje claro que isso não é verdade, mesmo nos países ditos desenvolvidos. Mas isso é ainda mais visível se atentarmos no panorama dos países subdesenvolvidos, especialmente em África.

A verdade é que, tal como outras doenças, a SIDA segue a pobreza e encontra no subdesenvolvimento o terreno mais fértil para a sua propagação. A verdade é que a SIDA, a sua propagação e as mortes por ela causadas estão indissociavelmente ligadas à situação social e económica das sociedades e das populações.

É assim que na África subsaariana estão 70% dos infectados com o HIV, em clara correspondência com a pobreza e o subdesenvolvimento do continente. No Zimbabwe há tantos seropositivos como no conjunto dos países industrializados.

Esta situação particularmente dramática do continente africano regista-se no facto de existirem 25,3 milhões de pessoas infectadas com o HIV ou com SIDA que correspondem a 70% dos adultos e a 80% das crianças infectadas a nível mundial; só em 2000 ficaram infectadas em África mais 3,8 milhões de pessoas. A SIDA é já a primeira causa de morte no continente africano, tendo vitimado, no ano passado, 2,4 milhões de pessoas.

É assim que a SIDA acompanha também a pobreza e a profunda crise e regressão social e económica que acontece no Leste da Europa e da Ásia Central, provocando o alastramento exponencial da doença que se cifrou na passagem de 420 000 infectados em 1999 para 700 000 em 2000, num só ano.

É assim que, nos Estados Unidos da América, a taxa de infecção das minorias populacionais, com destaque para os afro-americanos, especialmente desfavorecidas na sociedade americana, é desproporcionalmente mais elevada.

Veja-se, aliás, o que acontece também com a situação das mulheres, em especial em África, onde, dentro da epidemia geral, as mulheres são especialmente afectadas. Em África, a taxa de raparigas entre 15 e 19 anos infectadas com HIV é cinco a seis vezes superior à dos rapazes. Sendo mais desfavorecidas, as mulheres africanas estão mais sujeitas a relações sexuais desprotegidas, tornando-se claro que também na SIDA o sexo feminino é especialmente afectado.

A verdade é que esta situação é o espelho do fosso Norte/Sul, da exploração pelas multinacionais e pelos países mais ricos das regiões mais desfavorecidas do planeta, sujeitas ao atraso e ao subdesenvolvimento. É o espelho do acesso limitado e condicionado pela voracidade dos lucros das grandes multinacionais aos medicamentos essenciais para o tratamento da doença.

Não é possível aceitar que qualquer direito de patente possa sobrepor-se ao direito ao tratamento e à defesa da vida de milhões de pessoas. Não é possível aceitar que existam até empresas que vendam para África medicamentos a preços inacessíveis, havendo até casos em que são mais caros para África do que para países da Europa ou América do Norte.

Esta situação exige intervenção decidida e solidariedade mundial, o que, aliás, irá ser discutido a partir do dia 25 numa sessão especial da Assembleia Geral das Nações Unidas. Estimam-se como necessários 7 a 10 biliões de dólares para um apoio eficaz aos países africanos, o que corresponde - note-se - apenas a 1% das despesas militares mundiais.

Preocupa-nos, aqui também, especialmente, a situação dos Países Africanos de Língua Oficial Portuguesa (PALOP), que não escapam a este panorama. Apesar de terem situações diversas, têm em comum a preocupação com o avanço da epidemia e com as suas consequências e a escassez de meios para a combater. Os dados de 1999 das Nações Unidas apontavam já para 14 000 infectados na Guiné-Bissau (2,5% da população), 160 000 em Angola (2,8% da população) e 1,2 milhões em Moçambique (13,2% da população).

É com esta preocupação que apresentamos, hoje, na Mesa da Assembleia da República, um projecto de resolução que pretende intervir nesta matéria, onde propomos que a Assembleia da República recomende ao Governo uma activa intervenção internacional orientada para a disponibilização dos meios necessários ao combate eficaz à epidemia da SIDA, especialmente em África, o acolhimento dos princípios das Nações Unidas para o combate à SIDA na intervenção do Estado português, e que este intervenha no sentido da criação de um programa específico no âmbito da CPLP para o combate à SIDA nos Países Africanos de Língua Oficial Portuguesa, que inclua, designadamente, um fundo multilateral de apoio financeiro, o envolvimento dos Estados e outras entidades públicas e privadas, o apoio das instituições públicas de saúde às estruturas de saúde dos PALOP, a promoção do acesso nestes países aos meios científicos e técnicos, incluindo medicamentos, necessários para a prevenção e tratamento da SIDA.
A preocupação do PCP com a questão internacional da SIDA não deve, contudo, fazer esquecer que a situação negativa em que nos encontramos no nosso país merece preocupação. Portugal terá, segundo dados internacionais, 36 000 pessoas com SIDA, sendo apenas ultrapassado na Europa pela Ucrânia. Face a esta realidade, a tibieza das </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3857">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3857">Sr. Presidente, Sr. as e Srs. Deputados: Assinalou-se ontem o Dia Mundial do Refugiado. Vale a pena lembrar alguns dados da situação daqueles que fogem à guerra e à perseguição de vários tipos.

Estimam-se em cerca de 170 milhões o número de migrantes legais no mundo e cerca de 20 ou 30 milhões ilegais, segundo dados do Centro Internacional para o Desenvolvimento de Políticas Migratórias.

Mais de 50 milhões serão refugiados, pessoas que fogem à guerra e à perseguição de vários tipos, mas muito poucos vêem o seu estatuto e os seus direitos de protecção reconhecidos.

Em Portugal, foram deferidos durante o período de 20 anos, de 1980 a 2001 (e isto sem recurso a Mao-Tse-Tung nem a teoremas diversos e espúrios), 979 pedidos de asilo, sendo que grande parte desses deferimentos verificaram-se até 1985. A partir dessa altura quase se passou a exigir uma declaração de quem persegue, e o direito ao asilo tornou-se uma autêntica miragem. Com a lei de estrangeiros que entrou em vigor em 1998, o célebre artigo 88.º, que prevê a concessão de autorizações de residência por razões humanitárias, trouxe uma réstia de esperança, mas ilusória. Em 2000, foram concedidas apenas 46 autorizações de residência ao abrigo do artigo 88.º. Isto são números e factos concretos.

Exactamente quando os fluxos migratórios se intensificam, integrando também pessoas a fugir à guerra nas ex-colónias (muitas das quais jovens que seriam mobilizados para a guerra, e Angola seria um ponto fulcral), Portugal fecha as portas a quem precisa de ajuda. E logo Portugal onde tantos e tantos, para fugir à ditadura fascista, tiveram de refugiar-se em tantos outros países.

É uma tendência que se acentuou nos dois últimos anos. Em 1999 e 2000, Srs. Deputados do Partido Socialista, Portugal deu asilo apenas a 32 pessoas. E o mais irónico é que, em 1999, uma das 16 pessoas que aparentemente reuniu as condições para obter o estatuto de refugiado foi Nino Vieira! Faz sentido, até porque não teria ficado provado que Nino Vieira tivesse cometido qualquer crime de genocídio.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Vale a pena, também, lembrar como a política de imigração (e os seres humanos que por ela são afectados) tem sido tratada no último ano. Em Julho do ano passado, mais precisamente a 26 de Julho, foram aprovados, nesta Câmara, dois diplomas que autorizavam o Governo a legislar na área da imigração. Um, o Decreto-Lei n.º 244/98, de 8 de Agosto, previa alterações à lei de estrangeiros e, muito resumidamente, preconizava uma política que podemos caracterizar por «a entrada pela porta dos fundos», no que diz respeito à gestão de fluxos migratórios e de tratamento dos imigrantes como cidadãos «descartáveis» no prazo de cinco anos, se tanto.

O Partido Socialista rejeitou, liminarmente, a possibilidade de discussão na especialidade dos projectos de lei apresentados pelo Bloco de Esquerda e pelo Partido Comunista Português e escolheu o Partido Popular (que nem iniciativa legislativa tinha apresentado) como aliado para uma política de imigração, a qual teve, adequadamente até, simpatias de sectores bem à direita na Europa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="3857">E muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3857">O segundo diploma, o Decreto-Lei n.º 252/2000, de 16 de Outubro, que havia dado entrado na Assembleia da República três dias antes, tinha um objectivo muito claro: transformar o Serviço de Estrangeiros e Fronteiras em polícia com poderes de investigação criminal - e também foi aprovado com os votos favoráveis do Partido Popular. É o único serviço de estrangeiros na Europa que tem esse estatuto. Esta é uma lei que não é inócua, só comparável à da política de arames farpados dos Estados Unidos da América; é, acima de tudo, xenófoba, porque estabelece um poder repressivo só para estrangeiros, para «controlar e fiscalizar a permanência e actividade de estrangeiros em território nacional», e vai ao ponto perverso de permitir, no seu artigo 4.º, aos inspectores do Serviço de Estrangeiros e Fronteiras, a «(…) entrada livre em todos os locais (…)», desde que identificados. Mandato de captura… para quê? Valores protegidos pela Constituição… para quê?

As autorizações de permanência, que foram contestadas aqui, no Parlamento, pelos partidos à esquerda do Partido Socialista, e que foram contestadas por largos sectores da sociedade civil desde o momento que aqui foram aprovadas, tiveram bastantes arranjos. Mas a política, no essencial, ficou a mesma, apenas com um adorno mais humano - repito, um adorno mais humano!

Srs. Deputados do Partido Socialista, as poucas virtudes que a nota da Conferência Episcopal reconhece nesta legislação são três ou quatro linhas comparadas com as 30 linhas de contestação aberta àquilo que está a suceder nesta área e com a aplicação destas leis de estrangeiros.

Senão vejamos, esses adornos e esses arranjos que foram realizados, deram em quê? Inicialmente, não era permitida a renovação do título de residência ao fim dos cinco anos; agora é, mas não está garantido. O cidadão não podia requerer reagrupamento familiar; agora pode requerer um visto de estadia temporária, mas, na prática, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3858">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3858">Não poderia estar mais de acordo com a Conferência Episcopal Portuguesa, porque estamos a tratar de forma desumana aqueles que procuram melhores condições de vida; estamos a ignorar o sofrimento que todos conhecemos e que é tão bem retratado por Sebastião Salgado nas suas fotografias ou nas canções de Manu Chao, que hoje correm todo o mundo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3858">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Celeste Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3858">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Fazenda, a incoerência do Bloco de Esquerda começa a ser preocupante e entediante.

Misturam, mal, refugiados e imigrantes indocumentados, comparando estatísticas que não são comparáveis e não tendo em conta o número de pedidos, as condições geográficas e sociais de Portugal. Ora atacam a Igreja, ora vêm para aqui armar-se nos maiores seguidores e paladinos das posições da mesma. Em que ficamos, Sr. Deputado Luís Fazenda?

Quero dizer-lhe que sou professora de Português e uma das coisas que ensino aos meus alunos é que descontextualizar partes ou frases de um texto, desvirtuando o seu significado, é algo que não deve ser feito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="3858">É muito feio, de facto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="3858">Tenho à minha frente o texto da nota pastoral da Conferência Episcopal Portuguesa no qual se fala dos problemas e das virtudes da chamada «lei da imigração». Ora, o Sr. Deputado foi à tribuna falar dos problemas, distorcendo o que está escrito naquela nota.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3859">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="3859">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Celeste Correia, tirando os aspectos de politiquice a que não vou referir-me, o que tenho a dizer é que, quanto a estatísticas sobre imigração, estamos conversados!

Há mais de um ano, dizia eu que o número de imigrantes ilegais em Portugal era o triplo do que a Sr.ª Deputada admitia e, hoje, verifica-se que até os meus próprios números pecavam por defeito em relação à pseudolegalização que está a ser feita. Portanto, nem a Sr.ª Deputada, nem o seu Governo, têm qualquer autoridade moral ou política para falar de números.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Natalina de Moura (PS)" page-start="3859">Isso é que tem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3859">Em relação à nota da Conferência Episcopal Portuguesa, espantoso foi a Sr.ª Deputada ter vindo aqui, hoje, pressurosamente, tentar tapar a crítica que foi feita.

Por parte do Bloco de Esquerda, não existe qualquer colagem a essa nota episcopal,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3859">Que ideia…!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3859">… espantosa é a manobra política que o Partido Socialista pretende fazer.

A este propósito, cito-lhe apenas a expressão «dependência esclavagista». Permitida por quê? Permitida por esta lei! Mas não quero fazer a contabilidade das virtudes e dos defeitos e muito menos ler a nota episcopal.

Sr.ª Deputada, do que se trata aqui é que as leis da imigração são injustas, criaram uma enorme confusão e estão a fazer proliferar as redes de tráfico de mão-de-obra que os senhores disseram que queriam combater. Não foi por esta via que o fizeram.

É preciso alterar estas leis. É preciso regular os fluxos migratórios. É preciso deter a imigração a partir da concessão dos vistos consulares e não exultar com o crescimento exponencial dos vistos concedidos a imigrantes originários da Ucrânia, porque isso é a ponta do iceberg da realidade que aqui vim denunciar.

É que os senhores falharam, «atiraram ao lado». Na verdade, as redes de tráfico estão a operar mais do que antes.

Foram retirados poderes à Polícia Judiciária, entregaram-nos ao SEF (Serviço de Estrangeiros e Fronteiras),…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3859">E bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="3859">… mas, com isso, não chegaram a lado nenhum!

Manobras de show off, tal como a detenção de centenas de pessoas, em plena tarde, no Rossio, em Lisboa, como aconteceu noutro dia, em que foram detidos todos os estrangeiros que ali se encontravam, imigrantes ou simples turistas, não constituem uma política de combate às redes de tráfico.

Uma tal política tem de ser selectiva, tem de utilizar os meios de investigação criminal, mas, em primeiro lugar, a lei da imigração tem de conferir direitos de cidadania. Essa é que é a maneira de esvaziar as redes de tráfico.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1198" speaker-name="Maria Celeste Lopes Da Silva Correia" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Celeste Correia (PS)" page-start="3859">Essa é a nossa diferença: fronteiras abertas, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3859">Srs. Deputados, terminámos o período de antes da ordem do dia.
Eram 16 horas e 35 minutos.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3859">Srs. Deputados, vamos dar início à discussão conjunta, na generalidade, das propostas de lei n.os 76/VIII - Altera o Decreto-Lei n.º 275-A/2000, de 9 de Novembro (Lei Orgânica da Polícia Judiciária), 77/VIII - Altera o regime penal do tráfico e detenção de armas, 78/VIII - Altera a Lei n.º 144/99, de 31 de Agosto (Lei da cooperação judiciária internacional em matéria penal) e 79/VIII - Regime jurídico das acções encobertas para fins de prevenção e investigação criminal e da proposta de resolução n.º 58/VIII - Aprova, para ratificação, a Convenção relativa ao Auxílio Judiciário Mútuo em Matéria Penal entre os Estados-membros da União Europeia, assinada em Bruxelas, a 29 de Maio de 2000.

Para iniciar o debate em representação do Governo, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça (António Costa)" page-start="3859">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As quatro propostas de lei e a proposta de resolução que, hoje, aqui apresentamos correspondem ao pacote de medidas legislativas de combate à criminalidade mais grave e organizada, que aqui anunciei aquando do debate do Relatório de Segurança Interna, e que é complementado com o pacote, hoje aprovado em Conselho de Ministros, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="3861">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3861">27 anos depois da Revolução do 25 de Abril, o Estado de direito tem de se reconhecer a maturidade necessária para afirmar plenamente a sua autoridade democrática.

A recente Lei de Organização de Investigação Criminal e a nova Lei Orgânica da Polícia Judiciária constituíram o travejamento base da reforma do sistema de investigação criminal, no quadro do modelo consagrado na Constituição e no Código de Processo Penal.

Assim, a Polícia Judiciária foi definida como «um corpo superior de polícia criminal, auxiliar da administração da justiça», especializada na investigação da criminalidade mais grave e complexa e que «actua no processo sob a direcção das autoridades judiciárias e na sua dependência funcional».

A especial natureza da Polícia Judiciária conformou um estatuto legal particularmente exigente quanto à qualificação e aos deveres das respectivas autoridades de polícia criminal.

Estão, assim, criadas condições para uma maior responsabilização destas autoridades de polícia criminal no quadro dos processos cuja investigação lhes tenha sido confiada.

Recorde-se que as competências processuais das autoridades de polícia criminal já foram objecto de consideração geral aquando da aprovação do Código de Processo Penal.

Entendeu-se então - e bem - que as competências específicas das autoridades de polícia criminal da Polícia Judiciária deveriam ser tratadas no âmbito da respectiva lei orgânica.

Tratando-se de matérias sujeitas a reserva de lei formal, entendeu-se por bem destacar o seu tratamento legislativo do processo de elaboração e aprovação da Lei Orgânica da Polícia Judiciária, com a vantagem clara de, além do mais, permitir à Assembleia da República apreciar esta proposta, podendo ter presente o especial estatuto deste órgão de polícia criminal.

A maior responsabilização das autoridades de polícia criminal da Polícia Judiciária reforça as condições de eficiência das investigações, sem prejuízo das garantias de direcção e controlo judiciário.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sabemos, sabemos todos, que o combate à criminalidade é um combate sem tréguas.

É um combate de toda a sociedade, do poder político, das autoridades judiciárias, das autoridades policiais.

É também um combate do legislador. Um combate que nós assumimos. Convosco.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3861">Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados António Filipe, Guilherme Silva, Jorge Lacão, Telmo Correia e Luís Marques Guedes.

Tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="3861">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Justiça, não vou pronunciar-me já sobre as matérias que estão em discussão, que são várias e importantes.

Neste pedido de esclarecimento, vou referir-me a um aspecto concreto de uma das propostas de lei apresentada, para, já nesta fase, se for possível, obter uma aclaração relativamente ao que o Governo efectivamente pretende, em termos práticos.

Refiro-me à alteração à Lei Orgânica da Polícia Judiciária, não porque a medida em si suscite uma oposição da nossa parte. O que gostaríamos de saber é qual é o alcance prático, real, desta alteração.

É que, no fundo, não se trata bem de uma alteração porque, no preâmbulo e, inclusivamente, na intervenção de V. Ex.ª, diz-se que se trata de desenvolver algo que já foi regulado no Código de Processo Penal. Efectivamente, não há qualquer proposta de revogação do artigo 270.º do Código de Processo Penal, que já prevê que o Ministério Público possa conferir a órgãos de polícia criminal o encargo de procederem a quaisquer diligências e investigações relativas ao inquérito, estabelecendo-se ainda, no n.º 4 do mesmo artigo, que essa delegação pode ser efectuada por despacho de natureza genérica.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3862">Muito bem!
Entretanto, assumiu a presidência o Sr. Vice-Presidente Narana Coissoró.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3862">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="3862">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Filipe, o Código de Processo Penal regula, em geral, as competências dos órgãos de polícia criminal e define em que quadro é que podem praticar determinados actos. O que se vem fazer com esta proposta de lei é criar um regime especial para as autoridades de polícia criminal da Polícia Judiciária, um regime especial relativamente a todos estes actos, isto é, às perícias, às revistas e buscas, às apreensões e às detenções.

E entende-se que às autoridades de polícia criminal da Polícia Judiciária pode ser concedido um poder mais amplo do que aquele que é concedido genericamente aos diferentes órgãos de polícia criminal, tendo em conta a especial natureza da Polícia Judiciária.

Isto não significa, obviamente, subverter aquilo que é o regime normal do Código de Processo Penal e, portanto, eu diria que temos aqui uma relação entre a norma especial e a norma geral, mas não se trata de uma forma excepcional.

Assim, o poder de direcção, como não pode deixar de ser, mantém-se na autoridade judiciária e esta de duas, uma: ou não delega genericamente na Polícia Judiciária e delega especificamente a prática de determinados actos, e só esses podem ser praticados, ou delega genericamente na Polícia Judiciária e, fazendo-o, as autoridades de polícia criminal da Polícia Judiciária podem, por si só, exercer todos estes poderes que a lei lhes pretende conferir.

Claro que, tratando-se de uma delegação, a todo o tempo a autoridade judiciária pode avocar ou condicionar o exercício destes poderes. Pode dizer à Polícia Judiciária que inicie a investigação mas que qualquer detenção fora de flagrante delito só na condição x ou y. Não sendo condicionado, as autoridades de polícia criminal da Polícia Judiciária poderão exercer estas competências. Creio que isto é fundamental para podermos agilizar a investigação criminal.

É também importante - não quero esconder - que o poder político, democrático, possa dar um gesto de confiança na polícia que serve o Estado de direito. Acho que essa mensagem é fundamental - aliás, é a terceira proposição que enunciei no meu discurso. Num Estado de direito democrático, a polícia não é uma ameaça à liberdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3862">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3862">A polícia é um instrumento fundamental para a garantia dos direitos dos cidadãos. É dessa forma que o poder político tem de a entender e é dessa forma que o poder político com ela tem de se relacionar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3862">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="3862">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr. Ministro da Justiça, começo por reafirmar que a posição da minha bancada relativamente às iniciativas do seu Ministério tem-se sempre pautado pela preocupação de criticar e reprovar aquilo que entendemos que deve merecer a nossa discordância, mas, quando estamos perante iniciativas que dão respostas a problemas que são cada vez mais prementes, como a articulação da justiça e a sua eficácia no combate à criminalidade, naturalmente que existe da nossa parte abertura para cooperar nas medidas que V. Ex.ª aqui traz.

Lamentamos, porém, que V. Ex.ª, neste momento, seja uma espécie de «lanterna» isolada num «mar encapelado»,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3862">Já cá faltava…!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3862">… nem sempre podendo contar, entre os seus pares e o seu Governo, com as condições para produzir mais e melhor a favor desta causa!

Pelo seu discurso nesta sessão, registo a alteração em relação à posição dos governos do Eng. Guterres em matéria de polícia. Ouvimos ministros dizerem: «esta não é a minha polícia»,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="3862">Não é verdade! Não foi isso que foi dito!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3862">… inspectores-gerais da Administração Interna fazerem um discurso de caça e de combate ao polícia, em suma, assistimos à subversão dos princípios e das linhas que devem inspirar o posicionamento institucional de um governo em relação às forças de segurança.

V. Ex.ª retomou, hoje, aqui o discurso certo e adequado e, consequentemente, gostaríamos que não fosse um discurso isolado, isto é, que tenha falado em nome do Governo, e, portanto, que neste aspecto se venha a identificar com aquilo que foi sempre, na oposição ou no governo, o discurso do PSD em relação a esta matéria.

Sobre a proposta de lei que altera a Lei Orgânica da Polícia Judiciária, gostaria de colocar duas questões.

A primeira tem que ver com a circunstância de, ao contrário do que o Código de Processo Penal prevê para situações semelhantes, esta lei não cominar de nulidade as </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3863">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="3863">Sr. Presidente, Sr. Deputado Guilherme Silva, recordo que, na sessão legislativa anterior, começou a elogiar-me, com a mesma atitude de generosidade que agora teve, e terminou essa sessão legislativa, como, aliás, eu tinha prenunciado, arrependendo-se vivamente dos elogios. Verifico que na presente sessão legislativa acontece o contrário: começou por me criticar e acaba a elogiar-me.

Fico ansioso pelo início da próxima sessão legislativa…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1296" speaker-name="José Eduardo Rego Mendes Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Eduardo Martins (PSD)" page-start="3863">Se lá chegar!</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3863">… para ver como é que o meu «sobe e desce» anda no seu coração!…
Primeiro, não há aqui uma previsão expressa das questões da nulidade, porque a Lei Orgânica da Polícia Judiciária não trata, obviamente, das consequências processuais. Essas estão previstas no Código de Processo Penal e, quando este Código considera nula qualquer forma de recolha da prova feita de uma forma ilegal, fulmina com a nulidade qualquer acto praticado por essas autoridades, em violação da sua própria lei.

Agora, se não for esse o seu entendimento e se entender que é necessário repetir aqui o que já está no Código de Processo Penal… Mas não penso que seja necessário, porque, havendo uma relação entre norma geral e norma especial, creio que aí vale o regime geral, claramente.

Quanto à segunda pergunta, que se prende com os inspectores-chefes, devo dizer-lhe, com toda a franqueza, que tivemos dúvidas. Aí fomos algo conservadores, tendo em conta a expectativa do que poderia ser a reacção da própria Assembleia da República.

Assim, adiantarei, desde já, que se a Assembleia da República entender que os inspectores-chefes devem ser incluídos no elenco das entidades, estarei entre aqueles que ficarão satisfeitos com essa alteração à proposta de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3863">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Lacão (PS)" page-start="3863">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Justiça, permitir-me-ão, e com certeza compreender-me-ão, que invoque, nesta circunstância, a condição de Presidente da 1.ª Comissão para me congratular vivamente, e uma vez mais, pela forma inteiramente disponível e construtiva como, em sede de Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, se tem acompanhado o esforço reformador do Ministério da Justiça.

Neste mesmo caso, e para o conjunto dos diplomas que agora estão em apreço, esta Comissão pôde produzir pareceres, pareceres devidamente analíticos e devidamente fundamentados, relativamente a todos e a cada um deles, podendo esses mesmos pareceres, singularmente, ter sido aprovado por unanimidade, espelhando, portanto, uma posição extremamente consensual nas apreciações feitas por parte do conjunto dos Deputados em representação dos vários grupos parlamentares.

Apraz-me sublinhar que, num período de tempo relativamente curto, entre a data de entrada na Mesa destas iniciativas e a elaboração dos pareceres, os Srs. Deputados Matos Correia, Carlos Encarnação, Narana Coissoró e Joaquim Sarmento, todos, contribuíram com a elaboração dos respectivos relatórios e pareceres para ajudar a sustentar este debate. E resulta, desde logo, pelo enunciado dos nomes dos Deputados que referi, o leque plural deste mesmo empenhamento. O que significa (e ouvimos isso agora da parte do Sr. Deputado Guilherme Silva) que há uma consciência da pertinência do conjunto das propostas feitas pelo Sr. Ministro da Justiça.

Algumas, como referiu, inserem-se num esforço de resposta global aos problemas da própria globalização da criminalidade e com uma determinação em levar ao aprofundamento, designadamente no quadro europeu e no aprofundamento do Espaço de Liberdade, Segurança e Justiça, que nos faz a nós, Grupo Parlamentar do PS, acreditar que esse aprofundamento é não só algo de indispensável ao combate eficaz à criminalidade global como, inclusivamente, um testemunho da capacidade de os Estados partilharem entre si competências conjuntas no sentido do aprofundamento da própria cidadania europeia. Nesse sentido, juntamos o nosso testemunho à expressão que sobre isto foi dito pelo Sr. Ministro da Justiça.

Quanto a uma resposta eficaz no combate à criminalidade, nós também estamos em inteira sintonia com o ponto de vista que sustenta de que não faz sentido opor uma espécie de lógica de discurso securitário a um outro discurso tipicamente garantístico. Segurança e garantia no Estado de direito devem andar inteiramente de mãos dadas…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="3863">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3863">… e, a meu ver, o que estas propostas demonstram é que isso é inteiramente possível e inteiramente sustentado, ou seja, garantir mais eficácia no domínio de uma resposta de segurança…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3863">Sr. Deputado, eu estava distraído, mas não abuse.</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="3863">Também eu, Sr. Presidente, e, por isso, vou já terminar.

Repito, garantir mais eficácia da resposta da polícia com a garantia de que, num Estado de direito, os direitos dos cidadãos serão sempre salvaguardados.

Se o Sr. Ministro tiver ocasião de comentar, à falta de uma pergunta, estou convencido de que haverá sintonia nestas nossas preocupações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3863">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3864">Sr. Ministro, quer «sintonizar»?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="3864">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, por natureza, eu e o Sr. Deputado Jorge Lacão estamos em sintonia.
Há muitos anos que deixámos de estar em dessintonia.
E, sobretudo, tivemos suficientemente tempo em dessintonia para termos agora muito prazer em estar em sintonia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="3864">Quem mudou?!
Os senhores, que têm vasta experiência partidária, sabem que a vida partidária é mesmo assim.

Sr. Deputado Jorge Lacão, estou inteiramente de acordo com as duas questões centrais que colocou. Hoje, não é possível olharmos para a criminalidade fora do quadro global da criminalidade. Sem querer diminuir em nada o grande impacto que tem para a insegurança quotidiana do cidadão a pequena criminalidade, o problema central da criminalidade é a grande criminalidade organizada. E essa grande criminalidade organizada hoje não tem nacionalidade, não conhece fronteiras e, portanto, só é combatível no quadro global - o quadro em que a própria criminalidade actua.

Nesse sentido, a construção do Espaço de Liberdade, Segurança e Justiça da União Europeia é um objectivo estratégico fundamental da União. Creio, aliás que, no quadro da revisão constitucional que têm em mãos, terão oportunidade de dar um passo importante para criar todas as condições para a plena participação de Portugal no Espaço de Liberdade, Segurança e Justiça da União Europeia.

Esta Convenção que aqui trazemos hoje, foi concluída e assinada sob presidência portuguesa, pelo que também por isso deveremos fazer ponto de honra em sermos o primeiro Estado-membro da União Europeia a poder concluir o seu processo de ratificação. Sobretudo porque já no último Conselho Europeu foi possível formular o acordo político em torno do Protocolo Adicional a esta Convenção, Protocolo que vem resolver, ao nível de toda a União Europeia, um regime ágil e eficaz, designadamente de acesso à informação fiscal e à informação bancária em todos os Estados-membros da União Europeia.

Esta matéria, como sabemos, é fundamental não ser tratada isoladamente ao nível de um só país, de forma a evitar os riscos de deslocalização de movimentos de capitais dentro do mesmo bloco económico. Assim, sendo tratado dentro de um grande bloco económico, como é a União Europeia, previne, efectivamente, o risco de algum país que seja mais actuante ver desprotegido os seus interesses económicos e financeiros.

Segunda questão fundamental: liberdade e segurança não são conceitos antitéticos, são conceitos que se complementam. A questão fundamental, temos insistido nisso, não é a de saber se há muitas ou poucas garantias; a questão fundamental que se coloca em Portugal, do meu ponto de vista, é a de que não se asseguram as garantias que existem. Só se asseguram as garantias que existem quando o sistema judicial, o sistema de justiça, o sistema de investigação criminal forem, efectivamente, eficazes. Essa batalha pela eficácia do sistema é uma batalha em que todos temos de continuar juntos, porque, se assim não for, não a conseguiremos vencer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3864">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3864">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="3864">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Justiça, tendo ocasião, há tantos anos - quase desde a nossa mais tenra juventude -, de estar em dessintonia e de o criticar, apesar de, pontualmente, me encontrar em sintonia com o Sr. Ministro, não tenho o mesmo problema que outros Deputados porque para nós já é uma história muito antiga estar em dessintonia, ainda que, de vez em quando, encontremos pontos de sintonia. E hoje, foi um desses dias, o que é sempre uma ocasião a saudar e a felicitar. Hoje, é, de facto, um dia em que, de resto, a maior parte dos grupos parlamentares se encontram em sintonia sobre esta matéria, e os relatórios da 1.ª Comissão são claros. Creio que as matérias a discutir dirão respeito a aspectos de especialidade e não a aspectos de fundo, porque aí parece existir uma concordância generalizada.

Não obstante, faria uma pergunta que tem que ver com o seguinte: no âmbito desta lei, a Polícia Judiciária passa a ter uma competência para revistas e buscas sem prévia autorização, ou seja, com base num despacho de delegação genérico. A validação cabe, nos termos da proposta agora feita, ao Ministério Público. Em todo o caso, nós sabemos que no próprio Código de Processo Penal essa validação deve caber sempre ao juiz de instrução. Por isso, pergunto: uma coisa não contende com a outra? Não poderá haver aqui uma contradição?

Por outro lado, esse problema põe-se também em relação às perícias, uma vez que estas também passam a poder ser feitas com base numa competência genérica, em vez de terem um regime que era, até hoje, basicamente excepcional, onde não são excepcionadas determinadas situações como são actualmente no Código de Processo Penal, designadamente os casos que incluam exames médico-legais.

Em relação ao regime das armas, temos uma concordância genérica. Gostava de lembrar que o CDS-PP defendia alguns destes aspectos, ainda que com um regime diferente, porque propúnhamos a criação de um novo artigo, mas o resultado é o mesmo. Foi-se até mais longe do que muitas das coisas que propúnhamos.

O problema é mais de acção das polícias, de fiscalização e de capacidade de actuação, o que remete para outro Ministério e para outro responsável e, portanto, essa é que seria a discussão de fundo.

Em relação ao agente encoberto, esta figura não é completamente nova, ela já existe para o tráfico de droga e para a corrupção. Uma vez que os relatórios de que dispomos, designadamente os de segurança interna, não são elucidativos nessa matéria, a pergunta que deixo é a de saber se o Sr. Ministro tem, ao alargar esta figura a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3865">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="3865">Sr. Presidente, Sr. Deputado Telmo Correia, não têm sido, apesar de tudo, tão raros os dias em que temos estado em sintonia, mas é sempre agradável ouvi-lo dizer que está em sintonia.

Mas vamos às duas questões que colocou.

Em primeiro lugar, esta norma de alteração da Lei Orgânica da Polícia Judiciária, convém não esquecer, diz respeito só à Lei Orgânica da Polícia Judiciária. Não se trata de fazer um Código de Processo Penal especial na Lei Orgânica da Polícia Judiciária. É só para resolver um problema, que ficou em aberto, aquando da alteração do Código de Processo Penal. No Código de Processo Penal só se regula, em geral, os órgãos de polícia criminal; o tratamento específico é regulado nas respectivas leis orgânicas.

Portanto, há aqui uma norma de natureza especial, sendo que, se, na fase do inquérito, a Polícia Judiciária actua sob a direcção do Ministério Público, é, obviamente, ao Ministério Público que tem de apresentar os actos a validar. Isto não significa que o Ministério Público não tenha, depois, de apresentar esses actos ao juiz, para efeitos de validação. Agora, o que não poderia ser feito era a Polícia Judiciária apresentar directamente ao juiz, ultrapassando o Ministério Público sob cuja direcção actua.

A razão é essa e é, mais uma vez, um problema em que se tem de ler esta lei como uma norma especial no quadro das normas gerais, que se mantêm inalteráveis e em vigor no Código de Processo Penal.

Quanto ao agente encoberto, ele tem sido, sobretudo, utilizado, e com sucesso positivo, no combate ao tráfico de droga. Mas, como, aliás, se tem visto na imprensa, também é importante nesse domínio clarificar o seu regime, de forma a distinguir bem qual é a actuação permitida ao agente encoberto e aquela que não deve ser permitida.

A questão que se coloca é a de traçar a fronteira entre o crime que é provocado pelo próprio agente (que aparecerá como agente provocador) e a actuação do agente que se limita a praticar os actos típicos necessários a permitir que o facto criminal se desenvolva o necessário e suficiente para a recolha dos meios de prova necessários a obter uma efectiva condenação. E é isso que se vem aqui fazer, esclarecendo que, fora da actuação, tem de estar a investigação ou qualquer outra forma de comparticipação, para além daquela que a própria lei aqui vem admitir. É esta a razão fundamental.

Porquê alargar o âmbito? Porque há um conjunto de outros tipos de crimes em que, pela forma normal de serem praticados, o agente encoberto pode ter grande utilidade, sobretudo porque, nos termos da Convenção relativa ao Auxílio Judiciário Mútuo em Matéria Penal entre os Estados-membros da União Europeia, teríamos de admitir acções encobertas em investigações transnacionais fora do tráfico de droga e fora da corrupção, e seria, no mínimo, estranho admiti-lo para a cooperação internacional e não para as investigações puramente nacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3865">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Marques Guedes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3865">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Justiça, devo dizer-lhe que, ao fim de seis anos, com, salvo erro, quatro Ministros da Administração Interna e dois Ministros da Justiça, foi bom ouvir da sua parte a frase lapidar, que, de resto, repetiu, portanto é sentida, de que, até tomei nota, «Num Estado de direito a polícia não é uma ameaça aos direitos e garantias dos cidadãos». Foi bom ouvi-lo. É, de facto, uma verdade lapidar. Faltou-lhe, porventura, dizer «esta é a minha polícia, porque esta é a minha democracia». Mas qualquer dia dirá…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="3865">É a nossa polícia!</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3865">«É a nossa polícia». Então, fica dito.

Sr. Ministro, queria colocar-lhe umas questões sobre a proposta de lei n.º 79/VIII, relativa ao Regime Jurídico das Acções Encobertas para Fins de Prevenção e Investigação Criminal.

Sr. Ministro, exactamente por, num Estado de direito, a polícia não ser uma ameaça, temos de ter legislação que salvaguarde que a investigação nunca venha a ser uma ameaça aos direitos dos cidadãos.

Assim, a primeira questão que lhe coloco prende-se com o problema da legitimação do agente encoberto. Sr. Ministro, é manifestamente inadequado, com a amplitude boa, correcta, que agora se preconiza nesta proposta de lei, que se diga que a legitimação dos agentes encobertos é feita pelo próprio coordenador da acção de prevenção ou de investigação criminal. Tem de ser um juiz, Sr. Ministro. Não pode ser o Ministério Público. Quando se fala na proposta de lei em «autoridade judiciária» está a abrir-se a porta à autorização pelo Ministério Público.

Veja bem, Sr. Ministro: é o Ministério Público que coordena estas acções de prevenção. O cidadão não fica a descoberto da possibilidade de haver uma qualquer intenção de colocar o agente encoberto para instigar, de certa forma, comportamentos menos adequados da parte dos cidadãos e, depois, esses cidadãos virem a ser por essa investigação acusados? A salvaguarda dos direitos dos cidadãos, de acordo com normas que foram propostas na última revisão constitucional - e estou a olhar para o Sr. Deputado Osvaldo Castro porque ele foi um dos que se absteve, dissociando-se do Partido Socialista, de votar uma norma neste sentido -, as normas que têm que ver, porventura, com factos susceptíveis de violar direitos e garantias dos cidadãos, devem sempre ser caucionadas pela autoridade judicial e não apenas pela autoridade judiciária.

Ao contrário do que existe actualmente na legislação da droga, penso que, quando se caminha para esta amplitude, é bom que se acautele essa situação.

No elenco de crimes, gostaria que o Sr. Ministro fizesse um comentário às alíneas h) e n) do artigo 2.º da proposta de lei n.º 79/VIII, porque me parece claramente excessiva esta amplitude.

Por outro lado, em relação ao n.º 2 do artigo 3.º, não percebo esta questão de ninguém ser obrigado a participar numa acção encoberta, porque não se trata de uma questão de consciência mas de risco. Ora, se é uma questão de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3866">Sr. Deputado tem de terminar, pois já ultrapassou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3866">Gostaria de saber se não seria melhor, neste artigo 4.º, reproduzirmos um regime idêntico ao que fizemos para as gravações das conversas telefónicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3866">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="3866">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Marques Mendes, para ser totalmente franco, creio que este regime de autorizações é o adequado ao equilíbrio entre a eficácia e a protecção dos direitos que devem ser objecto de tutela na investigação deste tipo de crimes. Todavia, teremos o trabalho em comissão para podermos afinar melhor.

Quanto ao artigo 4.º da proposta de lei n. 79/VIII, se me recordo do debate, a questão que se colocou era a de saber o que é que se apresentava à autoridade judiciária. Ora, aqui a questão que se coloca não é a de saber o que é que se apresenta à autoridade judiciária mas o que é que fica junto ao processo. Pode haver circunstâncias que determinem que, sem vantagem acrescida para a prova ou para os direitos de defesa, mas com risco de prejuízo para a própria segurança dos agentes envolvidos, se possam juntar imediatamente aos autos todos os elementos. Uma coisa é apresentá-los à autoridade judiciária, outra coisa é a autoridade judiciária incorporar esse relato no próprio processo.

Quanto à questão do risco, é um risco extraordinário. Aliás, há dias, veio relatado num jornal uma acção que decorreu fora do território nacional, que envolveu a intervenção da Marinha e em circunstâncias em que os agentes estavam em situação de altíssimo risco. Não é, portanto, um risco comum. Podem ser circunstâncias de risco anormal que, em meu entender, justificam que não se possa impor ao agente que se submeta a esse risco.

Devo dizer que o problema não se põe, porque, se há coisa que a experiência nos revelou, é a grande determinação e a grande coragem dos agentes da Polícia Judiciária no desempenho das suas missões, muitos com sacrifícios da sua própria vida.

Penso que é uma questão de princípio que nos fica bem, e creio que o podemos fazer sem o risco de ficarmos impossibilitados de exercer estes mecanismos sempre que sejam necessários.

De qualquer forma, relativamente às autorizações, gostaria de lembrar o seguinte: se for verificar, nos casos já existentes de acções encobertas, a autorização compete ao Ministério Público. Portanto, nesta matéria, não inovamos. Percebi o que disse, ou seja, que, quando se alarga, talvez se devessem criar outros mecanismos. Veremos, em sede de especialidade, embora, sinceramente, seja este o mecanismo que me parece adequado ao equilíbrio entre a eficácia e a protecção dos direitos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3866">Para uma intervenção, teria agora a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva, mas dado que, de momento, não se encontra presente, dou a palavra ao Sr. Deputado Joaquim Sarmento, também para uma intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Sarmento (PS)" page-start="3866">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Um dos registos mais expressivos do XIV Governo é, sem dúvida, o da reforma na justiça.

Para o Ministro da Justiça, a reforma em curso tem um objectivo que enunciou com clareza: a justiça ao serviço da cidadania e do desenvolvimento. Um dos pilares mais relevantes desse desiderato reside no reforço da eficácia do combate à criminalidade, que não tem fronteiras, como já aqui foi dissecado e fundamentado de forma exaustiva pelo Sr. Ministro da Justiça.

É neste combate que se insere e enquadra o presente pacote legislativo, que aqui e hoje se discute. A proposta de lei n.º 79/VIII é um forte contributo para o combate à criminalidade organizada. Efectivamente, a actuação encoberta é um mecanismo importante de investigação penal, nomeadamente no que se refere à criminalidade mais grave e ao crime organizado. Consiste, essencialmente, na possibilidade de agentes da polícia criminal poderem contactar os suspeitos da prática de um crime com ocultação da sua verdadeira identidade, actuando de maneira a impedir a prática de crimes ou a reunir provas que permitam a efectiva condenação dos criminosos.

Esta proposta visa, em primeiro lugar, alargar esse âmbito de aplicação, estabelecendo para o efeito um elenco dos crimes em cuja investigação se pode recorrer a actuações encobertas. Em segundo lugar, cria-se um regime jurídico ao abrigo do qual essas actuações são levadas a cabo, de forma a preservar as garantias de defesa em processo criminal, sem deixar de salvaguardar a segurança dos agentes envolvidos na investigação, de acordo com os princípios da necessidade e da proporcionalidade.

No que diz respeito à proposta de lei n.º 77/VIII, que altera o regime penal do tráfico e de detenção de armas, realce-se que a mesma visa reforçar o combate ao tráfico de armas e ao uso e porte de armas proibidas ou não licenciadas. As medidas propostas são o aumento da pena aplicável a quem detenha ou trafique, nomeadamente, armas de guerra ou armas proibidas de fogo e a punição criminal da detenção ilegal de armas de caça e da cedência de armas a quem não esteja legalmente autorizado a possuí-las.

No que diz respeito à proposta de resolução n.º 58/VIII, registe-se que é um instrumento que vem reforçar, e muito bem, a cooperação judiciária no âmbito da União Europeia, no domínio penal, não só através do aperfeiçoamento dos mecanismos tradicionais de cooperação, como também com a consagração de modernas técnicas de investigação criminal no domínio da cooperação, como o sejam a constituição de equipas de investigação conjuntas, intercepções de telecomunicações, investigações </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3867">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Seara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Seara (PSD)" page-start="3867">Sr. Presidente, Sr. Deputado Joaquim Sarmento, cumprimentando V. Ex.ª, peço-lhe que me permita uma pequena reflexão, já agora aproveitando a reentrada na Sala de S. Ex.ª o Ministro da Justiça.

V. Ex.ª não entende que importaria fazer uma reflexão sobre a extensão do âmbito e da possibilidade de actuação dos agentes infiltrados, como consta da proposta de lei, de forma a precavermos a susceptibilidade de não confundir o conceito de agente infiltrado com o de agente provocador? Ou seja, V. Ex.ª, com o conhecimento profundo que tem da prática e da realidade do direito e do processo penal, não entenderia que uma das benfeitorias a suscitarmos em sede de especialidade, até para precavermos algumas das questões que têm sido suscitadas por magistrados acerca do conteúdo da proposta, poderia ser a delimitação de uma fronteira entre o agente infiltrado e a susceptibilidade da sua evolução, a partir do articulado, para o conceito, que porventura seria posto em causa em acórdãos de tribunais superiores, de agente provocador?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3867">Para responder, tem a palavra o Sr. Joaquim Sarmento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1493" speaker-name="Joaquim Sebastiao Sarmento Da Fonseca Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Joaquim Sarmento (PS)" page-start="3867">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Seara, começo por agradecer a questão que colocou.

Julgo que a proposta emanada pelo Governo no que respeita a esta matéria é equilibrada, estando enquadrada nos princípios da necessidade e da proporcionalidade, o que não quer dizer que não possam colocar-se, em termos práticos, algumas questões.

Assim, proponho que, em sede de especialidade e dentro deste espírito, que diria quase ecuménico,…
… porque, de facto, toda a família política está de acordo com este pacote legislativo, ponderemos, com mais profundidade, a questão que V. Ex.ª colocará, com a sageza e a acutilância que o caracterizam!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="3867">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3867">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="3867">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Srs. Deputados: Naturalmente, estamos todos cientes de que algumas das propostas em apreciação tocam o fio da navalha, em matéria de constitucionalidade e direitos fundamentais. Não é por acaso que o Sr. Deputado Jorge Lacão, na qualidade de Presidente da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias sentiu a necessidade de antecipar o discurso desta conformação constitucional e de que era possível conciliar aqui medidas de eficácia com a salvaguarda dos direitos fundamentais. No entanto, penso que, em sede de especialidade, teremos de introduzir algumas melhorias e alguns aclaramentos em alguns aspectos desta legislação.

Em todo o caso, esta questão de conciliar medidas de eficácia no combate à criminalidade e de uma maior celeridade da justiça penal e da investigação criminal com as garantias é uma questão com que sociedades democráticas hoje se confrontam. Todos temos disso consciência e reflectimos sobre esta circunstância, em particular entre nós, que temos uma Constituição especialmente generosa em matéria de direitos, liberdades e garantias, numa reacção, aliás compreensível, aos 40 anos de repressão a que o País esteve sujeito.

Ora, hoje coloca-se a questão de saber se não estaremos, em alguns casos, perante um excesso de garantismo e se esse acautelamento e essa preocupação individual dos direitos, liberdades e garantias não terão este reverso, com a cada vez maior sofisticação da criminalidade, com a sua cada vez mais eficaz organização, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="3868">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3868">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="3868">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Justiça, fiquei satisfeito com a sua resposta relativa aos resultados que justificam este alargamento de utilização de agentes, embora tenha sido pouco detalhada. Esperava uma informação um pouco mais concreta sobre o número de agentes envolvidos, o número de casos em que eles intervieram, a relevância dessa mesma actuação e, portanto, uma resposta um pouco mais específica em relação à actuação desses mesmos agentes.

No entanto, e dada a concordância generalizada, aproveitaria o tempo de que ainda disponho para lhe levantar uma outra questão que nos parece relevante, ainda no âmbito desta matéria. Tem a ver com uma pergunta já colocada pelo Sr. Deputado Luís Marques Guedes, ainda que eu siga um caminho diferente do que foi seguido por ele, ou seja, a questão é a mesma, mas o caminho é diferente.

Em relação ao elenco de crimes abrangidos nesta actuação, faria sentido que, à partida, fosse o elenco constante do artigo 4.º da nova Lei da Organização da Investigação Criminal. Verifica-se, no entanto, que o elenco não é rigorosamente o mesmo, havendo casos, como disse o Sr. Deputado Luís Marques Guedes, em que se vai para além do elenco desse artigo. Ou seja, há tipos de crimes que poderiam não estar neste elenco, mas haverá outros casos, designadamente os crimes por ofensas ao Presidente da República, ou à Assembleia da República, ou ao Supremo Tribunal de Justiça, em relação aos quais, obviamente, não faria sentido que estivessem.

A dúvida, pois, que nos assalta nesta matéria consiste em saber se outros crimes que não estão neste elenco não deveriam estar. Isto é, parece-nos que alguns crimes poderão estar a mais, mas que haverá outros que poderiam estar e não estão. E dou-lhe o exemplo dos crimes de furto, roubo ou dano, de receptação de coisa móvel que tenha valor científico, artístico, histórico ou para o património cultural que se encontre em colecções públicas, privadas ou em local acessível ao público. Penso que, neste caso, estamos a falar de crimes relacionados com o património.

Lembro-lhe que este foi um tipo de criminalidade que esteve recentemente bastante em voga - bastará recordar os crimes praticados relacionados com arte sacra, com objectos de arte -, pelo que, neste caso penso que faria sentido incluir, dado que está elencado na Lei da Organização da Investigação Criminal. Esse tipo de crime ocorreu e consta dos relatórios como um dos tipos de criminalidade que explodiu a certa altura em Portugal. Portanto, pergunto-lhe se não considera que este tipo de crime, de facto, também não deveria aqui estar contemplado.

Por outro lado, e ainda em relação à situação do agente encoberto, concordando, basicamente, com as regras de protecção do agente, com as regras estabelecidas em relação ao regime da identidade fictícia ou mesmo da isenção de responsabilidade criminal - compreendendo, obviamente, este peso de valores entre os direitos e as garantias e a necessidade de eficácia de actuação da Polícia (compreendendo e concordando, portanto, com a proposta) -, levanta-se, no entanto, a questão da actuação destes agentes, designadamente a actuação de agentes provocadores, que têm uma função preventiva (mas não só) e que pode ser significativa, designadamente em relação à prova. Pergunto se não se coloca aqui um problema em termos de obtenção da prova e mais um confronto com o próprio Código de Processo Penal. Porquê? Porque o respectivo artigo 126.º diz, claramente, que «são nulas as provas obtidas mediante ofensa de integridade física e moral das pessoas» e «considerando-se como provas inadmissíveis todas aquelas obtidas por meios enganosos».

Ora, isto pode cair e anular a actuação destes mesmos agentes encobertos, como penso - e peço-lhe também que o confirme, Sr. Ministro - que poderá ter acontecido em muitos casos de actuação destes mesmos agentes relacionados com o tráfico de droga. É que, efectivamente, se a prova não tiver admissibilidade ou validade, esta actuação fica muito limitada.

E a propósito, Sr. Ministro, chamo-lhe a atenção para que esta opinião não é nem única nem original. O actual Secretário de Estado da Administração Interna, Rui Pereira, num artigo que publicou em tempos, quando desempenhava outras funções, chamava precisamente a atenção para que a actuação destes agentes pode, obviamente, ficar invalidada, levando-nos a entrar claramente no campo da prova proibida.

Portanto, com esta concordância generalizada, estes são os aspectos concretos que, pela nossa parte, gostaríamos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3869">
O Sr. Ministro da Justiça ainda não está inscrito para uma intervenção final, mas, de qualquer modo, ficou o convite.

Para uma intervenção, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="3869">Sr. Presidente, começo esta minha intervenção com uma questão que, embora seja lateral, se prende com a área da justiça, pedindo ao Sr. Presidente, aos Srs. Deputados e aos Srs. Membros do Governo que não considerem tal abusivo da minha parte. Trata-se de uma saudação. É que, hoje mesmo, em Estrasburgo, teve início o I Congresso Mundial Contra a Pena de Morte,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="3869">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3869">… que é uma iniciativa da associação Ensemble Contre la Peine de Mort, que conta com a participação e com o apoio das maiores associações mundiais de defesa dos direitos humanos, mas também do Parlamento Europeu, do Conselho da Europa e da Assembleia Nacional Francesa.

Trata-se de uma grande iniciativa, de vários dias, em que vão participar muitas personalidades com grande prestígio mundial que se têm destacado na luta pela abolição universal da pena de morte, inserindo-se num vasto movimento universal que tem vindo a ser desenvolvido, em vários países, precisamente com esse objectivo.

Queria, pois, no início desta intervenção, e em nome do Grupo Parlamentar do PCP, aproveitar para saudar o I Congresso Mundial Contra a Pena de Morte, saudar os seus promotores e, já agora também, fazer votos para que o Estado português, designadamente a Assembleia da República, não abdique de assumir um papel cimeiro nesta luta, que é uma luta pelo progresso civilizacional e pelo progresso da humanidade.

Entrando na matéria que hoje nos traz a este debate, direi que o Governo apresenta hoje um pacote de iniciativas na área da justiça, um conjunto diversificado de medidas legislativas de diversa natureza que têm como denominador comum o reforço de alguns mecanismos de combate à criminalidade.

Assim, temos para discussão uma alteração ao regime penal do tráfico e detenção de armas; uma alteração à Lei Orgânica da Polícia Judiciária; a aprovação, para ratificação, da Convenção relativa ao auxílio judiciário mútuo em matéria penal entre os Estados-membros da União Europeia; uma alteração à lei da cooperação judiciária internacional em matéria penal, que procede a adaptações legislativas pressupostas pela ratificação da própria Convenção; e, finalmente, a definição do regime jurídico das acções encobertas para fins de prevenção e investigação criminal.

Começaria pela alteração à lei da cooperação judiciária internacional em matéria penal para dizer que consideramos que esta Convenção tem uma grande importância. E não é o facto de ser elaborada no âmbito da União Europeia que nos inibe de reconhecer a importância que uma Convenção destas assume, pois uma coisa é contestar os fundamentos do processo de integração europeia, tal como fazemos, e contestar o próprio processo de integração europeia, tal como ele tem vindo a desenvolver-se e a ser levado a cabo, outra coisa é considerar, como nós consideramos, que o combate à criminalidade organizada transnacional exige, naturalmente, cooperação internacional e a agilização dos mecanismos de cooperação.

Lembro-me de, há uns tempos, quando aqui debatemos a questão do branqueamento de capitais - e foram debatidas propostas do PCP no sentido de reforçar os mecanismos, inclusivamente de cooperação, para o combate ao branqueamento de capitais -, o Sr. Ministro da Justiça ter referido que uma eventual contradição que poderia haver da nossa parte era a de defendermos medidas que, depois, contrariávamos, quando essas mesmas medidas eram propostas.

Ora, ao consideramos que é importante combater a criminalidade organizada, creio que estamos a desmentir isso, não nos negando a considerar positivamente medidas relativamente às quais, desde que respeitem princípios fundamentais de legalidade democrática e de garantia dos direitos dos cidadãos, estamos perfeitamente dispostos a considerar como medidas de reforço da cooperação judiciária.

São conhecidas as críticas e reservas de fundo que mantemos em relação ao chamado Terceiro Pilar da União Europeia; temos profundas preocupações com a Europa que se está a construir, também sob o pretexto do combate ao crime e da construção de um chamado espaço de liberdade, segurança e justiça; consideramos que o mérito dos propósitos invocados não justifica todos os meios que, por vezes, são propostos; e também não concordamos - quero-o deixar claro - que, em nome da justiça, da liberdade e da segurança, sejam postos em causa direitos, liberdades e garantias fundamentais, que sejam criados mecanismos de integração (que não de cooperação) policial sem controlo nem limites e que sejam ignorados direitos dos imigrantes e dos refugiados em nome da «comunitarização» do acervo de Schengen.

Esta concepção de princípio não nos impede de reconhecer a necessidade de reforçar os mecanismos de cooperação (e sublinho «de cooperação») judiciária entre os governos, as magistraturas e as polícias no âmbito da União Europeia, desde que isso seja feito no respeito pelas legislações nacionais e pelos direitos, liberdades e garantias reconhecidos em cada Estado.

E quando eu dizia que esta Convenção é um instrumento importante, digo-o porque se situa precisamente no domínio da cooperação judiciária em matéria penal. Portanto, analisemos esta Convenção sem preconceitos de partida e exclusivamente em relação ao seu conteúdo, não deixando de notar, que, no que diz respeito ao conteúdo, há matérias, aliás como é referido no relatório da 1.ª Comissão, extraordinariamente complexas e melindrosas nalguns casos, como são as matérias das equipas de investigação conjuntas ou da intersecção de comunicações. Apesar de considerarmos minimamente adequados os termos pelos quais estas matérias estão reguladas na Convenção, salvaguardando, de facto, um grande respeito pelas autoridades policiais de cada Estado, todavia há uma questão mais complexa, que deixarei para um momento posterior da minha intervenção, que tem a ver com as entregas vigiadas e com o chamado agente encoberto.

Relativamente a outras matérias, já há pouco tive oportunidade de me referir à alteração que é proposta à </utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Seara (PSD)" page-start="3870">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="3870">… na medida em que ele é um agente encoberto dentro de uma rede de uma associação criminosa.

É essa, de facto, a grande dificuldade desta figura. É que nós sabemos o que é que estamos a regular, mas nunca conseguiremos garantir tudo o que fica para além daquilo que estamos a regular. Portanto, daí que esta figura do agente encoberto seja incontornavelmente melindrosa, porque nunca sabemos até que ponto é que ele, em vez de ser apenas o agente encoberto, acabará por ser provocador da própria prática de crimes que, se não fosse a sua actuação, nem sequer chegariam a ser praticados.

Daí o extraordinário melindre desta figura e daí a dificuldade com que vemos as reservas que nos suscita o facto de verificarmos que esta figura passa a ser permitida em r alíneas da lei, que vão até aos crimes relativos ao mercado de valores mobiliários. Ou seja, há, de facto, uma lista enorme de crimes para os quais se prevê a possibilidade da utilização do agente encoberto.

Um outro aspecto que agrava isto (uma outra novidade desta proposta de lei) é ser permitido utilizar o agente encoberto, não apenas para a investigação, mas também para a prevenção criminal. De facto, esta possibilidade da utilização de agentes encobertos para fins já não de investigação mas também de prevenção da criminalidade coloca-nos o problema de podermos estar perante uma banalização excessiva da figura do agente encoberto.

Pensamos, pois, que esta matéria deveria ser analisada em face da latitude de crimes para os quais o agente encoberto é permitido. É que, ao ser permitida a sua actuação para fins não apenas de investigação mas também de prevenção criminal, começamos a ficar numa situação em que já não estamos perante uma excepcionalidade mas perante uma regra da investigação e da prevenção da criminalidade. Esta é uma matéria que, do nosso ponto de vista, pelo seu melindre, pela sua complexidade, terá de ser atentamente discutida, devido aos problemas que pode vir a criar.

Finalmente, quanto à proposta de lei relativa à detenção de armas, nada temos a obstar. Parece-nos que, de facto, a medida que é proposta tem justificação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="3870">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3870">Srs. Deputados, a Mesa gostaria de submeter à vossa consideração o seguinte: faltam 6 minutos para as 18 horas, que é a hora regimental das votações, e estão inscritos, neste momento, para intervir no debate que estamos a realizar, o Sr. Deputado Dias Baptista e o Sr. Ministro da Justiça. Uma vez que temos uma longa lista de votações a realizar, em virtude da existência de propostas de alteração à Lei das Finanças Locais, o que, naturalmente, demorará bastante, gostaria de obter o consenso da Câmara para que as votações se realizassem depois de terminado este debate, uma vez que só há duas inscrições pendentes.

Gostaria, pois, de conhecer a vossa posição sobre esta questão.
Pausa.
Uma vez que não há oposição, dou por consensualizada a proposta da Mesa.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Dias Baptista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1460" speaker-name="António Manuel Dias Baptista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Dias Baptista (PS)" page-start="3870">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Justiça, Srs. Secretários de Estado, Srs. Deputados: A bancada do PS, que já interveio neste debate através do meu camarada Joaquim Sarmento, já teve oportunidade de expressar a sua opinião sobre grande parte dos diplomas ora em apreço, pelo que vou centrar a minha intervenção </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3871">Para uma intervenção, tem ainda a palavra o Sr. Deputado José de Matos Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="3871">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Justiça, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Vou ser breve, até porque as votações estão em espera, mas quero tecer algumas considerações sobre a proposta de resolução n.º 58/VIII e a proposta de lei n.º 78/VIII.

De facto, no conjunto destas iniciativas em matéria de justiça que hoje o Governo aqui nos traz, há duas que se prendem directamente, enfim, uma mais directamente do que a outra, com aspectos ligados à cooperação internacional. É o caso, claramente, da proposta de resolução n.º 58/VIII, que tem por objecto a aprovação, para ratificação, da Convenção relativa ao auxílio judiciário mútuo entre os Estados-membros da União Europeia, que foi assinada em 29 de Maio do ano passado, em Bruxelas, mas é também o caso, embora de uma forma mais mediata, digamos assim, da proposta de lei n.º 78/VIII, que visa introduzir alterações na Lei n.º 144/99. Isto torna-se, aliás, evidente, pela leitura do próprio preâmbulo da proposta de lei, porque aí se refere que, com ela, se visa consubstanciar «(…) um aprofundamento do regime de cooperação judiciária internacional em matéria penal, atendendo, nomeadamente, às novidades introduzidas, no âmbito da cooperação no espaço de liberdade, segurança e justiça da União Europeia, pela 'Convenção relativa ao auxílio judiciário mútuo em matéria penal', (…)».

Por isso, nestas breves palavras, quero fazer uma alusão a ambas as iniciativas, abordando, primeiro, naturalmente, a proposta de resolução, até por razões de ordem lógica e cronológica, deixando para depois algumas considerações, que me parecem, aliás, as mais relevantes, se me é permitido, sobre a proposta de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3872">Sr. Deputado Matos Correia, peço desculpa pela interrupção, sobretudo porque ainda dispõe de tempo para continuar a sua intervenção, mas lembro-lhe que V. Ex.ª se inscreveu depois de termos decidido que faríamos as votações no final do debate e que, como tal, ainda teremos de proceder às mesmas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="3873">Demoro apenas mais 1 minuto, Sr. Presidente.

Tenho algumas dúvidas - e, por isso, queria deixá-las ao Sr. Ministro, pedindo-lhe que, na sua intervenção final, as esclareça - que se prendem, essas sim, com a proposta de lei n.º 78/VIII. Esta proposta de lei, no fundo, é uma consequência da proposta de resolução e visa operacionalizar alguns dos seus aspectos. Todavia, independentemente da sua necessidade e de uma concordância genérica relativamente aos seus termos, devo confessar que há aqui algumas questões que merecem, na minha opinião, alguma adicional ponderação em sede de especialidade. Uma delas tem que ver com uma questão que o meu colega Marques Guedes há pouco levantou. Em matéria de acções encobertas, por exemplo, fala-se aqui na autorização concedida pelo Ministério Público e não pelo juiz. Julgo, todavia, que a própria norma que aqui está e que versa sobre acções encobertas é um pouco vaga, porque não esclarece exactamente em que termos e em que grau de dependência é que o investigador estrangeiro fica relativamente aos funcionários criminais portugueses.

Por outro lado, a terminologia utilizada no artigo 160.º para as entregas vigiadas ou controladas parece muito confusa, razão pela qual julgo que ganharíamos em introduzir alguma clareza nos artigos 160.º-A e 160.º-B, o que penso não ser demais visto que se trata de matérias de grande sensibilidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3873">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Justiça" page-start="3873">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, serei muito rápido, em primeiro lugar porque o debate tem corrido de uma forma serena e tão consensual quanto possível,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="3873">Como, aliás, é habitual!</utterance>
  <utterance speaker-id="1167" speaker-name="António Luís Santos Da Costa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="3873">… pelo que não gostaria de estragar esse consenso. Em segundo lugar, serei rápido porque sei que os Srs. Deputados aguardam o termo da minha intervenção para poderem proceder a votações.

Gostaria, de qualquer forma, de dizer algumas coisas, começando por me referir, antes de mais, a um problema que foi suscitado pelo Sr. Deputado Fernando Seara e, de alguma forma, retomado pelo Sr. Deputado António Filipe, relativo à distinção entre o agente encoberto e o agente provocador. Ora, esta proposta de lei visa precisamente fazer também essa benfeitoria, porque o que acontece é que na lei actualmente em vigor onde se admite a existência do agente encoberto não se faz qualquer limitação, fazendo-se apenas uma descrição da actuação típica que é possível. Ora, o que nós fizemos foi, no artigo 6.º, n.º 1, vir dizer que não há punição quando se consubstancie a prática de actos preparatórios ou de execução de uma infracção em qualquer forma de comparticipação diversa da instigação e da autoria mediata. Ou seja, optámos por recorrer a conceitos típicos e conhecidos do Direito Penal e, portanto, mais claros para o aplicador penal e, por outro lado, por colocar isto onde deve ser colocado. Onde haja instigação ou autoria mediata não há isenção da responsabilidade penal, o que significa que se impõe ao agente encoberto um cuidado acrescido na forma como actua.

O problema tem sido suscitado de forma algo discordante, visto que algumas das decisões a que se referiu o Sr. Deputado Telmo Correia foram, depois, revogadas na Relação, confirmando e validando a actuação do agente encoberto por se considerar que a actuação, tal como tinha sido efectivamente executada, não era de provocação, mas, sim, uma actuação legítima, razão pela qual optámos pelo recurso aos conceitos habituais do Direito Penal para evitar este problema.

A segunda questão que gostaria de focar foi colocada pelo Sr. Deputado António Filipe, pelo Sr. Deputado Marques Guedes e pelo Sr. Deputado Telmo Correia, embora nem sempre em sentidos coincidentes. Referiram-se ao âmbito dos crimes e à questão da prevenção. Quanto a esta última, Sr. Deputado António Filipe, permito-me chamar a sua atenção para o facto de hoje já ser permitida a acção encoberta não só para a investigação como também para a prevenção. O recurso à acção encoberta na área da prevenção da criminalidade já é hoje admitida. A diferença resulta apenas do alargamento do universo dos crimes susceptíveis de investigação pela acção encoberta. Mas aí, Srs. Deputados, penso que temos de afastar alguns «fantasmas» quanto à acção encoberta. Assim, a partir do momento em que ela esteja bem delimitada da instigação ou da autoria mediata, a acção encoberta é uma forma que deve ser reconhecida como legítima e, se é legítima para o combate ao tráfico de drogas, deve ser considerada legítima para o combate ao branqueamento de capitais ou para o combate aos crimes relativos ao mercado mobiliário. Isto porque, Sr. Deputado António Filipe, este é um tipo de criminalidade onde o lucro obtido - e estou a falar designadamente em contrabando praticado de forma organizada - requer uma actuação muito firme no combate que lhe é levado a cabo.

Obviamente, poderemos, em sede de especialidade, apurar melhor o universo dos crimes abrangidos, não deixando, no entanto, de ter a seguinte cautela e consciência, Sr. Deputado António Filipe: é que, hoje em dia, este tipo de crimes, quando praticado por associações criminosas, é praticado sem grande especialização. A mesma rede de tráfico de droga serve para o tráfico de seres humanos e serve para o contrabando. Como tal, o que temos são cadeias de distribuição que distribuem os bens que lhes são colocados para tal. No fundo, a associação criminosa tende a reproduzir a organização própria das estruturas económicas e, tal como hoje não há - ou há cada vez menos - estruturas especializadas na distribuição de um determinado produto, aqui também não as há. Portanto, o que não faz sentido é que, numa acção encoberta para o tráfico de droga em que se detecta que esse tráfico está associado à prática de contrabando, ao tráfico de seres humanos ou ao tráfico de armas, não se possa potenciar a acção e a prova que está a ser recolhida para a incriminação relativamente a todos esses tipos de crimes. Hoje em dia é muito difícil destrinçar a especialização do criminoso ou, pelo menos, do criminoso que nos interessa no combate que este pacote de diplomas pretende levar a cabo.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, associo-me à satisfação geral de um consenso que sinto bastante alargado em torno desta matéria, mesmo no que respeita à </utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3874">Mais uma promessa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3874">Srs. Deputados, terminado que está o debate das propostas de lei n.os 76, 77, 78 e 79/VIII e da proposta de resolução n.º 58/VIII, vamos proceder às votações agendadas.

Srs. Deputados, em primeiro lugar vamos proceder à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 76/VIII - Altera o Decreto-Lei n.º 275-A/2000, de 9 de Novembro (Lei Orgânica da Polícia Judiciária).
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do PSD e do CDS-PP e abstenções do PCP, de Os Verdes e do BE.
Esta proposta de lei baixa à 1.ª Comissão.

Srs. Deputados, vamos, agora, proceder à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 77/VIII - Altera o regime penal do tráfico e detenção de armas.
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Esta proposta de lei baixa também à 1.ª Comissão.

Srs. Deputados, vamos proceder à votação, na generalidade, da proposta de lei n.º 78/VIII - Altera a Lei n.º 144/99, de 31 de Agosto (Lei da cooperação judiciária internacional em matéria penal).
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do PSD e do CDS-PP e abstenções do PCP, de Os Verdes e do BE.
Esta proposta de lei baixa ainda à 1.ª Comissão.

Srs. Deputados, vamos proceder à votação da proposta de lei n.º 79/VIII - Regime jurídico das acções encobertas para fins de prevenção e investigação criminal.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do PSD e do CDS-PP e votos contra do PCP, de Os Verdes e do BE.
Esta proposta de lei baixa ainda à 1.ª Comissão.

Srs. Deputados, vamos proceder à votação da proposta de resolução n.º 58/VIII - Aprova, para ratificação, a Convenção relativa ao auxílio judiciário mútuo em matéria penal entre os Estados-membros da União Europeia, assinada em Bruxelas, a 29 de Maio de 2000.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do PSD e do CDS-PP e abstenções do PCP, de Os Verdes e do BE.
Antes de procedermos às restantes votações, tenho a informar que o projecto de lei n.º 455/VIII - Informação genética pessoal (BE) aguarda parecer da Comissão Nacional de Protecção de Dados.

Srs. Deputados, vamos, de seguida, proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 445/VIII - Exercício do direito de reversão e de indemnização quanto às expropriações realizadas ao abrigo do Decreto-Lei n.º 270/71, de 19 de Junho (CDS-PP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do PCP e de Os Verdes e votos a favor do PSD, do CDS-PP e do BE.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 322/VIII - Altera o regime jurídico do contrato individual de trabalho a bordo das embarcações de pesca (Lei n.º 15/97, de 31 de Maio) (BE).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS e do PSD, votos a favor do PCP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do CDS-PP.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 244/VIII - Estatuto do voluntariado jovem (PS).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, votos contra do BE e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP e de Os Verdes.
Este projecto de lei baixa à 12.ª Comissão.

Srs. Deputados, vamos agora votar o requerimento de baixa à respectiva Comissão, sem votação, da proposta de lei n.º 75/VIII - Autoriza o Governo a atribuir e transferir competências relativamente a um conjunto de processos especiais dos tribunais judiciais para o Ministério Público, as conservatórias de registo civil, predial, comercial e automóvel e os cartórios notariais.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação final global da proposta de alteração do n.º 2 do artigo 20.º, aprovada na especialidade em sede de Comissão de Saúde e Toxicodependência, do Decreto-Lei n.º 242/2000, de 26 de Setembro (Altera o Decreto-Lei n.º 72/91, de 8 de Fevereiro, que regula a autorização de introdução no mercado, o fabrico, a comercialização e a comparticipação de medicamentos de uso humano) [apreciação parlamentar n.º 32/VIII (PCP)].
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação, na especialidade, do texto apresentado pela Comissão de Administração e Ordenamento do Território, Poder Local e </utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3875">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3875">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3875">Sr. Presidente, peço que a votação dos n.os 1 e 3 seja feita em separado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3875">Vamos, então, votar o n.º 1 da proposta.
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
Era o seguinte:
1 - A repartição dos recursos públicos entre o Estado e as autarquias locais é obtida mediante uma afectação financeira a estas, equivalente a 35% da média aritmética simples da receita proveniente dos impostos sobre o rendimento das pessoas singulares (IRS), sobre o rendimento das pessoas colectivas (IRC) e sobre o valor acrescentado (IVA).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3875">Srs. Deputados, vamos agora votar o n.º 3 da proposta.
Submetido à votação, verificou-se um empate, tendo votado a favor o PSD, o PCP, o CDS-PP, Os Verdes e o BE e contra o PS.
Srs. Deputados, dada a situação de empate, tem de haver uma segunda votação.
Submetido à votação, verificou-se novo empate, tendo votado a favor o PSD, o PCP, o CDS-PP, Os Verdes e o BE e contra o PS.
Srs. Deputados, tendo-se registado novo empate, ao abrigo do artigo 107.º do Regimento, o n.º 3 constante da proposta 1-P, do PCP, foi rejeitado.
Era o seguinte:
3 - Quando forem conferidas novas atribuições às autarquias locais, o Orçamento do Estado deve prever, durante quatro anos consecutivos, a afectação de recursos financeiros adicionais, de acordo com a previsão dos encargos resultantes das novas atribuições corrigida, a partir do segundo ano, com base nas despesas efectivamente realizadas no ano anterior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3875">Srs. Deputados, vamos proceder à votação dos n.os 5, 6 e 7 do artigo 5.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade.
São os seguintes:
5 - A transferência de atribuições dos municípios para as freguesias pode implicar a redistribuição da percentagem referida no n.º 1 do presente artigo pela participação dos municípios e das freguesias nos impostos do Estado, constantes dos n.os 1 e 2 do artigo 10.º, respectivamente.

6 - O plano de distribuição das dotações referidas no n.º 3 do presente artigo deverá constar de mapa anexo ao Orçamento do Estado.

7 - Actual n.º 4
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3875">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do n.o 2 do artigo 6.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
É o seguinte:
2 - A contabilidade das autarquias locais baseia-se no Plano Oficial de Contabilidade Pública, com as necessárias adaptações, podendo prever-se um sistema simplificado para as entidades com movimento de receita anual inferior ao montante fixado na lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3875">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do n.o 4 do artigo 7.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do PSD.
É o seguinte:
4 - O Governo definirá por decreto-lei, no prazo de 180 dias, as condições em que haverá lugar à cooperação técnica e financeira prevista neste artigo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3875">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do artigo 8.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do PSD.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3876">Srs. Deputados, vamos proceder à votação dos n.os 2 e 3 do artigo 9.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PSD, do PCP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do CDS-PP.
São os seguintes:
2 -As contas dos municípios e das freguesias são remetidas pelo órgão executivo, nos termos da lei, ao Tribunal de Contas, até 15 de Maio, independentemente da sua apreciação pelo órgão deliberativo, com cópia ao ministro que tutela as finanças e ao ministro que tutela as autarquias locais.

3 - O Tribunal de Contas remete a sua decisão aos respectivos órgãos autárquicos, com cópia ao ministro que tutela as finanças e ao ministro que tutela as autarquias locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3876">Srs. Deputados, vamos proceder à votação das alíneas a), b) e c) do n.º 1 do artigo 10.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PS, votos contra do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
São as seguintes:
1 - (...)

a) 4,5% como Fundo Base Municipal (FBM), de acordo com o disposto no artigo 10.º-A;

b) 20,5% como Fundo Geral Municipal (FGM), de acordo com o disposto nos artigos 11.º e 12.º;

c) 5,5% como participação no Fundo de Coesão Municipal (FCM), nos termos do disposto nos artigos 13.º e 14.º.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3876">Srs. Deputados, de seguida vamos proceder à votação dos n.os 3, 6 e 7 do artigo 10.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade.
São os seguintes:
3 - Serão anualmente inscritos no Orçamento do Estado os montantes das transferências correspondentes às receitas previstas nas alíneas a), b), e c) do n.º 1 e no n.º 2.

4 - (...)

5 - (...)

6 - Excepcionalmente, se o diploma de execução do Orçamento do Estado o permitir, poderá ser autorizada pelo ministro que tutela as finanças a antecipação da transferência dos duodécimos a que se refere o n.º 4.

7 - Os índices utilizados no cálculo do FGM e do FCM serão obrigatoriamente dados a conhecer pelo Governo à Assembleia da República no momento da apresentação da proposta de lei do Orçamento do Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3876">Srs. Deputados, vamos proceder à votação das alíneas a), b), c), d) e e) do n.º 2 do artigo 12.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidas à votação, foram aprovadas, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
São as seguintes:
a) 40% na razão directa da população residente e da média diária de dormidas em estabelecimentos hoteleiros e parques de campismo;

b) 5% na razão directa da população residente com menos de 15 anos;

c) 30% na razão directa da área ponderada por um factor relativo à amplitude altimétrica do município;

d) 15% na razão directa do número de freguesias;

e) 10% na razão directa do montante do imposto sobre o rendimento das pessoas singulares cobrado aos sujeitos passivos residentes na área geográfica do município.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3876">Srs. Deputados, vamos proceder à votação dos n.os 4 e 5 do artigo 12.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
São os seguintes:
4 - Eliminado

5 - Eliminado
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3876">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do n.o 4 do artigo 14.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
É o seguinte:
4 - Os valores do índice de desenvolvimento social nacional de cada município e de cada unidade de 3.º nível (NUTS III) têm natureza censitária e constam de portaria a publicar pelo ministério que tutela as autarquias locais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3877">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do n.o 3 do artigo 15.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
É o seguinte:
3 - Os elementos e os indicadores para aplicação dos critérios referidos nos números anteriores serão obrigatoriamente dados a conhecer pelo Governo de forma discriminada à Assembleia da República no momento da apresentação da proposta de lei do Orçamento do Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3877">Srs. Deputados, vamos proceder à votação da proposta de alteração do n.º 4 do artigo 15.º da Lei n.º 42/98, de 6 de Agosto, constante da proposta 2-P, apresentada pelo PCP.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, votos a favor do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do PSD.
Era a seguinte:
4 - A distribuição resultante dos números 1 e 2 deve garantir uma percentagem de acréscimo anual da participação de cada freguesia no mínimo igual à taxa de inflação prevista e que assegure que nenhuma freguesia receba montante inferior a 5000 contos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3877">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do corpo e das alíneas a), b) e c) do n.º 4 do artigo 15.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE.
São os seguintes:
4 - A cada freguesia incluída nos escalões populacionais abaixo definidos é garantido um crescimento mínimo relativamente à sua participação no FFF do ano anterior equivalente ao factor a seguir indicado, ponderando a taxa de inflação prevista:
a) Às freguesias com menos de 1 000 habitantes - 1,5;

b) Às freguesias com 1 000 ou mais e menos de 5 000 habitantes - 1,25;

c) Às freguesias com 5 000 ou mais habitantes - 1,00.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3877">Srs. Deputados, vamos proceder à votação da proposta de alteração do n.º 5 do artigo 15.º da Lei n.º 42/98, de 6 de Agosto, constante da proposta 2-P, apresentada pelo PCP.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, votos a favor do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do PSD.
Era a seguinte:
5 - O crescimento da participação do FFF, relativamente ao ano anterior não poderá exceder, em cada freguesia, o equivalente a 1,5 vezes o crescimento médio nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3877">Srs. Deputados, vamos proceder à votação do n.o 5 do artigo 15.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, votos contra do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
É o seguinte:
5 - O crescimento anual da participação no FFF não poderá exceder, em cada freguesia, a percentagem que se revele necessária à garantia dos crescimentos mínimos previstos no número anterior.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3877">Srs. Deputados, vamos proceder à votação da proposta de aditamento de um novo n.º 6 ao artigo 15.º da Lei n.º 42/98, de 6 de Agosto, constante da proposta 2-P, apresentada pelo PCP.
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, votos a favor do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do PSD.
Era a seguinte:
6 - Os crescimentos mínimos previstos no n.º 4 são assegurados pelos excedentes que advierem do n.º 5, bem como, se necessário, pelo Orçamento do Estado.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3877">Srs. Deputados, vamos votar os n.os 3 e 6 do artigo 17.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade.
São os seguintes:
3 - Quando a cobrança dos impostos que constituem receita municipal for efectuada pelos serviços competentes do ministério que tutela as finanças, a respectiva receita líquida dos encargos a que se refere o número anterior é transferida por estes para o município titular da receita, até ao 15º dia do mês seguinte ao da cobrança.

4 - (...)

5 - (...)

6 - A Direcção-Geral do Tesouro fornecerá aos municípios informação mensal actualizada e discriminada dos impostos municipais liquidados e cobrados pelas respectivas repartições de finanças.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3877">Srs. Deputados, vamos votar os n.os 3 e 9 do artigo 18.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3877">Dá-me licença, Sr. Presidente?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="3878">Sr. Presidente, peço que a votação dos n.os 3 e 9 seja feita em separado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Vamos, então, votar o n.º 3 do referido artigo 18.º.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
É o seguinte:
3 - A deliberação sobre o lançamento da derrama deve ser comunicada pela câmara municipal ao director de finanças competente até 31 de Outubro do ano anterior ao da cobrança, para efeitos de cobrança e distribuição por parte dos serviços competentes do ministério que tutela as finanças, sob pena de a derrama não ser liquidada nem cobrada no ano em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Srs. Deputados, vamos agora votar o n.º 9 do mesmo artigo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
É o seguinte:
9 - A Direcção Geral de Impostos fornecerá aos municípios informação semestral actualizada e discriminada da derrama liquidada, cobrada e apurada pelas respectivas repartições de finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Srs. Deputados, vamos votar a alínea n) do artigo 19.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do PSD, do PCP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do CDS-PP.
É a seguinte:
n) Utilização de infra-estruturas da rede viária municipal decorrente da actividade de exploração de inertes e massas minerais;
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Srs. Deputados, vamos agora votar os n.os 1 e 3 do artigo 24.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
São os seguintes:
1 - Os empréstimos a curto prazo são contraídos para acorrer a dificuldades de tesouraria, não podendo o seu montante médio anual exceder 10% das receitas provenientes das participações do município nos Fundos de Base Municipal, Geral Municipal e de Coesão Municipal.

2 - (...)

3 - Os encargos anuais com amortizações e juros dos empréstimos a médio e longo prazos, incluindo os dos empréstimos obrigacionistas, não podem exceder o maior dos limites do valor correspondente a três duodécimos dos Fundos de Base Municipal, Geral Municipal e de Coesão Municipal que cabe ao município ou a 20% das despesas realizadas para investimento pelo município no ano anterior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Srs. Deputados, vamos votar os n.os 1, 3, 4, 5, 6, 7 e 8 do artigo 27.º constante do artigo 1.º do texto da Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3878">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3878">Sr. Presidente, peço para que sejam votados em separado, primeiro, os n.os 1 e 3 e, depois, os n.os 4, 5, 6, 7 e 8.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Vamos, então, votar os n.os 1 e 3 do referido artigo 27.º.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE.
São os seguintes:
1 - As freguesias podem contrair empréstimos de curto prazo e utilizar aberturas de crédito e celebrar contratos de locação financeira junto de quaisquer instituições autorizadas por lei a conceder empréstimos.

2 - (...)

3 - O endividamento das freguesias deverá orientar-se por princípios de rigor e eficiência, prosseguindo os objectivos já referidos para os municípios no n.º 2 do artigo 23.º.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Srs. Deputados, vamos votar agora os n.os 4, 5, 6, 7 e 8 do mesmo artigo.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
São os seguintes:
4 - Actual n.º 3

5 - Actual n.º 4

6 - Actual n.º 5

7 - Actual n.º 6

8 - Actual n.º 7
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3878">Srs. Deputados, vamos votar o artigo 10.º-A constante do artigo 2.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 1 do artigo 14.º-A constante do artigo 2.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PCP de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
É o seguinte:
1 - A distribuição dos FBM, FGM e FCM garantirá a cada município um acréscimo da participação nas transferências financeiras relativamente ao ano anterior igual ou superior à taxa de inflação prevista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Srs. Deputados, vamos votar o corpo e as alíneas a), b), c) e d) do n.º 2 do artigo 14.º-A constante do artigo 2.º do texto da Comissão.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
Eram os seguintes:
2 - A cada município incluído nos escalões populacionais abaixo definidos é garantido um crescimento mínimo, relativamente à respectiva participação global nos FBM, FGM e FCM do ano anterior, equivalente ao factor a seguir indicado, ponderando a taxa de crescimento médio nacional de cada ano.

a) Aos municípios com menos de 10 000 habitantes - 1,25;

b) Aos municípios com 10 000 ou mais e menos de 20 000 habitantes - 1,0;

c) Aos municípios com 20 000 ou mais e menos de 40 000 habitantes - 0,80;

d) Aos municípios com 40 000 e menos de 100 000 habitantes - 0,60.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Srs. Deputados, vamos agora votar os n.os 3, 4 e 5 do artigo 14.º-A constante do artigo 2.º do texto da Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3879">Sr. Presidente, peço que sejam votados em separado, primeiro, os n.os 3 e 4 e, depois, o n.º 5.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Srs. Deputados, vamos, então, votar os n.os 3 e 4 do referido artigo 14.º-A.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
São os seguintes:
3 - A taxa máxima de crescimento dos fundos dos municípios com 100 000 ou mais habitantes é idêntica à taxa de crescimento médio nacional.

4 - O crescimento da participação nos fundos municipais, relativamente ao ano anterior, não poderá exceder, em cada município, o equivalente a 1,5 vezes o crescimento médio nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 5 do artigo 14.º-A constante do artigo 2.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, votos contra do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.
É o seguinte:
Os crescimentos mínimos referidos nos n.os 1 e 2 são assegurados pelos excedentes que advierem da aplicação dos n.os 3 e 4, bem como, se necessário, por dedução proporcional nas transferências dos municípios que apresentem uma taxa de crescimento, relativamente ao ano anterior, superior à taxa média nacional e, se tal não for suficiente, por dedução proporcional nas transferências dos municípios que apresentem uma taxa de crescimento, relativamente ao ano anterior, superior à taxa de inflação prevista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Srs. Deputados, vamos votar os n.os 1 e 2 do artigo 31.º-A constante do artigo 2.º do texto da Comissão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3879">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="549" speaker-name="Octávio Augusto Teixeira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Octávio Teixeira (PCP)" page-start="3879">Sr. Presidente, peço que sejam votados em separado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Vamos, então, votar o n.º 1 do referido artigo.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE.
É o seguinte:
1 - No ano de 2002, a cada freguesia é garantido, sem prejuízo do disposto no n.º 4 do artigo 15.º, o seguinte montante mínimo de FFF:

a) 2500 contos às freguesias com 200 ou menos habitantes;

b) 4000 contos às freguesias com mais de 200 habitantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3879">Srs. Deputados, vamos votar o n.º 2 do mesmo artigo.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, votos contra do PCP, de Os Verdes e do BE e abstenções do PSD e do CDS-PP.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3880">Srs. Deputados, vamos votar o artigo 3.º do texto da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PSD, do PCP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do CDS-PP.
É o seguinte:
Artigo 3.º

Entrada em vigor
A presente lei produz efeitos a partir de 1 de Janeiro de 2002, sendo aplicável na elaboração e aprovação do Orçamento do Estado para 2002.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="3880">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3880">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="514" speaker-name="Manuel Antonio Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel dos Santos (PS)" page-start="3880">Sr. Presidente, salvo melhor opinião, e apesar de não ter sido indicado no guião, devem ser agora votados o corpo do artigo 1.º e o corpo do artigo 2.º do texto da Comissão.

O que estivemos a votar foi uma série de modificações constantes do artigo 1.º e do artigo 2.º e, depois, votámos o artigo 3.º do texto da Comissão, mas ainda não votámos o corpo dos artigos 1.º e 2.º.

Julgo que, em boa técnica jurídica e parlamentar, temos de proceder a esta votação e só depois proceder à votação final global.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3880">Podemos votá-los em conjunto?
Pausa.
Como não há objecções, vamos votá-los em conjunto.
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PS e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE.
São os seguintes:
Artigo 1.º
Os artigos 5.º, 6.º, 7.º, 8.º, 9.º, 10.º, 12.º, 14.º, 15.º, 17.º, 18.º, 19.º, 24.º e 27.º da Lei n.º 42/98, de 6 de Agosto, passam a ter a seguinte redacção:
Artigo 2.º
São aditados os artigos 10.º-A, 14.º-A e 31.º-A à Lei n.º 42/98, de 6 de Agosto, com a seguinte redacção:
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3880">Srs. Deputados, vamos votar, em votação final global, o texto final da Comissão.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS e abstenções do PSD, do PCP, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1336" speaker-name="Manuel Alves De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Oliveira (PSD)" page-start="3880">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3880">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1336" speaker-name="Manuel Alves De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Oliveira (PSD)" page-start="3880">Sr. Presidente, é para anunciar a V. Ex.ª e à Câmara que o PSD apresentará uma declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="3880">Dá-me licença, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3880">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="3880">Sr. Presidente, é também para anunciar que o PCP vai apresentar um declaração de voto escrita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3880">Srs. Deputados, declaro encerrado o período de votações regimentais.

O Sr. Secretário da Mesa vai dar conta de um relatório da Comissão de Saúde e Toxicodependência e de dois relatórios e pareceres da Comissão de Ética.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="3880">Sr. Presidente e Srs. Deputados, para conhecimento da Câmara, o relatório da Comissão de Saúde e Toxicodependência refere-se à apreciação parlamentar n.º 30/VIII (PCP), relativa ao Decreto-Lei n.º 205/2000, de 1 de Setembro, que altera o Decreto-Lei n.º 118/92, de 25 de Junho (Estabelece o regime de comparticipação do Estado no preço dos medicamentos). Tendo sido apreciadas, na especialidade, naquela Comissão, todas as propostas de alteração, apresentadas pelo PCP, foram rejeitadas.

Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo Tribunal Criminal de Lisboa, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de que o Sr. Deputado Paulo Portas (CDS-PP) deve ser sujeito a julgamento no âmbito do processo comum singular que, sob o n.º 3043/93.5TDLSB, corre os seus termos no 1.º Juízo Criminal de Lisboa, limitando-se o período de suspensão, nos exactos termos constantes do ponto 12 do respectivo relatório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3880">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Artur Penedos)" page-start="3880">Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pela 2.ª Vara Criminal do Círculo do Porto, a Comissão de Ética decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Rui Gomes da Silva </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="3881">Srs. Deputados, está em apreciação.
Pausa.
Visto não haver objecções, vamos votar o parecer
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, a próxima sessão plenária realizar-se-á amanhã, sexta-feira, às 10 horas, tendo como ordem de trabalhos um debate, ao abrigo do n.º 4 do artigo 3.º da Lei n.º 20/94, de 15 de Junho, sobre o acompanhamento e apreciação pela Assembleia da República da participação de Portugal no processo de construção da União Europeia, requerido pelos CDS-PP e do PSD.

Srs. Deputados, declaro encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
