<debate period="r3" legislature="8" legislative_session="2" number="16" date="2000-10-26">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="568">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Socialista (PS):

Agostinho Moreira Gonçalves

Aires Manuel Jacinto de Carvalho

Alberto Bernardes Costa

Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes

António Alves Marques Júnior

António Alves Martinho

António Bento da Silva Galamba

António de Almeida Santos

António Fernando Marques Ribeiro Reis

António Fernando Menezes Rodrigues

António José Gavino Paixão

António Manuel Dias Baptista

António Manuel do Carmo Saleiro

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho

Artur Rodrigues Pereira dos Penedos

Bruno Renato Sutil Moreira de Almeida

Carla Maria Nunes Tavares Gaspar

Carlos Alberto

Carlos Alberto Dias dos Santos

Carlos José Gonçalves Vieira de Matos

Carlos Manuel Luís

Casimiro Francisco Ramos

Cláudio Ramos Monteiro

Dinis Manuel Prata Costa

Eduardo Ribeiro Pereira

Emanuel Silva Martins

Fernando Manuel dos Santos Gomes

Fernando Pereira Serrasqueiro

Filipe Mesquita Vital

Francisco José Pereira de Assis Miranda

Francisco José Pinto Camilo

Francisco Xavier Pablo da Silva Torres

Gonçalo Matos Correia de Almeida Velho

Helena Maria Mesquita Ribeiro

Isabel Maria Batalha Vigia Polaco D'Almeida

Isabel Maria Pinto Nunes Jorge Tinoco de Faria

Isabel Maria Soares Pinto Zacarias

Jamila Bárbara Madeira e Madeira

João Alberto Martins Sobral

João Cardona Gomes Cravinho

João Francisco Gomes Benavente

João Pedro da Silva Correia

João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira

João Rui Gaspar de Almeida

Joaquim Sebastião Sarmento da Fonseca Almeida

Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira

Jorge Lacão Costa

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro

José Afonso Teixeira de Magalhães Lobão

José Alberto Leal Fateixa Palmeiro

José Aurélio da Silva Barros Moura

José Carlos Correia Mota de Andrade

José Carlos da Cruz Lavrador

José Carlos Lourenço Tavares Pereira

José Carlos Pinto Basto Mota Torres

José da Conceição Saraiva

José de Matos Leitão

José Eduardo Vera Cruz Jardim

José Ernesto Figueira dos Reis

José Manuel Pires Epifânio

José Manuel Rosa do Egipto

José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros

Laurentino José Monteiro Castro Dias

Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal

Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira

Luísa Pinheiro Portugal

Manuel Alberto Barbosa de Oliveira

Manuel António dos Santos

Manuel Francisco dos Santos Valente

Manuel Maria Diogo

Manuel Maria Ferreira Carrilho

Margarida Maria Santos Soares da Rocha Gariso

Maria Amélia do Carmo Mota Santos

Maria Celeste Lopes da Silva Correia

Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa

Maria de Belém Roseira Martins Coelho Henriques de Pina

Maria do Carmo de Jesus Amaro Sequeira

Maria do Céu da Cruz Vidal Lourenço

Maria Fernanda dos Santos Martins Catarino Costa

Maria Helena do Rêgo da Costa Salema Roseta

Maria Isabel da Silva Pires de Lima

Maria Isabel Ferreira Coelho de Sena Lino

Maria José Vidal do Rosário Campos

Maria Luísa Silva Vasconcelos

Maria Teresa de Oliveira Ferreira Coimbra

Miguel Bernardo Ginestal Machado Monteiro Albuquerque

Natalina Nunes Esteves Pires Tavares de Moura

Osvaldo Alberto Rosário Sarmento e Castro

Paula Cristina Ferreira Guimarães Duarte

Paulo Alexandre de Carvalho Pisco

Paulo Alexandre Homem de Oliveira Fonseca

Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge

Renato Luís de Araújo Forte Sampaio

Ricardo Manuel Ferreira Gonçalves

Rosa Maria da Silva Bastos da Horta Albernaz

Rosalina Maria Barbosa Martins

Rui do Nascimento Rabaça Vieira

Rui Manuel Leal Marqueiro

Sónia Ermelinda Matos da Silva Fertuzinhos

Teresa Maria Neto Venda

Victor Brito de Moura

Vítor Manuel Alves Peixoto

Vítor Manuel Caio Roque

Vítor Manuel Sampaio Caetano Ramalho

Zelinda Margarida Carmo Marouço Oliveira Semedo 
Partido Social Democrata (PSD):

Adão José Fonseca Silva

Álvaro dos Santos Amaro

Ana Maria Martins Narciso

Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso

António da Silva Pinto de Nazaré Pereira

António de Carvalho Martins

António D'Orey Capucho

António Edmundo Barbosa Montalvão Machado

António Manuel da Cruz Silva

António Manuel Santana Abelha

Armando Manuel Dinis Vieira

Arménio dos Santos

Artur Ryder Torres Pereira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="569">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta dos requerimentos e respostas a requerimentos que deram entrada na Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (José Reis)" page-start="569">Sr. Presidente e Srs. Deputados, foram apresentados na Mesa os seguintes requerimentos:

Nas reuniões plenárias de 11 e 12 e no dia 17 de Outubro: ao Ministério das Finanças, formulado pelo Sr. Deputado Francisco Louçã; ao Ministério da Saúde, formulado pelos Srs. Deputados Carlos Martins e Pedro Mota Soares; ao Ministério da Educação, formulado pelo Sr. Deputado Carlos Luís; ao Ministério do Trabalho e da Solidariedade, formulado pelo Sr. Deputado Bernardino Soares; a diversos Ministérios e à Câmara Municipal de Moimenta da Beira, formulados pela Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia; e aos Ministérios da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas e do Equipamento Social e à Secretaria de Estado dos Transportes, formulados pelo Sr. Deputado Luís Fazenda.

Na reunião plenária de l8 de Outubro: aos Ministérios da Administração Interna e da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas, formulado pelo Sr. Deputado Ricardo Castanheira; ao Ministério do Equipamento Social, formulado pelo Sr. Deputado António Capucho; ao Sr. Primeiro-Ministro e aos Ministérios do Equipamento Social, das Finanças e da Juventude e Desporto, formulados pelo Sr. Deputado Hermínio Loureiro; ao Ministério da Educação, formulado pelo Sr. Deputado Manuel Moreira; aos Ministérios da Saúde e da Justiça e ao Tribunal de Contas, formulados pela Sr.ª Deputada Natália Filipe; a diversos Ministérios, formulados pela Sr.ª Deputada</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="570">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="570">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Para o CDS-PP, a situação em que se encontram os antigos combatentes portugueses na guerra do ultramar é inaceitável e intolerável. Damos por adquiridos os seguintes pontos: primeiro, serviram o Estado português; segundo, foram militares, em tempo de guerra, correram riscos excepcionais; terceiro, serviram uma política de Estado em território que, à época, era português; quarto, em termos previdenciais, o Estado foi «a sua entidade patronal» e é óbvia responsabilidade da comunidade remunerar os efeitos do serviço que prestaram;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="570">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="570">… quinto, fizeram uma guerra sem que ninguém lhes perguntasse a sua opinião.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="570">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="570">Tanto basta para que se possa qualificar de absolutamente lamentável o comportamento do Estado português em relação aos antigos combatentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="570">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="570">Primeiro, cometeu-se um erro de planeamento. Era bem de ver que quem tinha 20 anos no tempo da guerra do ultramar está hoje a chegar à idade da reforma.

Segundo, o Estado falhou com a memória; e um Estado que não sabe honrar o seu passado tem um sofrível direito a esperar um bom futuro, mas não mais do que isso. Falhámos na memória, porque não podia haver, nem pode haver, qualquer dúvida de que os antigos combatentes serviram com a máxima dignidade Portugal, a bandeira nacional, numa política de Estado que não puderam discutir e que, por isso, correram enormes riscos e perderam-se milhares de vidas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="570">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="570">Finalmente, o Estado entrou em incumprimento da sua palavra. Portanto, o Estado não é uma pessoa de bem! E não o é numa matéria tão delicada como a do serviço a uma política pública, o qual, por ser feito em termos de obrigação, deveria merecer, de todos nós, um respeito bem maior do que aquele que as instituições têm revelado pelos antigos combatentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="570">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="570">Este incumprimento da palavra manifesta-se em relação aos militares que queiram receber a sua pensão e tenham quotas em atraso, porquanto a aquisição desse direito merece do Governo esta resposta extraordinária: adquiram-no a preços de hoje! Isto para pagar um direito constituído a preços de há 40 anos!

Em segundo lugar, há incumprimento da palavra em relação aos que apenas prestaram serviço em tempo de campanha e que, como estava escrito nas cédulas militares, tinham direito à contagem do tempo de serviço em combate. Deve ser uma política do Estado português pagar sem discutir os anos de combate para efeitos de constituição da pensão de reforma dos antigos combatentes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="570">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="570">Repito: pagar sem discutir!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="570">É isso mesmo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="570">Finalmente, em relação aos antigos combatentes inscritos no regime da segurança social, a bonificação por terem combatido em zona de alto risco, quando isso tenha sucedido, estava garantida, prometida e era devida. É lamentável que o Estado, quanto a estes, pretenda demorar o pagamento, numa autêntica agiotagem pública,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="570">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="570">… e, ainda por cima, arredondar, a benefício da Administração e em prejuízo do combatente, os períodos de combate em zonas de alto risco. O Estado </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="571">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="571">É uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="571">E dizemos isto com a legitimidade de quem trouxe a esta Câmara projectos de lei, que estão em Comissão, para se resolver os problemas dos antigos combatentes e de quem não falhou o seu dever de presença no dia em que, finalmente, em Portugal, foi inaugurado um monumento com o nome dos 9000 portugueses que perderam a vida ao serviço do Estado português na guerra do ultramar.
Sr. Ministro, não sei o que aqui vem dizer, mas a única coisa que aceitamos que diga é que o Estado vai pagar o que é de direito aos antigos combatentes! Sem regatear, sem arredondar, sem negar, sem hesitar, cumpram o seu dever! Se não souber honrar a memória da Pátria não saberá, com certeza, dignificar o futuro de Portugal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="571">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marques Júnior (PS)" page-start="571">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Portas, gostaria de dizer, em princípio, que concordo com o Sr. Deputado quando diz que o Estado português, durante muitos anos, abandonou os combatentes. É verdade! Não só os abandonou, como os escondeu, como deu a entender, publicamente, que não podia haver combatentes de uma guerra que não existia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="571">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="571">Foi depois do 25 de Abril, recordo o Sr. Deputado,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="571">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="571">… com o Decreto-Lei n.º 43/76, de 20 de Janeiro, que o poder político democrático definiu o que eram os deficientes e estabeleceu as regras que permitiam dar condições de dignidade aos deficientes das forças armadas portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="571">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="571">
O Sr. Deputado Paulo Portas coloca o problema das pensões. Não se esqueça, Sr. Deputado que este problema existe há 40 anos e foi há 27 anos que terminou esta situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="571">Só que há 40 anos eles tinham 20!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="571">Sr. Deputado, não sei se devo ou não invocar a minha situação de ex-combatente, em defesa desta situação…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="571">Pode, com certeza!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="571">Mas não sem antes apelar aos colegas Deputados para que não vejam nesta minha defesa da situação dos ex-combatentes algo que colida com os seus interesses, visto eu ter sido, efectivamente, um ex-combatente - talvez, para sua informação, Sr. Deputado - ferido em combate.

Sr. Deputado, de facto, tenho tendência para considerar que o que se fez relativamente às pensões dos ex-combatentes é uma injustiça e que o correcto seria o Estado português assumir essa responsabilidade.

No entanto, o Sr. Deputado Paulo Portas sabe que, de há 40 anos para cá, existem centenas de milhares de ex-combatentes que já fizeram os seus descontos, uns, fizeram-nos na altura e, outros, ao longo destes anos. Há muitas outras centenas de milhares de ex-combatentes que não fizeram qualquer tipo de desconto, porque, entretanto, não necessitaram desse tempo para efeitos de contagem do tempo para a reforma.


O Sr. Deputado Paulo Portas, não querendo, penso eu, instrumentalizar, partidária e demagogicamente, os ex-combatentes, está em condições de, na Assembleia da República, com todos os grupos parlamentares, encontrar formas que permitam dar uma resposta adequada sem pôr em perigo a segurança de todos os trabalhadores portugueses, porque todos eles descontam para a segurança social e para a Caixa Geral de Aposentações? Ou o Sr. Deputado, pura e simplesmente, numa perspectiva, que eu gostaria que não fosse a do Sr. Deputado - e apelo para que não seja -, demagógica, prefere instrumentalizar os ex-combatentes, dizendo-lhes, como fizeram à porta do Palácio de Belém, que todos os ex-combatentes têm, por esse facto, direito a uma pensão?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="571">Sr. Deputado, faça favor de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="571">Termino, Sr. Presidente, dizendo apenas o seguinte: o Sr. Deputado Paulo Portas, no Forum da TSF, foi mais longe ao dizer que cada soldado que cumpriu o serviço militar obrigatório tem, ao longo de toda a sua vida, direito a uma pensão. É isto que o Sr. Deputado Paulo Portas subscreve?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="571">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="571">Sr. Presidente, Sr. Deputado Marques Júnior, o meu partido cumpriu o seu dever em relação a valores que considera fundamentais, sendo um deles, certamente, o da memória do Estado português e o da humanidade do Estado português, face àqueles que foram convocados, sem liberdade de opinião, </utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="572">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marques Júnior (PS)" page-start="572">Isso não está em discussão!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="572">De modo que, Sr. Deputado, digo-lhe com toda a sinceridade que sou Presidente de um partido conservador que é legalista e ordeiro, pelo que não gosto de excessos, muito menos à porta do Palácio de Belém, mas há uma coisa que também sei: a paciência, às vezes, esgota-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="572">Para uma intervenção sobre assunto de interesse político relevante, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Miguel Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="572">Peço a palavra para interpelar a Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="572">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1074" speaker-name="José Aurélio Da Silva Barros Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Barros Moura (PS)" page-start="572">Sr. Presidente, tendo em conta que a intervenção que se segue não é sobre os ex-combatentes e que se encontra presente o Sr. Ministro da Defesa Nacional, penso que seria apropriado deixar intervir o Sr. Ministro, dando, assim, sequência ao debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="572">Sr. Deputado José Barros Moura, talvez fosse apropriado, mas há regras regimentais estabelecidas pela Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, segundo as quais o Governo, quando requer a faculdade de intervir no período de antes da ordem do dia, deve fazê-lo em último lugar, e eu sou «escravo» das deliberações tomadas pela Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares.

Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Miguel Teixeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1324" speaker-name="Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Miguel Teixeira (PS)" page-start="572">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Ao falar nesta Câmara, no dia 12 de Janeiro, das terras da minha origem, as terras de Basto, eu referia que é urgente e necessário avançar com medidas corajosas que promovam uma maior responsabilização e fixação das populações para se evitar a fuga, principalmente dos mais jovens, que, na falta de perspectivas de futuro, abandonam estas terras e só regressam depois da aposentação, dando, assim, a sua força de trabalho e o melhor das suas vidas a outras zonas mais desenvolvidas do País.

Parecendo na altura que, porventura, estaria a levantar problemas específicos de uma determinada zona do interior do nosso país, estava, afinal, a levantar problemas nacionais que a todos dizem respeito, pois chamava a atenção para o fosso que ainda separa, do ponto de vista de sacrifícios e vantagens, cidadãos que vivem no litoral dos cidadãos que habitam no interior de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="572">Sr. Deputado, peço desculpa por o interromper mas tenho de dizer-lhe que só agora reparo que o Partido Socialista já não dispõe de tempo. Portanto, Sr. Deputado, sem querer frustrar totalmente a sua intervenção, tenho de pedir-lhe que a termine logo que possa. Para tal, a Mesa concede-lhe 3 minutos, no máximo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1324" speaker-name="Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="572">Sr. Presidente, como compreenderá, tenho a minha intervenção programada para durar 8 ou 9 minutos, pensei que iria intervir…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="572">Nem pensar, Sr. Deputado! Há regras regimentais a que não posso fugir. Mas, como lhe disse, a Mesa concede-lhe 3 minutos para terminar o seu discurso.</utterance>
  <utterance speaker-id="1324" speaker-name="Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="572">Sr. Presidente, esse tempo, para mim, é manifestamente insuficiente e, como tal, farei a intervenção numa outra altura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="572">Agradeço a sua compreensão, Sr. Deputado.

Também para uma intervenção sobre assunto de interesse político relevante, tem a palavra a Sr.ª Deputada Manuela Aguiar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="798" speaker-name="Maria Manuela Aguiar Dias Moreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Aguiar (PSD)" page-start="572">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os portugueses que vivem no estrangeiro continuam segregados dos seus compatriotas por uma fronteira feita de discriminações, de preconceitos e incompreensão da sociedade de origem, de indiferença e descaso dos poderes públicos e até de normas jurídicas e princípios constitucionais que os categorizam como sujeitos de uma cidadania menor. Por isto, a primeira das prioridades da política de emigração ainda é a concretização da ideia de igualdade entre todos os portugueses alargada a um espaço que abranja, para além do território, as comunidades dispersas no exterior, e, com elas, a dimensão humana da Nação que somos. Nação de comunidades - mais do que um território e um Estado - um povo, uma cultura.

Nesta linha de pensamento que Francisco Sá Carneiro tão bem expressou, os direitos de cidadania dos emigrados decorrem dos laços de nacionalidade e não podem ser suspensos ou diminuídos por mera ausência da Pátria. Indigna-nos o estatuto de exclusão ou incerteza em que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="574">Antes de prosseguir, informo a Câmara de que estão a assistir aos nossos trabalhos 45 alunos da Escola Profissional de Rio Maior, para quem peço a vossa saudação habitual.
Srs. Deputados, deu entrada na Mesa um voto de congratulação relativo à representação de Portugal nos Jogos Paralímpicos de Sidney. Não sei se querem discuti-lo já hoje ou se preferem fazê-lo noutro dia.
Pausa.
Visto não haver objecções, vamos passar a sua discussão e votação para outro dia.

Como o Governo exerceu o seu direito de intervir no período de antes da ordem do dia, ao abrigo do n.º 2 do artigo 83.º do Regimento, fixo, para o efeito, a seguinte grelha de tempos: 10 minutos para o Governo; 7 minutos para o PS; 5 minutos para o PSD; 3 minutos para o PCP; 3 minutos para o CDS-PP; 2 minutos para Os Verdes; e 2 minutos para o BE. Depois, o Governo terá mais 5 minutos para responder aos pedidos de esclarecimentos que lhe forem feitos.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Defesa Nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Defesa Nacional (Júlio Castro Caldas)" page-start="574">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Ministro da Defesa Nacional vem hoje aqui, ao Plenário, grato pela oportunidade de poder debater com os representantes da Nação uma questão de todos os portugueses.

Pudemos, há pouco, por bondade do Sr. Presidente da Assembleia da República, receber uma petição da Liga dos Combatentes, que é trazida à consideração dos representantes da Nação, e não podemos ficar insensíveis ao que a Liga dos Combatentes nos expõe e pede. O Governo tem de estar inteiramente solidário com o consenso parlamentar, que, seguramente, se terá de estabelecer neste domínio.

Pude ouvir recentemente, aquando da apresentação do livro sobre a guerra colonial do Coronel Matos Gomes, uma frase que me ficou marcada na memória: as guerras só acabam quando morre o último homem que nelas participou. Ainda hoje temos memória daqueles que morreram nas trincheiras da Flandres; ainda hoje temos memória que atinge centenas de milhares de famílias portuguesas, que trazem consigo o sofrimento do que foi a participação na guerra colonial. É preciso saber que até hoje, até este momento histórico, estas circunstâncias, que este Governo e esta Legislatura têm entre mãos, não houve uma preocupação coerente de encarar o problema de uma política de apoio aos antigos combatentes. Surgiram múltiplas medidas, algumas delas com contradições óbvias e dificuldade de interpretação, existe incerteza sobre a orientação que deve ser imprimida a essa política de definição do que deve ser o apoio aos antigos combatentes. É vontade deste Governo que essa política possa ser definida num amplo consenso parlamentar. Esta é uma matéria que não pode ser bandeira de facções ou de políticas de características partidárias, já que é uma bandeira de Portugal.

Tanto quanto julgo saber o relator dos projectos legislativos que estão aqui em apreciação será o Sr. Deputado João Amaral, pelo que a minha esperança, convicção e confiança é a de que o prudente bom senso do relator dessa matéria permita ao Governo acompanhar também o processo legislativo, por forma a que as medidas que venham a ser aprovadas sejam coerentes e sustentáveis.

Quando falo das medidas sustentáveis não posso dirigir-me ao Sr. Deputado Paulo Portas de outra forma que não seja esta: V. Ex.ª trouxe para a política audiovisual um hábito de clichés, de mensagem fácil e apreensiva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="574">Já cá faltava essa!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="574">Devo dizer que essa tradição, que tem um conteúdo, a meu ver, profundamente demagógico, não está sustentada sobre uma criteriosa reflexão de como se sustentam as medidas de política. V. Ex.ª faz afirmações de princípio sem que nos tenha dito qual o universo que temos de gerir, qual o universo de beneficiários, qual o quantitativo, qual a base financeira que permite sustentar as propostas ou medidas de política que estão hoje em debate nesta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="574">VV. Ex.as é que têm de saber!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="574">Não é possível governar sem essa prudência. Não é possível decidir de ânimo leve, sem saber as razões, as circunstâncias, que levam a decidir por determinadas medidas, impondo-as a uma determinada geração, fazendo com que ela suporte encargos de outras gerações, a forma por que se deve fazer, quando se deve fazer e como se deve fazer.</utterance>
  <utterance speaker-id="1544" speaker-name="Pedro Ricardo Cavaco Castanheira Jorge" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Castanheira (PS)" page-start="575">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="575">Devemos saber que a demagogia que consta de diplomas de três ou quatro simples afirmações programáticas, que, depois, se verificará não terem sustentabilidade real, minam e destroem o sistema das leis, minam e destroem o Estado democrático de direito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="575">O que mina o Estado de direito é o facto de os senhores não pagarem o que devem!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="575">Sr. Deputado, a questão não é essa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="575">A questão é só essa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="575">Está nas cédulas militares, Sr. Ministro!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="575">V. Ex.ª poderá fazer a melhor das leis, mas, se não houver sustentação para a fazer cumprir, o sistema de leis tem um colapso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="575">Tem de haver sustentabilidade!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="575">Se tem de haver sustentabilidade financeira, então os representantes da Nação assumirão a responsabilidade de criar um imposto, uma derrama, ou uma forma de financiamento do sistema. É isto que se pede e não um cliché demagógico, que permite pedir tudo, sabendo que, quando se pede tudo, nada se obtém!

A minha convicção e a minha disponibilidade é para trabalhar afincadamente num sistema integrado de harmonização de legislação que contemple uma eficaz política dos combatentes. E digo isto com a tranquilidade absoluta de quem - e foi já no desempenho das minhas funções como Ministro que o compreendi - entendeu ser absolutamente essencial ter a coragem de reconhecer que a guerra existiu, ter a coragem de prestar homenagem a todos aqueles que nela morreram, ter a coragem de vir hoje dizer a esta Câmara, com toda a frontalidade, que não é possível embarcar em demagogia, sendo certo que é necessário reparar as injustiças e encontrar sistemas justos, sustentados e viáveis, face às circunstâncias com que a Nação vai viver daqui para a frente.

Por isso, Sr. Deputado Paulo Portas, peço-lhe esse bom senso e essa disponibilidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="575">Já nos disponibilizamos!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="575">Peço a si e ao seu partido a disponibilidade para afrontar este problema que toca muito fundo na essência da Nação e que não pode ser tratado da maneira atrabiliária com que, porventura, V. Ex.ª pretendeu ver o assunto debatido nesta Câmara.

Quanto a mim, estarei inteiramente à disposição para analisar todas as situações complexas que podem advir da definição de uma criteriosa política de apoio social e das pensões a atribuir aos antigos combatentes. Não se trata de uma questão sectorial do Ministério da Defesa Nacional; é uma questão que diz respeito a todos os sistemas previdenciais, aos enquadramentos dos sistemas de saúde e de assistência e a todos os Deputados que nesta Câmara, com certeza, abordarão o assunto, ouvindo as ligas de combatentes que sobre este tema também têm uma palavra a dizer.

A minha disponibilidade para trabalhar com a Comissão de Defesa Nacional na análise dos diplomas é total.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="575">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="575">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Defesa Nacional, Sr. as e Srs. Deputados: 
O Sr. Dr. Júlio Castro Caldas, pessoa por quem tenho muita estima, não assistiu ao debate sobre os projectos relativos à situação social dos antigos combatentes. E como não assistiu não percebeu a disponibilidade das forças políticas em geral, nesta Câmara, para trabalhar numa solução que chegue, com justiça, aos antigos combatentes, que sofrem evidentes injustiças do ponto de vista do tratamento que o Estado lhes confere. Ou seja, o Sr. Ministro ainda não se deu conta de que quem está em falta nesta matéria não é a Assembleia, não é a oposição, não é o Deputado que se interessou por este tema, mas, sim, e há muitos anos, os governos da República portuguesa, nomeadamente o seu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="575">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="575">Em segundo lugar, Sr. Dr. Júlio Castro Caldas, sobre a defesa de uma doutrina e de um conjunto de valores, da qual V. Ex.ª pode discordar, têm de reconhecer que têm tradição e história na Europa a que pertencemos e que representam uma das principais correntes de opinião na escolha democrática, e o que nós, CDS-PP, fizemos foi respeitar uma ideia de Nação, ideia essa com consequências. Queremos que o Estado tire a consequência! Assim como assistimos, com muitíssimo orgulho, à inauguração do monumento que tardou, estivemos aqui a apresentar os projectos de lei, como é o nosso dever. Nós apenas cumprimos o nosso dever! Assim cumpra V. Ex.ª, com tanto zelo, o seu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="575">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="575">Em terceiro lugar, o Sr. Ministro - e eu ouvi-o há dias, na cerimónia relativa ao livro que mencionou, transferir a responsabilidade do problema para o Ministério do Trabalho e da Solidariedade - não veio aqui dizer nada de novo. E, neste sentido, decepcionou quem esperou que V. Ex.ª tivesse finalmente - percebido, creio que percebeu - imposto a vontade dentro do Governo para começar a resolver o problema. Porque, Sr. Ministro, não tenha dúvidas de que o que enterra as democracias, o que mina o Estado de direito, é o esquecimento. E o que o Estado português tem feito em matéria de política social relativa aos antigos combatentes é esquecimento, é não cumprir a sua palavra. Tenho pena de não poder mostrar-lhe agora uma cédula militar, onde as promessas do Estado português estavam garantidas, Sr. Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="575">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="576">O que acontece é que o Estado português não paga aquilo com que se comprometeu e ainda se permite regatear com os antigos combatentes o valor da pensão, Sr. Ministro. É inaceitável! Regatear com quem serviu, e muito, o Estado português e não foi consultado sobre a sua opinião é inaceitável!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="576">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="576">Terminou o seu tempo Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="576">Termino imediatamente, Sr. Presidente.

É disto que estamos a falar, Sr. Ministro. Estamos a falar de justiça e de vontade de resolver o problema e não de esquecimento, que é o que temos tido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="576">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="576">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Defesa Nacional, começo por cumprimentar V. Ex.ª por se ter dirigido à Assembleia para falar connosco sobre este assunto. Porém, não sei se hei-de cumprimentar mais a sua falta até aqui, se a sua presença agora.

Mas uma coisa quero dizer-lhe, Sr. Ministro: esta iniciativa não começou bem. É preciso descaramento para dizer o que V. Ex.ª disse a uma comissão de combatentes que se lhe dirigiu. V. Ex.ª disse-lhes que iria dar-lhes uma prenda - foram estes os termos - por trazer as «assinaturas» deles à Assembleia da República.

Sr. Ministro, o que se passa aqui não é isto; o que se passa aqui é uma desatenção grave. Mais do que uma desatenção grave, é o incumprimento de leis aprovadas pela Assembleia da República que geram a desconfiança e o descontentamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="576">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">Temos duas leis aprovadas pela Assembleia da República com uma garantia extraordinária, Sr. Ministro, já que foram aprovadas por consenso - ninguém quis fazer política partidária com isto, Sr. Ministro! E qual foi o resultado? Estas duas leis não estão a ser aplicadas. Mas, mais do que não estarem a ser aplicadas, não estão a ser aplicadas com a ofensa para as pessoas que são delas beneficiárias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="576">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">Quero dizer-lhe, concretamente, que, em relação ao stress de guerra, está a acontecer um escândalo nacional: as juntas não estão a decidir, sob o pretexto de que não está ainda criada uma rede nacional de apoio. Isto não tem pés, nem cabeça! Isto é a falta de credibilidade absoluta do Estado! É a falta de credibilidade da República! A República fica desconsiderada com atitudes de governos como este.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="576">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">Também quero dizer-lhe, Sr. Ministro, que mais grave do que isto é o que V. Ex.ª fez em relação aos prisioneiros da Índia. V. Ex.ª não quer cumprir a lei e atreve-se a reescrever a história! Isto é algo que ultrapassa tudo aquilo que seria possível admitir de um ministro de um governo democrático.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="576">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">Agora, Sr. Ministro, quero tratar a última questão, com toda a prudência e todo o equilíbrio - prudência e equilíbrio que nunca deixei de ter quando abordei estas questões, nomeadamente quando apresentei um projecto de lei em relação às formulas de cálculo das pensões e do tempo de serviço. Eu sempre disse aqui, Sr. Ministro, que não queria que este diploma fosse aprovado por esta Casa de outra maneira que não por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="576">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">É certo, Sr. Ministro, que a sua bancada contestou esse diploma, mas a culpa não é minha! Se V. Ex.ª só vem agora a esta Assembleia por causa de uma manifestação… Porque a questão é esta, Sr. Ministro: o senhor só reagiu por causa de uma manifestação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="576">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">
O Sr. Ministro já cá devia ter vindo há muito mais tempo. Este diploma já está na Assembleia há quase um ano e V. Ex.ª não teve o cuidado de se nos dirigir em relação a este assunto. V. Ex.ª já está há um ano no Governo e não teve uma palavra em relação a esta matéria.

O que o Sr. Ministro aqui vem fazer é simples, vem dizer à bancada do Partido Socialista - e isto aceito imediatamente! -…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="576">Com certeza!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">… que autoriza que ela contribua para esta solução.


O Sr. Ministro não pode é vir a esta Assembleia dizer que ela é inconsequente, é distraída e que não cuida do interesse nacional, porque isso seria uma grave ofensa ao Parlamento. E eu não admito isso, Sr. Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="576">Claro!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">Estamos na Comissão de Defesa Nacional a tratar desta matéria com todo o cuidado e equilíbrio, Sr. Ministro. É o Sr. Deputado João Amaral, por todos reconhecido como um especialista em matéria de defesa, quem está a tratar deste assunto. E sabe com que espírito, Sr. Ministro? Com um espírito de unidade entre todos, para resolver uma questão que é nacional, que também devia de ser o seu, Sr. Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="576">Mas não é!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="576">A questão não é o seu Ministério pagar o que deve pagar mas, sim, ser o seu Ministério o primeiro a explicar às pessoas que elas têm de compreender a dignificação do serviço prestado às Forças Armadas. É esta a questão que se coloca. Enquanto não fizermos justiça, enquanto não acabar o esquecimento, não pode haver serviço digno às Forças Armadas neste país!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="577">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Amaral (PCP)" page-start="577">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Defesa Nacional, Srs. Deputados: Uma matéria como esta obriga a algumas reflexões como ponto e partida.

A primeira é a seguinte: ninguém vai discutir aqui a justeza, o mérito ou o demérito, das guerras que foram feitas - nomeadamente, não está em discussão o mérito ou demérito da guerra colonial. Tal como a bancada do PCP, tenho uma posição clara nesta matéria, a de condenação da guerra que o regime fascista fez contra os povos das colónias, mas não é isto que está em causa.

O que está em questão é algo relativamente simples, é saber como é que cada país - no caso concreto, Portugal - trata aqueles que de entre si mandou realizar uma determinada guerra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="577">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="577">Não tenho qualquer dúvida de que - embora isto pode parecer chocante para alguns - se fosse em França, no Reino Unido ou nos Estados Unidos da América o assunto seria inquestionável. Porque há nesses países uma tradição bem enraizada de tratamento adequado, de respeito e dignificação daqueles que foram enviados para as guerras, fossem elas quais fossem e fosse qual fosse o resultado dessas guerras. Em Portugal, por razões variadas, isso não se passou.

Em relação à guerra colonial e à forma como foram tratados aqueles que foram mandados para o serviço militar obrigatório, houve uma grande indiferença e, muitas vezes, o sentimento de querer esconder o que estava à vista de todos.

Essas pessoas cumpriram um serviço obrigatório; cumpriram um serviço que lhes foi determinado pelos representantes do Estado, pelo que o Estado tem para com eles deveres face ao cumprimento desse serviço.

Pergunto: quem está em falta? Sr. Presidente, Sr. Ministro e Srs. Deputados, penso que é difícil atirar a primeira pedra, porque o sentimento de falta de resposta a este problema é uma culpa nacional, é uma culpa que atravessa todos nós, em todos os partidos, e, provavelmente, todos os governos.

Agora, chegou o momento de resolver a questão, pelo que há não só que olhar para ela na sua diversidade mas também que encontrar a solução. Quando este processo foi encetado na Assembleia da República não se deixou votar que se votassem os diplomas na generalidade, tendo estes sido enviados à Comissão de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social com a indicação de que, tratando-se de uma matéria de segurança social, deveria ser esta Comissão a «falecer» os diplomas. Ainda bem que alguns abanões na opinião pública e na consciência de todos nós levaram o Governo a estar aqui hoje a prontificar-se…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="577">Peço-lhe que termine, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="457" speaker-name="João António Gonçalves Do Amaral" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="577">Termino já, Sr. Presidente.

Como eu estava a dizer: ainda bem que alguns abanões na opinião pública e na consciência de todos nós levaram o Governo a estar aqui hoje a prontificar-se a cooperar com a Comissão, e posso garantir-lhe, Sr. Ministro, que, com bom senso, encontraremos uma solução num curto espaço de tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="577">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marques Júnior (PS)" page-start="577">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: A questão que hoje estamos aqui a debater leva-me a fazer duas ou três considerações.

A primeira delas é, desde logo, louvar o Governo do Partido Socialista por ter assumido, perante os problemas que começam a movimentar a opinião pública, a responsabilidade de vir à Assembleia da República tomar uma posição e fazer uma profissão de fé no que toca às questões relacionadas com os combatentes, porque é a primeira vez, que me recorde, que um membro do governo, de um qualquer governo, teve uma atitude destas relativamente à Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="577">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="577">Esta questão, Srs. Deputados, não é despicienda, e eu não gostaria de falar nestas questões, porque se há alguém que, efectivamente, entende que elas não devem ser tratadas de uma forma demagógica sou eu. Não me considero diferente dos outros, mas não haverá ninguém que, quer por razões que são compreensíveis, quer por razões que estão subentendidas, defenda mais do que eu que estas questões não devem ser tratadas de uma forma demagógica e de uma forma partidária - aliás, a última intervenção do Sr. Deputado João Amaral é, deste ponto de vista, também um exemplo que gostaria de subscrever.

No entanto, devo dizer que eu, que tenho manifestado em privado, pois sou, do ponto de vista político, uma pessoa bem comportada, algumas críticas ao Governo…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="577">Só!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="577">… pela forma como ele tem encarado a questão global das Forças Armadas,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1401" speaker-name="Rui Manuel Lobo Gomes Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Gomes da Silva (PSD)" page-start="577">A unidade já não é o que era no Partido Socialista!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="577">… tenho de reconhecer que, relativamente àquilo que representa um reconhecimento pela acção das Forças Armadas ao longo dos tempos, só o Governo do Partido Socialista começou a tomar isso em consideração.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="577">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="577">Essa agora!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="577">É mesmo assim, Sr. Deputado Carlos Encarnação!

O problema dos ex-prisioneiros de guerra só está hoje na ordem do dia devido ao Partido Socialista e só foi aprovado na Assembleia da República com o seu voto. Recordo que este assunto dos ex-prisioneiros de guerra não é um assunto contemporâneo com a acção do Governo do Partido Socialista.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="578">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">O stress pós-traumático só está na ordem do dia desde que o Partido Socialista está no Governo! A lei relativa ao stress pós-traumático só foi aprovada na vigência do Governo do Partido Socialista! Não é uma questão que seja contemporânea do Governo do Partido Socialista!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="578">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">Repito, Srs. Deputados, que não eu gostaria de fazer uma intervenção nestes termos, mas sou obrigado a fazê-la, em especial devido à intervenção do Sr. Deputado Carlos Encarnação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="578">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="578">E até está a fazer mal!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">A questão das pensões está exactamente nas mesmas condições.

Relativamente ao stress pós-traumático de que aqui se falou, devo dizer que a lei já foi aprovada, já foi regulamentada - e não é fácil esta questão, Sr. Deputado Carlos Encarnação! -, está a ser montada a rede nacional de apoio aos elementos com stress pós-traumático, tendo havido já contactos entre o Ministério da Defesa Nacional e o Ministério da Saúde para o efeito. Não é fácil fazer isto, Sr. Deputado Carlos Encarnação!

Quero aqui louvar também o Hospital Militar que, fez agora segunda-feira 8 ou 15 dias, organizou umas jornadas internacionais sobre o stress pós-traumático com especialistas de todo o mundo, com professores universitários nacionais creditados ao mais alto nível - e houve mais de 70 intervenções -, no sentido de habilitar os técnicos militares que têm trabalhado nesta área a fazer o despiste daquilo que é o stress pós-traumático.

Os Srs. Deputados e o Sr. Deputado Carlos Encarnação sabem perfeitamente que a pior coisa que podemos fazer para não darmos o tratamento adequado aos elementos vítimas do stress pós-traumático, e alguns deles necessitam de pensões para que a sua qualidade de vida aumente, é não fazermos um despiste correcto dos que são os verdadeiros «stressados» de guerra dos que não o são.

Portanto, apelo, mais uma vez, aos Srs. Deputados, por ser muito importante, para que não se dê guarida àqueles elementos que demagogicamente, como aconteceu no Forum TSF em muitas intervenções, identificam, como «stressados» de guerra, todos os que lá estiveram, porque, senão, não conseguimos dar um tratamento adequado às verdadeiras vítimas do stress pós-traumático, o que é nossa obrigação. Apelo ao Governo para que encare isto não só como uma prioridade mas com a rapidez que a situação exige, no sentido de podermos, em tempo útil, começar a fazer o tratamento adequado das vítimas do stress pós-traumático.

A questão dos ex-prisioneiros de guerra, que o Sr. Deputado Carlos Encarnação aqui trouxe, também não deixa de ser curiosa. Ó Sr. Deputado Carlos Encarnação, eu não queria falar sobre isto, mas devo recordar-lhe que V. Ex.ª tomou a iniciativa louvável de trazer à Assembleia da República a questão dos ex-prisioneiros de guerra, que se destinava apenas a 24 prisioneiros de guerra da Guiné, sensibilizado por uma reportagem do jornal Expresso; porém, foi o Partido Socialista que questionou o Sr. Deputado e a Assembleia da República no sentido de saber que outros prisioneiros de guerra havia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="578">Diga isso ao Governo do PS!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">Sr. Deputado Carlos Encarnação, é o Governo do Partido Socialista, é este Governo e não outro, que está a tomar todas as medidas para encontrar…
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="578">Diga isso ao Governo do PS!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">
O Sr. Ministro sabe isto perfeitamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="578">Não sabe, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">Não tenho de dizer ao Sr. Ministro! Estou a dizer-lhe a si, Sr. Deputado Carlos Encarnação!

O Partido Socialista e o Governo estão a tomar todas as medidas para acorrer às situações de dificuldade e de carência económica dos ex-prisioneiros de guerra, de todos os ex-prisioneiros de guerra, e não, fazendo uma amálgama, encontrar uma qualquer pensão, como o Sr. Deputado Carlos Encarnação dá a entender. Também aqui, Sr. Deputado Carlos Encarnação, há que ser muito claro entre as verdadeiras situações a que o Governo e o Partido Socialista, a Assembleia da República e o Estado devem acorrer…
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="578">É o que está na lei, mais nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="578">… e as situações que proliferam à margem destas, para que aquelas tenham o tratamento adequado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="578">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Defesa Nacional, dispondo, para o efeito, de 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Defesa Nacional" page-start="578">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero extrair deste pequeno debate e troca de impressões o conteúdo útil e positivo do que é possível fazer e desse espírito de mútua cooperação necessária para resolvermos efectivamente os problemas e não nos perdermos na intriga.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="578">Mas qual intriga?!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="578">
O Sr. Deputado puxou de uns recortes jornalísticos, fazendo-me imputações…
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="578">É um artigo!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="578">… que, obviamente, terei de refutar, de uma forma ou de outra, porque, a meu ver, os jornais não fazem fé pública, apenas fazem fé pública sobre aquilo que eu digo que disse ou não disse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="578">Tem de publicar um desmentido!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="579">Devo dizer que, nesta matéria de prisioneiros de guerra, a minha consciência está suficientemente tranquila, no sentido de pretender regulamentar e enquadrar uma solução que seja justa e equitativa. E os Srs. Deputados que, nesta matéria, legislaram de uma forma que levanta múltiplas dúvidas de carácter técnico-jurídico,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="579">É melhor do que nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="579">… levam-me a ter de encontrar uma solução justa, sem necessidade de os Srs. Deputados da oposição virem dizer coisas que eu não disse e, sobretudo, tendo eu consciência de que VV. Ex.as, que tiverem o pelouro da Defesa Nacional durante mais de 20 anos, nunca tiveram uma política em relação aos antigos combatentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="579">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="579">É isto que mais dói. VV. Ex.as tinham a obrigação de ter previsto que a idade da reforma dos antigos combatentes iria evidenciar as dificuldades sociais que todos eles estão a sofrer - chama-se a isto prever! - e não vir exigir, num determinado momento, que obtenham tudo! Se VV. Ex.as pedem tudo e de toda a forma, não terão nada e não terão democracia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="579">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Agradecia que dissesse qual é a matéria da ordem de trabalhos em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="579">É a matéria que estamos a discutir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="579">Pergunto ao Sr. Presidente se pode esclarecer a Câmara em que partido é que o Sr. Ministro da Defesa Nacional é filiado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Sr. Deputado, não me coloque na posição de substituto da Internet! Tem de fazer o favor de perguntar à Internet!
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="579">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="579">Para uma curta intervenção, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="579">Sr. Presidente, é apenas para dizer ao Sr. Ministro da Defesa Nacional que poderia ouvir tudo da sua boca menos a última imputação que ele me fez, porque soa a ofensa, e eu não admito isto do Sr. Ministro.

No tempo em que militou no meu partido, nunca vi o Sr. Ministro levantar qualquer objecção ao sistema que aplicávamos em relação aos combatentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="579">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="579">Nunca o ouvi falar sobre isto, nem nunca o vi ter uma iniciativa em relação a esta matéria, tal como a muitas das pessoas da oposição aqui presentes, designadamente o Sr. Deputado Marques Júnior.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="579">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marques Júnior (PS)" page-start="579">É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Defesa Nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Defesa Nacional" page-start="579">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não digo que a minha intervenção seja para refutar as imputações que me são feitas pelos Srs. Deputados da oposição, mas devo dizer que não repudio a minha história política nem as minhas responsabilidades de intervenção política.

Mas V. Ex.ª pode ter a certeza de que não tenho, há mais de 25 anos, responsabilidades políticas de liderança no PPD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="420" speaker-name="Carlos Manuel De Sousa Encarnação" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Encarnação (PSD)" page-start="579">Não era isso que eu estava a dizer!</utterance>
  <utterance speaker-id="493" speaker-name="Júlio De Lemos De Castro Caldas" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="579">No que se refere à pergunta do Sr. Deputado Paulo Portas, devo dizer que ela é típica de cliché da comunicação social. V. Ex.ª pretendeu fazer um assassinato do carácter do Ministro, mas devo dizer que, ao longo da sua vida, já fez outros, que também merecem censura. E, quando voltar a tentar utilizar esse tipo de argumentação, lembre-se que já foi várias vezes censurado na justiça por o ter feito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="579">Qual é a sua filiação?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marques Júnior (PS)" page-start="579">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1114" speaker-name="António Alves Marques Júnior" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Marques Júnior (PS)" page-start="579">Sr. Presidente, é apenas para dizer que o que o Sr. Deputado Carlos Encarnação disse a meu respeito na sua última intervenção é, obviamente, falso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="579">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="579">Fica registada a sua declaração, Sr. Deputado.

Srs. Deputados, terminámos o período de antes da ordem do dia.
Eram 16 horas e 20 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="580">Srs. Deputados, vamos dar início à discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 42/VIII - Aprova a lei da rádio.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2897" speaker-name="Alberto Arons De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social (Arons de Carvalho)" page-start="580">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A rádio está, como sabem, em profunda mudança. A rádio é hoje muito diferente daquela que foi inventada há quase um século. Os gostos do público mudaram e também, obviamente, as tecnologias. A evolução tecnológica e as novas expectativas sociais e económicas que lhes estão associadas exigem, pois, um novo enquadramento jurídico para a questão do acesso e do exercício da actividade de radiodifusão sonora, objectivo a que a proposta de lei que hoje debatemos procura responder.

A lei em vigor tem já 12 anos, apesar das alterações que foram feitas há quase quatro anos. Importa, pois, responder aos novos desafios e às novas tecnologias.

Em primeiro lugar, no que se refere à rádio digital, como saberão, o primeiro concurso para uma rede de frequências em Digital Audio Broadcasting (DAB) foi feito de forma a que as primeiras emissões em Portugal da rádio digital começaram em Junho de 1998. Em breve, será feito o concurso público para a segunda rede de rádio digital. Estamos hoje claramente a preparar-nos para uma transição para a rádio digital, como no passado se preparou a transição da onda média para a frequência modelada.

Na proposta de lei agora em apreciação, projectando o advento das emissões digitais por via hertziana terrestre e assumindo que tal realidade, como disse, começa por constituir o natural desenvolvimento da radiodifusão analógica, assume-se, desde já, como factor de preferência na atribuição de capacidade nas novas redes, a detenção actual de uma licença para o exercício da actividade, o que assegura uma transição natural da frequência modelada para a futura rádio digital.

Um segundo ponto previsto no normativo hoje em apreciação diz respeito à rádio através do cabo e do satélite. Tornando-se a actividade de radiodifusão sonora viável através de outros modos de distribuição do sinal - de resto, fisicamente menos limitados que o espaço hertziano terrestre -, introduz-se, assim, um regime de acesso simplificado, quando as emissões se processem através do cabo ou do satélite.

Um terceiro ponto que merece destaque na proposta de lei tem a ver com o enquadramento das rádios de cobertura local. A experiência destes cerca de 11 anos de actividade demonstrou ser necessário adequar o normativo actual às finalidades próprias da radiodifusão de âmbito local.

Há, portanto, em relação a esta matéria, um conjunto de alterações que importa realçar.

Em primeiro lugar, em relação à necessidade de ser salvaguardada uma programação própria das rádios locais, aumentando o tempo de emissão de programação própria obrigatória de seis para oito horas; em segundo lugar, definindo, de uma forma mais precisa, o que se entende por programação própria - é considerada como tal aquela que é produzida no estabelecimento e com os recursos técnicos e humanos afectos ao projecto aprovado e especificamente dirigida aos ouvintes da área de cobertura correspondente; em terceiro lugar, através do agravamento das sanções para aqueles que persistirem em não cumprir este imperativo legal.

Depois, também em relação às rádios locais, temos propostas relativas ao relacionamento entre as rádios locais e as autarquias. Tenho a convicção de que este ponto é polémico, como, aliás, o foi, quando, há cerca de quatro anos, o debatemos nesta mesma Assembleia da República. Recordo-me, em todo o caso, que, há quatro anos, a proposta de lei aqui submetida a apreciação era diferente desta, estando, então, o financiamento autárquico sujeito a três condições: em primeiro lugar, exigia uma aprovação pela assembleia municipal; em segundo lugar, exigia-se um financiamento não discriminatório; em terceiro lugar, exigia-se que esse financiamento previsto no articulado fosse incluído no orçamento anual. Recordo-me ainda - e permito-me, Srs. Deputados, recordar-vos esse ponto - que a proposta de lei acabou por ser genericamente aprovada por todos os partidos representados na Assembleia da República, com excepção do Partido Popular. Porém, esta proposta específica acabou por não ser vertida no texto final, uma vez que não houve entre as forças políticas que citei entendimento concreto em relação ao normativo que deveria ser colocado na lei.

Hoje, a proposta de lei que aqui vos submeto é diversa da que, então, foi debatida, embora ela hoje mereça claramente o apoio da maior parte das rádios locais e, desde logo, da sua associação mais representativa.

Trata-se, no entanto, de reconhecer, hoje em dia, de uma forma diversa daquela que foi proposta há quatro anos, que há formas de colaboração entre as rádios locais e as autarquias, que, creio, são vantajosas para as populações e que podem ser aplicadas sem quebra de independência das rádios locais. E se olharmos para a situação concreta no terreno, veremos que há várias formas de colaboração entre as rádios locais e as autarquias que não estão, hoje em dia, sob a alçada da lei e que deveriam ser convalidadas.

É claro que, como eu próprio disse há pouco, sei que este é um tema polémico e complexo. Estou em crer que, no debate na especialidade, ele poderá e deverá ser aprofundadamente debatido, pesando-se, então, devidamente as vantagens e os inconvenientes da proposta agora apresentada.

Finalmente, ainda em relação às rádios locais, permito-me sublinhar, pela sua importância, a obrigatoriedade de emissão durante 24 horas. Creio que, quem ganha um concurso público para a utilização de um bem que é do domínio público e que é um bem finito, deve utilizar da forma mais alargada possível esse bem que é do domínio público e, como tal, deve poder e ser obrigada a emitir 24 horas, sem prejuízo de, apenas durante o horário mínimo que a lei consagra, ou seja, as oito horas, ter emissão própria, feita e produzida pela própria estação.

Um quarto ponto que importa analisar em relação ao articulado proposto tem a ver com as regras de concentração. Num sector em que a defesa do pluralismo assume um particular significado, é claramente um imperativo do Estado garantir a livre expressão e o confronto das diversas correntes de opinião. Nessa medida, estabelecem-se agora normas que, por um lado, sujeitam as operações de concentração ao controlo da Alta Autoridade para a Comunicação Social e que, por outro, se centram no mercado em que tal questão maior relevo assume, ou seja, o das rádios locais no mesmo município. Há, hoje, em dois ou</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="581">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="581">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social, a questão que quero colocar-lhe tem a ver com uma das matérias abordadas na sua intervenção, em relação à qual o PSD mantém integralmente as objecções que tinha posto aquando da última revisão da lei da rádio, como, aliás, o Sr. Secretário de Estado teve oportunidade de lembrar. Tem essa questão a ver com a possibilidade de financiamento das rádios locais por parte das autarquias locais, seja qual for a forma em que esse financiamento se processe.

Tivemos oportunidade de dizer - e queremos reafirmá-lo agora - que, em nosso entendimento, é sempre muito difícil, admitindo a boa fé do legislador quando propõe aquilo que propõe, que, na prática, este tipo de financiamento não resulte na instrumentalização de uma determinada rádio ou, pelo menos, no seu condicionamento informativo.

A autarquia tem uma composição que, na maior parte dos casos, é plural, mas tem uma orientação política. Ora, entendemos que é mau este regresso ao passado, ao fazer com que entidades do sector público, entidades políticas, passem, ou se permita que passem, a financiar rádios locais, tanto mais que é o próprio Governo, o próprio Secretário de Estado, que reconhece que muitas das rádios locais, designadamente nas zonas do interior, têm uma fragilidade económica que evidentemente as põe, se for prosseguido este caminho, à mercê daquilo que é a vontade política das autarquias locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="581">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="581">E, para nós, esta questão, que suscitámos aquando da última revisão da lei da rádio, é tão importante hoje como o era no passado. Esta é uma primeira questão, que não queria deixar de realçar.

A segunda questão tem a ver com o papel e com o reforço do papel que o Governo consagra nesta proposta de lei à Alta Autoridade para a Comunicação Social. Sobre esta matéria, não temos uma objecção de princípio, mas temos as mais sérias dúvidas sobre se este deve ser o caminho a prosseguir neste domínio.

Entendemos que a Alta Autoridade para a Comunicação Social tem, hoje, o recorte legal e constitucional que tem - é, aliás, conhecida a nossa posição de princípio sobre esta matéria, não tendo a ver exclusivamente com a questão da actividade de radiodifusão.

Portanto, julgamos que há aqui um conjunto de questões que devem ser assumidas pelas entidades administrativas do Governo, ou dependentes do Governo, porque estar a misturar competências do género daquelas que aqui vêm propostas com outro tipo de competências e atribuí-las à Alta Autoridade para a Comunicação Social não nos parece que coincida com o interesse de todos nós, que é o de termos um processo que responsabilize quem tem de decidir e que retire de um órgão como a Alta Autoridade para a Comunicação Social um conjunto de poderes, que, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="582">Terminou o seu tempo, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="582">Vou concluir, Sr. Presidente.

Para além disso, conhecendo o Sr. Secretário de Estado a nossa posição quanto à questão das cadeias de rádio, essa é também certamente uma matéria que teremos, depois, de discutir na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="582">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="582">Para responder, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2897" speaker-name="Alberto Arons De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social" page-start="582">Sr. Presidente, Sr. Deputado Miguel Macedo, começo por responder à sua primeira questão sobre o financiamento pelas autarquias. Quero novamente sublinhar, como, aliás, foi referido pelo Sr. Deputado, que não se trata aqui de voltar ao articulado que foi proposto há quatro anos, o qual, aliás, na altura (e não me recordo se o Sr. Deputado, na altura, participou no debate, na especialidade, sobre essa matéria), mereceu o acolhimento do seu grupo parlamentar e, até, dos Grupos Parlamentares do PCP e do PS, na fase da discussão na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="582">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="2897" speaker-name="Alberto Arons De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="582">O único partido que, na altura, se opôs, desde o início até ao fim, foi o CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="582">Não se aponta o dedo que é feio!</utterance>
  <utterance speaker-id="2897" speaker-name="Alberto Arons De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="582">Sr. Deputado, neste caso, não creio que seja algo de desmerecedor para o vosso partido!

Dizia eu que o único partido que, na altura, se opôs, foi o CDS-PP.

Creio, no entanto, que esta matéria não é a matriz fundamental deste diploma e, como referi há pouco, estou perfeitamente consciente do carácter complexo e polémico que esta proposta tem. Mas penso que o Governo andaria mal se não colocasse em cima da mesa uma matéria que é debatida pelas rádios locais, que é largamente consensual entre as rádios locais e que elas fizeram chegar ao Governo através da associação do sector, por larga maioria, diria mesmo, por unanimidade, numa reunião que eu próprio tive com elas, que durou um dia inteiro, e em que, desde logo, foi sublinhada a ausência do PSD, apesar do convite que lhe foi dirigido. Aliás, essa ausência foi bastante criticada e lamentada. Julgo que o PSD poderia ter uma maior sensibilidade em relação a esta questão se tivesse estado nessa reunião. Mas, repito, esta não é uma questão fundamental e acredito que teremos possibilidade de a debater.

Em todo o caso, sempre direi que não creio que esteja em causa o condicionamento informativo ou a perda de independência de quem quer que seja. Desde logo, são as próprias rádios locais que anseiam pela convalidação de muitas situações de facto que já existem. Portanto, creio que não é vantajoso para ninguém esquecer a realidade existente ou, pior do que isso, tentar encontrar, no meio deste articulado, um ponto de fixação que legitime uma posição de oposição política e não, como deveria ser, uma posição de oposição mais técnica e mais fundada, digamos assim, no próprio documento.

Penso que o PSD, nesta matéria, se fixou neste ponto para evitar reconhecer que esta proposta de lei tem, de facto, um consenso generalizado em seu redor, bem como condições óbvias para ser aprovada.

Em segundo lugar, e muito brevemente, devo dizer que estou, desde logo, contra a posição do PSD no que respeita à transferência das competências, que aqui foram referidas, da Alta Autoridade para a Comunicação Social para o Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="582">Terminou o seu tempo, Sr. Secretário de Estado.</utterance>
  <utterance speaker-id="2897" speaker-name="Alberto Arons De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="582">Sr. Presidente, estou a terminar.


O Sr. Deputado Miguel Macedo pensa que deve ser o Governo a atribuir licenças, a resolver concursos públicos, a aplicar sanções às rádios, a julgar a qualidade dos diferentes candidatos a um concurso? Penso que isso é que é regressar a um passado extremamente negativo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (CDS-PP)" page-start="582">É preciso uma lata! Essa é a proposta do Governo!</utterance>
  <utterance speaker-id="2897" speaker-name="Alberto Arons De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="582">Desculpe, a proposta do Governo atribui essas competências à Alta Autoridade para a Comunicação Social! Pelos vistos, não leu o diploma!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="582">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="582">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="582">Para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="582">Faça favor de dizer qual é a matéria da ordem do dia que está em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="582">Sr. Presidente, a interpelação à Mesa vai no sentido de dizer que o Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social está a induzir a Câmara em erro, neste debate, com dados que não são rigorosos no que respeita ao debate anterior sobre a lei da rádio, designadamente naquilo que tem a ver com a posição do PSD, aquando da discussão e votação na especialidade, sobre a questão do financiamento das autarquias locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="582">Sr. Deputado, essa matéria ainda está em debate, o seu partido ainda tem tempo para se inscrever outra vez e não está em causa a ordem de trabalhos.

Pelo exposto, Sr. Deputado, dar-lhe-ei a palavra depois para uma segunda intervenção. Se quiser, inscrevo-o já para o efeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="582">Sr. Presidente, então, quero pedir à Mesa que providencie a distribuição aos Srs. Deputados da acta da discussão relativa à revisão da lei da rádio anterior, porque a informação que o Sr. Secretário de Estado deu não é rigorosa.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="583">Sr. Deputado, se essa acta é, como julgo, dos trabalhos da Assembleia, não posso, de maneira alguma, distribuí-la aos Srs. Deputados, uma vez que estes têm acesso à mesma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="583">Então, envie-a ao Sr. Secretário de Estado, porque ela anda distraído!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="583">Penso que não posso nem devo fazê-lo!

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="583">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Nós não contestamos a necessidade de actualizar a lei da rádio. Num domínio com a evolução tecnológica que tem a comunicação social e, em particular, a actividade de radiodifusão, torna-se evidente que uma lei da rádio aprovada há já alguns anos carece, manifestamente, de ser actualizada face à realidade actual e à evolução tecnológica que se verifica todos os dias.

Portanto, do nosso ponto de vista, embora tenhamos algumas reservas, que adiante referirei, relativamente a algumas das soluções propostas, entendemos que a atitude desta Assembleia de recusar liminarmente uma discussão, na especialidade, da lei da rádio, não é a melhor atitude a tomar. Nesse sentido, nós próprios viabilizaremos essa discussão na especialidade.

Entendemos que não deve haver uma rejeição liminar desta proposta e que faz todo o sentido realizar, nesta Assembleia, uma discussão na especialidade, que possa, inclusivamente, corrigindo algumas das soluções propostas pelo Governo - e regista-se a abertura que o Sr. Secretário de Estado manifestou para esse efeito -, proceder a uma actualização correcta da legislação relativa à actividade de radiodifusão.

Relativamente às várias soluções propostas e tendo em conta, principalmente, as grandes questões que têm sido suscitadas, gostaria de expressar algumas observações.

A primeira é relativa à salvaguarda da natureza específica das rádios locais. Parece-nos que esse é um ponto importante.

O trajecto das rádios locais, em Portugal, não tem sido muito edificante; houve, há uns anos atrás, uma explosão, aliás, muito positiva, de rádios locais, aquando do surgimento deste fenómeno.

Inicialmente, houve uma fase, podemos dizer um tanto caótica, em que apareceram rádios das mais diversas, em grande número e com níveis de qualidade muito diversos, mas isso foi positivo, porque foi um fenómeno novo, porque despertou muitas pessoas, sobretudo grandes camadas juvenis, para a actividade de radiodifusão e porque ainda hoje devemos a esse aparecimento espontâneo de rádios locais um grande número de muito bons profissionais da rádio que, entretanto, se formaram. Por conseguinte, este momento inicial não foi negativo para o País. Aliás, mais negativa foi a forma como se processou inicialmente a atribuição de frequências de radiodifusão de rádios locais e que levou ao fecho, injusto, de muitas rádios, que até tinham grande qualidade e projectos muito válidos.

Mas o mais grave veio a seguir, quando se verificou que as rádios locais começaram a «morrer» por si. Elas eram estruturas muito débeis a nível económico, com pouco mercado publicitário, e muitas delas foram sendo «engolidas», digamos assim, e adquiridas por rádios mais poderosas, deixando praticamente de existir enquanto rádios locais. Isto aconteceu em muitas zonas do nosso país, porque nunca houve, de facto, uma política de apoio às rádios locais.

Aliás, é de notar que o Partido Socialista, quando ainda era oposição, chegou a apresentar um projecto de lei de apoio às rádios locais, que nunca foi aprovado, mas, desde que é Governo, também nunca mais pensou nesse projecto de lei! Consequentemente, nunca houve uma política de apoio às rádios locais, como, aliás, não existe uma política séria de apoio à comunicação social regional e local!

A situação a que temos vindo a assistir nos últimos anos é a do desaparecimento progressivo de muitas rádios locais. Do nosso ponto de vista, é importante que se aproveite esta oportunidade de revisão da lei da rádio para procurar fazer com que as rádios locais, nalguns casos, se isso for possível, readquiram, ou, aquelas que venham a surgir, salvaguardem, as suas características, a sua vida própria enquanto rádios locais.

Creio que é mais importante haver uma rede de rádios locais que possa abranger o País e que permita que um concelho do interior possa ter a sua rádio local, que a rádio tenha um espaço próprio para existir, que haja uma rádio onde as pessoas possam rever o noticiário regional e fazer debates de interesse para o respectivo concelho, e actualmente em muitos concelhos do País isso não acontece, do que ter mais duas ou três rádios de âmbito nacional, porque já temos algumas.

Agora, pensamos que esta alteração legal não deve prejudicar os direitos legítimos, que, entretanto, foram adquiridos.

Existe, hoje, uma realidade que são as cadeias de rádios, com configurações diversas, e entendemos que a alteração legal que se fizer não deve esquecer que essa realidade existe e que existem direitos adquiridos à face da lei vigente. Por isso, julgamos que não se deve fazer uma lei para destruir realidades que não são ilegais, isto é, que se deve atender às realidades existentes, mas que, para o futuro, a legislação a aprovar deve ter em conta a necessidade de salvaguardar e existência das rádios locais e a sua natureza específica.

Evidentemente, isto não pode ser feito impedindo que as rádios locais mudem de proprietário através da transmissão da titularidade das empresas que lhes servem de suporte. Agora, entendemos que a intransmissibilidade da rádio é correcta no que respeita ao projecto que foi apresentado. Ou seja, defendemos que uma sociedade anónima que tenha uma rádio local pode mudar de titulares, é natural que isso aconteça, mas o projecto mediante o qual a autorização para aquela rádio foi concedida, esse sim, não pode ser alterado.

Por conseguinte, independentemente de quem é o respectivo titular, é preciso que o projecto se mantenha e que não se criem situações que venhamos a lamentar daqui por uns anos, dizendo que afinal a lei foi aprovada com uma intenção e que foi completamente desvirtuada. Há que salvaguardar esse aspecto e creio que será possível obter, nesta Câmara, um consenso para tal.

A segunda observação é relativa à questão da participação das autarquias. Entendemos que deve haver alguma cautela na forma como isso é consagrado. Somos contra a participação das autarquias no capital social de empresas de radiodifusão, mas, como não é isso que é</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="584">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Reis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Reis (PS)" page-start="584">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Com a apresentação da proposta de lei da rádio, o Governo completa um edifício legislativo que tem vindo a construir, com determinação e competência, desde Novembro de 1995.

Cumpre-me salientá-lo, porque, com efeito, pudemos verificar, ao longo destes cinco anos, uma renovação completa do edifício legislativo da comunicação social - com a Lei da Televisão, de 1998, com o Estatuto do Jornalista, com a Lei de Imprensa, com a Lei da Alta Autoridade para a Comunicação Social e com o decreto-lei relativo ao Sistema de Incentivos do Estado à Comunicação Social.

Quanto a este ponto, cumpre corrigir a afirmação, proferida há pouco pelo Sr. Deputado António Filipe, de que o Governo não tem tido política para a comunicação social regional e local. Através do decreto-lei que regulamenta o Sistema de Incentivos do Estado à Comunicação Social, em vigor, e do Orçamento do Estado, anualmente, nunca como hoje a comunicação social local e regional, e, por isso, as rádios locais, foram tão apoiadas, maxime em matéria de reconversão tecnológica. Portanto, convém não esquecer este facto e não aviar esta questão dizendo, com uma simplicidade espantosa, que não tem havido qualquer apoio por parte do Governo à comunicação social regional e local!

Finalmente, esta proposta de lei da rádio, que vai muito além das alterações legislativas feitas em 1997, quer através da Lei n.º 2/97, de 18 de Janeiro, quer através do Decreto-Lei n.º 130/97, de 27 de Maio, como eu disse há pouco, vem completar o edifício legislativo em matéria de comunicação social.

Aliás, trata-se de um edifício que, para falar mais rigorosamente, nunca poderá estar completo mas, sim, em permanente renovação. Provavelmente, dentro de pouco tempo, vamos ter de apreciar alterações à Lei da Televisão, por exemplo. Isto acontece porque nos domínios da rádio e da televisão a evolução tecnológica é cada vez mais acentuada, o que impõe constantemente novos desafios ao legislador. A Secretaria de Estado da Comunicação Social tem estado à altura desses novos desafios, e a prova temo-la aqui de novo, com esta proposta de lei da rádio.

Para além do que consigna em matéria de adequação legislativa aos novos desafios tecnológicos, a proposta de lei em debate contém três tipos de disposições e de alterações. Umas delas destinadas ao universo radiofónico em geral, outras destinadas mais especificamente ao serviço público de radiodifusão e outras, ainda, mais direccionadas para o universo das rádios locais.

No que diz respeito ao primeiro tipo de alterações, destinadas ao universo radiofónico em geral, cumpre-me salientar o que nesta proposta de lei se consigna em matéria de reforço de garantias de independência, de pluralismo (com a salvaguarda da concorrência e a prevenção de fenómenos de concentração), de transparência de propriedade, de novas regras de publicidade, de mais garantias dos direitos de resposta e rectificação e, sobretudo, de mais garantias no direito à informação, desde logo, remetendo para o Estatuto do Jornalista os novos avanços conquistados nesta área e, por outro lado, introduzindo a proibição de qualquer contrapartida financeira para os relatos radiofónicos de actividades desportivas.

No que diz respeito às alterações relativas ao serviço público de radiodifusão, de um modo geral, a proposta de lei em análise completa o que vem da legislação anterior, estabelecendo, no entanto, maiores exigências ainda ao serviço público de radiodifusão. Este ponto deve ser acentuado até pelo facto de, actualmente, o serviço público de radiodifusão estar a cumprir exemplarmente o seu papel. A</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="585">Isso é legalizar a situação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="585">É uma questão de princípio!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="585">Devemos nós, legisladores, ignorar essa situação e nada fazer para impor determinadas regras de transparência à colaboração efectiva, que já existe, entre autarquias locais e rádio nos respectivos concelhos, fazendo com que tudo continue como está? Ou devemos pôr a nossa imaginação criadora em funcionamento para possibilitar um mínimo de transparência nesse tipo de colaboração efectiva, que já existe, que garanta, acima de tudo, o pluralismo?

Sou o primeiro a conceder que a tentativa feita na proposta de lei para responder a esta questão talvez não seja a mais adequada, merecendo alguns aperfeiçoamentos, para os quais estamos disponíveis.

Como fazer com que as rádios locais possam, por exemplo, difundir anúncios da autarquia respectiva em condições de igualdade? Mediante os protocolos que aqui se prevêem? Deverão esses protocolos, por exemplo, ser aprovados na assembleia municipal por maioria simples ou através de maioria qualificada de 2/3, que permitiria, então, um maior consenso e uma maior garantia de pluralismo na colaboração que se estatui na proposta de lei em debate?

É uma hipótese que poderemos discutir em especialidade, mas outras poderão surgir no debate a propósito desta questão. Porém, não me parece que devamos pura e simplesmente fechar os olhos à realidade actualmente existente e nada fazer para a moralizar e para encontrar formas que garantam também o pluralismo na colaboração, já em curso, entre autarquias e rádios locais.

Como vos digo, há, da parte da minha bancada, a maior das disponibilidades para encontrar melhores soluções para esta e, igualmente, para outras questões que deverão merecer alguns aperfeiçoamentos na especialidade. Estamos disponíveis para recolher contributos construtivos da parte das diferentes bancadas da oposição.

Considero que com a nova lei da rádio que agora se perspectiva poderemos, sem dúvida, dar mais um seguro passo em frente no sentido não só de acompanhar a evolução tecnológica em curso mas de, igualmente, termos, de um modo geral, mais e melhor rádio pública, mais e melhor rádio privada, mais e melhores rádios locais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="585">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="585">Sr. Presidente, o esclarecimento que quero pedir ao Sr. Deputado António Reis tem a ver com a parte final da sua intervenção, designadamente com os fundamentos que, aparentemente, enformam a posição do Governo e do Grupo Parlamentar do Partido Socialista sobre a possibilidade de financiamento das autarquias locais às rádios.

Já sabemos que o Partido Socialista anda na seguinte onda: se há morte de touros em Barrancos, legaliza-se a morte de touros em Barrancos; se há consumo de droga,</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="586">«Zero»!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="586">Portanto, Sr. Deputado António Reis, tem aí a expressão da falta de vontade do Governo de transparentemente pôr cá fora as suas relações actuais, através de contratos-programa, de publicidade e de patrocínios, com muitos órgãos de comunicação social. Era bom que viesse à luz do dia quais são esses montantes e esses órgãos de comunicação social!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="586">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="586">É que, porventura, isso poderia explicar algumas coisas e o Sr. Deputado António Reis seria poupado à intervenção que acabou de fazer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="586">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="586">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado António Reis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Reis (PS)" page-start="586">Sr. Presidente, Sr. Deputado Miguel Macedo, estou certo de que o Governo lhe dará todas as informações de que necessita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="586">Até hoje!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="586">Está presente nesta reunião o Governo, pelo que, com certeza, haverá a possibilidade de se entenderem sobre esse aspecto e de receberem a informação necessária.

Sr. Deputado Miguel Macedo, não confundamos as coisas. Evidentemente, não estou a fazer uma proposta de legalização de financiamentos, que a lei proíbe actualmente e que a proposta de lei em discussão continua a proibir, no seu n.º 5, que é claro. Porém, Sr. Deputado, não sejamos hipócritas, saibamos enfrentar a realidade efectiva.

Não estão em causa, obviamente, financiamentos directos mas, sim, outro tipo de colaboração que, no âmbito de uma autarquia, muito facilmente se pode estabelecer entre essa autarquia e as rádios locais. É isso que se processa actualmente, sem quaisquer garantias de transparência, sem quaisquer garantias de pluralismo e de controlo,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="586">Ilegalmente!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="586">… de uma forma absolutamente caótica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="586">E ilegal!</utterance>
  <utterance speaker-id="67" speaker-name="António Fernando Marques Ribeiro Reis" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="586">Não é verdade que seja ilegal, porque, se fosse, estou convencido de que em qualquer autarquia governada pelo PS os partidos da oposição já teriam processado a respectiva autarquia e já lhe teriam colocado os necessários processos para que justiça se fizesse e a lei fosse cumprida. Ora, eu não conheço, até agora, um único processo movido por autarcas do PSD a autarcas do PS por estarem a financiar ilegalmente as rádios locais do respectivo concelho. Aponte-me um, por favor, Sr. Deputado Miguel Macedo. Como a vice-versa também não existe, isto significa que há várias formas de contornar a lei.

Portanto, ou os Srs. Deputados do PSD querem encontrar uma solução que evite que isto se processe da forma antipluralista, como muitas vezes é capaz de se processar, se calhar, frequentemente com benefícios para autarquias dirigidas pelo PSD - é por isso, provavelmente, que os senhores também não querem mexer nisso, querem continuar a agir à vontade nas autarquias que controlam - ou querem encontrar, connosco, uma solução pluralista, uma solução efectiva para este problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="586">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Seara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Seara (PSD)" page-start="586">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social, Sr.as e Srs. Deputados: A Assembleia da República aprecia, hoje, uma proposta de uma nova e global «lei da rádio». Na verdade, se a ideia de comunicação está ligada à própria evolução da espécie humana, é natural que, perante novos fenómenos comunicacionais, importe adequar o direito à «realidade», sem que renunciemos a princípios que consideramos - e consideramos muitos - fundamentais.

Estes fenómenos consolidam a ideia de que a comunicação se tornou o paradigma do novo século, combinando as inovações tecnológicas, o tratamento da informação e a proximidade desta mesma informação com o movimento geral da liberalização dos mercados. Mas, ao lado, desenvolveu-se uma outra dimensão da comunicação ligada à liberdade da informação, ao combate pela democracia, à vivência da participação e na busca contínua de uma verdadeira sociedade aberta, ou seja, de uma sociedade em que o «espaço público» seja, de verdade, uma realidade de mediação entre a sociedade civil e o Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="586">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="586">Esta mediação ganhou outra dimensão com a Internet e o denominado «ciber-jornalismo». Num instante, da noite para o dia, a Internet transformou-se num mega-meio universal de comunicação. Na verdade, se a rádio - aquilo que, hoje, nos prende aqui a atenção - precisou de 30 anos para alcançar, nos Estados Unidos da América, uma audiência de 50 milhões de pessoas e se a televisão demorou, para o mesmo número, de 13 anos, a Internet só necessitou de quatro anos! E com a Net aí está uma plataforma multimédia que vincula a mudanças e suscita os legisladores a mutações significantes. É este sentido de uma «nova fronteira» que temos que interiorizar, mesmo quando discutimos, apenas, a actividade de radiodifusão. Aquela actividade que nos mostra, pela voz, as «coisas» e que nos suscita específicas emoções. E estas emoções são bem diferentes do novo mapa das emoções electrónicas que levaram sugestivamente o Nobel da Literatura, José Saramago, a escrever que «jamais uma lágrima manchará um e-mail».</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="587">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="587">O que eu quero salientar é que estamos perante uma situação que tem a ver com a concepção do Estado, que tem a ver com um princípio geral que diz que uma coisa é a actividade de radiodifusão, onde não podem entrar as autarquias locais, outra coisa é o financiamento da radiodifusão e, aqui, abrimos a possibilidade a indeterminados protocolos de colaboração, para que elas possam financiar determinados operadores.

Chamo a atenção para uma deliberação recentíssima da Alta Autoridade para a Comunicação Social, que traduz, para mim, o cumprimento das sua obrigações. Trata-se da não renovação de pedido de alvará da rádio local Ero-Difusão do Oeste, Lda. Aqui, sim, estão as competências de um órgão independente ligado a esta Assembleia. Isto, nós saudamos. E o que dele consta é, simplesmente, que não foi renovado o alvará «(…) porque se confirma a existência de um financiamento à actividade da requerente por parte da Câmara Municipal de Óbidos - cedência gratuita de instalações -, financiamento que se encontra proibido pelo artigo 3.º da lei em vigor.»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="587">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="587">Aqui, sim, estamos perante uma realidade que tem a ver com a compreensão do Estado. E quando falamos do Estado, estamos a dele falar em sentido amplo. Não é admissível fazermos distinções entre o Estado, administração central, e a lógica da administração local. Quem defende a sociedade civil e quem defende uma «sociedade aberta», numa linguagem e na lógica de Jürgen Habermas, não pode ter diferenças de tratamento, mesmo que a realidade, porventura, o tenha suscitado entre a realidade de Estado e a realidade de autarquias locais.

Sr. Deputado António Reis, é fundamental criar mecanismos de fiscalização, é fundamental criar mecanismos de transparência, é fundamental darmos a ideia de que o Estado, no seu todo, cumpre a legislação. A Alta Autoridade para a Comunicação Social fez bem e nós saudamo-la nesse aspecto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="587">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1471" speaker-name="Fernando Jorge Loureiro De Roboredo Seara" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="587">Três aspectos finais, Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado.

Começarei por sublinhar que, como é evidente, a proposta tem aspectos positivos. Situamo-los em quatro, vamos considerar que há um empate técnico entre aspectos positivos e aspectos negativos, e eu já nem vou ressuscitar projectos de lei de 1988, assinados pelo Dr. Alberto Arons de Carvalho, onde estão alguns desses princípios, e bem, porque ele é um dos homens mais conhecedores da comunicação social em Portugal.

Quanto ao primeiro aspecto positivo, o princípio da intransmissibilidade, Dr. Alberto Arons de Carvalho, ele tem logo um aspecto negativo, que é a excepção, constante do artigo 78.º, do período de tempo; ou seja, no princípio geral há logo uma excepção nas disposições finais e transitórias.

O segundo aspecto positivo é, indiscutivelmente, a revisão das normas sobre a concorrência e concentração. Inequívoco!

O terceiro aspecto positivo refere-se ao reforço da vocação do serviço local das rádios locais, elemento essencial do nascimento e da legitimação das rádios locais.

O quarto aspecto positivo é a obrigatoriedade de respeito pelo projecto aprovado.

É evidente que há também aspectos negativos, como em tudo, que podem ser sempre ponderados em sede de especialidade. Ninguém tem toda a razão nem ninguém é o dono exclusivo da razão.

A questão das isenções concedidas às rádios locais quanto às suas obrigações, como é suscitado em alguns pareceres, é um aspecto que, na nossa perspectiva, importava ponderar, o mesmo devendo ser feito relativamente ao reduzido tratamento dado ao enquadramento da relação das novas tecnologias da radiodifusão e à questão da norma transitória do artigo 78.º, que já citei.

Por último, já que estamos perante esta filosofia global do novo direito da comunicação (porventura, a codificar), refiro a delimitação e a articulação rigorosa de competências da Alta Autoridade para a Comunicação Social, do Instituto da Comunicação Social e do Instituto das Comunicações de Portugal, como resulta claramente do parecer da Alta Autoridade para a Comunicação Social, que em parte foi acolhido pelo Governo e em parte o não foi.

Por isso, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, importa situar que este conjunto de reflexões foi sugerido construtivamente da análise da proposta, surge da nova era da comunicação, situando-a no coração da modernidade, casando-se com as novas tecnologias, constata a guerra dos meios e a guerra das rádios - que as há - e não se </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="588">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="588">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Sr. Secretário de Estado, em primeiro lugar, quero penalizar-me por não te ouvido a totalidade da sua exposição, mas, como compreende, é particularmente difícil acompanharmos todos os importantes assuntos que, hoje, se passam na Assembleia. Tivemos a presença do Sr. Ministro do Trabalho e da Solidariedade na comissão de que sou coordenador e isso obrigou-me a não ouvir a totalidade da sua exposição, do que lhe peço desculpa.

Sobre esta matéria, queria concordar com algo que foi dito na intervenção anterior e registar que, de facto, há aqui uma diferença entre a intenção e o método. Embora esta seja uma matéria que o Plenário discute sem a participação que desejaríamos, ela é da maior importância, pois, hoje em dia, as rádios têm um papel cada vez maior e mais importante, que nós, como agentes e como participantes nesse mesmo processo, na qualidade de políticos, bem conhecemos.

E, fazendo esta diferença, direi que me surpreendi à partida - não tive a ocasião de sobre isso questionar o Sr. Secretário de Estado - com esta necessidade de, apesar de tudo, rever legislação que é relativamente recente. Portanto, talvez essa fosse a nossa primeira surpresa, mas V. Ex.ª, certamente, terá ocasião de a esclarecer.

Em segundo lugar, quero dizer que, ainda que algumas das intenções sejam boas, o método nem sempre nos parece ter sido o melhor. E começaria por fazer esta distinção em relação a um problema de que se falou, que foi discutido e que é conhecido: as obrigações de produção local e de sede local de emissão das próprias rádios. Designadamente, o artigo 2.º refere que esta mesma produção tem de ser feita no estabelecimento e com os recursos técnicos e humanos afectos ao serviço de programas e, a seguir, o artigo 5.º refere que devem produzir e difundir as respectivas emissões a partir do estabelecimento a que corresponde a licença ou a autorização.

A minha primeira dúvida é: porquê? Porque, apesar de não ser um especialista na matéria (certamente o Sr. Secretário de Estado conhecerá muito melhor do que eu esta realidade), sei, e dizem-nos os agentes, que é possível estabelecer emissões e difundir conteúdos de âmbito local - por exemplo, o noticiário, que é de âmbito e de conteúdo local - a partir de um centro único, sem ser, por isso, necessário esta localização e este estabelecimento num determinado local.

Por isso mesmo, não sei se esta matéria não vai contra o princípio geral, que, hoje em dia, está a ser seguido e que é comum em Portugal, das chamadas cadeias de rádios e, ainda, se não representa, nalguns casos, um prejuízo sério para essas mesmas cadeias de rádios. Nem todas terão os mesmos meios nem a mesma capacidade, mas algumas delas poderão ficar, com esta opção, seriamente prejudicadas, visto que poderão ter dificuldade em funcionar. Aliás, essas cadeias, nalguns casos, recuperaram - e sabemos que sim - rádios locais que estavam com salários em atraso, numa enorme dificuldade económica, à beira da falência.

Por outro lado, parece ser esta a tradição europeia nesta matéria. Se formos ver o caso espanhol, com a Cadena Ser ou com a Cope, ou o caso francês, com a NRJ ou com a Fan FM, aquilo que está a acontecer na Europa parece ser a generalização deste modelo das cadeias, que pode aqui ficar seriamente prejudicado por esta exigência, a qual não é necessária, porque, se o que se quer é programação mais próxima das populações locais, então, que se permita difundir a partir de um centro mas, depois, com obrigatoriedade de fiscalização por parte do Estado no sentido de essa produção ser de interesse e de relevância local. Esta questão parece-nos muito importante.

A segunda questão que quero levantar diz respeito, efectivamente, àquilo que vem classificado no relatório sobre esta matéria como uma política de municipalização.

Quanto a esta municipalização das rádios, designadamente das rádios locais, temos as maiores dúvidas, porque se esta pode ser uma boa intenção - e sabemos que muitas das rádios de dimensão local, que vivem com dificuldades, podem até considerar essa mesma municipalização uma boa ideia e uma boa saída -, o que é certo é que essa municipalização parece ir contra princípios fundamentais. Designadamente, logo à partida, não faz sentido que a Constituição da República Portuguesa impeça qualquer tipo de relação entre o poder político e esses mesmos órgãos de comunicação social para, depois, se permitir que as rádios, através de protocolos, possam estar na dependência de uma determinada autarquia. No limite, sabemos que essa proximidade, às vezes excessiva, pode degenerar em promiscuidade e, se isso acontecer, vamos ter rádios locais que vão ser a «voz» do Sr. A, do Sr. B ou do Sr. C, consoante o presidente de câmara que possa estar a conduzir essa mesma rádio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="588">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="588">Portanto, essa matéria suscita-nos, de facto, a maior dúvida.

Por outro lado, e este é o terceiro aspecto, em relação às licenças, estamos de acordo com as limitações de transmissibilidade. No entanto, o que do nosso ponto de vista não se pode admitir e o que nos levanta dúvidas é que essa impossibilidade de transmissibilidade tenha dois critérios completamente diferentes. Designadamente, se se tratar de uma empresa, a transmissibilidade é sempre possível, porque não é feita através da licença ou do alvará mas através das quotas dessa mesma empresa; já se for uma cooperativa, essa transmissibilidade torna-se impossível, porque é evidente que está na limitação legal. Ou seja, parece haver aqui um conteúdo claramente discriminatório que, do nosso ponto de vista, também não fará muito sentido.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="589">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="589">Como nota final, deixaria a ideia e a preocupação de que, para o CDS-PP, tem de estabelecer-se aqui - como diz, e bem, o relatório - uma relação séria entre liberdade de imprensa, liberdade de iniciativa e liberdade de empresa. Essa é a grande questão.

Assim, o Estado, na sua globalidade, incluindo, obviamente, as autarquias locais, nesta matéria, respeitando e defendendo essas liberdades, deve agir mais na fiscalização, no cumprimento e no rigor do que, propriamente, querer ser um interveniente, por vezes excessivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="589">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="589">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="589">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Falámos aqui, há pouco, das nossas preocupações relativamente à transparência e à independência das rádios locais. No entanto, a posição do Partido Socialista levanta-nos preocupações acrescidas.

Nessa altura, lembrámos que tínhamos dirigido ao Governo um requerimento, que dá bem conta dessas nossas preocupações, em que solicitávamos informações quanto aos patrocínios, contratos-programa e outros contratos ou apoios com expressão financeira que, a qualquer título, tenham sido celebrados, desde Janeiro de 1996, entre departamentos governamentais, empresas públicas ou de capitais públicos e os órgãos de comunicação social ou entidades suas detentoras. Por outro lado, queríamos saber quais os departamentos governamentais, empresas públicas ou de capitais públicos e quais os órgãos de comunicação social ou empresas suas possuidoras com quem foram celebrados tais contratos ou acordos, e qual o montante discriminado despendido desde Janeiro de 1996 nos casos referidos nos números anteriores. Este requerimento está datado de 4 de Maio de 2000 e, até hoje, não tivemos resposta.

É esta promiscuidade, que sabemos existir, que não queremos que seja transmitida para o nível local…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="589">Terminou o seu «programa radiofónico», Sr. Deputado.

Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2897" speaker-name="Alberto Arons De Carvalho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Comunicação Social" page-start="589">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria, em primeiro lugar, referir ao Sr. Deputado Guilherme Silva, que acabou de fazer a leitura de um requerimento, que, obviamente, ele terá resposta. Não há requerimento sem resposta e, apesar do que é pedido ser manifestamente volumoso, essa resposta será, obviamente, dada.

Entretanto, num balanço geral e final deste debate, queria referir que me congratulo com o facto de ter sido possível encontrar um consenso muito alargado em relação à necessidade de uma nova lei e àquilo que está previsto na proposta de lei que o Governo aqui apresentou.

Creio que ficou clara a necessidade de uma nova lei da rádio - e aqui respondo ao Sr. Deputado do Partido Popular, que não pode estar presente no início deste debate -, sobretudo, numa altura em que estamos perante o advento da tecnologia digital e em que, em todos os países da Europa, se assiste à passagem da frequência modelada para o DAB (Digital Audio Broadcasting). Isso exige da nossa parte, também, se quisermos acompanhar esses passos de modernidade, uma evolução e a consagração legal das novas tecnologias e dos problemas e das condicionantes que ela coloca.

Queria também referir aqui algum espanto e alguma surpresa por aquilo que ouvi do Sr. Deputado António Filipe.


O Sr. Deputado António Filipe teve o cuidado - que registo - de ir buscar um projecto de lei, subscrito mim e que o Partido Socialista apresentou há alguns anos, sobre o sistema de incentivos às rádios locais e, a seguir, referiu que, uma vez no Governo, eu me teria esquecido completamente desse projecto. Queria sublinhar que o Governo não só não o ignorou como o sistema de incentivos que hoje existe é bem mais completo e alargado do que aquele que era, na altura, proposto pelo Partido Socialista quando estava na oposição.

Posso mesmo dizer ao Sr. Deputado António Filipe que, nos últimos quatro anos, cerca de 1 milhão de contos foi distribuído às rádios locais, através de um vasto conjunto de incentivos atribuídos de forma transparente, como seja o incentivo à modernização tecnológica, o desconto nas telecomunicações, um serviço específico para a agência Lusa a um preço praticamente simbólico, acções de formação, publicidade institucional, links geradores e outras medidas que me escuso aqui de enunciar porque seria demasiado fastidioso.

Portanto, não se pode ter hoje essa visão de que o Governo não tem, do papel das rádios locais, uma noção positiva e não se pode também ter, a meu ver, a atitude</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="590">Mas quem vota não é Dominique Wolton, somos nós!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="590">Srs. Membros do Governo e Srs. Deputados, chegámos ao fim do debate da proposta de lei n.º 42/VIII e suponho que todos estarão de acordo em que ela seja votada à hora regimental, que se aproxima vertiginosamente.

Vamos, então, passar à discussão do projecto de lei n.º 254/VIII - Reenquadramento de pessoal da Direcção-Geral de Impostos (DGCI) (PSD, CDS-PP e PCP).

Tem a palavra, para introduzir o debate, o Sr. Deputado Hugo Velosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="590">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Assembleia da República debate, aqui, hoje e agora, um projecto de lei subscrito por vários grupos parlamentares que visa repor a justiça numa situação que, convenhamos, o Governo já poderia e deveria ter resolvido.

O Decreto-Lei n.º 42/97, de 7 de Fevereiro, alterou a Lei Orgânica da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos e o seu artigo 5.º permitiu a promoção de funcionários habilitados com cursos superiores de Direito, Economia, Organização e Gestão de Empresas, Administração Pública e Contabilidade ou Fiscalidade, desde que estes funcionários pertencessem ao grupo de pessoal técnico de administração fiscal.

Esta promoção era feita para as categorias de perito tributário de 2.ª classe e de perito de fiscalização tributária de 2.ª classe, na condição de supranumerários, porque a nomeação tinha carácter meramente provisório. Tais funcionários só passariam a definitivos ou a funcionários do quadro, após prestação de provas obrigatórias no primeiro concurso que fosse aberto para aquelas categorias. Este foi o quadro criado por aquele decreto-lei para estes funcionários.

Entretanto, o Decreto-Lei n.º 557/99, de 17 de Dezembro, que aprovou o novo estatuto de pessoal e regime de carreiras da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos (DGCI), previa que funcionários habilitados com cursos superiores, incluindo o de Engenharia, pertencentes a outras carreiras dentro da DGCI, transitassem para a carreira do grupo de pessoal de administração tributária, que é composta pelo pessoal que constituía o grupo de pessoal técnico de administração fiscal. Neste caso, ao contrário do anterior, não era necessária a prestação de quaisquer tipos de provas, bastando a apresentação de um requerimento dirigido ao director-geral.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há aqui um claro tratamento desigual e não se compreende por que é que, aquando da promulgação do Decreto-Lei n.º 557/99, esta situação foi tratada desta forma.

Na verdade, se, por um lado, o Decreto-Lei n.º 557/99 permite aos funcionários das carreiras do regime geral a transição para uma carreira que exige qualificações técnicas específicas, sem quaisquer prestações de provas, por outro lado, no Decreto-Lei n.º 42/97 exige-se a funcionários com qualificações técnicas e académicas o concurso e a prova de conhecimentos bem como das suas habilitações.

Ocorre perguntar: porquê esta discriminação? Não havendo fundamento legal, qual a razão que pode explicar esta situação? Terão sido razões que esta Assembleia da República desconhece, nomeadamente razões de ordem política? Não sabemos. Quem tem de responder é o Governo.

A isto acresce que há muitos funcionários licenciados que não beneficiaram da passagem a supranumerários e que, em nosso entender, também podem e devem beneficiar do presente projecto de lei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="590">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="590">Nada justifica, portanto, este tratamento desigual aos supranumerários criados pelo decreto-lei de 1997, e o projecto em debate visa, exactamente, aceitar a sua integração no quadro de pessoal da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos sem prestação de provas, em igualdade de tratamento com os restantes licenciados que, através de mero requerimento, beneficiaram do Decreto-Lei n.º 557/99.

A aprovação do conteúdo do presente projecto de lei é uma questão de justiça para aqueles funcionários, e para outros, possivelmente, que se sentem discriminados. Naturalmente, esta situação deve ser alterada.

A Assembleia da República, embora entenda que esta matéria da gestão de pessoal compete essencialmente ao Governo, não pode deixar que esta situação se mantenha. Pela nossa parte, pensamos que este entendimento tem o apoio de todos os grupos parlamentares, nomeadamente o do Partido Socialista. É que trata-se de uma situação de injustiça e de omissão da parte do Governo.

Por isso, a baixa à comissão deste projecto de lei, sem votação, servirá para o aprofundamento e a regulamentação do mesmo. Esperamos que este processo se conclua com as necessárias alterações.
Neste momento, registaram-se aplausos de público presente nas galerias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="590">Senhores que estão a assistir, peço-vos desculpa, mas a prática da Casa é a de que não podem pronunciar-se, nem a favor nem contra. É uma abstenção que temos de cumprir. Não levem a mal.</utterance>
  <utterance speaker-id="1397" speaker-name="António João Rodeia Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rodeia Machado (PCP)" page-start="591">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projecto de lei que hoje estamos a debater na Assembleia da República visa resolver a questão dos supranumerários da carreira técnica tributária da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos (DGCI).

A situação destes trabalhadores no quadro da função pública é relativamente complicada, porquanto houve processos no percurso da carreira que levaram a esta situação, que vale a pena identificar e procurar esclarecer neste debate.

Com efeito, os trabalhadores que estão hoje na condição de supranumerários da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos têm, em média, 15 anos de serviço e são cerca de 230 que se encontram nesta situação. Têm como habilitações literárias cursos superiores nas áreas de Direito, Economia, Organização e Gestão de Empresas, etc., e pertenciam, até à data da nomeação como supranumerários, ao grupo de pessoal técnico da administração fiscal.

Em 1997, com a saída do Decreto-Lei n.º 42/97, de 7 de Fevereiro, que alterou a Lei Orgânica da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos e normas do sistema retributivo do referido organismo, foi criada uma norma habilitante, nomeadamente através do artigo 5.º do citado diploma, que criou expectativas legítimas de progressão na carreira.

É evidente que, face a esta possibilidade legal de transitarem para uma carreira mais atractiva, quer do ponto de vista de progressão quer do ponto de vista financeiro, os trabalhadores que se encontravam em condições de se candidatarem não hesitaram em fazê-lo, sendo nomeados em peritos tributários ou peritos de fiscalização tributária de 2.ª classe, de acordo com as funções desempenhadas, mas na condição de supranumerários.

Este foi, sem dúvida, um diploma especial para uma carreira especial da função pública, que criou, por um lado, expectativas, mas que, por outro, trouxe efectivamente algumas dificuldades aos trabalhadores da DGCI, pois, com a aprovação do Decreto-Lei n.º 557/99, de 17 de Dezembro, sobre o novo estatuto de pessoal e regime de carreiras da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos, criou-se uma dualidade de critérios, pela diferenciação criada entre os técnicos oriundos das carreiras do Regime Geral da Função Pública e os peritos tributários nomeados na condição de supranumerários.

É que, para os últimos, criaram-se facilidades na integração no quadro e na carreira através de simples requerimento e, para os supranumerários, foi-lhes vedada a mesma possibilidade.

Acresce que, na Direcção-Geral do Orçamento, para situação similar, foi criada situação especial de transição, e é nesse argumento que os supranumerários sustentam a sua pretensão. Entendem que existem dois pesos e duas medidas para questões idênticas e dentro do mesmo ministério, o Ministério das Finanças.

Por isso, a apresentação deste projecto de lei visa colmatar essa injustiça.

É importante salientar, no entanto, que o vector de correcção de injustiças na Administração Pública, quer nas carreiras do regime geral quer nas carreiras dos regimes especiais, deveria ter tido tradução prática na discussão efectuada entre as estruturas representativas dos trabalhadores e o Governo, mas os diplomas que entretanto foram aprovados não levaram à prática essa correcção.

Veja-se o caso do Decreto-Lei n.º 97/99, que estabelece o regime de reclassificação e da reconversão profissional nos serviços e organismos da Administração Pública, que deveria corrigir de facto as injustiças, mas que, no que é essencial, não tem sido levado à prática, com o argumento de que não existem verbas para se atingir tal desiderato.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria, antes de terminar, afirmar aqui que existem outros problemas de transição e de reenquadramento de carreiras dentro da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos, nomeadamente na carreira de técnicos tributárias e técnicos verificadores tributários, que pese embora não terem como habilitações literárias cursos superiores, têm, contudo, formação em serviço, devidamente comprovada através de concursos e são, por isso mesmo, pessoal altamente qualificado, que também deve ver a sua situação resolvida.

O Grupo Parlamentar do PCP está disponível para que, em sede de especialidade, se produzam as alterações necessárias no sentido de reparar as injustiças de que também são vítimas estes trabalhadores da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos. A baixa deste projecto de lei à comissão, sem votação, pode resolver o problema destes e dos outros trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="591">Para uma intervenção tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="591">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ainda que correndo o risco de me repetir, atenta a tecnicidade da questão, a verdade é que a aprovação do projecto de lei em apreço, ainda que vindo a ser objecto de eventuais alterações em sede de comissão, impõe-se por uma questão de justiça.

Na verdade e por força de um regime jurídico diferente consagrado em dois diplomas, cerca de 230 inspectores e peritos da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos passaram a ser alvo de um inadmissível tratamento legal discriminatório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="591">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="591">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="591">Assim, por força do disposto no Decreto-lei n.º 42/97, de 7 de Fevereiro, foi permitida a promoção para as categorias de perito tributário de 2.ª classe e perito de fiscalização tributária de 2.ª classe na condição de supranumerários de funcionários públicos habilitados com cursos superiores em determinadas áreas desde que pertencessem ao grupo de pessoal técnico da administração fiscal. Todavia, para este efeito, era necessária a prestação de provas em regime de concurso com carácter de obrigatoriedade.

Por seu lado, o Decreto-Lei n.º 557/99, de 17 de Dezembro, que aprovou o estatuto de pessoal e regime de carreiras da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos, veio prever a possibilidade de funcionários habilitados com cursos superiores, pertencentes a outras carreiras da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos, transitarem para a carreira do GAT (grupo de pessoal da administra</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="592">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Matos Leitão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1527" speaker-name="José De Matos Leitão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Matos Leitão (PS)" page-start="592">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Para avaliarmos da bondade deste projecto de lei nos precisos termos em que está elaborado e dos efeitos que resultariam da sua aprovação, torna-se necessário compreender e recordar a história dos trabalhadores supranumerários da Direcção-Geral das Contribuições e Impostos.

Pois bem, estes trabalhadores corresponderam a uma política de pessoal aplicada no início dos anos 80 e consubstanciada nas disposições legais constantes do Decreto Regulamentar n.º 42/83, de 20 de Maio, que visou três objectivos.

Em primeiro lugar, o melhor aproveitamento dos recursos humanos da administração fiscal com qualificações académicas adequadas ao desempenho de funções nas áreas respeitantes à gestão dos impostos, à justiça tributária e à fiscalização tributária, permitindo que funcionários das carreiras específicas, em especial os situados na base das carreiras, licenciados em Direito, Economia, Finanças e Organização e Gestão de Empresas ou diplomados pelos Institutos Superiores de Contabilidade e Administração, tomassem contacto com funções próprias das categorias intermédias das respectivas carreiras mais cedo do que se seguissem o curso normal das promoções.

Em segundo lugar, contribuir para o abaixamento da média de idades nas categorias intermédias e superiores das referidas carreiras e, também, nos cargos dirigentes e de chefia dos serviços locais, designados «repartições de finanças».

Em terceiro lugar, motivar os funcionários com qualificações académicas de nível superior, permitindo-lhes uma carreira mais rápida e incentivar, por esta via, a aquisição das referidas qualificações.

A estratégia adoptada foi a de permitir que os funcionários que o requeressem transitassem, independentemente de concurso, para as categorias de perito tributário de 1.ª classe, perito de contencioso tributário de 1.ª classe e perito de fiscalização tributária de 1.ª classe na situação de supranumerários, ficando o ingresso dos mesmos em lugares dos quadros correspondentes às referidas categorias dependente da aprovação em concurso especial a realizar para o efeito, que incluía avaliação curricular e provas de conhecimentos específicos.

A medida de política de pessoal em causa, que vigorou até 1990, surtiu os efeitos desejados. Centenas de funcionários com idade jovem e qualificações superiores ascenderam às categorias intermédias das carreiras, o que permitiu, posteriormente, a renovação dos quadros dirigentes, quer em idade quer em habilitações literárias de nível superior, ou seja, foi uma medida vantajosa, quer para a Administração quer para os trabalhadores.

Paradoxalmente, foi o governo do PSD que, não concordando com a solução prevista no artigo 76.º do Decreto Regulamentar n.º 42/83, revogou, pura e simplesmente, este regime, por força do artigo 14.º do Decreto-Lei n.º 187/90, de 7 de Junho.

Após a formação do primeiro governo do PS, na sequência das eleições de 1995, gerou-se um movimento reivindicativo no sentido da reposição da solução respeitante aos supranumerários, que teve a participação dos sindicatos e a compreensão e a concordância do governo.

A medida foi reposta pelo Decreto-Lei n.º 42/97 com algumas alterações, nomeadamente: a transição passou a fazer-se para as categorias de perito tributário de 2.ª classe e de perito de fiscalização tributária de 2.ª classe; o provimento normal nas referidas categorias passou a depender da aprovação dos funcionários em concurso normal, pelo que os supranumerários eram candidatos obrigatórios aos primeiros concursos para as referidas categorias que se realizassem após a sua nomeação naquela qualidade.

Entretanto, foi alargado o leque de cursos superiores que possibilitaram a nomeação como supranumerários a pessoal licenciado em Informática, Administração Pública, Auditoria, permitindo-se mesmo a posse de qualquer curso superior desde que no elenco do respectivo currículo figurassem cadeiras consideradas essenciais, tais como direito, economia, informática, estatística, organização, entre outras.

Em 1998, foi publicada a Lei n.º 23/98, de 26 de Maio, que garantiu aos trabalhadores da Administração Pública o direito à negociação colectiva relativamente a matérias que respeitem à fixação ou alteração do estatuto dos trabalhadores e acompanhamento da sua execução, abrangendo as carreiras de regime geral e especial e as integradas em corpos especiais, incluindo as respectivas escalas salariais, bem como o regime de recrutamento e selecção.

Nos termos do artigo 14.º desta lei, o interlocutor pela Administração, nos procedimentos de negociação colectiva e de participação que revistam carácter sectorial, é o Governo, através do Ministro responsável pelo sector, que coordena, do Ministro das Finanças e do membro do Governo que tiver a seu cargo a função pública, os quais intervêm por si ou através de representantes.

O novo estatuto de pessoal e regime de carreiras da Direcção-Geral de Contribuições e Impostos, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 557/99, de 17 de Dezembro, no cumprimento da referida lei, foi objecto de negociação com três sindicatos, o dos trabalhadores dos impostos, o dos quadros técnicos dos trabalhadores da Administração Pública e a Federação dos Sindicatos da Administração Pública. Os funcionários com as categorias de perito tributário de 2.ª classe e de perito de fiscalização tributária de 2.ª classe transitaram, respectivamente, para as categorias de técnico de administração tributária, nível 1, carreira de gestão</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="593">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="593">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda quer evidenciar aqui o assentimento de princípio que dá a este projecto de lei, aliás, já comunicado a representantes destes profissionais da Direcção-Geral de Contribuições e Impostos.

Gostaria de dizer desde já, talvez em jeito de réplica, ao Sr. Deputado do Partido Socialista que faz sentido uma passagem administrativa, faz sentido encontrar alguns mecanismos correctores dessa situação, porque, desde logo, na origem, há uma violação de um princípio constitucional, o princípio da igualdade.

Estes profissionais não foram tratados de forma igual a outros profissionais no âmbito desta estrutura do Estado e, nesse sentido, faz todo o sentido, bem como faz todo o sentido que a Assembleia da República legisle e, por isso, será importante que esta matéria desça à comissão e que, com toda a prioridade e toda a urgência, aí possa ser apreciada. Não estamos a invadir a esfera da negociação colectiva, nem sequer a invadir a esfera da competência legislativa do Governo, a defesa da negociação colectiva da contratualização não pode ser entendida como uma espécie de neocorporativismo em que tudo é absolutamente decidido entre o Governo, neste caso, como entidade administrante, e os representantes dos trabalhadores.

Para nós, é absolutamente necessário e possível que a Assembleia da República possa legislar sobre uma matéria deste género, particularmente numa estrutura do Estado que tão carecida está de equilíbrio, de estabilidade e que nós tanto temos debatido aqui, porque se há aspecto fundamental da democracia que precisamos de desenvolver é o da justiça fiscal e isso nunca se fará sem uma administração fiscal eficaz, sem uma «máquina» do Estado em condições de acudir às situações de injustiça que todos procuramos aqui combater.

Por isso, mais uma vez, desafio o Partido Socialista para que permita o debate desta matéria, a fim de encontrarmos uma solução, mas não a que procura o gabinete do Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, que é, após o concurso, encontrar uma espécie de bónus corrector.

Portanto, volto ao ponto de partida, isto é, vamos começar onde isto terminou mal, ou seja, na violação do princípio da igualdade, e aí certamente não haverá nenhuma arma de arremesso dos partidos da oposição ao Governo nem haverá qualquer jogada política do Governo. Temos de resolver uma situação que deriva da violação do princípio da igualdade; o resto são problemas da gestão de carreiras que, seguramente, serão resolvidos na esfera de competência do Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="594">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="736" speaker-name="José Manuel Santos De Magalhães" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (José Magalhães)" page-start="594">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uso da palavra para registar que transmiti há pouco a todos os grupos parlamentares uma nota analítica da questão jurídica-laboral que é suscitada por este projecto de lei conjunto, que agora se aprecia.

Sr. Presidente, peço que esta nota seja anexada à acta desta reunião plenária, uma vez que, por razões de transparência, é bom que ela possa ser conhecida e analisada por todos, incluindo os cidadãos que lêem o Diário da Assembleia da República.

Em segundo lugar, julgo que este debate pode contribuir para que se aprofunde a linha de trabalho, que está aberta, por definição, a partir do momento em que há um projecto de lei, no sentido de se encontrar uma situação que garanta o equilíbrio de carreiras na Direcção-Geral das Contribuições e Impostos e não gere distorções que poderiam, depois, suscitar problemas que a Câmara teria de resolver.

Sr. Presidente, nesse sentido, o Governo tem total disponibilidade para contribuir, na modalidade que os Srs. Deputados achem adequada, para os trabalhos que agora terão lugar na Comissão Parlamentar de Trabalho, segundo creio.

Nesse quadro, o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Fiscais, que por outras razões não pode estar presente neste debate, terá todo o gosto em participar e contribuir para o aprofundamento das questões que aqui foram dilucidadas.

Os meus votos, Sr. Presidente e Srs. Deputados, é que o espírito que transparece da discussão que aqui fizemos possa projectar-se em resultados que gerem mais consenso, e não dissenso, na resolução das questões que estão perante nós.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="594">Sr. Secretário de Estado, a Mesa ainda não recebeu a nota que V.ª Ex.ª referiu. Portanto, faça o favor de a fazer chegar à Mesa.

Srs. Deputados, vamos passar às votações, começando por votar um requerimento para a baixa à Comissão do projecto de lei n.º 254/VIII, que acabámos de discutir, sem votação na generalidade, para efeito de nova apreciação no prazo de 30 dias.

O requerimento refere a Comissão de Economia e Finanças, mas parece que deveria ser a Comissão de Trabalho.

Srs. Deputados, estão de acordo? Estou autorizado a fazer a correcção?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1182" speaker-name="Manuel Alberto Barbosa De Oliveira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Barbosa de Oliveira (PS)" page-start="594">Sr. Presidente, permita-me uma pequena correcção. O requerimento deve baixar à Comissão de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="594">Srs. Deputados, sendo assim, vamos votar o requerimento de baixa do projecto de lei n.º 254/VIII à Comissão de Trabalho, Solidariedade e Segurança Social, sem votação na generalidade, para efeito de nova apreciação no prazo de 30 dias, apresentado pelo PS, pelo PSD, pelo CDS-PP e pelo PCP.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, passamos à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 238/VIII - Reciclagem e regeneração de óleos usados e de solventes (PSD).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do PSD, do CDS-PP, de Os Verdes e do BE e a abstenção do PCP.
Vamos agora votar, na generalidade, o projecto de lei n.º 297/VIII - Proíbe a passagem de navios contendo cargas radioactivas na zona económica exclusiva (ZEE) portuguesa (Os Verdes).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do PSD e do CDS-PP e votos a favor do PCP, de Os Verdes e do BE.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do projecto de resolução n.º 82/VIII -Recusa a ratificação do Decreto-Lei n.º 82/2000, de 11 de Maio (Cria a sociedade anónima de capitais exclusivamente públicos Portugal Global SGPS, SA (CDS-PP e PSD).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do PSD, do CDS-PP e do BE e abstenções do PCP e de Os Verdes.
Srs. Deputados, passamos à votação, na generalidade, do projecto de lei n.º 243/VIII - Lei de bases da política de família (PSD).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do PCP, de Os Verdes e do BE e votos a favor do PSD, do CDS-PP e de 2 Deputados do PS.
Srs. Deputados, vamos agora votar, na generalidade, a proposta de lei n.º 42/VIII - Aprova a lei da rádio.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS e abstenções do PSD, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e do BE.
A proposta de lei baixa à 1.ª Comissão.

Srs. Deputados, uma vez que há acordo de todos os partidos nesse sentido, temos de votar, em votação final global, uma proposta de alteração ao Decreto-Lei n.º 197/2000, de 24 de Agosto, apresentada pela Comissão Parlamentar de Defesa Nacional, cujo artigo único passo a ler: «É eliminado o n.º 3 do artigo 1.º do Decreto-Lei n.º 197/2000, de 24 de Agosto».
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Srs. Deputados, chegámos ao fim das votações agendadas para hoje e, também, ao fim dos trabalhos.

A próxima reunião plenária realiza-se amanhã, às 10 horas, e constará de perguntas ao Governo.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
