<debate period="r3" legislature="9" legislative_session="1" number="2" date="2002-04-09">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Almeida Santos)" page-start="10">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 15 minutos.
Estavam presentes os seguintes Srs. Deputados:
Partido Social Democrata (PSD):

Abílio Jorge Leite Almeida Costa

Adriana Maria Bento de Aguiar Branco

Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto

Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso

Ana Paula Rodrigues Malojo

António Alfredo Delgado da Silva Preto

António da Silva Pinto de Nazaré Pereira

António Edmundo Barbosa Montalvão Machado

António Henriques de Pinho Cardão

António Joaquim Almeida Henriques

António Manuel da Cruz Silva

António Maria Almeida Braga Pinheiro Torres

António Paulo Martins Pereira Coelho

António Pedro Roque da Visitação Oliveira

Arménio dos Santos

Bruno Jorge Viegas Vitorino

Carlos Alberto da Silva Gonçalves

Carlos Alberto Rodrigues

Carlos Jorge Martins Pereira

Carlos Manuel de Andrade Miranda

Carlos Parente Antunes

Diogo Alves de Sousa de Vasconcelos

Diogo de Sousa Almeida da Luz

Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco

Eduardo Artur Neves Moreira

Eugénio Fernando Sá Cerqueira Marinho

Fernando Manuel Lopes Penha Pereira

Fernando Mimoso Negrão

Fernando Pedro Peniche de Sousa Moutinho

Fernando Santos Pereira

Francisco José Fernandes Martins

Gonçalo Dinis Quaresma Sousa Capitão

Gonçalo Miguel Breda Marques

Gonçalo Trigo de Morais de Albuquerque Reis

Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva

Gustavo da Silva Duarte

Henrique José Monteiro Chaves

Hugo José Teixeira Velosa

Isménia Aurora Salgado dos Anjos Vieira Franco

João Bosco Soares Mota Amaral

João Carlos Barreiras Duarte

João Eduardo Guimarães Moura de Sá

João José Gago Horta

João Pedro Saldanha Serra

Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte

Joaquim Martins Ferreira do Amaral

Joaquim Virgílio Leite Almeida da Costa

Jorge Manuel de Oliveira Godinho

Jorge Manuel Ferraz de Freitas Neto

Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro de Sá

Jorge Tadeu Correia Franco Morgado

José Alberto Vasconcelos Tavares Moreira

José António Bessa Guerra

José António de Sousa e Silva

José Luís Ribeiro dos Santos

José Manuel Alvares da Costa e Oliveira

José Manuel Carvalho Cordeiro

José Manuel de Lemos Pavão

José Manuel Pereira da Costa

Luís Álvaro Barbosa de Campos Ferreira

Luís António Damásio Capoulas

Luís Cirilo Amorim de Campos Carvalho

Luís Filipe Alexandre Rodrigues

Luís Filipe Montenegro Cardoso de Morais Esteves

Luís Maria de Barros Serra Marques Guedes

Manuel Alves de Oliveira

Manuel Filipe Correia de Jesus

Manuel Joaquim Dias Loureiro

Manuel Maria Moreira

Manuel Ricardo Dias dos Santos Fonseca de Almeida

Marco António Ribeiro Santos Costa

Maria Assunção Andrade Esteves

Maria Aurora Moura Vieira

Maria Clara de Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo

Maria do Rosário da Silva Cardoso Águas

Maria Eduarda de Almeida Azevedo

Maria Elisa Rogado Contente Domingues

Maria Eulália Silva Teixeira

Maria Goreti Sá Maia da Costa Machado

Maria Graça Ferreira Proença Carvalho

Maria Isilda Viscaia Lourenço de Oliveira Pegado

Maria Leonor Couceiro Pizarro Beleza de Mendonça Tavares

Maria Manuela Aguiar Dias Moreira

Maria Natália Guterres Viegas C. da Conceição Antunes

Maria Ofélia Fernandes dos Santos Moleiro

Maria Teresa da Silva Morais

Maria Teresa Pinto Basto Gouveia

Mário da Silva Coutinho Albuquerque

Mário Patinha Antão

Melchior Ribeiro Pereira Moreira

Miguel Fernando Alves Ramos Coleta

Paulo Jorge Frazão Batista dos Santos

Pedro do O Barradas de Oliveira Ramos

Pedro Filipe dos Santos Alves

Pedro Miguel de Azeredo Duarte

Rodrigo Alexandre Cristóvão Ribeiro

Rui Manuel Lobo Gomes da Silva

Rui Miguel Lopes Martins de Mendes Ribeiro

Salvador Manuel Correia Massano Cardoso

Sérgio André da Costa Vieira

Vasco Manuel Henriques Cunha

Victor do Couto Cruz

Vítor Manuel Roque Martins dos Reis 
Partido Socialista (PS):

Acácio Manuel de Frias Barreiros

Aires Manuel Jacinto de Carvalho

Alberto Arons Braga de Carvalho

Alberto Bernardes Costa

Alberto de Sousa Martins

Alberto Marques Antunes

Ana Maria Benavente da Silva Nuno

Antero Gaspar de Paiva Vieira </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai proceder à leitura do relatório e parecer da Comissão Eventual de Verificação de Poderes, uma vez que há substituições de Deputados, e é bom que, antes de começarmos os nossos trabalhos, actualizemos o universo parlamentar.

Tem a palavra, Sr. Secretário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Manuel Oliveira)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o relatório e parecer da Comissão Eventual de Verificação de Poderes é do seguinte teor:
1 - Em reunião da Comissão Eventual de Verificação de Poderes, realizada no dia 10 de Abril de 2002, pelas 12 horas, foram observadas as seguintes retomas de mandatos e substituições de Deputados:
a) Retomas de mandatos nos termos do artigo 6.º, n.os 1 e 2, do Estatuto dos Deputados (Lei n.º 3/2001, de 23 de Fevereiro), em 6 de Abril corrente, inclusive:

Grupo Parlamentar do Partido Socialista (PS) - Rui António Ferreira da Cunha (Círculo Eleitoral de Beja), cessando Nelson Domingos Brito; Elisa Maria da Costa Guimarães Ferreira (Círculo Eleitoral de Braga), cessando Luís Miguel Gomes Miranda Teixeira; José António Fonseca Vieira da Silva (Círculo Eleitoral de Braga), cessando Isabel Maria Pinto Nunes Jorge Tinoco de Faria; José Sócrates Carvalho Pinto de Sousa (Círculo Eleitoral de Castelo Branco), cessando Maria Cristina Vicente Pires Granada; Fausto de Sousa Correia (Círculo Eleitoral de Coimbra), cessando Pedro Artur Barreirinhas Sales Guedes Coimbra; João Rui Gaspar de Almeida (Círculo Eleitoral de Coimbra), cessando Vítor Manuel Barreto Marinho da Cunha; Luís Manuel Capoulas dos Santos (Círculo Eleitoral de Évora), cessando José Alberto Leal Fateixa Palmeiro; José Apolinário Nunes Portada (Círculo Eleitoral de Faro), cessando António Francisco Ventura Pina; António Luís Santos da Costa (Círculo Eleitoral de Leiria), cessando Isabel Maria Batalha Vigia Polaco d'Almeida; Jaime José Matos da Gama (Círculo Eleitoral de Lisboa), cessando Casimiro Francisco Ramos; António José Martins Seguro (Círculo Eleitoral de Lisboa), cessando João Francisco Gomes Benavente; Leonor Coutinho Pereira dos Santos (Círculo Eleitoral de Lisboa), cessando Manuel Alberto Barbosa de Oliveira; Acácio Manuel de Frias Barreiros (Círculo Eleitoral de Lisboa), cessando Emanuel Silva Martins; José Augusto Clemente de Carvalho (Círculo Eleitoral de Lisboa), cessando Maria Irene Marques Veloso; Alberto Arons Braga de Carvalho (Círculo Eleitoral de Lisboa), cessando José Aurélio da Silva Barros Moura; Alberto de Sousa Martins (Círculo Eleitoral do Porto), cessando Fernando Manuel de Jesus; José Manuel Lello Ribeiro de Almeida (Círculo Eleitoral do Porto), cessando Ricardo Manuel da Silva Monteiro Bexiga; Guilherme Valdemar Pereira d'Oliveira Martins (Círculo Eleitoral do Porto), cessando Mário Joaquim Silva Mourão; Augusto Ernesto Santos Silva (Círculo Eleitoral do Porto), cessando Manuel Joaquim Barbosa Ribeiro; José Manuel Santos de Magalhães (Círculo Eleitoral do Porto), cessando Helena Maria Mesquita Ribeiro; Vitalino José Ferreira Prova Canas (Círculo Eleitoral de Santarém), cessando José Miguel Correia Noras; Paulo José Fernandes Pedroso (Círculo Eleitoral de Setúbal), cessando José Manuel Pires Epifânio; Eduardo Arménio do Nascimento Cabrita (Círculo Eleitoral de Setúbal), cessando Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes; Manuel Pedro Cunha da Silva Pereira (Círculo Eleitoral de Vila Real), cessando Ema Paula Morais Gonçalo; e José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro (Círculo Eleitoral de Viseu), cessando João Alberto Martins Sobral;

b) Substituições nos termos do artigo 20.º, n.º 1, alínea a), do Estatuto dos Deputados (Lei n.º 3/2001, de 23 de Fevereiro), com início em 6 de Abril corrente, inclusive:

Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata (PSD) - Luís Manuel Gonçalves Marques Mendes (Círculo Eleitoral de Aveiro), por José Manuel Ferreira Nunes Ribeiro; José Manuel Durão Barroso (Círculo Eleitoral de Lisboa), por Fernando Pedro Peniche de Sousa Moutinho; Maria Manuela Dias Ferreira Leite (Círculo Eleitoral de Lisboa), por José Manuel Álvares da Costa e Oliveira; Pedro Manuel Cruz Roseta (Círculo Eleitoral de Lisboa), por Maria Isilda Viscaia Lourenço de Oliveira Pegado; José David Gomes Justino (Círculo Eleitoral de Lisboa), por João Pedro Saldanha Serra; Nuno Albuquerque de Morais Sarmento (Círculo Eleitoral de Santarém), por José Luís Ribeiro dos Santos; e José Luís Fazenda Arnaut Duarte (Círculo Eleitoral de Viseu), por Maria Eulália da Silva Teixeira;

Grupo Parlamentar do Partido Popular (CDS-PP) - Paulo Sacadura Cabral Portas (Círculo Eleitoral de Aveiro), por Manuel de Almeida Cambra e Maria Celeste Ferreira Lopes Cardona (Círculo Eleitoral de Leiria), por Isabel Maria de Sousa Gonçalves dos Santos;

c) Substituições nos termos do artigo 20.º, n.º 1, alínea a), do Estatuto dos Deputados (Lei n.º 3/2001, de 23 de Fevereiro), com início em 8 de Abril corrente, inclusive:

Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata (PSD) - Hermínio José Sobral de Loureiro Gonçalves (Círculo Eleitoral de Aveiro), por Jorge Tadeu Correia Franco Morgado; Adão José Fonseca Silva (Círculo Eleitoral de Bragança), por Ana Paula Rodrigues Malojo; Carlos José das Neves Martins (Círculo Eleitoral de Faro), por João José Gago Horta; Vasco Jorge Valdez Ferreira Matias (Círculo Eleitoral da Guarda), por Gustavo de Sousa Duarte; Feliciano José Barreiras Duarte (Círculo Eleitoral de Leiria), por João Carlos Barreiras Duarte; Susana Maria de Moura Alves da Silva Toscano (Círculo Eleitoral de Lisboa), por Rodrigo Alexandre Cristóvão Ribeiro; José Luís Campos Vieira de Castro (Círculo Eleitoral de Lisboa), por Francisco José Fernandes Martins; Miguel Fernando Cassola de Miranda Relvas (Círculo Eleitoral de Santarém), por Vasco Manuel Henriques Cunha; Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho (Círculo Eleitoral de Setúbal), por Pedro do Ó Barradas de Oliveira Ramos; José Eduardo Rego Mendes Martins (Círculo Eleitoral de Viana do Castelo), por Jorge Nuno Fernandes Traile Monteiro de Sá; e José de Almeida Cesário (Círculo Eleitoral de Viseu), por Pedro Filipe dos Santos Alves;

d) Substituição nos termos do artigo 20.º, n.º 1, alínea j), do Estatuto dos Deputados (Lei n.º 3/2001, de 23 de Fevereiro), com início em 6 de Abril corrente, inclusive:

Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata (PSD) - José Manuel de Matos Correia (Círculo Eleitoral de Lisboa), por Vítor Manuel Roque Martins dos Reis;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Srs. Deputados, está à discussão o relatório e parecer da Comissão Eventual de Verificação de Poderes.
Pausa.
Dado que não há pedidos de palavra, vamos proceder à votação do parecer.
Submetido à votação foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, o primeiro ponto da ordem de trabalhos, e o único que decorrerá ainda sob a minha presidência, é o da eleição do Sr. Presidente da Assembleia da República, e só depois se procederá, já sob a presidência do Presidente eleito, à eleição dos Srs. Vice-Presidentes, Secretários e Vice-Secretários da Mesa da Assembleia da República bem como à eleição dos membros do Conselho de Administração. E, para o efeito, a urna encontra-se à direita do Hemiciclo.

Os Srs. Deputados substitutos podem ocupar o lugar dos substituídos, para que, desta forma, o universo de votantes corresponda ao actual, ou seja, o de todos os eleitos, e espero que já disponham todos dos boletins de voto.

Vamos, então, proceder à eleição do Presidente da Assembleia da República, para o que os Srs. Deputados irão ser chamados por ordem alfabética.
Procedeu-se à votação.
Srs. Deputados, terminada a votação, peço aos Srs. Escrutinadores Duarte Pacheco e Ascenso Simões o favor de procederem à contagem dos votos.

Aproveitarei este momento para, na qualidade de Presidente da Assembleia da República, me despedir formalmente dos Srs. Deputados.

Muitos de vós não se lembrarão, se calhar, alguns nem sequer eram nascidos, mas o Dr. Salazar, nesta Sala ou na Sala do Senado, não o posso garantir, num belo e ensolarado dia de Maio, antes de proferir um discurso, sempre aguardado com grande expectativa, disse: «Eis um bom dia para um ponto final!». Depois, após um sussurro na Sala de toda aquela gente que receou que ele os deixasse órfãos, ele olhou por cima daqueles meios-óculos que usava e que lançou (tornaram-se moda!) e, após uma grande pausa em que deve ter gozado o seu bocado, disse: «Pois é. Mas a Pátria não me deixa!».
Acontece que a Pátria não só me deixou como me impôs um ponto final, e creio que os Srs. Deputados já repararam que estou mesmo com cara de ponto final!
Mas antes de vos dizer adeus, ou até já, porque descerei - apenas fisicamente e não de outra forma - até à bancada do meu grupo parlamentar durante mais algum tempo, são devidos alguns agradecimentos, pois ingrato nunca fui. Assim, gostaria de agradecer desde logo aos Srs. Vice-Presidentes o suporte e o apoio que me deram durante estes seis anos e meio em que exerci o meu mandato, e fizeram-nos tão proficientemente que ninguém deu pela minha falta. Punha-se mesmo o problema de saber qual era o grau da minha utilidade, havendo quatro Vice-Presidentes da categoria daqueles que eu tinha. Quero agradecer-lhes essa lealíssima e competentíssima colaboração.

Também quero agradecer aos restantes membros da Mesa, Secretários e Vice-Secretários, cujo papel não é fácil, ao contrário do que por vezes parece, e que também se houveram com grande competência no exercício dessa tarefa.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="15">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Desejo-lhe, muito sinceramente, como Presidente cessante e como seu amigo, as maiores felicidades e os maiores sucessos no exercício do cargo. Dizer-lhe isto é um dever patriótico de todos nós, porque o seu êxito será o êxito da Assembleia e do País, mas nisto vai também um impulso de dedicação e amizade.

Muito obrigado!

Sr. Presidente Mota Amaral, peço-lhe o favor de se dirigir à Mesa que é, a partir de agora, o seu lugar.

O Sr. Presidente eleito foi acompanhado à Mesa pelo Sr. Presidente cessante, o qual, após troca de cumprimentos, ocupou o seu lugar na bancada do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Mota Amaral)" page-start="15">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Por temer as emoções, preferi passar a escrito previamente o que tenho para dizer. Nisto procedi conforme o sábio conselho, que já vi atribuído ao grande Churchill: «De improviso, não convém dizer senão: Bom dia!»

Começo por agradecer, comovidamente, a confiança que me foi manifestada, em votação por sufrágio secreto, para exercer as funções de Presidente da Assembleia da República. Procurarei ser sempre digno dela, desempenhando o mandato, agora recebido, nos termos da Constituição e do Regimento, com independência perante todos os Grupos Parlamentares, indispensável para a todos poder tratar com lealdade e com justiça.

A Assembleia da República é, pela sua própria natureza, o órgão de soberania representativo dos cidadãos e das cidadãs de Portugal, residentes no território nacional ou espalhados nas sete partidas do Mundo, nas Comunidades Portuguesas, que são o nosso enlevo e o nosso orgulho.

Ao assumir as pesadas responsabilidades da presidência desta Câmara, o meu pensamento dirige-se ao Povo Português - que, no exercício da sua Soberania, a todos nos escolheu, em eleições livres e segundo a sua livre opção - para lhe dirigir uma saudação respeitosa, que é simultaneamente um compromisso de zelo pelo interesse nacional e de muito trabalho em serviço dele.

De entre o conjunto do nosso País, pede-me o coração que destaque, para uma saudação especialíssima, a minha Terra-Mãe, as belas ilhas dos Açores e as suas gentes, o Povo Açoreano, hoje aqui presente, nas galerias, através de alguns dos seus dignos representantes eleitos;…
… juntamente com as ilhas do Arquipélago da Madeira, os Açores prolongam, no meio do Atlântico, a comunidade nacional, constituindo lá, livremente, Portugal.

Saúdo também as Sr.as Deputadas e os Srs. Deputados, titulares legítimos do mandato democrático, que exprime a liberdade da Nação Portuguesa e por isso credores de geral consideração e das minhas homenagens pessoais. Quero trabalhar com todos os membros da Representação Nacional em moldes iguais, de transparência e de cordialidade. Peço compreensão e indulgência para algum mais que provável nervosismo ocasional e para os erros de juízo e decisão que, às vezes dramaticamente - mas, espero, não </utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Cumprimento os funcionários da Casa, da Secretaria-Geral e dos Grupos Parlamentares, de todas as categorias e qualificações.  Aprecio a competência e a dedicação de todos; de todos espero um entusiasmo sempre renovado para uma superação profissional constante, apontada a padrões de verdadeira excelência.

Cumprimento também os representantes dos órgãos de comunicação social, escrita, radiofónica e televisiva, bem como os fotógrafos e operadores de câmara, cuja tarefa assume cada vez mais profunda significação jornalística. A todos cabe o espinhoso encargo de mediatizar, para informação da opinião pública, os trabalhos do Parlamento, com liberdade e responsabilidade. No que estiver sob o meu poder, assegurarei disponibilidade e abertura.

Saúdo, finalmente - os últimos são os primeiros! - o Sr. Presidente da República; o Sr. Primeiro-Ministro e todos os membros do Governo, muitos dos quais são aliás também membros do Parlamento; os Tribunais e as Magistraturas que os servem; as Regiões Autónomas dos Açores e da Madeira; as Autarquias Locais; a Administração Pública; as Forças Armadas; as Universidades; e todas as outras instituições através das quais se organiza e exprime a sua perene vitalidade a sociedade portuguesa, livre e plural. Com todas estas entidades desejo manter, em nome da Assembleia da República, diálogo e cooperação; e aos órgãos de Soberania, mencionados, com a devida homenagem, prometo respeito e solidariedade.

Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Feitos os cumprimentos da praxe, que nem por isso são menos sentidos, é tempo de me dirigir ao meu ilustre antecessor na cátedra curul do Parlamento.

Sobre as elevadas qualidade humanas, o brilho intelectual, o inigualável percurso político do Sr. Deputado Almeida Santos abundantemente se tem falado nesta Casa, em diversas ocasiões e a partir das diferentes bancadas parlamentares.

Todos lhe reconhecemos a inteligência, a elegante gentileza, o requintado bom-humor; todos lhe admiramos a amplitude de horizontes culturais, o domínio da língua, falada e escrita e a beleza do estilo, o discernimento de jurista de alto gabarito, que fez dele o grande legislador da fase de transição e implantação democrática no nosso País; todos queremos partilhar o seu compromisso vital com a democracia e os direitos humanos, a inquietação solidária pelos povos de língua portuguesa, a sabedoria, que vê longe, perante os problemas e as incertezas do Mundo, no dealbar do século XXI.

Considero muito difícil suceder a António Almeida Santos como Presidente da Assembleia da República. A sua forte personalidade, de homem, de intelectual e de político, marcou a função em termos indeléveis, grangeando-lhe prestígio, no âmbito nacional e internacional.  Honrarei sempre uma tão distinta e rica herança, que se junta ao património acumulado por todos os antigos titulares do cargo, desde o inesquecível Presidente Henrique de Barros, na Assembleia Constituinte nascida da Revolução do 25 de Abril, até ao Presidente António Barbosa de Melo, que tanto me honra e à Câmara pela sua companhia, hoje.
A Assembleia da República, rememorando o mandato presidencial agora findo, gratamente reconhece o salto qualitativo verificado nas condições de trabalho dos parlamentares e dos funcionários, no acesso às novas tecnologias, na conservação e enriquecimento do património histórico, cultural e artístico do Palácio de São Bento e seus anexos. Em todas estas tarefas, os colaboradores directos do Presidente Almeida Santos tiveram dedicada participação, por todos se impondo destacar a Secretária-Geral, Sr.ª Conselheira Maria Adelina Sá Carvalho e o Chefe de Gabinete, Dr. Jorge Monte Cid, ambos eles intrépidos e zelosos servidores do Parlamento.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Permitam-me que deixe bem claro, desde o primeiro momento" page-start="16">não venho simplesmente ocupar um lugar, trago uma agenda para cumprir! E esta resume-se em promover a melhoria da qualidade do trabalho do Parlamento. Digo-o assim, de forma cautelosa e até humilde, porque não se trata de tarefa que um só, nem sequer o Presidente da Assembleia da República, possa levar a cabo por si próprio. Exige o compromisso e o empenho de todos! Caber-me-á, quanto muito, uma função dinamizadora, que aliás se coaduna perfeitamente com a noção por mim subscrita acerca do poder e do seu exercício, que deve ser sobretudo servir.

Por outro lado, prefiro apontar objectivos limitados e realistas, do que perder-me em grandiloquentes formulações sobre a reforma do Parlamento e do próprio sistema político, tarefas certamente prioritárias nesta legislatura com poderes constituintes, mas de cuja iniciativa são responsáveis exclusivos os partidos políticos. Por outro lado, não me desonera a consciência lastimar-me vãmente sobre a desvalorização da nossa instituição face ao novo poder mediático, quando julgo haver medidas a tomar imediatamente para recuperar o peso político do Parlamento e reforçar a consideração social que merece.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Recordo a exclamação de John Kennedy, no início dos anos sessenta, ao desafiar a América para a grande arrancada, que a haveria de conduzir ao apogeu" page-start="16">«Não estamos satisfeitos; podemos fazer melhor!» No que toca ao trabalho do Parlamento, e apesar dos avanços progressivamente comprovados, julgo que essa verificação e esse propósito se aplicam com todo o rigor.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Castro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1259" speaker-name="Isabel Maria De Almeida E Castro" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Isabel Castro (Os Verdes)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Colegas: Gostaria, em primeiro lugar, de, em nome do Grupo Parlamentar de Os Verdes, dirigir uma saudação ao ex-Presidente Almeida Santos, que retoma o seu lugar de Deputado neste Parlamento e que, seguramente, continuará a ser um Deputado insubstituível, uma referência, e, pelo enorme </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="19">Sr. Presidente, quero começar por cumprimentá-lo, em nome da bancada do Bloco de Esquerda, pela sua eleição como Presidente da Assembleia República, desejar-lhe as maiores felicidades e, naturalmente, ressaltar que encontrará, da parte desta bancada, dentro da defesa dos pontos de vista que nos fizeram chegar a este Parlamento, a mais sincera colaboração.

Registamos que o Sr. Presidente foi, enquanto Deputado, na legislatura anterior, uma das pessoas - talvez, até, uma das poucas pessoas - que procurou abanar a rotina da vida deste Parlamento e introduzir no seu debate a necessidade de uma agenda de transformações do Regimento, do funcionamento, dos compromissos, do trabalho desta Assembleia. Essa é, certamente, uma das tarefas que continuamos a ter pela frente e que esperamos possa ser resolvida tão depressa quanto possível, para bem do trabalho que aqui é feito.

Quero, no entanto, dirigir-me também ao ex-Presidente da Assembleia da República Dr. António de Almeida Santos. Na última reunião da Comissão Permanente da anterior legislatura, tive oportunidade, em nome desta bancada, de me dirigir ao Presidente e também de ressaltar o trabalho de alguns Deputados que já aqui não estão, nomeadamente, o de um dos vice-presidentes, o único que não foi reeleito na presente Legislatura.

Tive oportunidade de sublinhar que, ao longo da legislatura anterior, como, porventura, ao longo de toda a vida política, o Dr. Almeida Santos, então como Presidente da Assembleia da República, deu provas de uma grande integridade, de uma grande capacidade de dirigir os trabalhos desta Assembleia em momentos difíceis como aqueles que passámos. E disso queria fazer registo.

Mas é, sobretudo, não como seu «órfão», que não o sou, mas em nome da inteligência do debate político que quero dirigir-lhe algumas palavras, porque, hoje, não se trata de fazer uma homenagem a uma carreira política, mas sim de cumprir o dever de registar que do Presidente da Assembleia da República tivemos uma condução dos trabalhos eficaz e equitativa, mas tivemos, sobretudo, um apelo ao debate e à inteligência. E é aí que talvez nos tenha deixado as sementes mais importantes da sua prestação parlamentar.

Quem se dê ao trabalho, quem tenha o tempo e a coragem de afrontar a grande obra literária do Dr. António de Almeida Santos, encontrará, por exemplo, no seu último livro - «Pare, pense e mude» -, muitos temas de reflexão sobre a actualidade que estamos a viver, encontrará indignação, encontrará a convocação para a oposição. Encontrará alguém inquieto com o Governo do país mais poderoso do mundo, que discute uma lei que permitiria ao Presidente dos Estados Unidos da América intervir militarmente contra quem quer que pudesse vir a trazer a Tribunal Penal Internacional um cidadão ou um responsável governante norte-americano. Encontrará quem também se indigna contra as injustiças de uma globalização neo-liberal.

Pela minha parte, entendo que vale a pena ressaltar o debate político suscitado nessas obras e nessa intervenção, sobretudo porque hoje ou agora, nesta semana trágica que estamos a viver, quando no berço de tantas civilizações mediterrânicas se assiste à espiral da violência e do terror por parte de um Governo psicopata, talvez seja</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Em primeiro lugar, quero saudar o Sr. Presidente Mota Amaral pela sua eleição e salientar a intervenção que acabou de proferir, em que suscitou e propôs várias questões de grande importância para a instituição parlamentar, para o nosso Parlamento, as quais terão de merecer, certamente, a nossa análise e a nossa reflexão.

Quero também saudar, neste momento, o Sr. Presidente Almeida Santos, que agora cessa as suas funções, e saudá-lo com agrado, elogiando a capacidade de colaboração que teve, na direcção dos trabalhos, com todos os grupos parlamentares. E talvez o maior elogio ao seu desempenho como Presidente da Assembleia da República seja a normalidade com que, durante estes seis anos e meio, levámos a cabo todos os trabalhos, por vezes com grandes divergências e momentos acalorados. Essa normalidade, a normalidade que foi possível sob a sua direcção na presidência da Assembleia, no debate em Plenário, por exemplo, é o maior elogio, creio eu, à presidência da Assembleia da República que o Sr. Deputado Almeida Santos até agora desempenhou.

Quero, no entanto, discordar das palavras que há pouco proferiu, quando invocou alguma dispensabilidade da sua parte nestes seis anos e meio, tal era o valor dos vice-presidentes que tinha - e esse valor é verdadeiro -, porque, nesse ponto, entendo que, tal como nas orquestras não se dá muito pelo maestro mas, se ele não existir, elas não tocam em condições e afinadas, também o debate em Plenário e o funcionamento da Assembleia da República não dispensam uma boa condução, mesmo que ela não seja o seu aspecto mais visível.

Em relação à Legislatura que agora se inicia, quero dizer que, pela parte da bancada do PCP, fazemos votos de que ela seja frutuosa, num debate político frontal, sério, em que se espelhem bem as diferenças de opinião e se encontrem as melhores soluções para os problemas do País. Expressamos também o desejo de que seja uma legislatura em que se reforce o prestígio da Assembleia da República. Esse reforço, que é uma necessidade para o reforço da nossa democracia, não dispensa que os debates encontrem soluções para os reais problemas do País e que se tomem medidas para a melhoria do funcionamento dos trabalhos parlamentares, medidas, essas, que podem, também desse ponto de vista, prestigiar esta instituição fundamental da nossa democracia aos olhos dos cidadãos.

Por outro lado, também é preciso que, nesta Legislatura, se reforcem, se valorizem e se aprofundem as capacidades e competências legislativas da Assembleia da República, que elas não sejam menorizadas, valorizando-se também, do mesmo modo, a capacidade, o dever e a competência de fiscalização da acção governativa, que é um dos principais pilares das competências da Assembleia da República.

Pela nossa parte, contribuiremos com a nossa intervenção e com a nossa iniciativa para que esta Legislatura seja uma legislatura de prestígio da Assembleia da República, de cumprimento dos compromissos com os eleitores e de resolução de problemas concretos, incluindo no debate político que, certamente, aqui travaremos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem a palavra o Sr. Deputado Basílio Horta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Permita-me, Sr. Presidente, que não siga o conselho de Winston Churchill e não me limite apenas a desejar-lhe boa tarde. Connosco isso não seria possível, porque, quando o vejo sentado, por direito próprio e por legitimidade democrática, nessa cadeira, tenho de deixar falar a emoção. Conheço-o desde os bancos da faculdade, tive o privilégio de acompanhar de perto a sua carreira e é, para mim, homem da sua geração, um prazer muito grande e uma emoção muito sentida vê-lo presidir à Assembleia da República, como segunda figura do Estado e, seguramente, augurando um grande trabalho em prol da democracia e do prestígio das instituições.

Desejo-lhe, Sr. Presidente, as maiores e merecidas felicidades, que serão as felicidades do nosso país e a «saudabilidade» da democracia portuguesa.

Quero dizer-lhe, Sr. Presidente, que entendo que começa com o pé direito quando apresenta um programa a esta Assembleia que, creio, até seria enriquecido se fosse debatido em Plenário, tal é a riqueza do seu conteúdo. Mas permita-me destacar dois aspectos.

Em primeiro lugar, o relacionamento entre o Governo e o Parlamento. Creio que, das suas palavras, decorre a vontade do estrito cumprimento da letra e da lei da Constituição, na plenitude dos seus comandos e no equilíbrio de poderes entre o executivo e o legislativo. A esta Assembleia compete, em termos políticos, o acompanhamento do Governo e a todos o cumprimento, na plenitude, do mandato popular que aqui nos trouxe.

O segundo aspecto que quero destacar tem a ver com a sua intenção de melhorar o funcionamento da Assembleia da República. Quer em termos de trabalho de comissões, quer em termos de funcionamento desta Assembleia, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra o Sr. Deputado Ferro Rodrigues.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1044" speaker-name="Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Eduardo Ferro Rodrigues (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Minhas Senhoras e Meus Senhores: Há cerca de 30 anos, mais coisa menos coisa, aqui ao lado, no Quelhas, havia uma grande movimentação de estudantes de Económicas que exprimiam a sua revolta e as suas ideias e aqui, nesta Casa, o Eng.º Correia da Cunha fazia um discurso, enfim, considerado, então, moderadamente compreensivo para com as razões que nos assistiam. E, sabendo, com antecedência, que esse discurso iria ocorrer, várias centenas, muitas centenas de estudantes de Económicas, do ISCEF, encheram estas galerias. Devo dizer que, em geral, fomos mal recebidos mas houve quem nos recebesse bem e foram tão poucos que recordo o Dr. Mota Amaral desse momento, em que, pela primeira vez, o conheci.
Neste momento, em que assume esta importante função de Presidente da Assembleia da República, quero, pois, que as minhas primeiras palavras sejam para si de saudação sincera, votos de bom trabalho, de felicidades e também de parabéns por assumir tão importantes funções na hierarquia do Estado português. Estamos certos de que alguém que conhece tão bem esta Casa terá sempre tendência para, ao mesmo tempo que continua a servir a democracia e o País, desenvolver as funções da Assembleia da República e a sua importância relativa, a sua dignidade e a dignidade daquilo que aqui se passa. E é nesse sentido que quero também sublinhar a importância do seu discurso, das suas afirmações, do seu programa, que muito nos interessou e que estamos motivados para poder desenvolver, agora na oposição como antigamente com funções de apoio ao Governo.

Entretanto, o Deputado António de Almeida Santos cessa, como é óbvio, as funções de Presidente da Assembleia da República, que vinha desempenhando desde finais de 1995, com o respeito e a admiração de todos nós, conforme já foi hoje, aqui, bem visível.

Em meu nome e no do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, cumpre-me prestar a justa homenagem a quem, com Civismo e Rebelião e Com Ironia e Sumo de Limão, sempre se alistou na primeira linha da barricada na luta, primeiro, pela construção e consolidação da democracia em Portugal e, posteriormente, pelo seu aprofundamento, designadamente através da dignificação das funções do Parlamento e dos seus Deputados.

António de Almeida Santos formou-se em Coimbra em leis mas também em vida comunitária, numa república, em desporto, em fados, em poemas, em amores, em guitarradas e, sobretudo, na luta por causas.

Com frequência, teve razão antes do tempo. Um apelo à memória dos presentes e da História, lembrar-nos-á que tinha razão na luta contra o Estado Novo e pela democracia.

O Grupo de Democratas de Moçambique contou com ele, de 1953 a 1974, em duas candidaturas das listas de oposição ao regime e nas consequentes «descandidaturas», como costuma afirmar e sublinhar, por actos arbitrários da administração colonial.

Representou, em Moçambique, o General Humberto Delgado, que ganhou as eleições em todas as cidades e vilas onde foi possível haver contagem dos votos.

A luta pela abolição do estatuto do indígena, que previa várias categorias de portugueses em África, e o seu conhecimento da realidade local levou-o a defender uma solução federativa para as colónias portuguesas, até que, em 1971, no seu livro Já Agora, naturalmente apreendido pela censura, defendeu a aplicação do princípio da autodeterminação e independência desses territórios. Mais uma vez, tinha razão. Infelizmente, a História veio a ser escrita demasiado tarde!

Após a Revolução do 25 de Abril de 1974, as causas da descolonização e da construção de um Estado democrático </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Vivemos hoje, nesta sessão, um momento alto da vida parlamentar, diria mesmo, um momento particularmente elevado da nossa democracia. Não é todos os dias que uma comunidade nacional vive esta situação de fazer substituir o Presidente do seu Parlamento, uma pessoa com a dimensão de Estado, com a dimensão política, com a dimensão humana e com percurso do Dr. Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="22">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">Habituei-me, ainda jovem estudante de Direito, a ouvir falar de si e tive várias oportunidades de, como profissional do Direito, beber e estudar dos seus escritos, dos direitos de autor, e outros, que V. Ex.ª deu à estampa. Noutras circunstâncias, quando passei pelo serviço militar em Moçambique, tive oportunidade de ver peças forenses da sua lavra que eram verdadeiros monumentos ao Direito. E também os seus escritos políticos. Ia lá a uma livraria, que dava, salvo erro, pelo nome de Minerva - tinha de ser uma deusa! -, e, antes que fossem apreendidos, ia comprar e ler sofregamente os seus escritos.

Tudo isto para dizer que, quando tive oportunidade de o conhecer pessoalmente e de conviver consigo, já o conhecia, já tinha admiração por si. E esse convívio só reforçou, só intensificou, essa admiração, amizade e consideração que tenho por si.

É extremamente interessante que vivamos todos aqui, com elevação e dignidade, este sentido de gratidão e de reconhecimento, que todos descobrimos em nós próprios, neste momento, em relação à sua presidência da Assembleia da República e à sua postura parlamentar. E felizmente que não temos de viver saudade, felizmente que não temos de lhe dizer adeus.

Vamos continuar a tê-lo aqui como parlamentar e a ter o seu contributo, que tantas vezes vi dar com elevação, na elaboração das leis, nas redacções alternativas, com uma beleza de estilo e com um rigor que muito o Estado de direito democrático lhe deve, e ficou a dever de forma acrescida com a presidência que exerceu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="22">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="22">Sr. Presidente, Dr. João Bosco Soares Mota Amaral, é V. Ex.ª praticamente um homem da minha geração, somos praticamente da mesma idade.

Ao longo do tempo de faculdade, V. Ex.ª foi um aluno brilhante, e sabia-se das suas provas. Cedo passou também a ter uma actividade política, que ficou marcada nesta Casa como membro activo da ala liberal de Sá Carneiro;</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem a palavra o Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1323" speaker-name="Luís Manuel Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares (Luís Marques Mendes)" page-start="23">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo, por meu intermédio, deseja também associar-se a este momento solene e particularmente significativo deste início da Legislatura.

Quero, de uma forma breve, expressar aqui duas palavras. A primeira para saudar o Sr. Deputado Almeida Santos, Presidente cessante da Assembleia da República, e, sobretudo, para enaltecer, neste momento, as suas qualidades, em particular as políticas. Trata-se de um grande democrata, de um insigne jurista, de um parlamentar nato, de uma personalidade de relevantes méritos e qualidades, por todos reconhecidas, nos planos jurídico, político e intelectual. É uma pessoa que tem uma carreira política não apenas longa mas intensa, respeitada e prestigiada. Alguém que, enquanto Presidente da Assembleia da República nos últimos seis anos, atingiu um expoente elevado da sua carreira, que, neste momento, muito nos honra sublinhar e enaltecer.

Por isso, no momento em que cessa estas suas funções, que exerceu com elevada dignidade ao longo de seis anos, quero aqui dizer-lhe, Sr. Deputado Almeida Santos, em meu nome e em nome do Governo que aqui represento, muito obrigado. O País e a democracia portuguesa muito lhe devem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="23">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1323" speaker-name="Luís Manuel Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="23">Quero, em segundo lugar, naturalmente com os maiores dos gostos, exprimir uma palavra de saudação, de cumprimento e, sobretudo, de felicitação ao Sr. Presidente da Assembleia da República há poucos instantes eleito, o Sr. Deputado Mota Amaral.

O Dr. Mota Amaral não é, como já aqui foi dito, e bem, uma pessoa qualquer; muito pelo contrário. É uma importante figura da democracia portuguesa, é um parlamentar ilustre e com inúmeras provas dadas ao longo de muitos anos. É também - importa aqui sublinhá-lo - um insigne fundador e um grande impulsionador da autonomia regional. Foi, durante cerca de 20 anos, um governante competente, respeitado e prestigiado na Região Autónoma dos Açores, dessa forma servindo os Açores, a autonomia regional e Portugal inteiro.

É, para além disso, um político de fortes convicções, coisa cada vez mais rara nos dias de hoje, mas por isso mesmo ainda mais preciosa. É alguém para quem os valores morais e os imperativos éticos são requisitos incontornáveis da sua maneira de ser, da sua personalidade e do seu carácter rico e firme.

Quero, por isso mesmo, aqui saudá-lo, mas quero também sublinhar ainda um outro facto politicamente relevante e muito significativo: depois do 25 de Abril, é a primeira vez que, a presidir à Assembleia da República, se encontra uma personalidade marcante e oriunda de uma região autónoma.
Quero, ainda, sublinhar o significado político desta circunstância, que não é uma mera circunstância. Para mim, a sua eleição tem igualmente o significado e a leitura de que, também por essa via, a autonomia regional, importante em si mesma, é um factor de cimento da unidade nacional. Por isso mesmo, associo os meus parabém aos de todos quantos já os desejaram ao Dr. Mota Amaral.

Quero cumprimentá-lo também pelo magnífico e rico discurso que aqui, hoje, produziu, não apenas de circunstância mas de profundidade, de elevação.

Quero dizer-lhe que todos nós temos a convicção de que é mais um vulto importante da democracia portuguesa a suceder a vários outros que por esta Casa passaram e que a dignificaram e prestigiaram.

Já aqui fiz referência, e justa, ao Dr. Almeida Santos. Quero agora, com a mesma justiça e com muita estima e amizade, deixar um cumprimento a quem hoje nos acompanha e que também muito prestigiou esta Casa, o Prof. Barbosa de Melo.
Todos esperamos de si, Sr. Presidente Mota Amaral, dada a sua personalidade e pelo testemunho que já aqui, hoje, nos deixou, um contributo para uma presidência activa, inovadora e reformadora. É isso o que os parlamentares e, sobretudo, o País reclamam, para prestigiar esta Casa, dignificar o exercício desta função e, dessa forma, contribuir para elevar a qualidade da democracia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem a palavra o Sr. Deputado Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Almeida Santos (PS)" page-start="24">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Srs. Líderes Parlamentares, Srs. Deputados, Caro Secretário-Geral do Partido Socialista: Hoje, houve aqui a inversão de uma regra. Tradicionalmente, quem fazia os discursos grandes era eu.
Hoje, quem fez o discurso grande, de fundo, foi o Sr. Presidente da Assembleia da República. E ainda bem que o fez! Porque eu quero felicitá-lo pela sua intervenção e dizer-lhe que subscrevo a sua agenda de trabalhos. Creio que é o melhor elogio que posso fazer-lhe. Assino por baixo tudo aquilo que prometeu promover no seu lugar de Presidente da Assembleia da República.

E também pude verificar, com grande agrado, que o Governo, através da pessoa do Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, está de acordo com ele, o que é, de facto, de bom augúrio.

Desejo que a sua agenda seja completamente cumprida. E, se o for, preenche-se aquele desejo que formulei há pouco de que o Sr. Presidente Mota Amaral conseguirá, muito mais do que eu, o reforço do prestígio do Parlamento português.

Além disso, quero também felicitar o Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares por termos a garantia de que foi o escolhido para vir para o meio de nós. Será uma presença muito agradável, porque, no passado, deu provas da sua capacidade como parlamentar brilhante, que demonstrou ser. Ora, quem foi um parlamentar brilhante será também, com certeza, um brilhante Ministro dos Assuntos Parlamentares.

Também quero dar-me conta de que está presente o Prof. Barbosa de Melo, meu ilustre amigo. Há pouco, não me referi a ele porque não me apercebi da sua presença. Fico muito satisfeito por ter querido estar connosco hoje. Tenho por si, como sabe, a maior admiração e a maior estima e tenho que reconhecer que fui um homem de sorte, porque sucedi a um grande presidente e sou substituído por outro grande presidente. Este intervalo, que eu preenchi o melhor que pude, ficará digamos que entalado entre dois sucessos, o que lhe vai retirar um bocado de brilho.

Por outro lado, quero corrigir uma inexactidão: há pouco, o Sr. Deputado Ferreira do Amaral veio aqui dizer-me que o Salazar disse aquilo que eu disse que ele disse não aqui, nesta Sala, mas em Braga, numa cerimónia comemorativa do 28 de Maio. Lembro-me agora de que foi assim. E quero corrigir, porque, de facto, o Salazar não viajou tão pouco como, às vezes, dizemos. Ele foi até Braga algumas vezes!
Srs. Líderes Parlamentares, não sou nem nunca fui - já o Sr. Presidente destacou isso - muito sensível a distinções e a homenagens. Fujo a elas o mais que posso. Mas a verdade é que às vossas distinções e homenagens, às vossas palavras, eu sou profundamente sensível. Comoveram-me quase até à lagrimita… O que também é fácil na minha idade vocês comoverem-me. Não era preciso grande esforço…
</utterance>
  <utterance speaker-id="85" speaker-name="Basílio Adolfo De Mendonça Horta Da Franca" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Basílio Horta (CDS-PP)" page-start="24">Lá está a falar na idade!</utterance>
  <utterance speaker-id="389" speaker-name="António De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="24">E lá falo eu, mais uma vez, na idade, embora o Sr. Deputado Basílio Horta diga que não é bem assim. Mas eu vou mandar-lhe a certidão de idade, não tenho outra solução!…
Queridos amigos, vou pôr um ponto final no meu discurso, porque prometi que ele seria breve, para invertermos a tal regra que tem havido entre nós até agora.

Mais uma vez, Sr. Presidente, o desejo de que a sua agenda seja totalmente respeitada e cumprida por todos nós, pelo Governo e pelos órgãos de comunicação social, porque precisamos da colaboração de todos para que essa agenda tenha o sucesso que todos desejamos.

Deixo também as minha felicitações aos Srs. Deputados que já foram eleitos para as lideranças das respectivas bancadas, ou que têm a expectativa de vir a sê-lo dentro de horas ou de dias. Desejo-lhes o maior sucesso no exercício do cargo. Não é uma tarefa fácil, mas o talento torna fáceis as tarefas difíceis.

Mais uma vez, o meu agradecimento a todos!

Vou daqui muito comovido e espero, na medida do possível, continuar a merecer a vossa amizade e o vosso apreço.

Muito obrigado a todos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, antes de continuarmos os trabalhos, permitam-me que expresse os meus agradecimentos e manifeste o muito que me sensibilizou a intervenção que acaba de fazer o Sr. Deputado Almeida Santos, tal como as que foram feitas pelo Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares e pelos Srs. Deputados Guilherme Silva, Ferro Rodrigues, Basílio Horta, Bernardino Soares, Francisco Louçã e Isabel Castro. </utterance>
</debate>
