<debate period="r3" legislature="9" legislative_session="1" number="1" date="2002-04-05">
  <utterance speaker-id="1337" speaker-name="Maria Manuela Dias Ferreira Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Manuela Ferreira Leite (PSD)" page-start="2">Srs. Deputados, vamos ter de dar início a esta sessão, que tem por fim a constituição de uma comissão eventual de verificação de poderes dos Deputados, para o que terá de ser designado, por acordo da Câmara, quem presidirá aos nossos trabalhos.

Sei que existe uma praxe parlamentar, no sentido de se convidar o Presidente cessante a presidir, que, no entanto, não gostaria de invocar. Gostaria antes de dizer que, em nome do mérito e do prestígio, há um nome que, sem sombra de dúvida, se impõe entre todos nós. Esse nome, que o PSD propõe para presidir a esta sessão, é o do Dr. Almeida Santos.
Com o assentimento da Assembleia, assumiu a presidência o Sr. Deputado do PS Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.ª Deputada Manuela Ferreira Leite, Srs. Deputados, agradeço muito a vossa simpatia e a vossa deferência.

Proponho para secretariar a Mesa nesta sessão os Srs. Deputados José Cesário, do PSD, e Artur Penedos, do PS.
Também com o assentimento da Assembleia, aqueles Deputados ocuparam os seus lugares na Mesa.
De acordo com o Regimento, vai proceder-se à chamada dos Srs. Deputados eleitos, segundo a lista enviada pela Comissão Nacional de Eleições.
Responderam à chamada os seguintes Srs. Deputados:
Abílio Jorge Leite Almeida Costa.

Acílio Domingues Gala.

Adão José Fonseca Silva.

Aires Manuel Jacinto de Carvalho.

Alberto Bernardes Costa.

Alberto Marques Antunes.

Álvaro António Magalhães Ferrão de Castello Branco.

Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto.

Ana Maria Benavente da Silva Nuno.

Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso.

Antero Gaspar de Paiva Vieira.

António Alfredo Delgado da Silva Preto.

António Alves Marques Júnior.

António Bento da Silva Galamba.

António da Silva Pinto de Nazaré Pereira.

António de Almeida Santos.

António Edmundo Barbosa Montalvão Machado.

António Fernandes da Silva Braga.

António Filipe Gaião Rodrigues.

António Henriques de Pinho Cardão.

António João Rodeia Machado.

António Joaquim Almeida Henriques.

António Manuel da Cruz Silva.

António Maria Almeida Braga Pinheiro Torres.

António Paulo Martins Pereira Coelho.

António Pedro Roque da Visitação Oliveira.

António Ramos Preto.

Arménio dos Santos.

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho.

Ascenso Luís Seixas Simões.

Basílio Adolfo de Mendonça Horta da Franca.

Bernardino José Torrão Soares.

Bruno Jorge Viegas Vitorino.

Bruno Ramos Dias.

Carlos Alberto do Vale Gomes Carvalhas.

Carlos Alberto Silva Gonçalves.

Carlos Jorge Martins Pereira.

Carlos José das Neves Martins.

Carlos Manuel de Andrade Miranda.

Carlos Manuel Luís.

Carlos Parente Antunes.

Diogo Alves de Sousa de Vasconcelos.

Diogo de Sousa Almeida da Luz.

Diogo Nuno de Gouveia Torres Feio.

Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco.

Edite de Fátima Santos Marreiros Estrela.

Eduardo Artur Neves Moreira.

Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues.

Eugénio Fernando de Sá Cerqueira Marinho.

Feliciano José Barreiras Duarte.

Fernando Manuel dos Santos Gomes.

Fernando Manuel Lopes Penha Pereira.

Fernando Mimoso Negrão.

Fernando Pereira Serrasqueiro.

Fernando Ribeiro Moniz.

Fernando Santos Cabral.

Fernando Santos Pereira.

Francisco Anacleto Louçã.

Francisco José Pereira de Assis Miranda.

Gonçalo Dinis Quaresma Sousa Capitão.

Gonçalo Miguel Lopes Breda Marques.

Gonçalo Trigo de Morais de Albuquerque Reis.

Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva.

Heloísa Augusta Baião de Brito Apolónia.

Henrique José Monteiro Chaves.

Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves.

Hugo José Teixeira Velosa.

Isabel Maria de Almeida e Castro.

Isménia Aurora Salgado dos Anjos Vieira Franco.

Jamila Bárbara Madeira e Madeira.

Jerónimo Carvalho de Sousa.

João Barroso Soares.

João Bosco Soares Mota Amaral.

João Cardona Gomes Cravinho.

João Eduardo Guimarães Moura de Sá.

João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo.

João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes.

João Nuno Lacerda Teixeira de Melo.

João Rodrigo Pinho de Almeida.

Joaquim Augusto Nunes de Pina Moura.

Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte.

Joaquim Martins Ferreira do Amaral.

Joaquim Virgilio Leite Almeida Costa.

Joel Eduardo Neves Hasse Ferreira.

Jorge Lacão Costa.

Jorge Manuel de Oliveira Godinho.

Jorge Manuel Ferraz de Freitas Neto.

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro.

Jorge Paulo Sacadura Almeida Coelho.

José Alberto Vasconcelos Tavares Moreira.

José António Bessa Guerra.

José António Sousa e Silva.

José da Conceição Saraiva.

José David Gomes Justino.

José de Almeida Cesário.

José Eduardo Rêgo Mendes Martins.

José Eduardo Vera Cruz Jardim.

José Honório Faria Gonçalves Novo.

José Luís Campos Vieira de Castro.

José Luís Fazenda Arnaut Duarte.

José Manuel Carvalho Cordeiro.

José Manuel de Lemos Pavão.

José Manuel de Matos Correia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, creio ser este o momento próprio para felicitar todos aqueles que foram eleitos. Desde logo, os que foram eleitos pela primeira vez, e que asseguram a renovação do universo parlamentar, mas também aqueles que mereceram a renovação dos seus anteriores mandatos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (José Cesário)" page-start="4">O projecto de deliberação n.º 1 /IX é do seguinte teor:
Aos 5 dias do mês de Abril de 2002, os Deputados eleitos na IX Legislatura da Assembleia da República deliberam constituir uma comissão eventual de verificação de poderes dos Deputados constantes da lista apresentada pela Comissão Nacional de Eleições, a qual se manterá em funcionamento até que se constitua a comissão competente em razão desta matéria.

A comissão eventual é constituída pelos seguintes Srs. Deputados:

11 membros designados pelo Partido Social Democrata:

- Adão Fonseca Silva

- António Montalvão Machado

- Carlos José Martins

- Duarte Pacheco

- Gonçalo Capitão

- Hugo Velosa

- Joaquim Vasconcelos da Ponte

- Jorge Neto

- José Cesário

- Maria Natália Carrascalão

- Maria Ofélia Moleiro
9 membros designados pelo Partido Socialista:

- António Braga

- Artur Penedos

- Fernando Serrasqueiro

- Laurentino Dias

- Luís Fagundes Duarte

- Maria de Belém Roseira

- Marques Júnior

- Osvaldo Castro

- Teresa Venda
4 membros designados pelo Partido Popular:

- Álvaro Castello Branco

- Diogo Feyo

- Luís Duque

- Nuno Teixeira de Melo
3 membros designados pelo Partido Comunista Português:

- António Filipe

- Luísa Mesquita

- Bruno Dias
1 membro designado pelo Bloco de Esquerda:

- Luís Fazenda
1 membro designado pelo Partido Ecologista os Verdes:

- Isabel Castro.
Esta Comissão elegerá a sua Mesa e designará um relator.

É seu objecto o apuramento da lista dos candidatos eleitos, organizada por partidos, segundo a representatividade decrescente dos mesmos, e por ordem alfabética, com indicação do respectivo círculo eleitoral, atribuindo a cada Deputado um número de ordem geral.

Estes elementos constarão de um relatório a submeter à votação do Plenário, contendo a declaração de verificação dos poderes dos Deputados eleitos. A comissão procederá ainda às pertinentes substituições dos Deputados que exerçam cargos que determinem a suspensão do respectivo mandato, bem como dos demais que tenham requerido a mesma suspensão, pelos candidatos não eleitos dos respectivos partidos que se sigam na ordem de precedências, dos respectivos círculos e listas.

Do relatório deverão constar ainda os demais factos com incidência na respectiva verificação de poderes.

O relatório concluirá por um parecer formal, a submeter à votação do Plenário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Srs. Deputados, o projecto de deliberação diz tudo menos que a reunião da comissão eventual decorrerá na sala 2 das comissões. Os Srs. Deputados que já sabem onde fica essa sala farão o favor de conduzir os demais que, porventura, não o souberem, por forma a que possam reunir de imediato.

Srs. Deputados, vamos, então, proceder à votação do projecto de deliberação n.º 1/IX.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, vamos interromper os trabalhos para que a Comissão Eventual possa elaborar o seu relatório e respectivo parecer.

Penso estarmos em condições de retomar os trabalhos da sessão plenária às 12 horas e 30 minutos.

Está, pois, interrompida a sessão.
Eram 10 horas e 40 minutos.
Srs. Deputados, vamos reiniciar os trabalhos.
Eram 12 horas e 40 minutos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="5">O relatório apresentado pela Comissão Eventual de Verificação de Poderes dos Deputados Eleitos é do seguinte teor:
Aos 5 dias de Abril de 2002, pelas 11 horas, numa sala do Palácio de São Bento, reuniu a Comissão Eventual de Verificação de Poderes, para proceder à verificação dos poderes dos Deputados eleitos no dia 17 de Março de 2002 para a Assembleia da República - IX Legislatura.

A Comissão é constituída pelos seguintes Deputados:
Partido Social Democrata - PSD

- Adão José Fonseca Silva

- António Edmundo Barbosa Montalvão Machado

- Carlos José das Neves Martins

- Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco

- Gonçalo Dinis Quaresma Sousa Capitão

- Hugo José Teixeira Velosa

- Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte

- Jorge Manuel Ferraz de Freitas Neto

- José de Almeida Cesário

- Maria Natália Guterres V. Carrascalão da C. Antunes

- Maria Ofélia Fernandes dos Santos Moleiro
Partido Socialista - PS

- António Alves Marques Júnior

- António Fernandes da Silva Braga

- Artur Rodrigues Pereira dos Penedos

- Fernando Pereira Serrasqueiro

- Laurentino José Monteiro Castro Dias

- Luís Manuel Fagundes Duarte

- Maria de Belém Roseira Martins Coelho H. de Pina

- Osvaldo Alberto Rosário Sarmento e Castro

- Teresa Maria Neto Venda
Partido Popular - CDS-PP

- Álvaro António Magalhães Ferrão Castello Branco

- Diogo Nuno de Gouveia Torres Feyo

- João Nuno Lacerda Teixeira de Melo

- José Luís Vieira Duque
Partido Comunista Português - PCP

- António Filipe Gaião Rodrigues

- Bruno Ramos Dias

- Maria Luísa Raimundo Mesquita
Bloco de Esquerda - BE

- Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda
Partido Ecologista «Os Verdes» - PEV

- Isabel Maria de Almeida e Castro
Iniciada a reunião, a Comissão deliberou eleger a Mesa da Comissão constituída pelo Deputado António Fernandes da Silva Braga, do Partido Socialista - Presidente - e pelo Deputado Jorge Manuel Ferraz de Freitas Neto, do Partido Social Democrata - Vice-Presidente.

Foi seguidamente deliberado nomear relator o Deputado Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco do Partido Social Democrata.

Compulsado o processo e os demais elementos enviados pela Comissão Nacional de Eleições, designadamente as actas de apuramento geral das eleições para a Assembleia da República, ali inclusas, constatou-se a regularidade formal da atribuição dos mandatos.

É assim possível apurar a seguinte lista dos candidatos eleitos, organizada sob os nomes dos partidos que os apresentaram a sufrágio, segundo a representatividade decrescente dos mesmos e por ordem alfabética dos Deputados, com indicação do respectivo círculo eleitoral, atribuindo-se a cada, um número de ordem geral:
Partido Social Democrata - PSD

1 - Abílio Jorge Leite Almeida Costa - Porto

2 - Adão José Fonseca Silva - Bragança

3 - Alberto João Cardoso Gonçalves Jardim - Madeira

4 - Álvaro Roque de Pinho Bissaia Barreto - Lisboa

5 - Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso - Guarda

6 - António Alfredo Delgado da Silva Preto - Lisboa

7 - António da Silva Pinto de Nazaré Pereira - Vila Real

8 - António Edmundo Barbosa Montalvão Machado - Porto

9 - António Henriques de Pinho Cardão - Porto

10 - António Joaquim Almeida Henriques - Viseu

11 - António Manuel da Cruz Silva - Aveiro

12 - António Maria Almeida Braga Pinheiro Torres - Braga

13 - António Paulo Martins Pereira Coelho - Coimbra

14 - António Pedro da Visitação Oliveira - Setúbal

15 - Arménio dos Santos - Lisboa

16 - Bruno Jorge Viegas Vitorino - Setúbal

17 - Carlos Alberto Silva Gonçalves - Europa

18 - Carlos Jorge Martins Pereira - Braga

19 - Carlos José das Neves Martins - Faro

20 - Carlos Manuel de Andrade Miranda - Viseu

21 - Carlos Parente Antunes - Viana do Castelo

22 - Diogo Alves de Sousa de Vasconcelos - Porto

23 - Diogo de Sousa Almeida da Luz - Porto

24 - Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco - Lisboa

25 - Eduardo Artur Neves Moreira - Fora da Europa

26 - Eugénio Fernando de Sá Cerqueira Marinho - Braga

27 - Feliciano José Barreiras Duarte - Leiria

28 - Fernando Manuel Lopes Penha Pereira - Castelo Branco

29 - Fernando Mimoso Negrão - Faro

30 - Fernando Santos Pereira - Braga

31 - Gonçalo Dinis Quaresma Sousa Capitão - Lisboa

32 - Gonçalo Miguel Lopes Breda Marques - Aveiro

33 - Gonçalo Trigo de Morais de Albuquerque Reis - Lisboa

34 - Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva - Madeira

35 - Henrique José Monteiro Chaves - Lisboa

36 - Hermínio José Sobral de Loureiro Gonçalves - Aveiro

37 - Hugo José Teixeira Velosa - Madeira

38 - Isménia Aurora Salgado dos Anjos Vieira Franco - Aveiro

39 - João Bosco Soares Mota Amaral - Açores

40 - João Eduardo Guimarães Moura de Sá - Porto

41 - Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte - Açores

42 - Joaquim Martins Ferreira do Amaral - Leiria

43 - Joaquim Virgílio Leite Almeida da Costa - Braga

44 - Jorge Manuel de Oliveira Godinho - Aveiro

45 - Jorge Manuel Ferraz de Freitas Neto - Porto

46 - José Alberto Vasconcelos Tavares Moreira - Braga

47 - José Álvaro Machado Pacheco Pereira - Porto

48 - José António Bessa Guerra - Vila Real

49 - José António de Sousa e Silva - Leiria

50 - José David Gomes Justino - Lisboa

51 - José de Almeida Cesário - Viseu

52 - José Eduardo Rêgo Mendes Martins - Viana do Castelo

53 - José Luís Campos Vieira de Castro - Lisboa

54 - José Luís Fazenda Arnaut Duarte - Viseu

55 - José Manuel Carvalho Cordeiro - Santarém

56 - José Manuel de Lemos Pavão - Bragança

57 - José Manuel de Matos Correia - Lisboa</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Não havendo pedidos de palavra, vamos passar à votação do parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, julgo que posso pedir-vos autorização para, num dia como o de hoje, não se marcarem faltas.

Srs. Deputados, retomaremos os nossos trabalhos na próxima quarta-feira, dia 10, pelas 15 horas, como foi acordado em Conferência dos Representantes dos Grupos Parlamentares, para a eleição do Presidente da Assembleia da República e dos restantes membros da Mesa, Vice-Presidentes, Secretários e Vice-Secretários, bem como para a eleição dos representantes dos grupos parlamentares para o Conselho de Administração da Assembleia da República.

Espero que seja muito feliz o vosso primeiro fim-de-semana na qualidade de Deputados eleitos.

Srs. Deputados, está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
