<debate period="r3" legislature="9" legislative_session="1" number="142" date="2003-07-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5944">Srs. Deputados, declaro aberta a sessão.
Eram 17 horas e 35 minutos.
A Banda da Guarda Nacional Republicana, colocada junto aos Passos Perdidos, executou os hinos nacionais dos dois países.
Srs. Deputados presentes à sessão:
Partido Social Democrata (PSD):

Abílio Jorge Leite Almeida Costa

Adriana Maria Bento de Aguiar Branco

Ana Maria Sequeira Mendes Pires Manso

Ana Paula Rodrigues Malojo

António Alfredo Delgado da Silva Preto

António da Silva Pinto de Nazaré Pereira

António Edmundo Barbosa Montalvão Machado

António Fernando de Pina Marques

António Henriques de Pinho Cardão

António Jorge Fidalgo Martins

António Manuel da Cruz Silva

António Maria Almeida Braga Pinheiro Torres

António Paulo Martins Pereira Coelho

António Pedro Roque da Visitação Oliveira

Arménio dos Santos

Bernardino da Costa Pereira

Bruno Jorge Viegas Vitorino

Carlos Alberto da Silva Gonçalves

Carlos Alberto Rodrigues

Carlos Parente Antunes

Daniel Miguel Rebelo

Diogo de Sousa Almeida da Luz

Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco

Eduardo Artur Neves Moreira

Eugénio Fernando de Sá Cerqueira Marinho

Fernando António Esteves Charrua

Fernando Jorge Pinto Lopes

Fernando Manuel Lopes Penha Pereira

Fernando Pedro Peniche de Sousa Moutinho

Fernando Santos Pereira

Francisco José Fernandes Martins

Gonçalo Dinis Quaresma Sousa Capitão

Gonçalo Miguel Lopes Breda Marques

Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva

Henrique José Monteiro Chaves

Hugo José Teixeira Velosa

Isménia Aurora Salgado dos Anjos Vieira Franco

João Bosco Soares Mota Amaral

João Carlos Barreiras Duarte

João Eduardo Guimarães Moura de Sá

João José Gago Horta

João Manuel Moura Rodrigues

Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte

Joaquim Miguel Parelho Pimenta Raimundo

Jorge Manuel Ferraz de Freitas Neto

Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro de Sá

Jorge Tadeu Correia Franco Morgado

José Alberto Vasconcelos Tavares Moreira

José António Bessa Guerra

José António de Sousa e Silva

José Luís Campos Vieira de Castro

José Manuel Álvares da Costa e Oliveira

José Manuel Carvalho Cordeiro

José Manuel de Matos Correia

José Manuel Ferreira Nunes Ribeiro

José Miguel Gonçalves Miranda

Judite Maria Jorge da Silva

Luís Cirilo Amorim de Campos Carvalho

Luís Filipe Alexandre Rodrigues

Luís Filipe Soromenho Gomes

Luís Maria de Barros Serra Marques Guedes

Manuel Alves de Oliveira

Manuel Filipe Correia de Jesus

Manuel Joaquim Dias Loureiro

Manuel Ricardo Dias dos Santos Fonseca de Almeida

Marco António Ribeiro dos Santos Costa

Maria Assunção Andrade Esteves

Maria Aurora Moura Vieira

Maria Clara de Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo

Maria da Graça Ferreira Proença de Carvalho

Maria Elisa Rogado Contente Domingues

Maria Eulália Silva Teixeira

Maria Goreti Sá Maia da Costa Machado

Maria Isilda Viscaia Lourenço de Oliveira Pegado

Maria Leonor Couceiro Pizarro Beleza de Mendonça Tavares

Maria Manuela Aguiar Dias Moreira

Maria Natália Guterres V. Carrascalão da Conceição Antunes

Maria Ofélia Fernandes dos Santos Moleiro

Maria Paula Barral Carloto de Castro

Maria Teresa da Silva Morais

Maria Teresa Pinto Basto Gouveia

Melchior Ribeiro Pereira Moreira

Miguel Fernando Alves Ramos Coleta

Miguel Jorge Reis Antunes Frasquilho

Paulo Jorge Frazão Batista dos Santos

Pedro Filipe dos Santos Alves

Pedro Miguel de Azeredo Duarte

Rodrigo Alexandre Cristóvão Ribeiro

Rui Manuel Lobo Gomes da Silva

Rui Miguel Lopes Martins de Mendes Ribeiro

Salvador Manuel Correia Massano Cardoso

Sérgio André da Costa Vieira

Vasco Manuel Henriques Cunha

Vítor Manuel Roque Martins dos Reis 
Partido Socialista (PS):

Acácio Manuel de Frias Barreiros

Alberto Arons Braga de Carvalho

Alberto de Sousa Martins

Alberto Marques Antunes

Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes

Ana Maria Benavente da Silva Nuno

Antero Gaspar de Paiva Vieira

António Alves Marques Júnior

António Bento da Silva Galamba

António de Almeida Santos

António Fernandes da Silva Braga

António José Martins Seguro

António Luís Santos da Costa

António Ramos Preto

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho

Artur Rodrigues Pereira dos Penedos

Ascenso Luís Seixas Simões

Augusto Ernesto Santos Silva

Carlos Manuel Luís

Edite Fátima Santos Marreiros Estrela </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5945">Agradeço a todas as Altas Entidades que aceitaram o convite que lhes dirigi para estarem presentes nesta sessão solene de acolhimento ao Sr. Presidente da República Federativa do Brasil. O Parlamento, hoje, veste as suas melhores galas para saudar o Sr. Presidente Lula da Silva.

Tomo, para mim, a principal responsabilidade por este atraso, porque, devido a circunstâncias relacionadas com o meu regresso de uma visita oficial aos Estados Unidos, esta noite e durante o dia de hoje, tive de percorrer 4000 km a mais e sobrevoar mais seis países do que o previsto para ter a honra de vir aqui, em nome do Parlamento, saudar e cumprimentar o Sr. Presidente do Brasil. Peço desculpa e a compreensão de todos.

Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, em representação do Primeiro-Ministro, Sr. Presidente do Supremo Tribunal de Justiça, Sr. Presidente do Tribunal Constitucional, Sr.as e Srs. Ministros do Brasil e de Portugal, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Altas Entidades presentes, Ilustres Convidados, Minhas Senhoras e Meus Senhores: A Assembleia da República reúne hoje, em sessão solene, com a presença dos mais altos responsáveis do Estado e de tão distintos convidados, para saudar e homenagear o Presidente Luiz Inácio Lula da Silva.

Vemos em Vossa Excelência, Sr. Presidente, um infatigável lutador pela liberdade, pela justiça, pela solidariedade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Presidente da República Federativa do Brasil (Luiz Inácio Lula da Silva)" page-start="5947">Excelentíssimo…
Ex.mo Sr. João Bosco Mota Amaral, Presidente da Assembleia da República Portuguesa, Sr.as e Srs. Parlamentares desta Casa, Minha Querida Esposa, que está comigo, Meus Amigos e Minhas Amigas Companheiros da Comitiva que me acompanha, Senador Crivella, Presidente da Comissão de Relações Exteriores da Câmara de Deputados, Zulaiê Cobra Ribeiro, Meus Ministros Gilberto Gil, Celso Amorim e Luiz Fernando Furlan e Governadores dos Estados de Alagoas e da Paraíba, , que me acompanham, Meus Amigos e Minhas Amigas: É uma honra muito especial poder dirigir-me aos representantes do povo português, amigos fraternos do Brasil. Desta Casa emanaram decisões que marcaram profundamente o destino do Brasil e selaram a história comum dos nossos povos.

Hoje, exerço a primeira magistratura do meu país, mas, como ex-Deputado, tenho muito presente o papel determinante que as instituições políticas e parlamentares exercem na construção de uma nação. É no parlamento que as forças vivas de um povo se encontram, se entrechocam e, finalmente, confluem em direcção a uma visão comum.

É no parlamento que ideias se moldam e as perspectivas se amoldam. Nele se exercitam a tolerância e o respeito mútuo.

Os acontecimentos de 25 de Abril fazem parte de um processo político complexo que a Nação portuguesa teve a sabedoria de consolidar dentro da dinâmica democrática do País.

Para nós, brasileiros, a Revolução dos Cravos foi um sopro de alento, no momento em que vivíamos os momentos mais difíceis do regime militar.

Quantos de nós, naqueles tempos sombrios, quando era meia-noite no Brasil, não queríamos, como cantou Chico Buarque, numa letra cheia de intencionais ambiguidades, que o Brasil se transformasse "num imenso Portugal".

Nós também temos de conquistar a democracia plena, pois ela é um processo que nunca se acaba.

Os nossos dois países viram-se, e vêem-se até hoje, confrontados com a necessidade de construir a democracia económica e social, em especial a preservação da própria democracia no plano político.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: São esses os desafios que o Brasil enfrenta na caminhada pela construção de uma democracia moderna e vibrante.

Fui eleito por 53 milhões de brasileiros com um mandato para mudar o país. Mudanças que assegurem ao Brasil e ao seu povo as condições para readquirir a sua dignidade, para definir o seu destino de forma soberana e para concretizar metas de crescimento sustentável que assegurem condições mínimas de vida para todos, que permitam a cada brasileiro realizar o seu sonho da plena cidadania, o qual não existe sem o direito a emprego, saúde e educação.

Disse, no meu discurso de posse, que o Brasil vivia um momento de energia cívica sem igual, uma mobilização e soerguimento nacional.

Temos plena consciência das nossas responsabilidades e estamos determinados a assumi-las.

Ao Parlamento cabe um papel decisivo nessa caminhada, na canalização dessa energia, na concretização dessas aspirações e sonhos.

Submeti ao Congresso brasileiro propostas de reforma em duas áreas importantes: a tributária e a previdenciária. O Congresso brasileiro está agora a estudar esses projectos com vista à sua adopção. São propostas complexas, ambiciosas, em alguns aspectos até controvertidas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5949">Agradeço ao Sr. Presidente da República Federativa do Brasil o belo discurso com que honrou a Assembleia da República nesta sua visita de Estado a Portugal.

Agradeço também a todos os participantes a sua presença no Palácio de S. Bento.

Declaro encerrada a sessão.
Neste momento, a Banda da Guarda Nacional Republicana, colocada junto aos Passos Perdidos, executou, de novo, os hinos nacionais dos dois países.</utterance>
</debate>
