<debate period="r3" legislature="9" legislative_session="3" number="4" date="2004-09-22">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="172">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas.
Srs. Deputados, presentes à sessão:
Partido Social Democrata (PSD):

Abílio Jorge Leite Almeida Costa

Adriana Maria Bento de Aguiar Branco

Adão José Fonseca Silva

Alexandre Bernardo Macedo Lopes Simões

Ana Paula Rodrigues Malojo

António Alfredo Delgado da Silva Preto

António Carlos de Sousa Pinto

António Henriques de Pinho Cardão

António Joaquim Almeida Henriques

António Manuel da Cruz Silva

António Pedro Roque da Visitação Oliveira

António Ribeiro Cristóvão

Arménio dos Santos

Bernardino da Costa Pereira

Bruno Jorge Viegas Vitorino

Carlos Alberto Rodrigues

Carlos Jorge Martins Pereira

Carlos Manuel de Andrade Miranda

Carlos Parente Antunes

Daniel Miguel Rebelo

Delmar Ramiro Palas

Diogo de Sousa Almeida da Luz

Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco

Eduardo Artur Neves Moreira

Elvira da Costa Bernardino de Matos Figueiredo

Eugénio Fernando de Sá Cerqueira Marinho

Fernando António Esteves Charrua

Fernando José Pimenta Rodrigues

Fernando Manuel Lopes Penha Pereira

Fernando Pedro Peniche de Sousa Moutinho

Fernando Santos Pereira

Francisco José Fernandes Martins

Gonçalo Dinis Quaresma Sousa Capitão

Gonçalo Miguel Lopes Breda Marques

Guilherme Henrique Valente Rodrigues da Silva

Hugo José Teixeira Velosa

Isménia Aurora Salgado dos Anjos Vieira Franco

Joaquim Carlos Vasconcelos da Ponte

Joaquim Miguel Parelho Pimenta Raimundo

Joaquim Virgílio Leite Almeida da Costa

Jorge Manuel Ferraz de Freitas Neto

Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro de Sá

Jorge Tadeu Correia Franco Morgado

José Alberto Vasconcelos Tavares Moreira

José António Bessa Guerra

José António de Sousa e Silva

José David Gomes Justino

José Luís Campos Vieira de Castro

José Manuel de Lemos Pavão

José Manuel Ferreira Nunes Ribeiro

José Manuel Álvares da Costa e Oliveira

João Bosco Soares Mota Amaral </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="175">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai proceder à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="175">Sr. Presidente e Srs. Deputados, foram apresentados na Mesa diversos requerimentos.

No dia 10 de Setembro - aos Ministérios da Agricultura, das Pescas e Florestas e das Obras Públicas, Transportes e Comunicações, formulados pelo Sr. Deputado José Apolinário; ao Ministério da Saúde, formulado pela Sr.ª Deputada Ângela Sabino; ao Ministério das Finanças e da Administração Pública, formulado pelo Sr. Deputado Francisco Louçã; aos Ministérios da Administração Interna e da Segurança Social, da Família e da Criança, formulados pelo Sr. Deputado João Teixeira Lopes; ao Ministério do Ambiente e do Ordenamento do Território, formulado pelo Sr. Deputado Francisco Madeira Lopes.

Sr. Presidente e Srs. Deputados, temos ainda dois relatórios e pareceres da Comissão de Ética. Um deles refere-se à substituição do Sr. Deputado José Pontes (PS), a partir do dia 23 de Setembro de 2004, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="176">Srs. Deputados, vamos votar este parecer da Comissão de Ética. Está em discussão.

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="176">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o outro relatório e parecer da Comissão de Ética diz respeito a uma diligência da 7.ª Vara Cível de Lisboa - 3.ª Secção, Processo n.º 5603/03.9TVLSB, e o parecer é no sentido de autorizar a Sr.ª Deputada Maria do Carmo Romão (PS) a prestar depoimento por escrito, na qualidade de testemunha, no âmbito dos autos em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="176">Srs. Deputados, vamos apreciar este parecer da Comissão de Ética. Está em discussão.

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência de Os Verdes.
Para uma declaração política, em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado João Teixeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="176">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em pouco mais de dois meses, depois de mais de dois anos, o Governo das direitas mostrou ao País o que é a sua política.

O Primeiro-Ministro demonstrou o seu total desrespeito pelo Parlamento ao desertar, num acto sem precedentes, uma interpelação que convocava um debate que ele próprio tinha considerado necessário. Ficámos a saber que o Dr. Santana Lopes quer os debates desde que ele não esteja e desde que nada se decida. O Primeiro-Ministro fala sobre tudo menos sobre os debates que considera necessários. E, assim, o Governo está como quer: nada decidindo.

O Primeiro-Ministro, um dia, muda as taxas moderadoras, noutro, cria novo imposto sobre os doentes, noutro, já não sabe, noutro ainda, logo se verá.

O Ministro das Finanças considera "obscena" a pensão que a Caixa Geral de Depósitos vai pagar a um ex-administrador, se bem que estivesse no mesmo governo que aprovou esse privilégio, e, naturalmente, nada decide que a ponha em causa.

Os Ministros guerreiam-se por causa do incêndio nas instalações da GALP e o único que fica silencioso é o que era então o responsável directo pela GALP. Mas o Primeiro-Ministro, uma vez mais, tem outra solução: encerra-se a empresa. Encerra-se no sábado porque no domingo já se vai estudar e na segunda-feira logo se vê.

Em contrapartida, quando o Governo decide mesmo, é o País que tem ainda mais razões para ficar preocupado.

Depois da declaração da Ministra da Educação, sabemos hoje, seguramente, três factos: 50 000 professores terão de esperar, pelo menos até ao final do mês, para conhecer o seu futuro profissional e pessoal; a maioria dos alunos das escolas portuguesas não terá aulas até meados de Outubro e a Ministra não sente a necessidade de prestar contas e apresentar soluções aos portugueses onde o deve fazer, ou seja, aqui, na Assembleia da República.

A colocação de professores está atrasada quatro meses. Em desespero de causa, já vimos até o actual Primeiro-Ministro atirar as culpas para o governo anterior. O Governo, que era de continuidade, descobriu agora que também pode escudar-se na pesada herança de Durão Barroso…!

Passaram quatro meses da data em que os professores deveriam estar colocados. Passou uma semana da data limite para o começo das aulas. Um dos Secretários de Estado, ainda assim, achou que se sentia um ambiente de festa nas escolas.

O Governo decidiu que as famigeradas listas de professores vão ser feitas manualmente. Depois de nove meses a fazer a lista "com os pés", vão agora finalmente fazê-las com as mãos. É um avanço!…

E, no meio de tanto disparate, o Primeiro-Ministro garante que o Governo não pode depender mais das máquinas. A mim, parece-me que as máquinas é que não podem depender deste Governo…! Se nem um programa de computador consegue gerir, imaginem como vai gerindo este País… Este era o Primeiro-Ministro que queria que o Governo funcionasse por vídeo-conferência! Suspeito que acabaria a comunicar por sinais de fumo…!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="177">E pelo PCP!</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="177">Este Governo passa os dias a exigir aos trabalhadores eficiência e demonstra incompetência; exige rigor e demonstra desleixo. Nunca um governo tanto exigiu fazendo tão pouco!!

Queremos agora respostas claras: porque garantiu o Primeiro-Ministro que as aulas começariam a 16 de Setembro? Porque manteve a Ministra este sistema? Não fez qualquer avaliação da qualidade do programa informático? Quais o papel e as responsabilidades da COMPTA (a empresa privada que criou o célebre sistema informático) nos erros cometidos? Quais os critérios que presidiram à adjudicação a uma empresa com conhecidos problemas financeiros e dirigida por várias personalidades ligadas ao PSD?

Os professores, à espera de saber o que acontece às suas vidas, os pais, sem saber o que fazer aos seus filhos, os alunos, à espera de começar as suas aulas, todos eles merecem explicações.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O problema não está nos computadores. Não há País que resista a este autêntico vírus que é a incompetência galopante do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="177">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="177">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luiz Fagundes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1330" speaker-name="Luiz Manuel Fagundes Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luiz Fagundes Duarte (PS)" page-start="177">Sr. Presidente, Sr. Deputado, ouvimos com muita atenção a sua intervenção.

Gostaria de lembrar que, no dia 15 de Junho de 2004, em plena Comissão de Educação, Ciência e Cultura, o Partido Socialista apresentou um requerimento ao Governo que vou passar a ler e que me parece não ter tido qualquer eco.

"Tendo em conta as notícias que têm vindo a público pela comunicação social, segundo as quais continuam a verificar-se graves irregularidades na colocação de professores dos ensinos básico e secundário, </utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Augusto Santos Silva (PS)" page-start="178">Viu-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="1330" speaker-name="Luiz Manuel Fagundes Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="178">Na Comissão Permanente da Assembleia da República, com o descalabro que houve e com a mudança de Governo, o Partido Socialista apresentou uma proposta de resolução para chamar a nova Ministra aqui, à Assembleia, no sentido de ela prestar todas as informações que pedimos há imenso tempo, continuamos a pedir e continuamos a não ter, e a maioria, que já estava a par desta charada que foi a colocação de professores e continua a ser, porque não acreditamos que ela seja resolvida, chumbou heroicamente, nos tempos que correm, a proposta do Partido Socialista de o Governo, através da Ministra da Educação, vir, finalmente e com honestidade, prestar esclarecimentos a esta Casa. Não veio! Queremos acreditar que foi por incapacidade. Ela não fazia a mínima ideia do que se estava a passar, não domina as questões. Esperamos que agora, com ou sem COMPTA, o Governo esteja em condições de vir dar essas informações.

Agradeço, por isso, que tenha levantado estas questões, Sr. Deputado João Teixeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="178">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Teixeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="178">Sr. Presidente, o exemplo que o Sr. Deputado deu é a prova cabal de que esta maioria, o anterior e o actual Governo caminharam de erro em erro até ao precipício, com teimosia, com sobranceria, com arrogância. Foram avisados a tempo, foram avisados muito a tempo por sindicatos, associações de pais, partidos da oposição. No entanto, havia sempre uma nova data, um novo prazo. Todos falharam sucessivamente, um após outro. Contudo, nunca foram dadas explicações a esta Assembleia. Não foram dadas nem pelo anterior governo nem pela actual Ministra da Educação.

Por isso, saudamos a iniciativa do PCP de propor uma comissão de inquérito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="178">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="178">É importante que ela se faça. Aliás, saudamos também o desejo já manifestado pelo Deputado David Justino de prestar declarações nessa comissão. Inclusivamente, o Sr. Deputado Gonçalo Capitão, em declarações à TSF, já mostrou abertura para que essa comissão se constituísse…
É bom que assim seja porque o que não pode continuar é este manto de silêncio, é esta opacidade.


A Sr.ª Ministra da Educação tem obrigação de prestar esclarecimentos aqui, onde há possibilidade de exercer o contraditório, onde há possibilidade de pensamento crítico e divergente; não em conferências de imprensa na Av. 5 de Outubro, não em programas de televisão.

Por que razão a Ministra não vem cá?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="178">Então não veio?!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="178">O que teme? O que esconde? E por que razão passamos nós de um fascínio quase provinciano pelas novas tecnologias para a utilização, afinal, do que seria anterior à própria Revolução Industrial?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="179">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="179">Passamos de um extremo ao outro: tudo estava dependente de um miraculoso programa informático, agora as colocações vão ser feitas manualmente. Este é o sinal maior da incompetência de todo um Governo, do Primeiro-Ministro, inclusivamente. "Prioridade máxima - dizia ele - à abertura do ano escolar.". Essa prioridade máxima foi um fracasso total!!

Por isso mesmo, por uma questão de exigência democrática, a Ministra da Educação deve vir quanto antes, amanhã, se possível, aqui, a este Parlamento. Tem de prestar explicações. E que venha antes que seja tarde, pois pode ser que já não tenhamos Ministra para ouvir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE e do PCP" page-start="179">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="179">Para proferir uma declaração política, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Nuno Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="179">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A extinção do serviço militar obrigatório é um dos mais velhos temas do discurso político em Portugal, mas, neste caso, a antiguidade de nada lhe valia, pois, de adiamento em adiamento, a questão não ficava resolvida. As juventudes partidárias discutiam-no com regularidade e, permitam-me que o diga, a Juventude Social-Democrata elegeu-o há muito como prioridade.

Convém aqui frisar o imenso respeito que nós, na JSD, temos pelas Forças Armadas. Não é isso que está, nem nunca esteve, em causa.

Cenários degradantes como os vividos há uns anos não muito distantes, em que a Marinha mal tinha verbas para pôr os barcos no mar e outros episódios gravíssimos proporcionados pelo profundo desprezo a que o governo de então votou as Forças Armadas, são para nós inadmissíveis.

É precisamente por esse respeito que defendemos, durante anos, sem qualquer dúvida, a profissionalização das Forças Armadas e a extinção do serviço militar obrigatório: desde os anos 80. E relembro aqui uma intervenção ainda este ano, nesta Casa, do hoje Ministro dos Assuntos Parlamentares, Rui Gomes da Silva, que lembrava a sua primeira intervenção enquanto dirigente da JSD no Conselho Nacional do nosso partido precisamente sobre esta matéria.

Nos anos 90, lembrando aqui o papel fundamental de Fernando Nogueira enquanto Ministro da Defesa, deram-se passos muito concretos nesse sentido. Bem como em 1995, enquanto líder do partido, o Partido Social-Democrata assumiu como sua esta proposta da Juventude Social-Democrata.

Com a Revisão Constitucional de 1997 prescindiu-se da obrigatoriedade do serviço militar, um passo notável nesta evolução, com um papel relevantíssimo dos então Deputados da JSD. Relembro alguns que ainda hoje aqui partilham esta Câmara connosco: os Deputados Sérgio Vieira, João Moura de Sá, o hoje Secretário de Estado do Desporto, Hermínio Loureiro. Muito se bateram para que esta ideia fosse concretizada.

Como consequência directa, surge então, em 1999, a lei que regulamenta o serviço militar, instituindo que em tempo de paz o serviço militar se baseia no voluntariado, mais uma vez com a intervenção activa dos Deputados da Juventude Social-Democrata, neste caso sob a liderança do Deputado Pedro Duarte, hoje, Secretário de Estado da Juventude.

Mesmo nesta Legislatura, eu próprio e outros Deputados, por várias vezes nesta Câmara, interviemos sobre esta matéria.

A tudo isto juntamos o facto dos tempos que vivemos. Note-se a especialização cada vez maior das Forças Armadas, os recentes conflitos mundiais, os novos desafios, em suma o novo posicionamento de Portugal no mundo levam a que o caminho da profissionalização seja irreversível.

O País precisa de umas Forças Armadas à sua dimensão, profissionalizadas e especializadas. E não mais nem menos do que isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="179">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="179">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O problema é que inúmeros jovens continuavam a ver as suas vidas profundamente prejudicadas devido a uma incorporação coerciva e infundamentada. Quem não conhece alguém que tenha interrompido o seu percurso escolar por causa do serviço militar obrigatório, muitas vezes de forma irreversível? Ou alguém que perdeu uma carreira profissional ou uma oportunidade de emprego? Autênticos dramas pessoais de muitos jovens deste país, que não podíamos continuar a sacrificar.

Acabámos com dramas como o do Victor Rodrigues, de 22 anos, que este fim-de-semana afirmava:</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="180">Para pedir esclarecimentos ao orador, tem a palavra o Sr. Deputado João Teixeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="180">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jorge Nuno Sá, certo que a questão do serviço militar obrigatório é importante, parece-me que também deve ter a oportunidade de se pronunciar sobre o que mais preocupa os portugueses e os jovens portugueses, neste momento, que é, precisamente, a abertura do ano escolar.

Por isso, Sr. Deputado, gostava de lhe colocar uma questão muito simples, para que não fuga à questão e, inclusivamente, para se poder pronunciar: é ou não a favor da constituição de uma comissão de inquérito? Que responsabilidades devem ser apuradas?

É que, Sr. Deputado, não podemos ter esta situação: o ano lectivo é o dia sem aulas e, agora, o dia da mobilidade é o dia sem carros.

Como vai este Governo, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="180">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="180">Tem a palavra, para responder, o Sr. Deputado Jorge Nuno Sá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="180">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Teixeira Lopes, já percebemos que hoje está no lugar tenente do Bloco de Esquerda, está de serviço a esta sessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="180">É o oficial de dia!</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="180">É o oficial de dia, está no seu turno.

Pelo que percebi, a minha intervenção de nada lhe interessou. O problema de dezenas de milhares de jovens ao longo de imensos anos, em Portugal, de nada lhe interessa.
Percebi que tentou, numa segunda ronda, obter o efeito que não teve na sua intervenção neste período de antes da ordem do dia. Percebi que a sua primeira intervenção não teve o impacto que desejava.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="180">Não tem respostas, é o que é!</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="180">É isso que muitas vezes distingue o Bloco de Esquerda da maioria, permita-me que o diga com esta frontalidade: é que nós não estamos interessados em que a mensagem que tentamos à força toda passar para a comunicação social seja a notícia do dia; tentamos resolver problemas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="180">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="180">Foi o que se viu quanto à educação!</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="180">Conseguimos resolver um, que é a questão do serviço militar obrigatório, e vários </utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="181">É o mínimo que podem fazer!</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="181">Só que há uma diferença entre nós e o Bloco de Esquerda: nós estamos a tentar encontrar soluções para que mais ninguém não seja prejudicado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="181">Tem-se visto!</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="181">É isso que difere a nossa a actividade e a nossa atitude política em relação ao Bloco de Esquerda. Nós queremos soluções, queremos caminhos; vocês querem mediatismo e notícias logo à noite nos telejornais.

É essa a diferença, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="181">Tem a palavra, também para proferir uma declaração política, o Sr. Deputado João Pinho de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="181">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Realizaram-se, nas passadas segunda e terça-feira, as Jornadas Parlamentares do Grupo Parlamentar do CDS-PP.

Tivemos, nessas jornadas parlamentares, um grande momento de reflexão. Discutimos com os melhores especialistas temas de extrema importância para o País, como o ambiente, o turismo ou os assuntos do mar. São os temas relacionados com os ministérios tutelados pelo CDS-PP, com certeza, mas são temas que, por isso também, entendemos que deviam ser discutidos de forma aprofundada, com especialistas da nossa e de outras áreas políticas, que vieram falar de temas que estão na ordem do dia e de outros de reflexão para o futuro.

Conseguimos, assim, reunir uma base de trabalho para esta sessão legislativa que agora começamos, para dar um contributo cada vez mais forte num compromisso que renovámos com Portugal: o compromisso de manter, nesta Assembleia, com o Grupo Parlamentar do Partido Social-Democrata, que saúdo, o apoio à maioria que governa o País - um apoio activo, interventivo e de iniciativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="181">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="181">Iniciativa foi também o que teve este Governo para resolver um problema que há tanto se arrastava: o serviço militar obrigatório terminou. Não terminou no papel; terminou na prática! Não terminou nas promessas, pouco consistentes, de uns políticos; terminou no compromisso responsável de outros!

Há medidas que são, durante muitos anos, esperadas por muita gente. O fim do serviço militar obrigatório, medida com uma profunda incidência nos jovens, nas famílias e em toda a sociedade, é um desses casos. E é-o com total justiça!

A profissionalização das Forças Armadas, medida por todos apelidada de revolucionária, está finalmente a concretizar-se.

Trata-se de uma matéria constitucional e legalmente definida, de um objectivo que vai provocar uma profunda mudança, tendo como fim último a modernização no plano dos recursos humanos das nossas Forças Armadas, vector indispensável para a sua actualização.

Enfrentamos, hoje, uma situação de riscos e ameaças disseminadas e de grande imprevisibilidade.

Esta situação exige um novo ambiente estratégico onde, a par das tradicionais ameaças de cariz militar, se movimentam outros factores de instabilidade, como são os casos dos trágicos acontecimentos do 11 de Setembro ou do 11 de Março.

A modernização e a reestruturação das Forças Armadas portuguesas enquadram-se na óbvia necessidade de minimizar riscos e garantir a prontidão de resposta aos novos desafios que se colocam à paz e à estabilidade internacionais.

Perante este cenário, impõe-se, num clima de estabilidade, prosseguir a reforma da política defesa nacional e a modernização das Forças Armadas, integrada numa visão estratégica global, sustentada por uma atitude diferente na gestão política e técnica das questões da defesa.

São, assim, inadiáveis a racionalização e a optimização dos recursos existentes, a dignificação da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="182">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="182">Isto significa, por um lado, que as famílias portuguesas e, de uma forma muito particular, os jovens portugueses deixarão de olhar para o serviço militar obrigatório como mais uma preocupação com consequências incontroláveis nas suas vidas, mas significa também para Portugal, enquanto Nação, a necessidade de garantir o futuro e de aproveitar a oportunidade da profissionalização para incentivar as Forças Armadas.
Este novo modelo de recrutamento não foi, porque não podia ter sido, feito por decreto.

Coube ao Governo, num importante esforço de reestruturação e modernização, que desde a sua tomada de posse tem vindo a fazer, e às próprias Forças Armadas criar as indispensáveis condições para que se pudesse ultrapassar este extraordinário desafio.

O fim do serviço militar obrigatório, inicialmente marcado para 19 de Novembro de 2004, foi antecipado em dois meses.

Esta antecipação significa, tão-só, a capacidade de atracção que as Forças Armadas conseguiram ter, muito graças à actuação dos dois últimos governos, dos seus primeiros-ministros, do seu Ministro da Defesa, garantindo, com relativa facilidade, o capital humano que é indispensável para as suas missões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="182">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="182">Sabemos que, a partir de agora, esta capacidade de atracção será testada todos os anos. Parece-nos, contudo, que naturalmente o contrato com a instituição militar vai passar a contar não apenas do ponto de vista da vocação mas também como uma competitiva, interessante e gratificante profissão.

Hoje, está garantido um importante binómio: o serviço militar obrigatório deixou de ser uma dificuldade para as famílias portuguesas e o preenchimento do contingente das Forças Armadas está garantido.

Hoje, os jovens podem deixar de ver a instituição militar e a defesa nacional como algo que lhes dificulta a entrada no mercado de trabalho ou a organização da vida pessoal.

Hoje, as Forças Armadas portuguesas podem passar a contar com efectivos melhor preparados e muito mais motivados.

Hoje, é a altura de a juventude portuguesa saudar os XV e XVI Governos Constitucionais e o Ministro de Estado e da Defesa Nacional pelo cumprimento de uma reivindicação antiga e pela concretização de um objectivo de futuro.
Cumpriram-se os compromissos do passado e lançaram-se, de forma sustentada, os desafios do futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="182">Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Madeira Lopes, para proferir uma declaração política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1238" speaker-name="Francisco Miguel Baudoin Madeira Lopes" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Francisco Madeira Lopes (Os Verdes)" page-start="182">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Comemora-se hoje, dia 22 de Setembro de 2004, a 5.ª edição do Dia Europeu Sem Carros, dia em que chega também ao fim mais uma Semana Europeia da Mobilidade, este ano promovida sob o lema "Caminhos Seguros para as Crianças".</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="183">Um escândalo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1238" speaker-name="Francisco Miguel Baudoin Madeira Lopes" speaker-party="PEV" speaker-string="O Orador" page-start="183">… quando se sabe que os transportes ocupam cerca de 20% do orçamento médio das famílias portuguesas.

Não podem restar, assim, dúvidas de que aos portugueses, mais do que empurrados, escorraçados à força para fora dos transportes públicos colectivos, não lhes resta outra alternativa do que recorrer ao automóvel particular. Só pode ser esta, certamente, a intenção do Governo que, de resto, tem dado os seus frutos, uma vez que se assiste a uma cada vez maior utilização do carro individual em detrimento do transporte colectivo.

Todos os dias entram em Lisboa, sem contar com os moradores, 407 000 carros e no Porto perto de 175 000, cerca de 80% dos quais transportando apenas o próprio condutor.

Em comparação com outros meios de transporte, como os aéreos, os marítimos ou os ferroviários, os automóveis são responsáveis por 91% das emissões de gases com efeito de estufa. Nos últimos 15 anos, o crescimento do parque automóvel superou a venda até mesmo dos telemóveis. Portugal apresenta uma média superior a um automóvel por cada dois habitantes.

Os impactos desse fenómeno são gravíssimos e bem conhecidos, com aumentos preocupantes dos níveis de poluição do ar e das emissões de gases com efeito de estufa, tornando claro que já não será possível a Portugal cumprir a sua parte no Protocolo de Quioto, revelando o Governo um total desprezo por aquele que já foi considerado o maior desafio deste século: o combate ao aquecimento global e suas consequências, as alterações climáticas e o efeito de estufa.

Portugal é hoje um dos 50 maiores poluidores mundiais, estando em 49.º lugar no que toca aos que mais contribuem com emissões de gases para o efeito de estufa do planeta, apesar de sermos apenas o 97.º em termos de população.

O nosso país tem atingido níveis francamente preocupantes não só no que toca à emissão de gases </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="184">Tem a palavra, para proferir uma declaração política, o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="184">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A declaração de ontem da Ministra da Educação é o último capítulo da trapalhada em que os governos PSD/CDS-PP envolveram o processo de colocação de professores. Há muitos meses que se vêm acumulando atrasos, erros, compromissos de datas nunca cumpridos, numa instabilidade permanente para dezenas de milhares de professores, para centenas de milhares de estudantes e famílias, que merecem a nossa solidariedade.

A situação criada pelo Governo tornou a abertura do ano lectivo num caos nunca visto depois do 25 de Abril e terá, evidentemente, consequências em todo o ano lectivo. É mais um grave episódio de uma política de ataque à escola pública, que sofre novamente as consequências da acção de um Governo que a despreza e a quer enfraquecer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="184">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="184">Ontem, quase todos reconheceram que a solução adoptada pelo Governo era a única possível, mesmo parecendo absurdo recorrer ao processamento manual nos dias de hoje, por ser o único processo que efectivamente garante a conclusão do concurso.

Mas, sendo assim, é legítimo perguntar se esta decisão não se impunha há várias semanas atrás, quando já era claro que não eram fiáveis as sucessivas garantias de resolução do problema que terão sido dadas pela empresa responsável pela elaboração do programa informático.

Um Governo que sabia que se vinham acumulando há meses falhas na solução contratada e que, mesmo assim, não se certificou da sua validade e nem sequer procurou encontrar alternativas só pode qualificar-se como um Governo irresponsável e incompetente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="184">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="184">Este gravíssimo exemplo do concurso de colocação de professores ilustra bem o desastre das políticas de privatização das funções do Estado. Em vez de garantir a capacidade da estrutura do próprio Ministério da Educação para levar a cabo esta importante tarefa, a obsessão privatizadora levou a que o Governo entregasse o processo a uma empresa privada. Com isso, o Governo colocou-se completamente nas mãos desta empresa no que diz respeito ao programa informático, que não tinha capacidade para controlar e em relação ao qual não tinha qualquer alternativa. Está bem à vista o resultado da política do Governo para a Administração Pública e para as funções do Estado de que este caso constitui um exemplo paradigmático.</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="185">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="185">Neste momento, importa, sem dúvida, reunir o mais depressa possível as condições adequadas para a abertura do ano lectivo. Importa ponderar as medidas necessárias para atenuar os efeitos do atraso do seu início em todo o ano lectivo, no percurso escolar dos estudantes e no funcionamento das escolas.

Por isso, ao propormos a realização de um inquérito parlamentar sobre este processo de colocação de professores, afirmamos desde já que ele só deve iniciar-se depois de iniciado de facto o ano lectivo, para que todos os esforços se concentrem, até lá, neste objectivo.

Mas esta situação exige um profundo apuramento das responsabilidades técnicas e políticas e das razões que conduziram a este inaceitável descalabro.

Quem, sinceramente, queira apurar até às últimas consequências as responsabilidades neste processo não pode recusar a realização de um inquérito parlamentar. Por isso, são preocupantes as declarações do Deputado Guilherme Silva quando diz que é preferível que o Governo tome providências para o apuramento de responsabilidades. Mas a verdade é que não bastam as providências tomadas pelo Governo em causa própria. Diz também que um inquérito parlamentar seria inevitavelmente politizado. Certamente, no decurso de um inquérito parlamentar haverá opiniões divergentes e outras convergentes sobre o objecto do inquérito, mas isso faz parte da vida democrática.

Sr. Deputado Guilherme Silva, um inquérito parlamentar é um importante instrumento da fiscalização política do Governo pela Assembleia da República que é um pilar fundamental do nosso sistema democrático.
O Governo pode e deve nomear uma entidade independente para apurar responsabilidades, sobretudo no plano administrativo, mas isso não colide com a realização de um inquérito parlamentar.

Por isso, o desafio que aqui deixamos é o de que todas as bancadas e, em especial, a maioria parlamentar aceitem democraticamente a realização de um inquérito que é indispensável para encontrar os erros e as responsabilidades neste processo.

Dirijo-me também ao Sr. Presidente da Assembleia da República para lhe dizer que conhecemos as suas reservas em relação ao actual regime das comissões de inquérito parlamentar, que, aliás, já tomámos a iniciativa de alterar, mas não podemos aceitar que isso passe a significar qualquer amputação das competências de fiscalização política da Assembleia da República. Isso seria uma grave auto-limitação da intervenção do Parlamento que, em nossa opinião, não pode ter o aval do seu Presidente.

Este inquérito parlamentar impõe-se porque há muitas questões sem resposta. Que medidas foram ou não tomadas ao longo destes meses na estrutura do Ministério de forma a garantir o acompanhamento da colocação de professores? Como se justifica a entrega do processo de colocação dos professores a uma empresa privada? Que garantias havia da sua capacidade? Que processo foi utilizado na sua escolha? Existem ou não mecanismos sancionatórios para as sucessivas falhas desta empresa que, até agora, recorde-se, não mereceu qualquer reparo do Governo? Depois dos primeiros erros detectados que medidas foram tomadas para os resolver? Porque não se concluiu mais cedo pela inoperacionalidade do sistema, etc.?

O que não pode vingar é a teoria de que o anterior governo não pode ser responsabilizado porque já não está em funções e de que o actual também não pode porque só está em funções há dois meses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="185">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="185">Ninguém, afinal, seria responsável.

Mas, independentemente de responsabilidades mais individualizadas, o que está claro é que este processo é filho da maioria de direita e dos seus dois governos e não pode agora por ela ser enjeitado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="185">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="185">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Se o Primeiro-Ministro está a pensar resolver o problema da responsabilização política demitindo a actual Ministra da Educação após a conclusão do processo, desde já lhe dizemos que isso não é suficiente, que, independentemente das mais que prováveis responsabilidades da actual equipa do Ministério da Educação por não ter sabido encontrar uma solução para o problema que estava criado, há outros responsáveis.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="186">Para pedir esclarecimentos, inscreveram-se os Srs. Deputados Guilherme Silva, Francisco Madeira Lopes, Augusto Santos Silva e João Pinho de Almeida.

Tem a palavra o Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="186">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bernardino Soares, quero transmitir-lhe duas ou três coisas.

A primeira, a nossa preocupação com os alunos, os professores e as famílias, quanto lamentamos toda esta situação e nos preocupamos em ultrapassar rapidamente estas dificuldades para que o ano lectivo comece com normalidade e proveito para todos e com estabilidade no que se refere aos professores, aos alunos e às escolas.

É extremamente importante esta questão da colocação dos professores, mas o ano lectivo não se esgota aí. Há outras questões, que VV. Ex.as costumam suscitar e que não referem porque estão resolvidas, como, por exemplo, as que dizem respeito às instalações, ao pessoal discente,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="186">Ao "pessoal discente"? Aos alunos?…</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="186">… o que significa que nem tudo falhou.

Não obstante, assumimos com humildade que falhou esta questão da colocação dos professores e não temos qualquer pejo em assumir a responsabilidade por tal falha.

Quero afirmar aqui que estamos inteiramente solidários com os membros do anterior governo que trataram desta matéria, e com toda a eficiência e preocupação,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="186">Não é o que diz o Sr. Primeiro-Ministro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="186">… tendo implementado uma solução nova, a deste concurso nacional cuja programação mereceu o consenso generalizado.

Verifica-se uma falha dos serviços informáticos, temos de reconhecê-lo, mas não se confundam as coisas. É que, no plano dos princípios, há um consenso generalizado de que o caminho a tomar e a solução a adoptar eram estes mesmos. A sua execução falhou e cá estamos, humildemente, a assumir essa falha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="186">O Primeiro-Ministro diz o contrário, diz que a culpa é do governo anterior!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="186">Sr. Deputado Bernardino Soares, a matéria é demasiado séria para abrirmos um processo de chicana política e de aproveitamento político-partidário. Ora, VV. Ex.as sabem muito bem o que têm vindo a fazer ao longo dos tempos, nos inquéritos parlamentares: essa chicana política, esse aproveitamento político-partidário, sem pensar nas pessoas, nos alunos, nas famílias…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="187">E agora a culpa é da oposição!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="187">Vamos apurar as responsabilidades.

Ainda ontem, foi apresentada a solução para este problema, a qual mereceu o consenso generalizado porque as pessoas querem ver o problema resolvido,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="187">Às escondidas!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="187">… não querem chicana política.

Portanto, V. Ex.ª não pense que, para essa chicana política, tem apoio dos que estão a ser vítimas desta situação que queremos corrigir rapidamente. Estamos solidários com este Governo que está a fazer tudo para resolver este problema.

Com toda a certeza, a nível do Governo, ir-se-ão apurar responsabilidades com recurso a meios independentes que dêem garantia de isenção e imparcialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="187">À porta fechada!</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="187">Neste caso, "a culpa não vai morrer solteira" pois não compactuamos com estas situações.

A preocupação primeira é a de resolver o problema, a preocupação imediatamente a seguir é a de apurar responsabilidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="187">Mas à porta fechada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="187">
O Sr. Deputado Bernardino Soares fez saber à Mesa que responderá em conjunto a todos os pedidos de esclarecimentos.

Assim, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Madeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1238" speaker-name="Francisco Miguel Baudoin Madeira Lopes" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Francisco Madeira Lopes (Os Verdes)" page-start="187">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bernardino Soares, saudamos desde já e consideramos de toda a conveniência a sua iniciativa de pedir a realização de um inquérito parlamentar com vista a esclarecer todas as eventuais responsabilidades.

Sr. Deputado, considerando que a Ministra já veio assumir publicamente o total falhanço deste concurso de colocação de professores, tendo admitido, também, que cometeu um erro de avaliação ao ter insistido em manter a confiança no programa informático apesar de este ter começado a falhar, não considera que a Ministra não pode vir agora desculpabilizar-se, invocando as garantias dadas pela empresa informática porque, naturalmente, os portugueses vão pedir responsabilidades ao Governo e ao PSD na altura das eleições?

É vergonhosa a trapalhada em que o PSD e o PP lançaram este processo de colocação de professores, tendo feito uma autêntica cobaia experimental de um programa sobre o qual ainda não se sabia se poderia ou não dar garantias.

Falta, ainda, resolver a questão do concurso de colocação de professores para o ano lectivo 2005/2006 que terá início já daqui a três a meses. Ora, não sabemos se também irá ser um processo manual ou se vai manter-se a confiança neste programa informático, como até agora.

Perante tudo isto, não lhe parece, Sr. Deputado, que a Sr.ª Ministra da Educação deveria estar aqui, hoje, a prestar esclarecimentos a esta Assembleia?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="187">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="187">Tem a palavra o Sr. Deputado Augusto Santos Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Augusto Santos Silva (PS)" page-start="187">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bernardino Soares, em primeiro lugar, devo dizer que também estamos de acordo em que é preciso apurar responsabilidades, mas, antes, é </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="188">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="188">Naturalmente, estaremos abertos, como sempre estivemos, ao apuramento das responsabilidades a todos os níveis, quer políticos quer técnicos, e por todas as formas, com a participação da Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="188">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="188">É incompreensível a argumentação do Sr. Deputado Guilherme Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="188">Não, não! É só fazer um esforço!</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="188">Em primeiro lugar, porque contradiz o próprio Primeiro-Ministro, em segundo lugar, porque nega a possibilidade de defesa a pessoas que, hoje, se sentam na sua própria bancada e, em terceiro lugar, porque, vinda da parte do líder parlamentar, uma declaração a dizer que quer inquéritos feitos à margem da Assembleia porque os quer isentos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="188">Eu não disse isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="188">… manifesta um desrespeito pelo Parlamento que lhe fica muito mal.
Sr. Deputado Bernardino Soares, gostava de colocar-lhe quatro questões, todas elas relativas ao futuro imediato.

A primeira questão diz respeito a esta forma de concluir o processo através da chamada "colocação manual". É absolutamente ridículo e triste que, hoje em dia, seja preciso fazer à mão, por processos arcaicos, a colocação de professores.

Mas há mais. Senão, vejamos.

É que não se trata apenas de trabalhar sobre uma lista graduada, sobre a qual não haveria qualquer dúvida quanto à colocação relativa das pessoas e às respectivas prioridades indicadas, e de colocá-las, uma a uma, nas vagas disponíveis nas escolas. Não! Existem fundadas dúvidas, reclamações e até processos em tribunal que têm por objecto a lista graduada. Aliás, a Sr.ª Ministra disse, nesta Assembleia, que não havia uma mas, sim, duas listas.

Assim, daqui pergunto à Sr.ª Ministra qual é a lista que vai ser utilizada agora para efeitos de colocação de professores por processos manuais. É a lista "A" ou a lista "B"?

Em segundo lugar, que garantias de equidade temos em relação a este processo? Que critérios vão ser usados nesta colocação por processo manual? Que critérios de tratamento de igualdade das pessoas podem ser assegurados? Qual é a chave de utilização da grelha que vai ser usada? Temos o direito e o dever de conhecê-la.

Passo a uma outra questão relativa ao concurso de colocação de professores para o próximo ano lectivo.

Esse concurso já está, hoje, severamente prejudicado. Deve ter início em Janeiro, mas com base em que regras? Com base em que sistema técnico? O que nos diz a Sr.ª Ministra acerca disto? Absolutamente nada!

Em quarto lugar, não é apenas a colocação de professores que aqui está em causa. No presente ano lectivo inicia-se a aplicação de um novo currículo para o ensino secundário. Alguém viu a Sr.ª Ministra ou o Sr. Primeiro-Ministro em alguma escola secundária a inteirarem-se das condições de arranque deste novo currículo?
</utterance>
  <utterance speaker-id="673" speaker-name="Guilherme Valdemar Pereira De Oliveira Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Guilherme d'Oliveira Martins (PS)" page-start="188">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="188">É isto responsabilidade e sentido de Estado?

Ao caos que já é hoje o sistema de colocação de professores seguir-se-á, inelutavelmente, se nenhuma medida for tomada entretanto, o caos da aplicação de um novo currículo no ensino secundário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="189">Tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="189">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bernardino Soares, vou colocar-lhe três questões prévias.

A primeira, um ponto de ordem natural, a de que, obviamente, esta bancada reconhece que o processo de colocação de professores não correu bem e que a abertura do ano lectivo também não correu bem. Portanto, isso não é questão que se discuta, é uma constatação óbvia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="189">Mais vale tarde do que nunca!</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="189">A segunda constatação óbvia é a de que, cada vez que sucede algo minimamente controverso, a oposição, desde logo, organiza o seu "torneio" do costume: o primeiro que intervém pede a vinda do ministro da tutela, o segundo a intervir tem de "subir a parada" e pede uma comissão de inquérito… Nós já sabemos que é sempre assim, fale-se de colocação de professores ou de outra coisa qualquer.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1147" speaker-name="Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Afonso Candal (PS)" page-start="189">Essa agora!</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="189">Portanto, também é claro que, quando ouvimos o que diz o PCP, sabemos que não o faz com uma base política concreta mas, única e exclusivamente, porque o Bloco de Esquerda já tinha pedido a vinda da Ministra à Assembleia e o PCP não queria pedir exactamente a mesma coisa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="189">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="189">A terceira constatação óbvia é a de que a Sr.ª Ministra já esteve na Assembleia para discutir esta matéria. É certo que o cenário se alterou bastante desde essa vinda, mas a Sr.ª Ministra também já manifestou disponibilidade para cá vir novamente. Portanto, não se verifica, em primeiro lugar, uma indisponibilidade inicial da Sr.ª Ministra, porque já cá esteve, e, em segundo lugar, uma indisponibilidade neste momento, porque também já afirmou que está disponível para voltar a esta Casa.

Assim, o que vou perguntar ao Sr. Deputado Bernardino Soares é no sentido de saber qual a capacidade de a proposta que apresentou resolver o problema com que nos deparamos.

Neste momento, temos um problema de colocação de professores, de expectativas por parte das famílias e dos professores para que esta questão se resolva.

A comissão de inquérito proposta pelo PCP resolve o problema das famílias? As famílias vêem o seu problema resolvido mais depressa por haver uma comissão de inquérito ou tal é absolutamente indiferente para a resolução do que verdadeiramente preocupa o País?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="189">Muito bem!
Relativamente à segunda questão, a da vinda da Sr.ª Ministra da Educação ao Parlamento, o Sr. Deputado Bernardino Soares consegue assegurar-me que essa vinda faz com que a Sr.ª Ministra consiga resolver o problema mais depressa do que se a Sr.ª Ministra estiver no Ministério, resolver o problema e, depois, cá vier prestar os esclarecimentos? Consegue garantir que essa sua proposta é mais eficaz?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="189">Mas que argumento é esse?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="189">A minha terceira questão, sendo que, a meu ver, o Sr. Deputado não consegue garantir qualquer das duas primeiras, é esta: afinal, para que é que servia, neste momento, essa comissão de inquérito?… Para nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="189">Para responder, tem a palavra, por 5 minutos, o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="189">Sr. Presidente, agradeço aos Srs. Deputados que quiseram colocar-me questões.</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="190">Isto é que é uma verdadeira "conversa em família"!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="190">E não sabemos como é que, daqui a três meses, vai arranjar outro processo viável, para começar o novo processo. Nem sabemos como é que agora esta solução, que parece ser a única possível (não posso dizê-lo de outra maneira), de tratar manualmente o processo, vai ser escrutinada - no mínimo, ela tem de ser escrutinada publicamente nos métodos e nos critérios que vão ser utilizados, tornando-os do conhecimento de todos, para que, se for caso disso, todos possam questioná-los.

Os Srs. Deputados Guilherme Silva e João Pinho de Almeida colocaram outro tipo de questões, a que gostaria também de responder.

Em primeiro lugar, quero dizer-vos, como já afirmámos na nossa intervenção, que este inquérito parlamentar, em nossa opinião, "só deve iniciar-se depois de iniciado de facto o ano lectivo, para que todos os esforços se concentrem até lá nesse objectivo".
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="190">Ouviu, Sr. Deputado? Ouviu?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="190">É evidente que essa é a prioridade.

Agora, há aqui duas questões completamente diferentes: uma é resolver o problema que o Governo tem em mãos - e isso deve ser feito o mais rapidamente possível e com todas as condições; outra é apurar as responsabilidades pelo que se passou.

Pergunta o Sr. Deputado João Pinho de Almeida o que irá resolver, no que diz respeito às famílias, o inquérito que agora propomos. Ó Sr. Deputado, quando há um homicídio, o processo judicial e o inquérito que, depois, se lhe seguem não vão devolver a vida a quem foi assassinado, mas são necessários! E, neste caso, Sr. Deputado João Almeida, o nosso inquérito parlamentar não vai devolver aos professores, aos estudantes e às famílias os direitos que foram postos em causa com este processo que o Governo tão mal conduziu. Isso não vai, mas pode garantir que as responsabilidades sejam apuradas e que os próximos processos não padeçam dos mesmos erros que este padeceu.

Sr. Deputado Guilherme Silva, esta questão não pode resolver-se apenas com um inquérito de uma entidade independente nomeada pelo Governo, ela tem também uma parte de responsabilização política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="190">Essencial!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="190">
O Sr. Deputado Guilherme Silva acertou em algumas coisas. Acertou, quando disse que, primeiro, era preciso resolver o problema da colocação dos professores - como já lhe disse, estamos de acordo com isso. Acertou, quando disse que não há problemas de obras em curso. Só que isso tem uma explicação muito simples: é que, este ano, não houve dinheiro para fazer obras nas escolas deste país. Ora, não tendo havido dinheiro para realizá-las, não pode haver obras em curso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="190">Não sabe do que está a falar!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="190">Agora, falhou na questão da solução do inquérito, Sr. Deputado. É que o Sr. Deputado Guilherme Silva, como não quer que este e o anterior governos sejam submetidos ao escrutínio público e à diversidade de opiniões sobre a forma como conduziram o processo, cataloga tudo como chicana política.

No entanto, devo dizer-lhe que, ao contrário do que a sua bancada possa pensar, há uma grande diferença entre diferença de opiniões e chicana política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="190">É isso mesmo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="191">E o que estamos aqui a discutir é se esta Assembleia tem ou não a capacidade e o dever de fiscalizar a actuação do Governo numa matéria desta gravidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="191">Nem mais!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="191">Acho que tem! E o Sr. Deputado também devia achar, porque isso é que prestigiaria a sua bancada, a Assembleia da República e a democracia portuguesa.

Isenção, Sr. Deputado Guilherme Silva, não é unanimismo de opiniões! Isenção é, nesta Assembleia da República, podermos constituir uma comissão de inquérito, em que, de resto, os Deputados da maioria até seriam em maior número, como o Sr. Deputado bem sabe, e podermos nessa comissão ouvir todas as pessoas que participaram neste processo e apurar todas as responsabilidades.

É que, Sr. Deputado Guilherme Silva, os portugueses, neste momento, perante a gravidade da situação que está criada com a abertura do ano lectivo e com o processo de colocação dos professores, interrogam-se: se isto não justifica um inquérito parlamentar, então, o que é que justifica? Para os senhores, provavelmente nada, porque a vossa intenção é absolver imediatamente o Governo. Mas nós não estamos de acordo com essa absolvição injusta, prematura e que não responde às necessidades que temos de esclarecimento democrático da situação em que o Governo colocou o processo de colocação dos professores, em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="191">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Maximiano Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="191">Sr. Presidente e Sr.as e Srs. Deputados, o PS-Madeira acaba de apresentar o seu Programa do Governo da Região Autónoma da Madeira para a Legislatura 2004/2008: um programa para uma governação democrática e progressista na Madeira baseado numa nova geração de políticas.

Um programa de governo é um conjunto de compromissos dirigido ao cidadão e ao bem comum e contendo as ideias e as acções a implementar.

No caso da Madeira, este é um elemento importante, porque está em causa construir uma alternativa a um poder de quase 30 anos (repito, 30 anos), um poder que se caracteriza por práticas de controlo de natureza totalitária, estatizante e castradora das iniciativas genuínas da sociedade civil, através de uma rede de poder e influências que se organiza a todos os níveis do quotidiano da sociedade madeirense.
No essencial, trata-se de fundamentar e dar conteúdo operacional a uma solução de alternância política, geradora de mais democracia, mais autonomia e mais desenvolvimento. Trata-se também de, através de uma nova geração de políticas, fundar as bases de um programa de governo credível e politicamente estimulante, capaz de gerar o "sobressalto cívico" que a Madeira e o Porto Santo necessitam.

Para isso, o PS-Madeira propõe à sociedade madeirense sete compromissos de governação. O primeiro diz respeito a uma democracia com mais qualidade. São elementos centrais da afirmação de uma democracia com mais qualidade, na Madeira e no Porto Santo, a consolidação da autonomia e o aprofundamento da vivência democrática - são faces de um mesmo processo e fins últimos a atingir em simultâneo.

Tão importante como o processo de autonomia política e administrativa é a consistência dos valores democráticos da nossa vida colectiva.

É reconhecido de há muito os atropelos à vida democrática na Madeira. Ainda esta semana, alguém de elevadas responsabilidades locais fazia um balanço da governação do PSD na Madeira do seguinte modo (e vou citar alguns excertos): "sistema político caduco, ultrapassado e corrupto"; "a Madeira está entregue a meia dúzia de construtores que investem em Cabo Verde e no Brasil, em vez de investirem na região"; um sistema político regional "onde um partido único se arroga de usar e abusar de todo o poder" e "domina o governo, o parlamento, as câmaras, juntas, casas do povo, associações culturais, recreativas, musicais e tudo o que mexa na sociedade".

Esse alto responsável acusou ainda o PSD de "tornar mais ricos e poderosos um conjunto de pessoas que há 20 anos tinham apenas a rua para passear" e de "lançar uma pesada hipoteca sobre as actuais e novas gerações com o aumento da dívida para mais de 1500 milhões de euros".

São citações (apenas algumas citações) de declarações do líder do CDS-PP/Madeira, no âmbito das Jornadas Parlamentares do CDS-PP.</utterance>
  <utterance speaker-id="1147" speaker-name="Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Afonso Candal (PS)" page-start="192">É uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="192">Um governo do PS na Madeira tomaria como medida imediata a criação de uma comissão que apurasse a verdade em matéria das contas públicas da região.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="192">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="192">Mas, em todas as outras áreas, o PS-Madeira assume compromissos perante a população da Madeira e do Porto Santo, tais como: mobilizar a sociedade para os desafios do futuro: uma nova visão estratégica; mobilizar a sociedade para novas prioridades nas políticas e na acção do Governo.

O governo do PSD na Madeira dispôs de recursos financeiros ilimitados - do Orçamento do Estado e de verbas comunitárias - e centrou todo o desenvolvimento em infra-estruturas e nas despesas públicas.

O investimento público, na Madeira, representa 85% do investimento total. É de 19 000 o número de funcionários do governo regional - de resto, na Madeira, eles têm a designação não de funcionários públicos mas de funcionários do governo.

Uma aposta, meus senhores, que contestamos.

O maior traço dramático do balanço da governação do PSD na Madeira é o de que a maior fragilidade da sociedade madeirense é a qualificação das pessoas: taxas de analfabetismo e de abandono escolar mais elevadas do todo nacional e níveis de qualificação e de competências mais baixos. É preciso combater isto.

É preciso criar uma economia mais competitiva, uma sociedade mais coesa e solidária; é preciso construir uma nova governação e uma nova relação da administração regional com o cidadão, que comece por uma reforma da administração regional, que passe pela regularização de todos os atrasados correntes da região - algo absolutamente inaceitável - e pela regularização das expropriações. O governo da Madeira expropria, faz obra, mas não paga e não reconhece os direitos dos cidadãos.

Finanças regionais e sistema fiscal…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="192">Sr. Deputado, o seu tempo esgotou-se. Tenha a bondade de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="192">Termino de imediato, Sr. Presidente.

A revisão da lei de finanças das regiões autónomas e colocação das finanças regionais e do sistema fiscal ao serviço do desenvolvimento é outro dos compromissos de governação do PS-Madeira.

Finalmente, um último compromisso é o de afirmar a Madeira no contexto nacional e internacional, com um novo programa e uma nova imagem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="193">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, os Srs. Deputados João Teixeira Lopes, Nuno Teixeira de Melo, Bernardino Soares e Hugo Velosa.

Tem a palavra o Sr. Deputado João Teixeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="193">Sr. Presidente, de facto, a situação na Madeira não é cómica, é trágica.
Não podemos rir, Srs. Deputados!

Temos na Madeira túneis e auto-estradas e, ao lado, a mais miserável pobreza.

Temos na Madeira os concelhos mais pobres do País, ao lado do novo-riquismo, dos "patos-bravos" e dos especuladores imobiliários, que estão, aliás, a destruir o ecossistema e as possibilidades ambientais da ilha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="193">Dois terços da ilha são reserva!</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="193">Temos, além do mais, um presidente e um governo regional que insultam as instituições democráticas,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="193">Insultam?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="193">… que insultam a Comissão Nacional de Eleições, que insultam a Constituição e que desrespeitam sistematicamente a Constituição.

O Presidente do Governo Regional da Madeira, que, literalmente, "anda com o circo às costas", faz três inaugurações por dia, confundindo sistematicamente o seu lugar institucional com o seu lugar de propagandista político.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="193">Tem obras!</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="193">Por isso mesmo, este Presidente do Governo Regional da Madeira comporta-se como se fosse inimputável.

E por isso, Sr. Deputado, há que colocar esta questão: neste regime, em que a comunicação social é asfixiada, em que há censura e em que há ameaças físicas e verbais…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="193">Sr. Deputado, o seu tempo esgotou-se. Tenha a bondade de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="193">… a quem ouse discordar dele, não acha, Sr. Deputado, que têm sido demasiado complacentes as instituições democráticas da República para com este candidato a tirano?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="193">
O Sr. Deputado Maximiano Martins fez saber à Mesa que responderá em conjunto aos oradores inscritos para pedir esclarecimentos.

Assim sendo, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="193">Sr. Presidente, Sr. Deputado Maximiano Martins, é significativa a intervenção de V. Ex.ª no que toca ao actual estado do Partido Socialista na Madeira.

De facto, é extraordinário verificar que, numa intervenção tão extensa, o Sr. Deputado, para salientar aquilo que é a actual proposta do Partido Socialista na Madeira, a intervenção do Partido Socialista na Madeira, a alternativa que se propõe enquanto partido na Madeira, se veja obrigado a citar aqui, durante quase dois terços dessa intervenção, aquele que é o papel do CDS-PP. Isto não deixa de ser extraordinário. De facto, muito mal vai o Partido Socialista da Madeira!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="193">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="193">O suposto nesta sua intervenção era que V. Ex.ª apresentasse as propostas do Partido Socialista para a Madeira, as razões de agravo do Partido Socialista na Madeira, a alternativa que se propõe fazer na Madeira.

É que para falar pelo CDS na Madeira, estamos cá nós, Sr. Deputado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1147" speaker-name="Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Afonso Candal (PS)" page-start="194">Então fale!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="194">Então, subscreva as intervenções!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="194">Agradecemos imenso, com franqueza, que um partido como o Partido Socialista chame a si, por não poder fazer melhor, aquele que é o protagonismo, na oposição, do CDS na Madeira. Até se compreende, porque efectivamente todos os estudos de opinião demonstram que, neste momento, José Manuel Rodrigues tem índices de popularidade muito superiores àqueles que são os índices de popularidade do cabeça de lista do Partido Socialista, e que, neste momento, o CDS-PP rivaliza, na oposição, com o Partido Socialista. Compreende-se, mas, Sr. Deputado, veja nisso razão de preocupação muito mais do que razão de regozijo e não se veja tão obrigado a citar o José Manuel Rodrigues, por muito que…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="194">Apoie o seu companheiro!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="194">Sr. Deputado João Teixeira Lopes, desculpe, mas não estou a falar consigo, estou a falar com o Sr. Deputado Maximiano Martins.
Portanto, Sr. Deputado Maximiano Martins, sugiro que centre as suas intervenções futuras, quanto ao que deseja para a Madeira, nas propostas do Partido Socialista, muito mais do que nas razões invocadas pelo CDS-PP.

Também não fique preocupado com o que diz o José Manuel Rodrigues, Presidente do CDS/Madeira, porque isso, de acordo com o bom espírito da autonomia, hão-de os madeirenses julgar no momento oportuno.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="194">Seja solidário!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="194">A 17 de Outubro, com franqueza, julgamos que os madeirenses saberão perceber que na Madeira, tal como, porventura, dentro de muito pouco tempo em Portugal, o CDS fará muito mais sentido na oposição (porque o futuro está também com o CDS na Madeira) do que o Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="194">Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="194">Sr. Presidente, Sr. Deputado Maximiano Martins, lamento mas uso da palavra não para concordar com as suas palavras mas para concordar com as palavras que citou do líder do CDS/Madeira, e devo-lhe este "conforto" aqui, na Assembleia da República, uma vez que o líder parlamentar do seu próprio partido não foi capaz de lhe dar esse apoio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="194">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="194">É ridículo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="194">Também quero assinalar - e não sei se o Sr. Deputado Maximiano Martins concordará comigo - que houve uma grande diferença entre as jornadas parlamentares do PSD nos Açores e as jornadas parlamentares do CDS na Madeira. Nas jornadas parlamentares do PSD nos Açores, o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo - e, julgo, mais um outro Sr. Deputado do CDS - esteve presente, foi saudado, houve, enfim, toda uma comunhão de participação;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="194">E…?</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="194">… nas jornadas parlamentares do CDS na Madeira, o Sr. Deputado Guilherme Silva passou discretamente pela sessão de encerramento das mesmas, segundo a comunicação social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1286" speaker-name="Jorge Nuno Fernandes Traila Monteiro De Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Nuno Sá (PSD)" page-start="195">Para a próxima convidamo-lo, para ficar melhor informado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="195">Aliás, Sr. Presidente e Srs. Deputados, isto é bem notório no facto de nem sequer ter sido formulada uma perguntinha ao Sr. Deputado João Pinho de Almeida, quando aqui apresentou as conclusões dessas jornadas parlamentares - não sei se isto não quererá dizer alguma coisa…

Concordo, Sr. Deputado Maximiano Martins, que é um escândalo a situação que se vive devido à ausência de um regime sério de incompatibilidades para os cargos públicos na Região Autónoma da Madeira - aliás, propusemos uma solução em sede de revisão constitucional.

Entendemos que é preciso introduzir uma alteração naquela região, porque o poder instituído compensa uma política que mantém manchas de pobreza e de enorme desigualdade, com uma brutal arrogância e falta de respeito para com as instituições democráticas, como bem se viu a propósito das declarações proferidas sobre a Comissão Nacional de Eleições e, aliás, subscritas pelo líder parlamentar do PSD.

Sr. Deputado, há uns tempos, houve quem falasse de "choque fiscal", agora há quem fale de "choque tecnológico". A meu ver, a Madeira necessita, verdadeiramente, de um grande "choque democrático" para que aquela região avance definitivamente para o caminho da democracia e do progresso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="195">Tem a palavra o Sr. Deputado Hugo Velosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="195">Sr. Presidente, Sr. Deputado Maximiano Martins, que os Srs. Deputados Bernardino Soares ou João Teixeira Lopes não conheçam a região, ainda é aceitável,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="195">Conheço! Conheço!</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="195">… agora que o Sr. Deputado Maximiano Martins, que é eleito pelo círculo eleitoral da Madeira, não a conheça, é algo de inaceitável!

É completamente inaceitável que venha aqui falar, por exemplo, do analfabetismo. A este propósito, pergunto-lhe: o Deputado Maximiano Martins esteve na Madeira nos últimos 30 anos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="195">Não esteve!</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="195">Sabe como era a Madeira há 30 anos? O que o Sr. Deputado Maximiano Martins teria de fazer, e é por isto que julgamos que, neste momento, quem lidera a oposição na Madeira não é o Partido Socialista mas, sim, alguns outros partidos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="195">É o CDS?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="195">Admito que sim! O CDS, o próprio PCP, mas não o Partido Socialista, porque quando o Sr. Deputado Maximiano Martins vem ao Parlamento da Assembleia da República apresentar aquilo que diz serem as sete medidas do programa do governo da região é a prova mais provada de que o Partido Socialista foi sempre o mais centralista de todos os partidos em relação às autonomias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="195">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="195">Confesso, Sr. Deputado, que eu não precisava dessa prova, porque ela é-nos dada por aquilo que o Partido Socialista tem sido na Madeira nos últimos anos. E deixe-me que lhe diga que me parece de mau gosto que o Sr. Deputado Maximiano Martins venha à Assembleia da República - tentando, de certa forma, sobrepor-se ao líder do Partido Socialista na Madeira - apresentar o programa do governo que deveria ser apresentado na Assembleia Legislativa da Madeira pelo líder do Partido Socialista da Madeira, que, pelos vistos, ninguém sabe quem é.

Esta é a questão de fundo, e o Partido Socialista não pode vir aqui dar lições de moral nesta matéria.

Quando à existência de democracia na Madeira, pergunto: há alguma eleição na Madeira que já tenha sido impugnada?! Tanto quanto me recordo, foi apenas uma, por algumas irregularidades que foram praticadas pelo Partido Socialista em Machico!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="196">Sr. Deputado, o tempo esgotou-se. Peço-lhe que conclua.</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="196">Vou concluir, Sr. Presidente.


O Sr. Deputado disse aqui, em relação à Região Autónoma da Madeira, que alguém enriquece e outros empobrecem. Pergunto: no sector do turismo, quem tem enriquecido - e bem, não temos nada contra! - senão muita gente ligada ao Partido Socialista?! E penso que, nesta matéria, o Sr. Deputado sabe bem do que fala!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="196">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="196">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Maximiano Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="196">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o que está aqui em causa - e parece que os Srs. Deputados das bancadas do PSD e do CDS-PP ignoraram - é o conjunto de declarações que, da parte do CDS-PP, não mereceu qualquer reacção por entenderem que não tinha qualquer significado.

A questão que coloquei, e volto a colocar, ao CDS-PP é a de saber como reage a vossa consciência perante este tipo de afirmações, feitas por um dos vossos: sistema político caduco, ultrapassado e corrupto; partido único que usa e abusa de todo o poder, que domina o governo, o parlamento, as câmaras, etc., etc., e tudo o que mexa na sociedade. Isto não conta?!
Passam por uma denúncia desta natureza, em sociedade democrática, e permanecem como se nada acontecesse?!

Creio que a introdução da minha intervenção tem todo o sentido, porque a Assembleia da República e todo o País ficam a saber que, da bancada do CDS-PP, não há um abalo de consciência face a estas declarações e a Madeira e os dirigentes do CDS-PP/Madeira ficam a saber que não contam com a vossa solidariedade.

Esta é uma questão importante e não representa dois terços de qualquer tipo de intervenção, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="196">Neste caso, já representa três quartos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="196">Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo, o programa do PS para a Madeira representa um trabalho de meses, consubstanciado em propostas em todas as áreas de governação. Portanto, não têm qualquer sentido as observações que fez; não precisamos de qualquer tipo de "bengala" para fazer a nossa própria intervenção.

Sr. Deputado João Teixeira Lopes, considero que existe uma inimputabilidade injustificada relativamente ao dirigente do governo regional da Madeira e da gente do PSD da Madeira. Há um fenómeno um pouco paradoxal, que é, face às atitudes do "vale tudo", a sociedade passar a entender que, da parte de determinadas pessoas - e, neste caso, daquele senhor… -, pode ser dito n'importe quoi, porque isto</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="197">Diga lá isso outra vez!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="197">Situações destas são absolutamente inaceitáveis.

Finalmente, Sr. Deputado Hugo Velosa, a questão que se coloca é saber se não vos dói a consciência face ao que se passa na Madeira.

Os Srs. Deputados do PSD/Madeira, a começar pelo Presidente do Governo Regional da Madeira, seguem, em regra, uma estratégia, criando uma espécie de armadilha, em que muitos caem - lamento, mas nunca cairei nessa armadilha -, que é a de, fora da Madeira, só se poder dizer bem da Madeira. Só que a Madeira tem o bem e o mal de qualquer sociedade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="197">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="197">A Madeira evoluiu em 30 anos - digo-o e já o escrevi; sou madeirense e vivo na Madeira -, mas o que dizemos é que os senhores tomaram opções erradas e dispuseram de recursos ilimitados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="197">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="197">Continue a dizer mal, porque vai ter a resposta nas próximas eleições!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="197">Os senhores governaram como nenhum outro governo na Europa, que foi sem limitação de recursos e sem o ónus da arrecadação fiscal, gozando da cumplicidade, natural e positiva, dos madeirenses, mas, repito, fizeram uma aplicação errada desses recursos.

Quando refiro a taxa de analfabetismo, faço-o por uma razão muito simples: objectivamente, a Madeira evoluiu nestes últimos anos, mas apresenta uma taxa de analfabetismo superior à média nacional. Ora, uma governação a sério na Madeira, que fizesse as apostas necessárias, teria conduzido à qualificação dos recursos humanos - e, isto sim, honrar-nos-ia a todos, madeirenses e portugueses em geral -, ao nível da educação, da cultura e da formação profissional.

Era isto que me orgulharia e iria àquele "púlpito" fazer o elogio, se necessário, de uma política dessas. Mas não foi isto o que os senhores fizeram; os senhores fizeram uma apostas no betão e não conseguiram sair dele. Foram "engolidos" pelo vosso próprio betão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="197">Informo que o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo considerou-se agravado pelas declarações feitas pelo Sr. Deputado Maximiano Martins, pelo que pediu a palavra para exercer o direito regimental da defesa da honra da sua bancada.

Tem a palavra, Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="197">Sr. Presidente, refere o Sr. Deputado Maximiano Martins que o CDS/Madeira não tem a solidariedade desta bancada. Está o Sr. Deputado muito enganado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="197">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="197">O CDS/Madeira tem toda a solidariedade da nossa bancada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="197">E autonomia!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="197">Sr. Deputado Maximiano Martins, o CDS é um partido que, quando fala de autonomia, não fala de uma autonomia de circunstância,…</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="198">Isso mesmo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="198">… de uma autonomia que tem uma dimensão de acordo com a nossa conveniência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="198">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="198">A autonomia que queremos também se estende aos partidos. Assim, quando o Sr. Deputado fala do CDS na Madeira, refere-se ao CDS/Madeira, tal como quando fala do PSD na Madeira, certamente se referirá ao PSD/Madeira, partido da autonomia! Percebe, Sr. Deputado?
São coisas diferentes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="198">Mas eles não as distinguem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="198">E no exercício dessa autonomia, com toda a solidariedade que temos para com o CDS/Madeira, compreendemos que na Madeira, na oposição que ali é feita pelo CDS/Madeira, cabe ao José Manuel Rodrigues exercer esse papel,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="333" speaker-name="Narana Sinai Coissoró" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Narana Coissoró (CDS-PP)" page-start="198">E fá-lo muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1147" speaker-name="Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Afonso Candal (PS)" page-start="198">Mas disse verdade ou não?</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="198">… e de uma forma que não se sobrepõe àquele que é o nosso papel, menos ainda na sequência de jornadas parlamentares, que, como sabe, são realizadas para tratar de assuntos que são do interesse nacional e não inteiramente regional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1147" speaker-name="Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Afonso Candal (PS)" page-start="198">Mas disse ou não a verdade?</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="198">Compreendo que, neste momento difícil para a oposição na Madeira, o Partido Socialista se veja obrigado a tentar explorar aqui incidentes, divisões ou o quer que seja, porque a imaginação não lhes permite mais. De facto, a imaginação não permite ao Partido Socialista na Madeira apresentar-se como uma verdadeira força de oposição,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="198">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="198">… como um verdadeiro partido que seja alternativa ao PSD/Madeira, partido da autonomia, ao contrário do CDS-PP.

Não é à toa que quem vai à Madeira percebe que, neste momento, a oposição é liderada, de facto, pelo CDS/Madeira!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="198">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="198">E é liderada, no que toca à sua titularidade, pelo José Manuel Rodrigues, por muito que isso custe ao Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="198">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="198">Mas esse "desconforto" que, certamente, causa ao Partido Socialista, até pela pouca notoriedade que o respectivo cabeça de lista vai tendo por lá, não deve ser razão de agravo em relação a nós. Sabe porquê, Sr. Deputado? Porque na Madeira nós não somos oposição ao Partido Socialista. Não se preocupe connosco, Sr. Deputado! Preocupe-se antes com o PSD! Deixe o CDS no seu lugar, a fazer a oposição que lhe compete, na certeza de que no dia 17 de Outubro caberá aos madeirenses perceberem quem faz a melhor opção.

Termino, acrescentando duas notas.

Primeiro: o CDS é um partido fundamental da democracia portuguesa há muitos anos, quer no exercício do poder, quer na oposição. Aqui, partilhamos a governação; na Madeira, somos oposição. Num e noutro caso, o CDS é um partido fundamental.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="199">Sr. Deputado, o tempo de que dispunha esgotou-se. Queira terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="199">Termino já, Sr. Presidente.

Na semana passada, num debate neste Parlamento, referindo-me a uma Eurodeputada do Partido Socialista, pedi ao Partido Socialista que tomasse uma posição; a posição que tomou foi zero. Sabe o que disse essa Sr.ª Deputada, que se chama Ana Gomes? Disse que o Governo em Portugal usa e instrumentaliza o poder judicial e a investigação criminal para efeitos que não os previstos na Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="199">Sr. Deputado, o seu tempo esgotou-se. Tem mesmo de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="199">Isto, sim, é grave! Isto, sim, mereceria a intervenção do Sr. Presidente se soubéssemos se os senhores são ou não solidários com essa expressão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="199">Para dar explicações, tem a palavra o Sr. Deputado Maximiano Martins.

O Sr. Maximiano Martins (PS) - Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo, não se preocupe com a imaginação limitada dos membros do PS-Madeira, porque verá a resposta a 17 de Outubro.
Essa ideia de uma liderança da oposição por parte do José Manuel Rodrigues, por quem tenho uma grande consideração pessoal, pode parecer-vos interessante, mas não tem qualquer aderência à realidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="199">Os senhores acham que somos oposição, mas não somos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="199">De imaginação precisa o CDS-PP para gerir uma situação de facto muito difícil. É que são coligados a nível nacional,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="199">E bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="199">… vão às eleições dos Açores em coligação…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="199">E bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="199">… e combatem, de uma forma forte - e bem - na Madeira.

Vozes do CDS-PP- Forte e bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="199">Forte e bem!
O que quero saber da vossa parte é se, afirmando a vossa solidariedade para com a liderança do CDS/Madeira -…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="199">Sim.</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="199">… e reafirmam com o vosso "sim" essa solidariedade -, isso significa, só pode significar, que subscrevem as suas declarações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="199">
O Sr. Deputado subscreve?</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="199">Ou é possível ser-se solidário com alguém que declara que o sistema político é caduco, </utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="200">E quanto à Dr.ª Ana Gomes, subscreve?</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="200">Também quero sublinhar o silêncio dos membros da bancada do PSD, em geral, face a estas declarações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="200">
O Sr. Deputado está solidário com a Dr.ª Ana Gomes?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="200">Peço a palavra para uma interpelação à Mesa, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="200">Sr. Deputado, é sobre a ordem dos trabalhos?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="200">É sim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="200">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="200">Sr. Presidente, embora o Sr. Deputado Maximiano Martins não tenha de responder às questões que coloquei - deveria ter respondido e não respondeu, mas é um direito seu -, a verdade é que só ficámos a saber, através do Deputado Maximiano Martins, que o Partido Socialista pensa que foi enviado dinheiro demais para a Madeira. Este é o pensamento do Partido Socialista em relação à Madeira!

Mas não respondeu a duas questões concretas (e é este o sentido da minha interpelação): o enriquecimento de alguns Deputados do Partido Socialista no sector do turismo e a impugnação de umas eleições, a propósito da acusação de falta de democracia na Madeira.

Portanto, a minha interpelação é no sentido de a Mesa solicitar à Comissão Nacional de Eleições o envio, para distribuição aos grupos parlamentares, da sua decisão relativamente a estas eleições autárquicas, que foi a de anular as eleições em Machico…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="200">A esse órgão arcaico?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="200">… por fraude praticada pelo Partido Socialista, a requerimento do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="200">Sr. Deputado Hugo Velosa, peço-lhe que formalize o requerimento que apresentou verbalmente para se lhe dar andamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="200">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="200">
O Sr. Deputado também pretende interpelar a Mesa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="200">Sr. Presidente, é para uma interpelação nos mesmo termos em que foi feita a do Sr. Deputado Hugo Velosa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="200">Tem a palavra, Sr. Deputado, mas peço-lhe que seja breve.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="200">Serei breve, Sr. Presidente.

Sr. Presidente, a questão central mantém-se e não podem fugir a ela. E a questão central é esta: como é que se sentem, nas vossas consciências, face à crítica de um dos vossos parceiros…</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="201">Sr. Deputado, desculpe-me, mas uma interpelação à Mesa é uma interpelação à Mesa, nada tem a ver com a consciência dos outros Deputados.</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="201">Muito bem.

Sr. Presidente, a questão que se coloca neste debate é saber como é que uma bancada, um conjunto de Deputados, se sente, nas suas consciências, face a uma crítica muito firme, de corrupção e de poder totalitário, feita por um partido da coligação. É uma crítica de extrema gravidade, numa vivência democrática, e que é uma questão evidentemente sem par.

Sr. Presidente, permita-me ainda que considere repugnante a afirmação de que há Deputados do PS-Madeira que enriquecem na área do turismo, pois é uma coisa que "não tem pés, nem cabeça"…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="201">Não tem pés, nem cabeça?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="201">Os Deputados da Madeira não podem enriquecer?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="201">Não sei a quem é que o Sr. Deputado se refere…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="201">Não sabe?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="201">Sr. Deputado Maximiano Martins, peço desculpa, mas a sua intervenção não é uma interpelação à Mesa.

Peço-lhe, portanto, o favor de a terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="201">Sr. Presidente, termino de imediato, dizendo que fico a aguardar que o Sr. Deputado Hugo Velosa me faça chegar os nomes das pessoas que se encontram nas condições que ele referiu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="201">Srs. Deputados, o Sr. Secretário vai dar conta das iniciativas legislativas que deram entradas na Mesa e que foram aceites.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="201">Sr. Presidente e Srs. Deputados, entraram na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: propostas de resolução n.os 76/IX - Aprova o Acordo de Cooperação Jurídica e Judiciária entre a República Portuguesa e a República de Cabo Verde, assinado na Praia em 2 de Dezembro de 2003, que baixou à 2.ª Comissão, 80/IX - Aprova, para ratificação, o Acordo entre os Estados Parte da Convenção para o Estabelecimento da Agência Espacial Europeia (AEE) e a AEE para a Protecção e Troca de Informação classificada, feito em Paris em 19 de Agosto de 2002, que baixou à 2.ª Comissão, e 81/IX - Aprova, para ratificação, as Emendas ao Acordo Relativo à Organização Internacional de Telecomunicações por Satélites (INTELSAT) e ao respectivo Acordo de Exploração, adoptadas pela 25.ª Assembleia de Partes daquela Organização, que teve lugar em Washington, de 13 a 17 de Novembro de 2000, que baixou à 2.ª Comissão; e apreciações parlamentares n.os 80/IX (PS) - Decreto-Lei n.º 203/2004, de 18 de Agosto, que define o regime jurídico da formação médica, após a licenciatura em Medicina, com vista à especialização, e estabelece os princípios gerais a que deve obedecer o respectivo processo, e 81/IX (PCP) - Decreto-Lei n.º 202/2004, de 18 de Agosto, que estabelece o regime jurídico da conservação, fomento e exploração dos recursos cinegéticos, com vista à sua gestão sustentável, bem como os princípios reguladores da actividade cinegética.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="201">Srs. Deputados, terminámos o período de antes da ordem do dia.
Eram 16horas e 40 minutos.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="201">Srs. Deputados, passando à ordem do dia, estão em aprovação os n.os 103 a 107 do Diário, respeitantes às reuniões plenárias de 1, 2, 8, 27 e 28 de Julho.
Pausa.</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna (Daniel Sanches)" page-start="202">Sr. Presidente, é esta a primeira vez que tenho a honra de intervir no Plenário da Assembleia da República. Permita-me, assim sendo, que comece por saudar todas as Sr.as e Srs. Deputados na pessoa de V. Ex.ª e por manifestar, desde já, a minha total disponibilidade para estabelecer uma relação de intensa e profícua cooperação com esta Câmara.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A presente proposta de lei de autorização legislativa, que visa alterar o Código da Estrada, insere-se no conjunto de medidas que têm vindo a ser implementadas com vista à diminuição da sinistralidade rodoviária, objectivo que é - e continuará a ser - uma prioridade absoluta desta maioria e deste Governo.

O XV Governo Constitucional, no início de 2003, apresentou o Plano Nacional de Prevenção Rodoviária, procurando criar as condições necessárias para uma actuação consistente e tecnicamente fundamentada nesta área, propondo, desde logo, um objectivo preciso: reduzir em 50% o número de mortos e feridos graves até 2010, tomando por base a média de ocorrências entre os anos de 1998 e 2000.

Com este documento, o País passou a dispor de um instrumento de planificação integrada, plurianual e multidisciplinar, onde se prevê um conjunto de medidas operacionais para a melhoria da segurança rodoviária. Definem-se, no mesmo, objectivos a curto e médio prazo, que, apesar de parecerem demasiado ambiciosos, se impõem face à situação existente.

São dois os grandes níveis de actuação: um, de carácter estrutural e, outro, de carácter operacional.

O primeiro, de carácter estrutural, assenta em três áreas essenciais: a educação contínua do utente; o ambiente rodoviário seguro; e o quadro legal e sua aplicação.

Por sua vez, o nível de carácter operacional desenvolve-se em torno de nove objectivos identificados como prioritários.

Para prossecução destes objectivos, o Plano Nacional de Prevenção Rodoviária definiu um programa de acções que estão a ser implementadas, nomeadamente ao nível da educação e sensibilização, que visam encorajar os cidadãos a alterar determinados comportamentos de risco.

Porém, a luta contra elevados índices de sinistralidade rodoviária não pode, infelizmente, restringir-se a medidas de carácter pedagógico, porquanto, como é do conhecimento de todos, o desrespeito das regras reguladoras do trânsito é a principal causa de acidentes graves.

Por isso mesmo, o projecto de revisão do Código da Estrada, que hoje o Governo vos apresenta, visa, justamente, combater os comportamentos de risco ao promover o respeito pela lei e ao lutar contra o sentimento de impunidade, que, lamentavelmente, ainda grassa entre alguns.

Esta a razão porque consideramos este diploma uma das principais ferramentas para atingir o objectivo de mais e melhor segurança rodoviária, que constitui, seguramente, um desígnio nacional.

O actual Código da Estrada entrou em vigor em 1 de Outubro de 1994 e nos quase 10 anos entretanto decorridos sofreu algumas alterações pontuais.

Uma das principais inovações do código de 1994 foi a adaptação ao regime geral das contra-ordenações, que entretanto havia sido introduzido no sistema jurídico português em substituição do ilícito das transgressões penais, que ainda perdurava no Código da Estrada.

Acreditava-se, então, que o novo ordenamento sancionatório traria uma nova dinâmica processual, capaz de pôr cobro a uma situação calamitosa de prescrição do procedimento em processos de transgressão.

A experiência dos últimos 10 anos de execução daquele regime sancionatório não confirmou as expectativas, tendo-se revelado insatisfatório a vários níveis, tanto por terem proliferado os recursos sempre que é aplicada a medida acessória de inibição de conduzir, como por não ter resolvido a questão da eficácia da aplicação das sanções.

Com efeito, o objectivo de qualquer sanção não se esgota na sua função repressiva ou retributiva, visando também preveniu futuras infracções.

Esta função preventiva repousa, sobretudo, na forte probabilidade de detecção da infracção e na capacidade do sistema processual para tornar efectiva a sanção correspondente. A eficácia de qualquer sistema punitivo afere-se pelo tempo que medeia entre a prática da infracção e a aplicação da sanção. É por isso </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="204">Sr. Ministro da Administração Interna, inscreveram-se cinco Srs. Deputados para pedir esclarecimentos.

Pergunto-lhe, Sr. Ministro, se deseja responder um a um ou, no fim, a todos em conjunto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="204">Respondo no fim, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="204">Sendo assim, tem a palavra o Sr. Deputado Rodeia Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1397" speaker-name="António João Rodeia Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rodeia Machado (PCP)" page-start="204">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, começo por fazer uma pergunta muito objectiva, à qual gostaria que o Sr. Ministro respondesse.

Recebi há pouco uma comunicação da Federação dos Sindicatos dos Transportes Rodoviários e Urbanos que refere que esta estrutura sindical, representativa de milhares de trabalhadores rodoviários, não foi tida nem achada para a elaboração deste Código da Estrada. Assim, gostaria de saber por que é que não foi ouvida esta estrutura sindical.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="204">Bem perguntado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1397" speaker-name="António João Rodeia Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="204">Em segundo lugar, Sr. Ministro, gostaria de dizer-lhe (tal como lhe disse em sede de Comissão, onde o ouvimos há dias) que o Grupo Parlamentar do PCP preferia que, em vez desta proposta de lei autorização legislativa, tivesse havido uma proposta de lei material para, em sede de trabalho parlamentar, podermos dar o nosso contributo sobre as várias matérias. Deste modo ficamos limitados, uma vez que já não podemos apresentar algumas propostas que eventualmente poderiam surgir.

Em terceiro lugar, Sr. Ministro, gostaria de colocar-lhe uma questão que se prende a situação prevista no n.º 4 do artigo 55.º do projecto de decreto-lei, que se refere ao transporte de crianças. Como V. Ex.ª certamente saberá, está a ser discutido neste Parlamento um projecto de lei, sendo que o Governo ficou de enviar uma proposta de lei sobre esta matéria.

Pergunto: para quando a referida proposta de lei, para, em conjunto, podermos preparar e discutir uma lei de transporte de crianças que sirva na actualidade no que se refere à segurança das crianças?

Em quarto lugar, nas várias propostas que fez (e em sede de Comissão já o disse), V. Ex.ª refere a questão do limite de velocidade como um aspecto extremamente importante. Estamos de acordo. O excesso de velocidade tem de ser visto com muito cuidado pois é um dos factores que leva aos acidentes rodoviários.

Pergunto: como é que isto vai ser feito? Com mais fiscalização? Com repressão? Com o uso da força dissuasora da GNR e da PSP? Ou com informação detalhada aos condutores por forma a permitir que gradualmente eles entrem numa situação de melhoria qualitativa?

Última questão: V. Ex.ª propõe que o registo de veículos, que, hoje, é feito pelas câmaras municipais, passe para a alçada da Direcção-Geral de Viação.

Ora, sendo que hoje o registo de automóveis tem dois títulos - o título de propriedade e o livrete do veículo - e que os registos feitos nas câmaras municipais só têm um título, gostaria de saber como vai ser feito no futuro, uma vez que isto não é dito, nem está previsto, no projecto de decreto-lei.

Gostaria, pois, que V. Ex.ª nos desse respostas efectivas sobre as matérias que acabo de referir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="205">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="205">Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Miranda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1325" speaker-name="Luís Alberto Da Silva Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Miranda (PS)" page-start="205">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, acompanhamo-lo quando afirma que o combate à sinistralidade rodoviária é uma matéria consensualmente prioritária, mas sabemos que as medidas a tomar não se esgotam no âmbito do Ministério da Administração Interna, envolvendo, entre outros, também o Ministério da Educação, o Ministério das Obras Públicas, Transportes e Comunicações e o Ministério da Saúde. Por isso se torna imperioso melhorar a articulação das políticas em matéria de prevenção rodoviária.

Na audição feita em Comissão, o Sr. Ministro preferiu salientar que o novo código não é tão repressivo como tem sido noticiado, atribuindo à comunicação social alguns excessos nesta matéria, em aparente contradição com o discurso do seu antecessor que, repetidamente, em intervenções públicas, foi falando em "mão pesada" e na necessidade de aumentar a repressão.


O Sr. Ministro, nessa mesma audição, afirmou também que a probabilidade de o infractor ser detectado é ainda muito fraca.

Em face disto, gostaríamos de saber que medidas pretende o Sr. Ministro implementar em concreto para inverter esta tendência e que novas condições poderá proporcionar às forças policiais para que as suas funções possam ser levadas à prática com mais eficácia.

Gostaríamos de saber igualmente se o Sr. Ministro está disponível para proporcionar os meios necessários à continuação dos estudos iniciados nos governos do Partido Socialista, e entretanto interrompidos, no que respeita aos efeitos da alcoolemia, e qual o compromisso temporal do Sr. Ministro para a regulamentação da forma como se procederá à fiscalização do uso de drogas e medicamentos contra-indicados no exercício da condução.

Em relação ao transporte colectivo de crianças, pretendemos saber para quando é que o Sr. Ministro prevê que seja possível exigir que os autocarros escolares estejam equipados com cintos de segurança em todos os assentos.

Relativamente ao pagamento das coimas em prestações, é dada à autoridade administrativa, a requerimento do arguido, a competência de autorizar essa forma de pagamento de uma forma totalmente discricionária. Não considera o Sr. Ministro que, em beneficio da transparência, deveriam ter sido explicitados neste código os critérios subjacentes à possibilidade de tal concessão dessa modalidade de pagamento?

Por fim, gostaríamos ainda de perguntar ao Sr. Ministro se é possível prever a curto prazo mais algumas normas relativamente à formação contínua e à avaliação das capacidades dos condutores ao longo da vida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="205">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="205">Tem a palavra o Sr. Deputado João Pinho de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="205">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, gostaria de colocar três questões muito rápidas, sendo que a primeira se prende com um artigo publicado no Diário de Notícias de hoje, que, ao contrário do que foi assumido pelo governo anterior e inclusivamente anunciado pelo Sr. Secretário de Estado, diz que este código não inclui o regime de contra-ordenações específico. Ora, da consulta do diploma, do projecto de decreto-lei, constata-se que no artigo 131.º e seguintes está previsto esse regime. Assim, solicito ao Sr. Ministro que esclareça esta questão, porque, obviamente, na opinião pública, pode ficar a dúvida sobre se existe ou não este regime previsto no diploma a autorizar.

A segunda pergunta prende-se com o transporte colectivo de crianças - questão que já aqui foi colocada - e com a crítica, que é apontada, de o mesmo não vir previsto neste código. Peço ao Sr. Ministro a confirmação - é um pouco redundante, porque, obviamente, já sei, mas é importante para o esclarecimento da opinião pública - da entrada na Assembleia de um diploma do Governo relativo exactamente a esta matéria e que, se calhar, aprofunda-a de uma forma que não aconteceria se a mesma fosse incluída no código que ora analisamos.

A terceira questão tem a ver com os números da sinistralidade rodoviária e com a sua análise feita no site da Direcção-Geral de Viação, a qual no diz, nomeadamente em relação àquilo que é mais visível, que há uma redução nos últimos dois anos de 17% no que respeita ao número de mortos e de 15% quanto ao número de feridos graves. São números históricos que foram conseguidos com o Código ainda vigente.

O que quero perguntar ao Sr. Ministro - e é uma expectativa legítima - é se está em condições de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="206">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="206">
O Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, a questão concreta que quero colocar tem a ver com o transporte de crianças, matéria relativamente à qual já vários Deputados se pronunciaram. Isto porque, como aqui foi referido - mas talvez valha a pena sublinhar mais alguns aspectos -, o projecto de lei sobre o transporte colectivo de crianças, apresentado por Os Verdes, foi aprovado há cerca de um ano na Assembleia, baixou à Comissão para apreciação em sede de especialidade, onde foram ouvidas várias entidades e associações, com o objectivo de melhorar a iniciativa legislativa, e, neste momento, apenas se aguarda na Comissão pela proposta de lei, que já foi publicamente anunciada duas ou três vezes, para poder ser discutida em conjunto com o referido projecto de lei, que, em termos de especialidade, já teve o avanço que referi.

Portanto, relativamente ao transporte colectivo de crianças, gostaria de saber o que é que deu entrada na Assembleia da República, se uma autorização legislativa que arreda a Assembleia da República dessa discussão (trabalho que já foi iniciado pela Assembleia e que não pode ser perdido), ou se uma proposta de lei material para, com seriedade, trabalharmos em conjunto essas duas iniciativas legislativas.

Mas, Sr. Ministro, a minha preocupação vai também para o que está proposto no projecto de decreto-lei, concretamente no n.º 3 do artigo 55.º, onde se refere que: "Nos automóveis que não estejam equipados com cinto de segurança é proibido: a) O transporte de crianças de idade inferior a 3 anos;", mas, depois, diz-se que o transporte de crianças de idade igual ou superior a 3 anos e inferior a 12 anos é permitido desde que seja no banco de trás.

Pergunto: sabendo nós da insegurança que esta situação traz para crianças de todas as idades, por que é que não se avança mais, justamente no aspecto da segurança, e não se proíbe nos automóveis sem cinto de segurança o transporte de crianças até aos 12 anos.

Por outro lado, o n.º 4 do mesmo artigo 55.º, que também já aqui foi referido, causa-nos grandes preocupações. E aqui pode ler-se: "Nos automóveis destinados ao transporte público de passageiros…" - onde eu, pela minha leitura, incluo também o transporte colectivo de crianças - "… podem ser transportadas crianças sem observância do disposto nos números anteriores, desde que não sejam nos bancos da frente".

Ou seja: nos transportes colectivos e, nomeadamente, também nos transportes colectivos específicos para crianças, esta disposição permite que elas sejam transportadas sem sistema de retenção, sem cinto de segurança, desde que não viajem no banco da frente.

Sr. Ministro, aquilo que quero dizer é que isto é um retrocesso brutal relativamente àquilo que está proposto nesta Casa com a projecto de lei de Os Verdes e que já foi discutido em sede de comissão. Estamos a retroceder, afinal, naquilo que a Assembleia da República propôs.

É justamente sobre isto que eu gostava de ouvir o Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="206">Tem a palavra o Sr. Deputado Rodrigo Ribeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1398" speaker-name="Rodrigo Alexandre Cristóvão Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rodrigo Ribeiro (PSD)" page-start="206">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Administração Interna, antes de mais, aproveito para cumprimentar as diversas individualidades que se dedicam a esta matéria presentes nas galerias, porventura há mais anos do que eu próprio tenho de vida, porque acho que, na sua grande maioria, têm feito um bom trabalho, e espero que continuem a colaborar no sentido de acabar com esta chaga social, que se chama "sinistralidade rodoviária".

Sr. Ministro, como jurista que sou, e com certeza que V. Ex.ª também é, é ou não verdade que uma das maiores revoluções que V. Ex.ª está a fazer se situa nomeadamente ao nível do Código de Processo propriamente dito? É ou não verdade que muitas vezes a maior confusão que a própria oposição e alguma imprensa não especializada fazem é não perceber que há um limite entre aquilo que é um expediente dilatório e aquilo que é um direito a um recurso? É ou não verdade que quanto mais célere e eficaz for um processo melhor é a sua consistência prática, nomeadamente para evitar que tais sanções tenham de voltar a ser aplicadas porque essa mesma infracção volta a ser cometida?

Sr. Ministro, explique-me textualmente uma coisa, se lhe for possível: qual foi o montante do aumento </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="207">Também acho que deveríamos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1398" speaker-name="Rodrigo Alexandre Cristóvão Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="207">É ou não verdade que, contrariamente a muito daquilo que é escrito, dito ou discursado, o seu Ministério está a seguir o bom caminho e que este código poderá, porventura, não ser o fim último mas será um bom começo para acabar de vez com a mortalidade que grassa nas estradas portuguesas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="207">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna. Dispõe para o efeito de 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="207">Sr. Presidente, vou tentar dar resposta às questões que me foram colocadas pelas Sr.as e Srs. Deputados, que agradeço.

No que respeita às associações que foram ouvidas relativamente a este projecto de alteração do Código da Estrada, apenas posso dizer que, provavelmente, essa associação - creio que o Sr. Deputado referiu que era uma federação - não terá sido ouvida, mas sobre esta matéria foram ouvidas, de facto, segundo fui informado, mais de três dezenas de associações relacionadas com este sector.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="207">É uma federação! É a mais importante! A mais representativa!</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="207">Quanto à questão colocada por quase todos os Srs. Deputados relativamente ao transporte colectivo de crianças, posso informar que já deu entrada na Assembleia da República, no dia 24 de Agosto passado, um diploma, que é, de facto, um projecto de autorização legislativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="207">Então, o Governo tem de ser sério, porque não foi isso que disse!</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="207">Nessa proposta de lei foram contemplados muitos dos princípios que constavam de um projecto que já existia nesta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="207">Parece mentira!</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="207">Quanto à pergunta que me foi feita sobre os limites de velocidade, devo dizer que é evidente que eles são uma das principais causas da sinistralidade em Portugal e, por isso, tem de se proceder, necessariamente, a um reforço sério da fiscalização nesta área. Esse reforço, evidentemente, tem de ter também uma forma pedagógica de ser aplicado. Isso, como é evidente, não resulta directamente do Código, vai resultar da aplicação prática, através das autoridades fiscalizadoras.

No que se refere à questão colocada sobre o registo centralizado dos veículos, a partir de agora esse registo será centralizado e será tudo operado entre a própria Direcção-Geral de Viação e a Direcção-Geral dos Registos e Notariado. Será feito de uma forma centralizada entre ambas as direcções, sem intervenção das câmaras municipais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="207">E o artigo 55.º?</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="207">Outra questão que me foi colocada tem a ver com a ainda fraca probabilidade de ser </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="208">E o artigo 55.º?</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="208">
O Sr. Deputado João Pinho de Almeida referiu concretamente a questão, que terá vindo hoje na comunicação social, de não existir, como tinha sido afirmado anteriormente, um regime específico de contra-ordenações. Efectivamente, como muito bem referiu o Sr. Deputado, basta ler este projecto de lei para se verificar que, no artigo 131.º e seguintes, está contemplado esse regime específico de contra-ordenações.

Em relação ao transporte colectivo de crianças, conforme aqui já referi, já deu entrada na Assembleia da República um diploma de autorização legislativa.

Também tem algum interesse referir os números da sinistralidade rodoviária, porque, de facto, as medidas ultimamente tomadas já conduziram a algumas reduções significativas no que concerne ao período de 1 de Janeiro a 12 de Setembro, tendo-se verificado uma redução de 17% no número de mortos, de 15% no número de feridos graves e de 8% no número de feridos ligeiros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="208">Sr. Ministro, já ultrapassou o seu tempo em mais de um minuto.</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="208">Sr. Presidente, peço-lhe mais um minuto, para poder responder a todas as perguntas, nomeadamente à que se refere ao valor das coimas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="208">Um minuto é muito, Sr. Ministro! Veja se a coima é mais pequena.</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="208">Sr. Presidente, vou tentar ser breve.

No que se refere ao valor das coimas, tem sido afirmado que ele aumentou extraordinariamente, mas posso dizer que, por exemplo, relativamente ao estacionamento em transgressão, que é a coima mais habitual e que existe em maior número, a coima mantém-se entre 35 euros e 50 euros, não tendo havido, portanto, qualquer tipo de aumento; só houve aumento relativamente ao estacionamento em passagens de peões ou em cima dos passeios, porque são situações que, em muitos casos, põem em risco a integridade física dos utentes.

A coima pelo não uso do cinto de segurança também não sofreu qualquer aumento, apenas a contra-ordenação passa a ser considerada grave no caso de transporte de menores ou de inimputáveis sem que estes façam uso dos acessórios de segurança.

Também no que respeito ao uso do telemóvel durante a condução a coima mantém-se igual, isto é, de 120 euros a 600 euros, não tendo havido qualquer tipo de aumento.

No que diz respeito à condução sob a influência de álcool, que é, evidentemente, uma infracção grave, a coima sofre um ligeiro aumento no escalão de 0,5 g/l a 0,8 g/l e sofre um aumento muito significativo se a taxa for muito elevada, isto é, de 0,8 g/l ou mais.

No que se refere ao excesso de velocidade passa-se a mesma coisa, ou seja, só as infracções por velocidades muito elevadas é que foram especialmente penalizadas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="209">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Teixeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="209">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Este conjunto de alterações que o Governo agora propõe não é, ao contrário do que diz a própria exposição de motivos, resultante do Plano Nacional de Prevenção Rodoviária, insere-se antes num objectivo geral de agravar exclusivamente o quadro repressivo em que se inscrevem as infracções ao Código da Estrada. De facto, não se trata de promover a prevenção mas de aumentar a repressão de forma generalizada e, em muitos casos, roçando o abuso.

Aliás, pressupõe um entendimento subjacente, que consideramos grave, o de que os nossos governantes estão convencidos de que os problemas da sinistralidade rodoviária se resolvem meramente com a repressão e não com a tomada de medidas a montante que ataquem, de facto, as causas primárias dos acidentes.

Continua-se, por exemplo, a ignorar a necessidade de adoptar medidas que consagrem na lei a figura do crime rodoviário, de maneira a aumentar a responsabilização das entidades públicas e privadas a quem compete garantir a boa utilização das infra-estruturas rodoviárias e as necessárias e indispensáveis condições de segurança para uma normal circulação nas vias públicas.

E, neste caso, estando a discutir-se a sinistralidade rodoviária, perde-se, uma vez mais, a ocasião de a discutir em todas as suas dimensões, porque a maioria e o Governo pretendem "tapar o sol com a peneira" e acreditar que meramente o aumento da repressão vai ter como papel resolver o essencial da questão. Esse é um engano que a vida tem demonstrado.

Em alguns casos, as alterações incorporam mesmo uma atitude paternalista. Exemplo paradigmático é a proposta de agravamento do estigma que paira sobre os novos condutores, que funciona quase como um anátema social. Os novos condutores passam a poder aspirar apenas a ter uma carta de condução a "título provisório", ainda por cima num período de três anos, supostamente, diz o Governo, porque isso teria efeitos benéficos na sinistralidade.

Mas há aqui uma ligeireza muito grande, porque não existe dado algum que prove que a sinistralidade está associada aos jovens condutores, isto é, não se fala do universo de pessoas que têm menos de 2 ou 3 anos de carta, não se diz qual é o peso relativo dos acidentes que resultam desses jovens condutores, há meramente um juízo de valor, um a priori, e apenas com esse a priori se legisla.

Pior: há aqui, inclusivamente, uma própria contradição. De duas, uma, ou as pessoas estão habilitadas a conduzir - e, para isso, têm de se sujeitar a um exame e, obviamente, serem aprovadas - ou, então, temos um grave problema, e esse problema passa, evidentemente, pelas condições em que os exames de condução são feitos, e temos memória de graves problemas que ocorreram nas escolas de condução, lobby poderoso que o Governo, aliás, não pretende enfrentar. Se uma escola não tiver condições de funcionamento deve ser encerrada. Não devem ser penalizados os jovens condutores!

O resto das propostas de alteração ao Código da Estrada vai no mesmo sentido. Não se percebe bem por que é que algumas delas falham por omissão. Um exemplo: sabe-se que é crescente o número de veículos que circulam sem seguro obrigatório, no entanto a sanção que se propõe para o Código é a de uma simples coima, em vez de, aí sim, se determinar a apreensão imediata do veículo, até por razões de coerência com a própria lei. Se o seguro é obrigatório para quem circula nas estradas, faz muito pouco sentido que se deixe seguir um condutor que não tenha seguro, pagando apenas uma simples coima!

Este tipo de omissões não acontece por acaso. O conjunto das alterações propostas tem um alvo, os condutores. Falta equilíbrio a esta revisão, falta o ataque decidido a falhas, que permanecem, falta o ataque, por exemplo, às condições em que se circula no IP4 e no IP5, falta a fiscalização do ruído, falta o respeito pelos corredores reservados a transportes públicos, o controlo das emissões de poluentes, falta o tratamento de questões relativas ao álcool - e sabemos que esta Assembleia e a maioria rejeitaram um tratamento mais rigoroso nesta matéria, que nós propusemos -, e falta também toda a problemática relacionada com a condução sob o efeito de substâncias psicotrópicas.

Estas, sim, seriam matérias bem mais urgentes e teriam o respeito do princípio de que mais vale prevenir do que remediar, mais vale prevenir do que reprimir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="209">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rodeia Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1397" speaker-name="António João Rodeia Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Rodeia Machado (PCP)" page-start="209">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo vem solicitar, através da proposta de lei n.º 137/IX, autorização para legislar sobre a revisão do Código da Estrada, aprovado em 1994.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="211">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1397" speaker-name="António João Rodeia Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="211">Em nosso entender, tal devia desde já ficar devidamente esclarecido no decreto-lei a publicar e eu peço que o Sr. Ministro tome devida nota sobre esta matéria.

Para finalizar, quero dizer, em nome do Grupo Parlamentar do PCP, que não basta ter uma lei, são precisos meios e condições para a aplicar e estes são da responsabilidade dos governos e não da Assembleia da República.

Por isso, daqui afirmamos ao Governo que é necessário e fundamental pôr os meios ao serviço da população, que o mesmo é dizer, pugnar para que a sinistralidade rodoviária deixe de ser uma calamidade em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="211">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nelson Baltazar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1365" speaker-name="Nelson Madeira Baltazar" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Nelson Baltazar (PS)" page-start="211">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: No dia 14 do mês passado, em Montargil, distrito de Portalegre, duas viaturas ligeiras, onde seguiam oito jovens com idades entre os 16 e os 25 anos, colidiram frontalmente numa recta com lombas.

Desapareceram, em segundos, sete jovens vidas neste brutal acidente, que enlutou sete famílias num desgosto inqualificável e que enluta o País que tanto deveria esperar daqueles jovens que, de repente, deixaram de ter futuro.

Este foi um caso entre muitos que, este ano, já ceifaram centenas de vidas. Este é um caso idêntico a muitos outros que, infelizmente, se irão seguir. No espaço de uma semana irão morrer cerca de três dezenas de pessoas em acidentes rodoviários.

É preciso parar para reflectir.

A avaliação das causas destes acidentes aponta para razões claras de excesso de velocidade, inexperiência dos condutores, excesso de álcool e incompatibilidade entre a capacidade de condução segura, de acordo com as regras do ambiente rodoviário, e os comportamentos dos condutores.

Durante todo o Verão, tivemos situações de morte na estrada e de acidentes que provocaram mortos e feridos graves. Mantêm-se preocupantes as estatísticas portuguesas que situam o nosso país como um dos piores da Europa quanto à sinistralidade rodoviária, tornando-a numa verdadeira questão de saúde pública que alguns denominam como epidemia escondida.

É preciso avaliar para agir.

Está determinado que, em 2020, se não formos capazes de inverter o avanço desta endemia, a sinistralidade rodoviária será a terceira causa de morbilidade humana no mundo e na Europa, logo a seguir às doenças coronárias e às doenças do foro depressivo.

É caso para dizer, como afirma a Organização Mundial de Saúde, que só para a sinistralidade rodoviária parece não ser possível encontrar qualquer tipo de vacina, nos próximos anos.

Durante os seis anos de governos do Partido Socialista, foi iniciado um ciclo sustentado de diminuição de mortes nas estradas portuguesas, tendo-se passado de 2100 vítimas, em 1996, para cerca de 1400, em 2001. Foi, aliás, nesses seis anos, de 1996 a 2001, que se verificou o maior decréscimo de vítimas mortais das últimas décadas, principalmente se comparados com igual período imediatamente anterior.

Durante os últimos governos do Partido Socialista foi possível manter taxas negativas de crescimento de mortes nas estradas portuguesas, na ordem de -5,6% ao ano.

O combate à sinistralidade rodoviária não tem cor política nem paladinos, mas esta é uma realidade dos números que, acreditamos, foi ditada por políticas consistentes e investimentos inadiáveis.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="213">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="213">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Anacoreta Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Miguel Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="213">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A apreciação desta proposta de lei de autorização legislativa é um motivo de satisfação para todos os que se preocupam com o combate à sinistralidade rodoviária e que, estou certo, somos todos nesta Câmara e na mesma proporção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="213">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="213">As intervenções dos diferentes partidos, ao longo dos anos, em comissão especializada ou em Plenário, vão no sentido de confirmar que o combate a este flagelo, a esta verdadeira guerra civil, é um desígnio de todos que tem de ser assumido por igual.

No início do ano passado, o Governo apresentou o Plano Nacional de Prevenção Rodoviária, com objectivos claros e em sintonia com metas similares definidas a nível de União Europeia. Tratava-se de reduzir em 50% o número de mortos e feridos graves através de actuações de carácter estrutural e de carácter operacional e conduzidas de forma multidisciplinar e integrada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="213">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="213">O êxito de uma actuação persistente, com características multidisciplinares, tem-se verificado, felizmente. Em 2004, os valores já disponíveis deixam antever uma redução da sinistralidade superior a 15%, relativamente aos valores do ano anterior, no seguimento de uma tendência decrescente que tem vindo a verificar-se ao longo dos anos.

Com efeito, em 10 anos, de 1991 a 2001, no nosso País, o número de mortos na estrada baixou de cerca de 2500, em 1991, para cerca de 1500, em 2001, ou seja, em 10 anos, conseguimos baixar a sinistralidade mais grave em cerca de 40%.

Nesse período, influíram muitos vectores para este resultado - uns favoravelmente, outros desfavoravelmente. Por exemplo, nestas análises tem de ser tido em conta que o País tem hoje mais condutores encartados, mais e melhores veículos, dispõe de melhores estradas, dispõe de melhores e mais rápidos meios de socorro e também de melhores meios de tratamento de sinistrados.

Mas nós queremos números ainda mais baixos, porque é demasiado o sofrimento dos sinistrados e insuportável o luto que vai aí pela família portuguesa. De resto, a nossa sinistralidade permanece ainda três vezes superior à de certos países da União Europeia, e, para além dos aspectos humanos e económicos, a sinistralidade representa também um elevado prejuízo económico para o País, como já aqui foi hoje salientado.

A opinião pública continua a exigir uma redução desta lista negra e a acção dos órgãos de informação tem sido positiva, no sentido de exercer uma forte pressão para que ganhemos este combate.

A análise destes valores levou a que o novo Código da Estrada, ou esta proposta de lei, desse relevância e atenção a alguns aspectos fundamentais: por exemplo, no que diz respeito aos seus aspectos sancionatórios, que constituem o elemento central ou a trave-mestra de um código deste tipo, a tramitação mais rápida das penalizações, aspecto muito importante que o Sr. Ministro já referiu, o agravamento das penalizações </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="214">Com efeito, as medidas dissuasoras e repressivas têm um limite de eficácia e parece, pelo menos nós sentimo-lo, que estamos a aproximar-nos desse limite de eficácia. Se é preciso ter a "mão pesada" e uma actuação rápida contra os prevaricadores, há que insistir também, e insistir sempre e sempre, na educação dos utentes, quer para promover o civismo de quem circula nas estradas, quer para aumentar a sua capacidade de compreensão das bases técnicas das medidas tomadas. E anda por aí muita ignorância sobre a base técnica das medidas que são tomadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="214">Esse é um domínio de excelência de actuação da prevenção rodoviária.

Por outro lado, temos um longo caminho a percorrer no que diz respeito ao "ambiente rodoviário".

Mais importante e útil para o País do que as polémicas a que assistimos, e em que nós próprios participámos, sobre quantos quilómetros se construíram ou não construíram, por este ou por aquele Governo, é que nos centremos na importância que merece a cuidadosa manutenção e valorização da rede rodoviária existente, que é, neste domínio, o nosso verdadeiro património. Estamos longe de ter uma sinalização correcta, coerente e contínua e de utilizar de forma competente e dinâmica os meios técnicos que estão agora disponíveis.

É preciso que a conservação, a reabilitação e a requalificação passem à frente da "obra nova", que é, sem dúvida, uma escolha muito mais sedutora e mediática mas que não traduz a melhor opção em termos de economia e segurança.

Os esforços que estão a ser desenvolvidos pelo seu Ministério, Sr. Ministro da Administração Interna, no sentido da melhoria do ensino da condução, e a preocupação, publicamente manifestada pelo Sr. Ministro das Obras Públicas, Transportes e Comunicações, em dar prioridade à conservação, vão no bom sentido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="214">O meu partido, desde há muito que vem denunciando a "inaugurite aguda" e o "corta-fitismo", apontando nessa direcção. Por isso, incitamo-los a que prossigam.

Mas, Srs. Membros do Governo, é preciso ir mais longe e só ficaremos totalmente satisfeitos quando, a esta Câmara, forem presentes novas medidas que permitam criar sinergias e rotinas de trabalho que envolvam as autoridades que, a nível nacional, se ocupam da segurança rodoviária e as autarquias, designadamente no que se refere à sinalização, à hierarquização e reclassificação de vias e à protecção dos peões - os grandes esquecidos, normalmente - e das duas rodas, que a ecologia reclama e pelas quais, por certo, vamos optar, a curto prazo, nas cidades.

Não podemos esquecer que 50% dos acidentes ocorrem em meio urbano. É uma situação intolerável, que nos envergonha!

Mas também temos de fazer face, de forma muito mais eficaz, ao problema da condução sob o efeito de medicamentos e drogas e da sua interacção com o álcool.

Importa combater sem tréguas a condução sem carta, a qual se tem vindo a acentuar, e sem seguro dos veículos. Segundo o que tem sido publicado, circularão, neste momento, em Portugal, cerca de 200 000 veículos sem seguro, o que constitui uma séria ameaça - é este o termo exacto - para todos os utentes, uma enorme injustiça para as vítimas e para as suas famílias e um abuso sobre os que têm os seguros em ordem e que suportam o Fundo de Garantia Automóvel, o qual deveria poder apoiar acções de outro tipo mas que, de forma demasiado frequente, é chamado a reparar as faltas de condutores cobardes ou inconscientes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="214">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="215">A questão dos veículos não seguros, pela sua maior propensão verificada para a sinistralidade - está provado que estes veículos são os que intervêm mais activamente nos sinistros -, está a preocupar vários países europeus, designadamente a Inglaterra, onde se chega ao ponto de prever a retenção dos veículos, e, em certos casos, quando não estão em condições, a sua destruição pelas autoridades, e existem propostas de actuação radicais contra esta tipologia de comportamentos anti-sociais.

Sei, Sr. Ministro da Administração Interna, que quando estes problemas, sobre os quais fazemos apelo - condução ilegal, trabalhar mais interactivamente na questão das drogas e do álcool e criar sinergias entre as autoridades centrais e as autarquias -, estiverem tratados, outros virão e haverá sempre gente insatisfeita, mas este é o custo do progresso.

Por mim, e hoje, ao mesmo tempo que digo, reiteradamente, que cumprimento o Governo pela atitude de coragem para dar este passo em frente, espero que se mantenha a convergência das vontades políticas, a nível nacional, no sentido de que este é um combate que vale a pena ser travado e que temos a obrigação de ganhar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="215">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Pedro Moutinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1229" speaker-name="Fernando Pedro Peniche De Sousa Moutinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Pedro Moutinho (PSD)" page-start="215">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Ministro da Administração Interna, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr. Secretário de Estado da Administração Interna, Sr.as e Srs. Deputados: A proposta de lei n.º 137/IX, que visa autorizar o Governo a proceder à revisão do Código da Estrada, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 114/94, de 3 de Maio, repristinou a proposta de lei n.º 126/IX, apresentada pelo anterior governo, mantendo a orientação e o articulado que tinha por linha de força o reforço do combate à sinistralidade rodoviária.

O diploma em apreço já é amplamente conhecido de todos, nomeadamente no que diz respeito às alterações das coimas, uma vez que o anterior Ministro da Administração Interna já as tinha referido na discussão pública sobre este tema, bem como tinha concretizado este Código, em detalhe, na Assembleia da República, há cerca de 3 meses atrás, em sede de comissão parlamentar.

No passado dia 15 de Setembro, já o actual Ministro da Administração Interna fez questão de voltar a abordar este documento, reapresentando esta proposta de lei de revisão do Código da Estrada às Comissões de Direitos, Liberdades e Garantias e de Obras Públicas, Transportes e Comunicações.

Antes de salientar algumas questões, numa breve análise do diploma, lembro que, na Assembleia da República, a Subcomissão de Segurança Rodoviária tem dedicado uma boa parte do seu trabalho às questões que transformam as nossas estradas em campos de batalha.

No desenvolvimento dos seus trabalhos, esta Subcomissão lançou um ciclo de debates dedicado à segurança rodoviária, com a colaboração da sociedade civil, numa parceria indispensável para se ganhar o combate da sinistralidade, ciclo esse que vai continuar com uma nova fase de conferências, as quais provam, inequivocamente, o empenho do Parlamento em dar o seu contributo para que as estradas portuguesas sejam mais seguras. E, aqui, vale a pena destacar a clarividência do Presidente da Assembleia da República, que, desde o início, deu todo o apoio a essa iniciativa, o que permitiu que esses debates pudessem desenrolar-se com o maior sucesso.

Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Ministro da Administração Interna, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: A proposta de lei submetida à apreciação e à autorização do Parlamento tem por objectivo consolidar um tempo de viragem no combate à sinistralidade rodoviária, numa fase em que o número de mortos e de feridos graves, finalmente, começou a reduzir-se, apesar de uma sistemática, voluntária e, por vezes, criminosa violação das regras de trânsito e, mais do que isso, das mais elementares regras de convivência cívica, por parte de muitos utilizadores das nossas estradas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="215">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1229" speaker-name="Fernando Pedro Peniche De Sousa Moutinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="215">A atitude comportamental de alguns condutores portugueses é fruto de uma falta de consciência social, de desrespeito pela vida própria e pela vida dos outros.

Por isso, é necessário e fundamental colocar um travão a esse desvario, através de mecanismos de controlo, dissuasores e punitivos, a par de uma política de sensibilização, a fazer desde os bancos da escola, de forma a mudar a atitude com que os actuais e futuros condutores portugueses encaram a utilização da viatura.

Esta maioria tem revelado uma enorme preocupação com as questões da segurança rodoviária e, neste </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="216">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1229" speaker-name="Fernando Pedro Peniche De Sousa Moutinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="216">Importa dar um sinal claro e inequívoco aos cidadãos e à sociedade civil de que a segurança rodoviária é um objectivo comum.

O Parlamento e o Governo estão mobilizados em torno dos mesmos propósitos: defender os cidadãos inocentes, punir os prevaricadores e transformar as nossas estradas e as nossas cidades em locais progressivamente menos perigosos para os peões e para os condutores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="216">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1229" speaker-name="Fernando Pedro Peniche De Sousa Moutinho" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="216">No Programa do XVI Governo, apresentado em Julho deste ano, foi reafirmado que, no âmbito da prevenção rodoviária, o Governo preconiza: "(…) a estreita cooperação entre os departamentos responsáveis pela Administração Interna e Obras Públicas e os Transportes, promovendo uma política integrada de prevenção e segurança rodoviária particularmente orientada para as principais causas de sinistralidade; a continuação da implementação das acções previstas no Plano Nacional de Prevenção Rodoviária; a eliminação progressiva dos chamados 'pontos negros' na rede viária nacional, com vista a reduzir a sinistralidade rodoviária.".

É também para dar eficácia a essas intenções que o Governo preconiza o desenvolvimento, ao nível </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="217">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="218">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: De facto, quando falamos de sinistralidade rodoviária, falamos da maior causa de atendimento nas urgências hospitalares, em Portugal, e também da maior causa de morte de gente muito nova. Trata-se, portanto, de um problema de saúde pública, pelo que importa concentrar todos os meios no sentido da sua resolução e da sua minimização. E quando falo de um problema de saúde pública já nem estou a falar do número crescente do transporte individual nos nossos centros urbanos, o qual, depois, tem influências muito concretas na generalização de doenças alérgicas e cancerígenas. Mas concentremo-nos na sinistralidade rodoviária.

A prevenção, como já aqui foi referido por diversos Srs. Deputados, é extremamente importante e fundamental. E ela começa, desde logo, com algo que não dá, seguramente, resultados num curto prazo mas dá, certamente, resultados a médio e longo prazo. Falamos da questão da educação, que é fundamental na preparação para a vida, porque também é disso que aqui estamos a falar, em toda a plenitude do termo.

É evidente, como também já foi aqui referido em diferentes intervenções, que a segurança nas estradas vai muito para além daquilo que é proposto nesta alteração ao Código da Estrada, se bem que muitas das questões que estão contempladas sejam importantes, no sentido de dar o contributo que todos procuramos. Mas, como também aqui foi referido, a lei não vale por si só, é preciso investir na sua aplicação e, fundamentalmente, em meios e em acção, aos níveis mais diversos, como, por exemplo, na fiscalização do tempo de trabalho e do respeito pelos períodos de descanso dos motoristas de transportes pesados de mercadorias ou até no próprio incentivo à criação e construção de pistas cicláveis no nosso País.

Mas, feito este enquadramento, que me parecia importante, uma vez que ainda não tinha produzido a intervenção em nome de Os Verdes, volto à questão do transporte colectivo de crianças, porque, efectivamente, é uma matéria que o nosso grupo parlamentar tem acompanhado com grande regularidade, com grande preocupação e gostaríamos de ver a cooperação de toda a Assembleia da República relativamente à produção do respectivo diploma.

Já sabia que iria entrar, na Assembleia da República, uma autorização legislativa, porque isso foi falado numa Conferência de Líderes, sucede que o Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares - lamento que não esteja, neste momento, presente na Sala mas ele, com certeza, confirmará o que vou dizer - garantiu que faria esforços junto do Governo no sentido de que essa autorização legislativa fosse transformada em proposta de lei material. É este apelo que quero fazer ao Governo, porque há um processo legislativo em curso, na Assembleia da República, que não se pode perder. Os Deputados da Assembleia da República não podem andar aqui a trabalhar para nada! Foram feitas audições, foi feito muito trabalho que não pode ser perdido!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="218">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="218">Portanto, queremos, com certeza, o diploma do Governo, desejamos, com certeza, que o diploma do Governo venha auxiliar - e virá, certamente - na produção de um melhor diploma que conjugue aquilo que Os Verdes propuseram com aquilo que o Governo vai propor, com aquilo que outros grupos parlamentares entendam propor, mas penso que, nesse trabalho conjunto, é fundamental que se aproveite o trabalho que a Assembleia da República já produziu.

Mas, para definir a posição de Os Verdes relativamente a esta proposta de Código da Estrada, precisava que o Sr. Ministro da Administração Interna me respondesse às perguntas a que ainda há pouco não respondeu, porque, se se confirmar o retrocesso que esta proposta propõe, no seu artigo 55.º, relativamente à segurança das crianças, se há a possibilidade de se permitir que crianças entre os 3 e os 12 anos viagem em automóveis ligeiros sem cinto de segurança e de se permitir que no transporte colectivo, nomeadamente no transporte colectivo de crianças, elas possam viajar sem os devidos sistemas de retenção e sem cinto de segurança, isso é motivo, na nossa perspectiva, para "deitar abaixo" esta proposta, nem que seja neste ponto.

Não podemos viabilizar uma autorização legislativa para que o Governo legisle sobre uma matéria que contempla um retrocesso desta natureza. Por isso, gostaria de ouvir o Sr. Ministro relativamente a esta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="218">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="218">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vitalino Canas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="218">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: 
O Sr. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="219">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Administração Interna, a quem o PSD cedeu o tempo de que ainda dispunha, ou seja, 5 minutos e 30 segundos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Administração Interna" page-start="219">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Apraz-me registar aquilo que já presumia e que referi antecipadamente, ou seja, que existe sobre o problema da sinistralidade rodoviária um grande consenso nesta Câmara. Apraz-me registar também a declaração feita por parte do Partido Socialista de que irá viabilizar esta proposta de autorização legislativa.

Relativamente a algumas questões que ficaram por responder, vou referir-me em concreto àquela que diz respeito ao artigo 55.º, n.º 4. Se entendi bem a questão colocada, foi dito que houve um retrocesso em relação ao que existia porque…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="219">Um retrocesso quanto àquilo que está proposto no ante-projecto!</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="219">Concretamente, o artigo 55.º, n.º 4, refere-se aos automóveis destinados ao transporte </utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="220">Mas inclui as crianças! Não são carga!</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="220">Essa matéria está prevista no diploma legal referente ao transporte de crianças. Obviamente que essa disposição é completamente diferente!

Este preceito refere-se ao transporte colectivo, e sinceramente não vejo onde há um retrocesso…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="220">Coo é evidente, o transporte público de passageiros abrange o transporte de crianças!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="220">Não é nada disso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="220">Sr. Ministro, peço-lhe que evite o diálogo, para não perder tempo.</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="220">Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, quanto à outra questão que colocou, fui informado que, realmente, numa conferência de líderes, foi dito que se ia estudar a hipótese que mencionou. Não foi possível concretizá-la, mas realmente esse problema foi referido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="220">Lamento que o Governo não seja sério quanto a essa matéria! Andamos a trabalhar para "o boneco"!</utterance>
  <utterance speaker-id="3015" speaker-name="Daniel Sanches" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="220">Convém também referir algumas questões colocadas sobre matérias transversais, ou seja, matérias que não são apenas do âmbito do Ministério da Administração Interna, designadamente a que se refere ao facto de a sinistralidade automóvel passar muito por uma questão de educação.

Esse trabalho já começou a ser feito. Numa acção do Ministério da Administração Interna, em conjunto com o Ministério da Educação e com a Prevenção Rodoviária Portuguesa, procedeu-se pela primeira vez, em Janeiro de 2003, à distribuição de cadernos de educação rodoviária a todos os alunos do 1.º ciclo do ensino básico. Esta iniciativa repetiu-se, depois, no ano lectivo de 2003/2004. Neste ano lectivo, 2004/2005, não só a iniciativa irá repetir-se como será alargada a todos os alunos do 2.º ciclo do ensino básico.

Sr. Deputado Vitalino Canas, no que respeita à necessidade de uma melhor sinalética nas estradas, esse trabalho está a ser iniciado, tendo de ser levado a cabo em conjunto com as autarquias.

Relativamente à detecção dos pontos negros das estradas, foi feita uma auditoria, da qual já há resultados, e já está a tentar-se, através do Instituto das Estradas de Portugal (IEP), resolver esse problema.

Também o ensino da condução e os exames são matérias que merecem uma maior atenção e relativamente às quais, possivelmente, serão apresentadas, com alguma brevidade, propostas nesta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="220">Srs. Deputados, dou por terminada a discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 137/IX.

Vamos passar ao segundo ponto da nossa ordem do dia, que consta da apreciação da proposta de resolução n.º 74/IX - Aprova, para ratificação, as emendas aos artigos 7.º, 24.º e 74.º da Constituição da Organização Mundial de Saúde, adoptadas em Genebra, respectivamente, em 1965, 1998 e 1978, no decurso das 18.ª, 51.ª e 31.ª Sessões da Assembleia Mundial de Saúde.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Europeus.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3030" speaker-name="Mário David" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Europeus (Mário David)" page-start="220">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Portugal foi eleito para integrar o Conselho Executivo da Organização Mundial de Saúde (OMS) no âmbito da 54.ª Sessão do Comité Regional para a Europa da OMS, que decorreu em Copenhaga entre os dias 6 e 9 de Setembro passados.

Trata-se do principal e mais importante órgão da OMS, que detém plenos poderes ao nível do planeamento, financiamento, estratégia e execução das políticas mundiais de saúde. Como sabem, o Conselho Executivo da OMS é composto actualmente por 32 Estados-membros, eleitos por um período de três anos, repartidos pelas seis organizações regionais em que se estrutura a Organização.

A eleição de Portugal, que há 10 anos não integrava este organismo de elevada relevância internacional</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Narana Coissoró)" page-start="221">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Veiga.</utterance>
  <utterance speaker-id="1378" speaker-name="Paulo Daniel Fugas Veiga" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Veiga (CDS-PP)" page-start="222">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo apresenta hoje, à Assembleia da República, a proposta de resolução n.º 74/IX. Esta proposta visa a aprovação, para ratificação, das emendas aos artigos 7.°, 24.°, 25.° e 74.° da Constituição da Organização Mundial de Saúde.

A Organização Mundial de Saúde é de importância vital a nível mundial, visando a aquisição, por todos os povos, do nível de saúde mais elevado que for possível.

A Organização Mundial de Saúde foi constituída com base em vários princípios fundamentais, de entre os quais se destaca o reconhecimento de que gozar do melhor estado de saúde que for possível atingir constitui um dos direitos fundamentais de todo o ser humano, sem distinção de raça, de credo político ou de condição económica ou social. Assume-se que a saúde é um estado de completo bem-estar físico, mental e social e não consiste apenas na ausência de doença ou de enfermidade.

A Organização Mundial de Saúde consagra ainda outros princípios de igual importância, como, por exemplo, o princípio de que a saúde de todos os povos é essencial para conseguir a paz e a segurança e depende da mais estreita cooperação dos indivíduos e dos Estados; o princípio de que os Governos têm responsabilidade pela saúde dos seus povos, a qual só pode ser assumida pelo estabelecimento de medidas sanitárias e sociais adequadas; e o princípio de que a extensão a todos os povos dos benefícios dos conhecimentos médicos, psicológicos e afins é essencial para atingir o mais elevado grau de saúde.

Discutiremos hoje a aprovação, para ratificação, das emendas aos artigos 7.º; 24.°, 25.° e 74.° da Constituição da Organização Mundial de Saúde, adoptadas em Genebra, respectivamente em 1965, 1978 e 1998, no decurso das 18.ª, 51.ª e 31.ª sessões da Assembleia Mundial de Saúde.

O artigo 7.° da Constituição da Organização Mundial de Saúde é alterado no sentido de consagrar a possibilidade de a Assembleia de Saúde suspender, ou mesmo excluir, da Organização Mundial de Saúde um Estado-membro que não observe os princípios humanitários e os objectivos enunciados na Constituição. Fica também consagrada a possibilidade de restabelecimento dos direitos e privilégios, bem como da qualidade de Estado-membro pela Assembleia de Saúde, sob proposta do Conselho Executivo, na sequência de relatório detalhado onde se prove que o Estado em questão renunciou à política de discriminação que originou a sua suspensão ou exclusão.

Esta alteração é adoptada para assegurar o respeito pelos princípios humanitários e pelos objectivos da própria Constituição da Organização Mundial de Saúde. De entre estes objectivos, destaca-se o da luta contra a discriminação racial.

Assim, a Assembleia passará a ter poder para suspender ou excluir da Organização Mundial de Saúde qualquer Estado-membro que pratique deliberadamente uma política de discriminação racial.

Quanto aos artigos 24.º e 25.º, são alterados no sentido de elevar o número de membros do Conselho Executivo de 32 para 34 membros, de forma a que o número de membros da região europeia e da região do Pacífico ocidental, habilitados a designar uma pessoa para fazer parte do Conselho Executivo, seja de oito e cinco, respectivamente.

Esta alteração vem no sentido de adaptar a estrutura do Conselho Executivo da Organização Mundial de Saúde às suas crescentes responsabilidades. É de salientar que um destes novos lugares é atribuído à região da Europa.

Já o artigo 74.° é alterado no sentido de considerar também os textos em árabe da Constituição como igualmente autênticos, a par dos textos em chinês, inglês, francês, russo e espanhol. Esta alteração foi exigida pela importância que a língua árabe tem no âmbito da Organização Mundial de Saúde.

Todas estas alterações atrás enunciadas vão no sentido de melhorar a Constituição da Organização Mundial de Saúde, pelo que o CDS-PP saúda e aprova a presente proposta de resolução.
Entretanto, reassumiu a presidência o Sr. Presidente, Mota Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="222">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Joaquim Ponte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1281" speaker-name="Joaquim Carlos Vasconcelos Da Ponte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joaquim Ponte (PSD)" page-start="222">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: A presente proposta de resolução aprova, para ratificação, emendas a alguns artigos da Constituição da Organização Mundial de Saúde já adoptadas em tempos passados em Assembleias Mundiais da Saúde reunidas em Genebra.

O objecto deste diploma visa, essencialmente, assegurar o respeito pelos princípios humanitários, pelos objectivos da Organização Mundial de Saúde e, em particular, a luta pela discriminação racial. O Governo pretende também - e subscrevemos esta preocupação - adaptar, com estas alterações, a estrutura do Conselho Executivo da Organização Mundial de Saúde às exigências do tempo que corre.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="223">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Rui de Almeida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1276" speaker-name="João Rui Gaspar De Almeida" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Rui de Almeida (PS)" page-start="223">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Através da proposta de resolução n.º 74/IX, visa o Governo obter da Assembleia da República a aprovação, para ratificação, das emendas aos artigos 7.º, 24.º, 25.ºe 74.º da Constituição da Organização Mundial de Saúde, adoptadas em Genebra, respectivamente, na 18.ª, 31.ª e 51.ª sessões da Assembleia Mundial de Saúde.

As emendas à Constituição da Organização Mundial de Saúde hoje em debate concorrem, na nossa opinião, para uma melhoria do funcionamento interno e externo da Organização Mundial de Saúde e para uma maior co-responsabilização dos Estados-membros na prossecução dos objectivos traçados por esta Organização. Neste contexto, merecem, obviamente, a concordância do Grupo Parlamentar do Partido Socialista.

Através da emenda do artigo 7.º, é conferida à Assembleia Mundial de Saúde a faculdade de suspender ou mesmo excluir da OMS os Estados-membros. Ora, esta é uma questão importante, a exclusão dos membros que não observem os princípios humanitários e os objectivos da Constituição desta Organização, praticando deliberadamente , por exemplo, políticas de discriminação racial.

Esta emenda, que objectivamente encerra um reforço de poderes de autoridade da Assembleia Mundial de Saúde, afigura-se, no nosso entendimento, proporcional e adequada à execução dos objectivos da OMS.

Com efeito, assenta numa maior co-responsabilização dos Estados-membros. A emenda ao artigo 7.º impõe-lhe o cumprimento dos deveres a que estão vinculados, sob pena de suspensão e mesmo de expulsão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="224">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Ângela Sabino.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1163" speaker-name="Ângela Ricarda Carriço Sabino" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ângela Sabino (PCP)" page-start="224">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao proferir aqui a minha primeira intervenção, manifesto o meu firme empenho em dignificar esta instituição de Abril.

Passo, de seguida, a dar conta da posição do PCP relativamente a esta proposta de resolução.

Sr. Presidente, apreciamos hoje uma proposta de resolução que aprova, para ratificação, quatro alterações à Constituição da Organização Mundial de Saúde.

As alterações ao artigo 7.º traduzem uma preocupação com discriminações raciais entre os Estados-membros e incluem mecanismos de exclusão e de admissão para outras situações irregulares.

As restantes emendas prendem-se com o melhoramento do funcionamento interno da Organização e com uma maior representatividade linguística e geográfica.

O PCP está, naturalmente, a favor destas alterações, mas queremos aproveitar esta oportunidade para manifestar a total concordância com os princípios constitucionais da OMS e, sobretudo, com o trabalho desenvolvido ao longo das últimas décadas no combate à doença e ao subdesenvolvimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="224">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1163" speaker-name="Ângela Ricarda Carriço Sabino" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="224">A OMS proclama a responsabilidade dos governos em garantir o bem-estar físico, mental e social dos povos.

A OMS entende, também, que outro mundo é possível, desde que os valores absolutos da paz, da tolerância, da igualdade e da liberdade sejam respeitados e promovidos pelos Estados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="771" speaker-name="Maria Luísa Raimundo Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Luísa Mesquita (PCP)" page-start="224">Muito bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1163" speaker-name="Ângela Ricarda Carriço Sabino" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="224">O PCP não pode estar mais de acordo. O mundo precisa, efectivamente, de mais propósitos e objectivos nobres para se unir.

Os governos e os povos devem, então, esforçar-se por construir digna e pacificamente um mundo mais saudável, equilibrado e justo. O combate deste século tem de ser pelo fim da fome, da doença, da pobreza, da exclusão e das discriminações raciais, de género, políticas ou outras.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="225">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1163" speaker-name="Ângela Ricarda Carriço Sabino" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="225">Neste contexto é, então, imperativo que as políticas sociais se concretizem e que as prioridades das políticas externas dos países sejam alteradas; que, em vez de interesses económicos e agressões unilaterais, estas prioridades sejam pautadas pelo combate às doenças, à fome e escudadas por amplos consensos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="225">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1163" speaker-name="Ângela Ricarda Carriço Sabino" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="225">Basta lembrarmo-nos da decisão do Governo português em participar na ocupação militar do Iraque para percebemos que estamos muito longe de promover a paz e a saúde de todos os povos, que estamos longe de respeitar as orientações da Carta das Nações Unidas, que estamos muito longe ainda de respeitar o Direito Internacional e os valores que trabalham em prol da humanidade.

Muito se tem feito e avançado ao longo dos últimos 30 anos pela saúde e educação neste país. Comemoramos, este ano, o 25.º aniversário do Serviço Nacional de Saúde, mas muito se tem comprometido a sua eficácia, que é, sobretudo, um direito.

Verifica-se uma tendência generalizada para delegar noutros as responsabilidades próprias do Estado e ainda um sistemático avanço da metodologia do negócio fácil.

Refiro-me, concretamente, bem se vê, à prossecução das políticas de desresponsabilização e de privatização do Sistema Nacional de Saúde, que se traduzem, nomeadamente, em questões tão simples como a manutenção surrealista de numerus clausus nos cursos de medicina e noutros, na falta de profissionais de saúde, na criação dos hospitais S.A., na política de medicamentos que recentemente penalizou ainda mais os utentes e na criação da Entidade Reguladora de Saúde, entre outras medidas gravosas para o bem-estar deste país.

Estes comportamentos têm tendência a instalar-se no País, mas para grandes males, grandes remédios…

Os portugueses, democraticamente e em liberdade, nas próximas eleições, antecipadas ou não, irão decidir e manifestar o seu sentido de voto, porque estamos a hipotecar o nosso futuro. Só desejamos que se decida por verdadeiras alternativas e não por alternâncias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="225">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, chegámos ao fim dos nossos trabalhos de hoje.

A próxima sessão plenária terá lugar amanhã, dia 23, às 15 horas, e dela constará a seguinte ordem de trabalhos: período de antes da ordem do dia, a que se seguirá o período da ordem do dia, durante o qual se procederá à eleição do Conselho de Fiscalização dos Serviços de Informações, à discussão, na generalidade, do projecto de lei n.º 451/IX (PS) e da apreciação conjunta dos projectos de resolução n.os 254/IX (PCP) e 255/IX (PCP). Terá ainda lugar um período regimental de votações.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
