<debate period="r3" legislature="10" legislative_session="1" number="22" date="2005-05-18">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="879">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Srs. Deputados presentes à sessão:
Partido Socialista (PS):

Agostinho Moreira Gonçalves

Alberto Arons Braga de Carvalho

Alberto de Sousa Martins

Alberto Marques Antunes

Aldemira Maria Cabanita do Nascimento Bispo Pinho

Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes

Ana Maria Ribeiro Gomes do Couto

António Alves Marques Júnior

António Bento da Silva Galamba

António José Ceia da Silva

António José Martins Seguro

António Ramos Preto

António Ribeiro Gameiro

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho

Carlos Alberto David dos Santos Lopes

Carlos Cardoso Lage

Cláudia Isabel Patrício do Couto Vieira

Deolinda Isabel da Costa Coutinho

Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues

Elísio da Costa Amorim

Fernanda Maria Pereira Asseiceira

Fernando dos Santos Cabral

Fernando Manuel dos Santos Gomes

Glória Maria da Silva Araújo

Guilherme Valdemar Pereira de Oliveira Martins

Horácio André Antunes

Isabel Maria Batalha Vigia Polaco de Almeida

Isabel Maria Pinto Nunes Jorge

Jacinto Serrão de Freitas

Jaime José Matos da Gama

João Cândido da Rocha Bernardo

João Cardona Gomes Cravinho

João Miguel de Melo Santos Taborda Serrano

João Raul Henriques Sousa Moura Portugal

Joaquim Ventura Leite

Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro

Jorge Manuel Monteiro de Almeida

Jorge Paulo Sacadura Almeida Coelho

José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro

José Apolinário Nunes Portada

José Augusto Clemente de Carvalho

José Carlos Correia Mota de Andrade

José Carlos das Dores Zorrinho

José Eduardo Vera Cruz Jardim

José Luís Pereira Carneiro

Júlio Francisco Miranda Calha

Leonor Coutinho Pereira dos Santos

Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal

Luís António Pita Ameixa

Luís Garcia Braga da Cruz

Luís Miguel Morgado Laranjeiro

Luísa Maria Neves Salgueiro

Luiz Manuel Fagundes Duarte

Manuel Alegre de Melo Duarte</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="882">Srs. Deputados, a Sr.ª Secretária vai proceder à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria Carrilho)" page-start="882">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projectos de lei n.os 66/X - Altera a Lei n.º 169/99, de 18 de Setembro, na redacção dada pela Lei n.º 5-A/2002, de 11 de Janeiro (Estabelece o quadro de competências, assim como o regime jurídico de funcionamento dos órgãos dos municípios e das freguesias) (PCP), que baixou às 1.ª e 7.ª Comissões, 67/X - Revoga o Código do Trabalho e aprova uma nova legislação laboral (PCP), que baixou à 11.ª Comissão, 68/X - Altera as regras do sigilo bancário para garantir o combate eficaz à fraude fiscal (BE), que baixou à 6.ª Comissão, 69/X - Altera o Código da Publicidade, proibindo a publicidade a bebidas alcoólicas nas federações desportivas, ligas profissionais, sociedades desportivas e clubes desportivos (BE), que baixou à 8.ª Comissão, 70/X - Difusão da música portuguesa na rádio (PS), que baixou à 8.ª Comissão, 71/X - Regula os processos de deslocalização e encerramento de empresas (PCP), que baixou à 6.ª Comissão, 72/X - Restauração da freguesia de Marmelar, no concelho da Vidigueira (CDS-PP), que baixou à 7.ª Comissão, 73/X - Altera o Código do Imposto Municipal sobre Imóveis no caso dos prédios cuja propriedade esteja registada em regiões com regime fiscal claramente mais favorável (BE), que baixou à 5.ª Comissão, 74/X - Pensões degradadas da Administração Pública (BE), que baixou à 11.ª Comissão, 75/X - Altera a Lei n.º 169/99, de 18 de Setembro, com as alterações que lhe foram introduzidas pela Lei n.º 5-A/2002, de 11 de Janeiro, consagrando um novo regime para a convocação e funcionamento de assembleias extraordinárias dos municípios e das freguesias (BE), que baixou às 1.ª e 7.ª Comissões, 76/X - Alarga as competências dos órgãos deliberativos das autarquias locais (BE), que baixou às 1.ª e 7.ª Comissões, 77/X - Altera o Decreto-Lei n.º 28/2005, de 10 de Fevereiro, alargando o regime aí previsto a todos os ex-trabalhadores da Empresa Nacional de Urânio, SA, independentemente da data de cessação do vínculo profissional (BE), que baixou à 11.ª Comissão, e 78/X - Estabelece normas sobre cessação da relação pública de emprego de cargos dirigentes (CDS-PP), que baixou à 1.ª Comissão; projectos de revisão constitucional n.os 2/X, (PCP), 3/X (PSD), 4/X (CDS-PP), 5/X (Deputados do PSD Miguel Pignatelli Queiroz e Nuno da Câmara Pereira) e 6/X (Os Verdes), que baixaram à Comissão Eventual para a Revisão Constitucional; projectos de resolução n.os 30/X - Propõe ao Governo que crie um programa de emergência para enfrentar a crise na indústria têxtil, incluindo medidas de apoio especial aos trabalhadores desempregados (BE) e 31/X - Medidas relativas ao sector têxtil (PS).

Srs. Deputados, deu ainda entrada na Mesa um relatório e parecer da Comissão de Ética, relativo à assunção do mandato de Deputado, nos termos do artigo 6.º, n.os 1 e 2 do Estatuto dos Deputados, com </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="883">Srs. Deputados, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, aproveito ainda para comunicar que recebemos uma informação da Presidência da República, segundo a qual o Sr. Presidente da República, no seu regresso a Lisboa da deslocação ao Japão, já autorizada por resolução da Assembleia, fará uma escala técnica de cerca de 28 horas em Hong Kong. Tal facto foi comunicado à Comissão de Negócios Estrangeiros e Comunidades Portuguesas e agora ao Plenário da Assembleia da República.

Srs. Deputados, vamos dar início a um debate mensal de interesse relevante, requerido pelo Grupo Parlamentar do PCP, sobre a temática dos têxteis em Portugal e na Europa.

Para introduzir o debate, tem a palavra o autor do relatório da Comissão de Assuntos Económicos, Inovação e Desenvolvimento Regional, o Sr. Deputado Maximiano Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="883">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, apresentarei de seguida o relatório aprovado hoje, por unanimidade, na Comissão de Assuntos Económicos, Inovação e Desenvolvimento Regional.

A ronda de negociações da Organização Mundial de Comércio (OMC), denominada de Uruguay Round na transição dos anos 80 para os anos 90, e a adesão da China à Organização Mundial de Comércio em 1 de Janeiro de 2002 são os antecedentes próximos da recente liberalização do sector têxtil e das dificuldades que as empresas portuguesas do sector enfrentam face à globalização e à concorrência, em particular dos países asiáticos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="883">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="883">O acordo então assinado, no quadro do Uruguay Round, estabeleceu um período de 10 anos, a partir de 1 de Janeiro de 1995, para a liberalização das trocas comerciais do sector, de acordo com as normas da Organização Mundial de Comércio. No final do período, ou seja, em 1 de Janeiro de 2005, segundo fases de desmantelamento das quotas de importação, todos os produtos do sector deviam estar plenamente integrados naquelas normas da Organização. A fixação de um período longo e o seu faseamento visavam permitir aos países membros da OMC em que existiam quotas de importação, em particular os países ocidentais com elevados salários e altos standards sociais, face aos produtores a baixos preços, períodos de adaptação do sector à livre concorrência.

Todos sabemos que são de grande dimensão os problemas económicos e sociais inerentes aos ajustamentos que a indústria têxtil portuguesa realizou, está realizar e terá de vir a realizar. A este propósito, o Centro de Estudos Têxteis Aplicados (CENESTAP) - uma associação de utilidade pública sem fins lucrativos que integra entidades universitárias, associações empresariais e institutos públicos - diz o seguinte: "(…) A partir de 2005, Portugal está sujeito à livre concorrência, de uma vez só, em 80,1% das exportações nacionais que até à data [1 de Janeiro de 2005] estavam protegidas no mercado comunitário, sendo este o maior desafio à indústria têxtil nacional no curto prazo.

Contudo, os efeitos já se fazem sentir na União Europeia e, naturalmente, em Portugal. A Comunidade perdeu cerca de 300 000 trabalhadores entre 2000 e 2003, o que se traduz numa redução de 14% da mão-de-obra na indústria têxtil e de vestuário.

Portugal mantém esta tendência, tendo perdido, segundo estimativas do observatório têxtil do CENESTAP, cerca de 14 000 postos de trabalho por ano entre 2000 e 2004."

Por outro lado, ainda de acordo com a análise prospectiva desta entidade, "a indústria têxtil nacional poderá perder, entre 2004 e 2010, cerca de 70 000 postos de trabalho. Esta situação torna-se ainda mais alarmante se tivermos em conta a concentração geográfica desta indústria. De facto, cerca de 80% dos efectivos exercem a sua actividade no Norte. Para regiões como o Cávado e o Ave, a indústria têxtil e de vestuário representa mais de 2/3 da actividade transformadora".

A dimensão económica e social deste ajustamento muito problemático tem a maior relevância política e só por si justifica que a Assembleia da República acompanhe o processo no terreno e a implementação das políticas públicas adequadas que o Governo não pode deixar de accionar em nome do bem-estar dos portugueses e da coesão económica, social e territorial.

É bom de ver a natureza decisiva das negociações internacionais em matéria de comércio têxtil. Neste âmbito, há que ter em conta que o fórum próprio negocial é a OMC e que as competências de negociação internacional em matéria de política comercial são da União Europeia e não dos seus Estados-membros individualmente considerados.</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="884">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="884">O principal instrumento de que a União Europeia dispõe é a chamada cláusula de salvaguarda, prevista no protocolo de acesso da China à Organização Mundial do Comércio, assinado em 2001, que pode ser invocada por qualquer Estado-membro desta organização face a distúrbios ocorridos nos mercados decorrentes da evolução abrupta das importações. O accionamento desta cláusula pode ocorrer (é bom que se sublinhe) apenas até 2008 e assume (é também bom que se sublinhe), por natureza, um carácter excepcional e transitório.
Nos termos desta cláusula, a União Europeia publicou, a 6 de Abril de 2005, os critérios para a implementação de medidas de salvaguarda. Subsequentemente, no dia 25 de Abril deste ano, a Comissão Europeia decidiu abrir inquérito - um passo necessário ao accionamento da cláusula de salvaguarda - a nove categorias de produtos têxteis chineses exportados para a União, cujas importações aumentaram entre 51% e 534% desde o início do ano. Estas categorias são conhecidas dos Srs. Deputados e do grande público por terem sido noticiadas na comunicação geral.

Face a esta decisão da Comissão, o Ministro da Economia e da Inovação do Governo português, em carta enviada ao Comissário Mandelson, reiterou o pedido de procedimento de urgência para aquelas categorias de produtos e informou da posição portuguesa, envolvendo a necessidade de incluir no procedimento de investigação e urgência outros produtos de grande relevância para Portugal como os têxteis-lar, que, não tendo sido até agora objecto de inquérito por parte da Comissão, estão, porém, sob o regime de observação.


O Sr. Ministro da Economia solicitou também abertura para a investigação de outros produtos importantes da indústria têxtil e de vestuário portuguesa.

A Comissão Europeia seguiu o caminho que levará ao accionamento provável da cláusula de salvaguarda no âmbito do têxtil. De resto, também os Estados Unidos seguiram procedimento equivalente.

O Governo português tem assumido, nesta matéria, a necessidade de monitorização e accionamento da cláusula de salvaguarda por parte da União, em aliança com outros Estados-membros, posição que tem sido tomada tanto formalmente, por carta dirigida ao Comissário competente, como informalmente, como é o caso dos contactos e declarações ocorridos na última reunião informal de ministros, no Luxemburgo, que teve lugar há bem pouco tempo.

A Comissão Europeia dispõe de outros mecanismos: o Sistema Generalizado de Preferências (SGP), no qual está em causa a consideração ou não da Índia neste sistema da União Europeia; a revisão das regras de origem; o reforço da zona euro-mediterrânica, prejudicada pelo desvio de comércio provocado pela concorrência da China; ou ainda, de forma positiva e pró-activa, as respostas tecnológicas que a cooperação no seio na União poderá acelerar, designadamente a plataforma tecnológica europeia para o futuro dos têxteis e do vestuário.

Para concluir, devo dizer, Srs. Deputados, que não restam dúvidas sobre a intensidade dos desafios que a indústria portuguesa enfrenta bem como sobre a sua natureza estrutural. Esta constatação significa impactos fortes e duradouros sobre empresas e territórios com custos sociais elevados.

Recorde-se que a indústria têxtil e de vestuário representa, em Portugal, cerca de 200 000 trabalhadores, com uma elevadíssima concentração na região Norte, mas com uma importância igualmente relevante na região Centro e Centro Litoral.

Há questões a ter em conta, como a dos comportamentos da China em matéria de reciprocidade, de transparência, de cumprimento das regras de comércio, nomeadamente a existência de subvenções às exportações, práticas anti-dumping, desvalorização artificial da moeda, barreiras tarifárias, etc.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="884">Sr. Deputado, tem de concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="884">Concluo já, Sr. Presidente.

Mas, Sr. as e Srs. Deputados, é bom que tenhamos em conta que os elementos mais preocupantes em Portugal são de natureza estrutural, os quais dizem respeito aos agentes económicos, às empresas, aos empresários, aos trabalhadores, aos protagonistas das regiões - os autarcas, as associações empresariais, as associações de desenvolvimento local, as universidades e tantas outras entidades - e, evidentemente, ao Governo, que deve desenvolver as políticas públicas adequadas na linha do que recentemente fez com o programa AGIIRE, anunciado no Conselho de Ministros de Braga, em Abril deste ano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="884">Para uma intervenção tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Lopes.</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="885">Sr. Presidente, Srs. Ministros, Sr. Secretário de Estado, Sr. as e Srs. Deputados: Permitam-me que comece por saudar, neste debate, os trabalhadores da Belino &amp; Belino e as suas estruturas sindicais, representando milhares de trabalhadores têxteis portugueses que, lutando pelos seus direitos e salários, pugnam certamente pela defesa deste importante sector da nossa economia.
Gostaria de saudar também os empresários que se encontram a assistir ao debate e as suas associações, certos de que este debate possa contribuir para a defesa deste sector de actividade.

Os graves problemas que o sector do têxtil e vestuário português enfrenta hoje transformaram-se numa campanha de manipulação, onde tudo é feito para ocultar as responsabilidades políticas dos sucessivos governos do PSD, do PS e do PSD/CDS-PP.

Académicas reflexões e compungidas perorações, mesmo que bem intencionadas, objectivamente mais não procuram que fazer esquecer o desenvolvimento de um processo nas suas múltiplas fases e as responsabilidades da política de direita, pelas opções tomadas, pelas políticas concretizadas e por cumplicidades assumidas.

É assim que, na voz dos liberais e neoliberais, o triste estado a que chegaram os têxteis portugueses se deve, no essencial, para uns aos seus empresários e para outros à China.

Quem vendeu e quem comprou a tese de que a liberalização planetária do comércio internacional era um processo onde todos ganham - os países pobres e os países ricos, os trabalhadores, as pequenas empresas e as transnacionais? Que a Organização Mundial do Comércio, as suas regras, ditadas pelo grande capital financeiro e as grandes potências, se destinava a apoiar o desenvolvimento dos países do terceiro mundo? Se calhar, foi por isso que se esvaziaram as funções da Conferência das Nações Unidas para o Comércio e Desenvolvimento (CNUCDED), órgão da ONU a favor da OMC.

A dita livre concorrência no mercado globalizado é hoje uma feroz batalha, onde vale tudo, até "tirar olhos", fazendo um leilão a nível mundial da força de trabalho dos diversos países! Com uma pequena diferença face ao leilão tradicional: é um leilão a ver quem dá menos, menos salários, menos direitos, com os leiloeiros, as transnacionais, a arrecadar os lucros, nessa competição sem saída nem futuro, massacrando os povos, os trabalhadores e os países menos desenvolvidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="885">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="885">Se dúvidas houvesse, a posição tornada pública, no passado dia 13 de Maio, pela Associação de Comércio Internacional, que representa grupos como o Carrefour, o Grupo Auchan, o Metro, o nosso bem conhecido Inditex/Zara e outros, é esclarecedora: "A Associação está chocada pelas acções da Comissão Europeia, o desencadeamento do processo das cláusulas de salvaguarda, que tem um impacto extremamente negativo para os importadores e retalhistas".
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="885">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="885">Quem pôs os trabalhadores e os pequenos e médios empresários têxteis de todo o mundo a concorrer "livremente" entre si em 1995 não foi a China! Foram os Estados Unidos e a União Europeia! Que palavras se ouviram, então, do governo português sobre o negócio? Zero!

Quem, em 1999 e 2000, negociou a entrada da China na OMC? Os mesmos! E que disse ou fez, então, o governo português, apesar de alertado nesta Assembleia da República? Zero! Entregou a defesa dos têxteis portugueses à boa vontade da Comissão e do Comissário Lamy, que certamente, pelas boas provas dadas nas negociações em nome da União Europeia, em particular no têxtil e na agricultura, na OMC, foi agora escolhido para ser director-geral.

O que fizeram os governos portugueses, entre 1995 e Janeiro de 2005, para preparar o sector têxtil e do vestuário português para a liberalização que aí vinha, que era certa e onde estavam incluídos os têxteis da China, da Índia, do Paquistão, do Magrebe, etc., etc.?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="885">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="885">De quem é a responsabilidade por fazer cumprir as leis portuguesas (do comércio, laborais, da segurança social e do fisco) pelos comerciantes chineses e outros instalados no País? Mas, se sucessivos governos não o fizeram, nem fazem, relativamente à grande distribuição...

É também uma mistificação a que tenta passar a responsabilidade dos políticos e políticas que defenderam e defendem a liberalização do comércio e não promoveram de forma suficiente as mudanças estruturais no sector têxtil e do vestuário, de forma genérica e abstracta para os "empresários".

Há maus empresários, que fogem ao fisco, que não pagam à segurança social, que gastam indevidamente fundos comunitários, que fazem falências fraudulentas. Mas para que servem as inspecções do trabalho, da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="886">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="886">E que dizer dos custos bancários? Terá, por exemplo, alguma coisa a ver com as dificuldades de tantas empresas portuguesas o crescimento das taxas de lucro de 43% dos quatro maiores bancos privados portugueses durante o primeiro trimestre de 2005, para não falar de 2004, de 2003, etc.?

E qual é a história dos fundos comunitários? Terá sido uma boa e criteriosa aplicação dos fundos comunitários e nacionais a iniciativa RETEX, que tinha por objectivo a "modernização e diversificação das regiões têxteis", dar cerca de 1,4 milhões de contos em mais de 50 projectos a empresas exportadoras de vinho do Porto e incentivos para cerca de 50 projectos de empresas do Grupo Amorim de mais de 1,6 milhões de contos?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="886">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="886">Quem são os responsáveis pela baixa qualificação dos recursos humanos no sector? De quem é a responsabilidade por continuarem a ser algumas das regiões têxteis do País recordistas do abandono e insucesso escolares? Quem são os responsáveis pela consolidação do modelo de mão-de-obra barata e produções de baixo valor acrescentado?

Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: É necessário agir com urgência, a urgência que deveria ter acontecido pelo menos em 1995 e acelerada a partir de 2000.

A boa consideração da variável tempo é estratégica para responder à situação presente. As cláusulas de salvaguarda, cujo accionamento foi ontem mais uma vez solicitado por mais de 20 000 cidadãos, em grande parte trabalhadores e empresários do sector, em petição entregue aos órgãos de soberania por iniciativa do PCP, são uma exigência inadiável.

Mas, como temos vindo a insistir, é necessário agir em Portugal e na União Europeia, reclamando da União Europeia a criação de um programa comunitário específico e agindo em Portugal para a reestruturação do sector, partindo do que há, emprego e empresas. O que não significa ficar amarrado ao que existe. Significa defender o desenvolvimento de todas as empresas susceptíveis de viabilidade económica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="886">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="886">Neste quadro, propomos o avanço em cinco medidas concretas e necessárias: estabelecer, no imediato, uma rede de segurança social reforçada; fazer uma rápida avaliação de áreas territoriais e subsectores em risco iminente ou potencial de encerramento e desemprego em massa; fazer com que os apoios oficiais sejam vocacionados para as empresas que existem e não para as empresas que deviam existir, mas não existem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="886">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="887">Repensar os meios e os modos de financiamento bancário dos projectos de apoio financeiro, tendo presente a situação de descapitalização e desequilíbrio de muitas empresas. Defender o mercado nacional através da fiscalização e outras medidas, velando para que todos cumpram os normativos legais na actividade produtiva e comercial, combater as deslocalizações e favorecer a penetração exterior das exportações portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="887">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="887">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Ao longo dos últimos quinze anos a morte do têxtil foi várias vezes anunciada. De um lado, directores-gerais e peritos duvidosos declarando ao mundo que o têxtil nacional não tem futuro. Do outro lado, industriais e trabalhadores recusando a ideia.

Quinze anos depois, cabe ao Governo e aos protagonistas principais dizer que o têxtil tem futuro!

Para isso, é necessário agir com urgência, eficiência e coragem. O têxtil não pode esperar mais! Como já aqui uma vez dissemos, se não, pode ser a última vez que espera.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="887">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e da Inovação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e da Inovação (Manuel Pinho)" page-start="887">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É uma grande honra estar aqui, sobretudo para discutir um tema tão importante como o do futuro da indústria têxtil.

A indústria têxtil é um sector extremamente importante na nossa economia pela sua representação nas exportações, no emprego e na produção industrial.

Gostaria de separar dois planos numa indústria que está a viver grandes desafios: o plano que diz respeito ao aumento brutal das exportações provenientes da República Popular da China e o plano que tem a ver com a liberalização do sector.

Este problema é sério não só para Portugal mas também para um grande número de países da União Europeia, designadamente para 13 países. Aliás, países como a França e a Itália têm quase 1 milhão de empregos em risco no sector têxtil.

Começo por abordar a questão que tem a ver com o aumento brutal das exportações provenientes da China, para referir as acções que foram tomadas no último mês.

No dia 4 de Abril escrevi ao Comissário Europeu para o Comércio, Peter Mandelson, dando conta da minha preocupação pela situação que se estava a criar.

No dia 24 de Abril o Comissário Mandelson anunciou a abertura de um inquérito para nove produtos, inquérito esse que conduziria a um procedimento lento e para uma categoria de produtos que julgamos insuficiente.

Liderei, conjuntamente com os respectivos ministros francês e italiano, o conjunto dos 13 países que fizeram dois pedidos. Em primeiro lugar, a adopção de um procedimento rápido. Um procedimento que é previsto no tratado de adesão da China à Organização Mundial do Comércio (OMC). O que pedimos não é uma violação de qualquer regra, é uma actuação expedita e proporcional à gravidade do problema.
Pedimos também que o número de produtos sobre o qual seria realizado o inquérito não fosse reduzido a nove. Não só porque alguns produtos (caso dos têxteis-lar) nos prejudicam muito especialmente como (basta ter olhos para ver) porque há um conjunto de 21 produtos sobre o qual existe clara evidência de que é necessário um procedimento especial.

Portugal liderou, repito, conjuntamente com os governos francês e italiano, a acção do conjunto destes 13 países com vista à adopção de um procedimento diferente.
Ontem, o Comissário Mandelson telefonou-me - aliás, na sequência do accionamento da cláusula de salvaguarda pelos Estados Unidos na última semana -, dizendo que a União Europeia vai finalmente adoptar um procedimento rápido, mas apenas para duas categorias de produtos: T-shirts e produtos de linho.

A nossa opinião é que tal procedimento é insuficiente e que, mal exista evidência suficiente, deve ser accionado um procedimento de urgência também para uma vasta gama de produtos que estão a ser afectados.

Em resultado deste procedimento da União Europeia, sucede o seguinte: imediatamente são iniciadas conversações com o governo chinês, que é suposto autolimitar as suas exportações à média verificada entre </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="888">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Santos Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1232" speaker-name="Fernando Santos Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Santos Pereira (PSD)" page-start="888">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e da Inovação, ao ouvi-lo parece que podemos ficar descansados, mas tal não é verdade, porque a situação do sector têxtil é preocupante e as dificuldades aumentam desde o início do ano e de dia para dia.

Quando, semanalmente, chego ao meu concelho, constato que mais empresas foram encerradas. O número de desempregados inscritos em Barcelos, que é o maior produtor de malha têxtil da Europa, tem vindo </utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="889">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1232" speaker-name="Fernando Santos Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="889">A este respeito, cito-lhe um exemplo, Sr. Ministro: a União Europeia está a fazer um inquérito ao sector têxtil para fundamentar a sua posição futura ou mesmo imediata - inquérito que tenho comigo -, mas o Governo nada disse sobre a importância e significado deste estudo aos produtores, aos fornecedores e aos exportadores, que são as pessoas que podem responder ao referido inquérito. Nós também defendemos os produtores e nos contactos que faço no meu círculo eleitoral, quando falo no inquérito, eles nada sabem sobre isso. Então, o Governo não deveria empenhar-se ao máximo na divulgação deste inquérito, cujo prazo termina na sexta-feira? Penso que sim.

Ainda recentemente - e isso, aliás, foi citado pelo relator da Comissão - realizou-se um Conselho de Ministros em Amares, no qual foi feita uma convocatória aos empresários para irem ao CITEVE, onde se dizia que iam ser anunciadas medidas para o sector têxtil. Foi este o grande tema da convocatória. Mais de 200 empresários estiveram lá com o Sr. Ministro, com o Sr. Primeiro-Ministro e com o Ministro do Trabalho e da Solidariedade Social para ouvirem as tão célebres medidas para o sector têxtil. O que é que viram ou ouviram os empresários? Viram ser assinados os protocolos com os Cafés Delta, com a SONAE e com as Águas do Alqueva. Medidas ou palavras sobre o sector têxtil, Sr. Ministro, foram zero. Nada! N-a-d-a!</utterance>
  <utterance speaker-id="1232" speaker-name="Fernando Santos Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="889">Não estejam nervosos. Esse nervosismo ficaria bem à saída do CITEVE!

Sr. Ministro, vou dizer-lhe frontalmente aquilo que os empresários disseram no fim: que aquela reunião foi uma vergonha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="889">Sr. Deputado, queira concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1232" speaker-name="Fernando Santos Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="889">Peço ao Governo que seja mais activo e que não seja um Governo de faz-de-conta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="889">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João Teixeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Teixeira Lopes (BE)" page-start="889">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e da Inovação, gostava de colocar a V. Ex.ª algumas questões.


O Sr. Ministro falou na necessidade de accionar a cláusula de salvaguarda, mas disse que precisava de mais evidências. As evidências, Sr. Ministro, são o dia-a-dia do nosso país.

Também achamos que a cláusula de salvaguarda não é a solução para a crise no sector, ela é uma "aspirina", mas, neste momento, enquanto medida de emergência, é necessária. Queremos saber quando é que as evidências serão suficientes para que se inicie o processo.

Queremos ainda saber que medidas tenciona o Governo tomar na fiscalização em relação, por exemplo, à regulação internacional. Não nos podemos esquecer, Sr. Ministro, que estamos a lidar com uma questão de dumping social, com um país de capitalismo selvagem, de exploração desenfreado da mão-de-obra, como é o caso da China, de exploração do trabalho infantil, de pagamento de baixíssimas remunerações e de danos ambientais tremendos. É necessário que o Governo tenha um palavra a dizer nas instâncias internacionais sobre esta questão.

Gostava ainda de o questionar sobre que medidas pretende o Governo tomar no que diz respeito à criação de emprego, porque é fundamental criar emprego, e se o Governo está ou não disposto a incentivar, através de incentivos fiscais ou mesmo de isenção de contribuições para a segurança social por um curto período de tempo, as empresas que se comprometam a empregar permanentemente novos trabalhadores.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="890">Sr. Deputado, queira concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1279" speaker-name="João Miguel Trancoso Vaz Teixeira Lopes" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="890">Vou concluir, Sr. Presidente.

Por exemplo, pretende permitir que eles tenham acesso mais rápido ao subsídio de desemprego? Pretende permitir que eles tenham acesso mais rápido à segurança social?

Parece-nos que são questões absolutamente fundamentais e todas elas, como um todo, serão uma parte substancial da resolução do problema e não apenas a "aspirina".
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="890">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="890">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e da Inovação, V. Ex.ª começou por dizer que tinha muita honra em participar num debate sobre um tema de importância para a economia nacional como este. É verdade! Deixe-me, por isso, fazer este registo: se o Governo considerava este tema de tanta importância, só é pena que este debate ocorra não por sua iniciativa mas por iniciativa do Partido Comunista Português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="890">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="890">
O Sr. Ministro considera que fez tudo o que devia fazer para atacar o problema com que nos estamos a deparar, que insistiu junto da Comissão Europeia, formalizou pedidos, etc., etc. É uma atitude de auto-satisfação, Sr. Ministro, que tenho pena de não acompanhar e que receio bem que não seja acompanhada por ninguém neste país que tenha estado atento ao problema nos últimos meses.

Em 26 de Abril, a Comissão Europeia anunciou uma série de medidas para avançar com as cláusulas de salvaguarda. Pergunto se foi preciso esperar até esta data para colocar a questão junto da Comissão Europeia, Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="890">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="890">Foi preciso esperar que a Comissão dissesse quais eram os critérios para que o Governo português considerasse que havia uma situação grave e que valia a pena ter insistido na publicação desses critérios não em Abril mas logo em Janeiro, quando se começou a verificar a situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="890">Estavam à espera!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="890">Sr. Ministro, lamento dizer-lhe, mas, de duas, uma, há uma pessoa que falta à verdade, ou é o Sr. Ministro ou o Sr. Comissário Mandelson, porque, num jornal de referência deste país, no dia 26 de Abril, um porta-voz do Sr. Mandelson dizia que aguardavam ainda um pedido formal para poderem actuar, de qualquer Estado-membro, portanto, suponho, incluindo do Governo português.

Sr. Ministro, por que é que só depois desta data em que a Comissão Europeia anuncia um processo formal, relacionado com nove produtos, é que o Governo português descobre que, afinal, o processo não pode ser formal, tem de ser um processo de urgência? E por que é que só nessa altura, em finais de Abril, é que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="891">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="891">E o que espanta…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="891">O seu tempo esgotou-se, Sr. Deputado. Queira concluir, por favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="891">Concluo, Sr. Presidente, com esta afirmação: o que espanta é que o Sr. Ministro venha aqui, hoje, dizer que ainda vai estar à espera de outras evidências…
… e que só verificadas estas evidências é que vai requerer o processo de urgência em relação aos outros 20 produtos que atacam e prejudicam tanto a economia nacional!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="891">Tem, agora, a palavra o Sr. Ministro da Economia e da Inovação para responder a este primeiro grupo de perguntas, para o que dispõe de 5 minutos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e da Inovação" page-start="891">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo por responder às questões apresentadas pelo PSD, nomeadamente à observação de que o Governo "anda a reboque". Creio ser claro que o Governo não "anda a reboque"!
</utterance>
  <utterance speaker-id="686" speaker-name="Jaime Carlos Marta Soares" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jaime Soares (PSD)" page-start="891">Anda de marcha-atrás!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="891">No total de países da União Europeia, há 13 que têm um problema semelhante, no que concerne aos têxteis. Sucede que foi o governo francês, o italiano e o português que lideraram esta acção junto da Comissão. Portanto, "a reboque" não andou!
Uma outra questão: o Sr. Deputado Fernando Santos Pereira referiu que o Governo não respondeu a um inquérito. A isto respondo-lhe que o Sr. Deputado não sabe do que está a falar, pois não é o Governo que tem de responder a um inquérito,…
… são as associações e a Direcção-Geral da Empresa do Ministério da Economia e Inovação fez o que lhe cabia, que foi enviar às associações este inquérito, pedindo-lhes celeridade…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="891">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="891">… e, segundo as informações obtidas, haverá respostas até ao final da semana. Portanto, o Governo, obviamente, não fez aquilo que incumbe às associações.

Relativamente ao CITEVE, que é uma instituição muito importante e à qual o Governo e o Ministério da Economia e Inovação dão tanta importância que, na reunião em que julgo que o Sr. Deputado esteve presente,…</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="891">Não esteve presente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="891">Não! Ouviu dizer!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="891">É do círculo, mas não esteve presente.</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="892">Isso não interessa!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="892">Bom, mas a importância que damos ao CITEVE é tal que, nessa ocasião, convidámos o seu presidente, que, por sinal, é o director-geral dos centros tecnológicos, a integrar a administração do IAPMEI, cargo para o qual foi empossado há dois dias. Portanto, não damos muita importância ao CITEVE, damos muitíssima importância!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="892">Muito bem!
Relativamente à questão suscitada pelo Sr. Deputado João Teixeira Lopes, esclareço que só com base em evidência mensal e no valor acumulado de três meses é que, legalmente, se podem tomar estas iniciativas.

Posso estar convicto, por exemplo, de que no próximo mês tal categoria vai aumentar 40, 50 ou 60%, relativamente a valores que se observam em Portugal. Mas, para accionar este procedimento, é preciso que o total dos países da União Europeia forneça os dados sobre categorias de produtos, e, além do mais, estes dados têm de ser de três fontes diferentes. Tal estando cumprido, é possível accionar mecanismos rápidos; não estando cumprido, não é possível.

Portanto, em Janeiro, o Sr. Deputado, ou eu, podíamos estar convencidos de que isto iria acontecer, mas não havia a evidência na base da qual é possível accionar os processos legais.


O Sr. Deputado perguntou em quanto tempo é que o procedimento de urgência, comunicado ontem pelo Comissário Peter Mandelson, seria accionado. Há um prazo de 60 dias e a Comissão Europeia vai imediatamente sentar-se à mesa com o Governo da República Popular da China. Se, no prazo de 60 dias, não se chegar a acordo sobre a autolimitação, então, são accionados os mecanismos previstos.

Relativamente à questão do investimento directo estrangeiro, que é uma questão, de facto, magna, porque temos de atrair mais investimento directo estrangeiro, apenas se pode fazer aquilo que está previsto no quadro dos contratos. Goste-se, ou não, não se pode ir além disso!

No que se refere à pergunta sobre a taxa social única, queria recordar que já existe isenção total de taxa social única durante três anos a empresas que empreguem desempregados de longa duração.

Quanto à pergunta do Deputado do PCP, Honório Novo, que fez um trocadilho relativamente ao dia 26 de Abril, quero lembrar-lhe o seguinte: o 25 de Abril (como estará recordado, porque estivemos todos aqui), coincidiu com o domingo, e o dia 24 com o sábado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="892">Foi na segunda-feira!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="892">Exactamente!

Referi que a conferência de imprensa do Comissário Mandelson (e o Conselho de Ministros para a Competitividade teve lugar no Luxemburgo) se realizou no dia 24. Foi nesse dia 24 que eu, o meu colega francês e o italiano fizemos esta interpelação ao Comissário Mandelson, que nos perguntou "isto é uma proposta formal?", ao que respondemos que sim. Passou-se o domingo e…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="892">Sr. Ministro, o seu tempo esgotou-se. Queira concluir, por favor.</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="892">Vou já terminar, Sr. Presidente, dizendo que na segunda-feira imediata enviámos a carta a confirmar o que se tinha passado no sábado anterior, mas possivelmente alguém terá dado uma entrevista nessa segunda-feira de manhã, quando o fax ainda não tinha chegado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="892">A primeira inscrição para uma segunda ronda de perguntas é do Sr. Deputado Vítor Ramalho, a quem dou a palavra.

Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Ramalho (PS)" page-start="892">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A pergunta que vou formular ao Sr. Ministro da Economia e da Inovação prende-se directamente com a curiosidade suscitada pela intervenção do Deputado Fernando Santos Pereira, do PSD, que, não obstante a tomada de posse do Governo há relativamente pouco tempo, mais exactamente há cerca de dois meses, dá a sensação de que todos os males da terra e deste país, e até as exportações dos produtos chineses para todo o mundo, são impulsionados por Portugal, o que é um completo contra-senso.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="893">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="893">Esta é uma pergunta absolutamente concreta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="893">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1029" speaker-name="Carlos Alberto Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Pinto (PSD)" page-start="893">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
O Sr. Ministro da Economia e da Inovação trouxe a sua perspectiva do problema do sector têxtil em dois planos, sendo um mais imediato, pois diz respeito às questões com que estamos confrontados devido a problemas de comércio externo, designadamente com a China, e que têm a ver com a própria indústria têxtil.

Sr. Ministro, quanto a este primeiro plano, não posso deixar de transmitir-lhe que tenho a sensação de que o Governo está, neste momento, sensível às preocupações do sector, designadamente das confederações empresariais e dos sindicatos. Mas deixou passar, sem dúvida, a perspectiva de que, num primeiro momento, esperou que tudo se resolvesse na normalidade dos mercados…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="893">Era o PCP que levantava essas questões!</utterance>
  <utterance speaker-id="1029" speaker-name="Carlos Alberto Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="893">… e isso, evidentemente, não deixa de ser cotejado com o activismo da Itália e, veja-se bem, da França, cujos sectores industrial têxtil não são tão relevantes como o nosso, que conseguiram indiscutivelmente algumas mais-valias, designadamente na restrição que já foi feita à importação de produtos da China, e que estão longe de ser alcançadas relativamente aquilo que consideramos o interesse vital para o sector têxtil português.


O Sr. Ministro referiu especificamente dois produtos cuja restrição pode minimizar os efeitos negativos para o sector têxtil português, mas há outros produtos que estão na iminência de serem considerados perigosos para as nossas exportações e que não são referidos na sua intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="893">Bem-vindos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1029" speaker-name="Carlos Alberto Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="893">Refiro-me concretamente a produtos do sector algodoeiro, que já podemos detectar que estão numa "zona vermelha" de interesse vital.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="893">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1029" speaker-name="Carlos Alberto Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="894">Portanto, neste primeiro plano, permita-me o Sr. Ministro que lhe diga que o activismo do Governo não nos convenceu.

Mas parece-me que mais importante do que isso é aproveitar esta oportunidade para falar do futuro, porque estamos perante uma questão de política industrial, é disso que se trata, e situar a questão do têxtil apenas na incidência do comércio externo é muito pouco. Assim, pergunto: qual é o pensamento do Governo sobre a política industrial para o sector têxtil?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="894">E o do vosso governo qual era?</utterance>
  <utterance speaker-id="1029" speaker-name="Carlos Alberto Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="894">Qual é o pensamento do Governo sobre a política industrial tout court?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="894">Qual era o do vosso governo?</utterance>
  <utterance speaker-id="1029" speaker-name="Carlos Alberto Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="894">Essa é que é a questão que se coloca, porque o Governo está na iminência de definir um pacote de perspectivas financeiras para os próximos anos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="894">É uma vergonha!</utterance>
  <utterance speaker-id="1029" speaker-name="Carlos Alberto Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="894">Provavelmente, a bancada do Partido Socialista está habituada a falar a uma só voz sobre o têxtil, portanto, não gosta de receber contributos de outras bancadas.
Mas certamente que o Governo analisa as perspectivas financeiras para 2007/2013 e a pergunta muito concreta que coloco ao Sr. Ministro é: neste quadro, o que é que o Governo pensa quanto ao relevo que o sector têxtil tem, designadamente no que respeita à continuação da modernização do seu parque industrial e à criação de novos produtos, bens e serviços nesta área?


O Sr. Ministro fala todo o tempo de inovação e de choque tecnológico. Ora, aqui temos um sector cujo futuro todos acreditamos poder garantir se se puserem em prática as questões da inovação e do apoio às empresas.

Sr. Ministro, fale-nos sobre o futuro, porque consideramos, claramente, que as questões do presente já estão situadas num plano que escapa ao Governo português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="894">Para um pedido de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Deputado Agostinho Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Agostinho Lopes (PCP)" page-start="894">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Economia e da Inovação, em matéria de cláusulas de salvaguarda, é bom que se diga que, com a cumplicidade do anterior e do actual Governo, esse processo foi adiado,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="894">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="894">… porque o Governo, inevitavelmente, participa da visão restritiva da Comissão na interpretação do regulamento comunitário,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="894">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="894">…que estabelece que elas devem ser desencadeadas em caso de existência ou ameaça de perturbação de mercado. Ora, em Janeiro, em Fevereiro, em Março e em Abril era evidente a existência de perturbações de mercado, a partir dos dados que estavam em cima em mesa, inclusive os dos pedidos de licenciamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="894">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1431" speaker-name="Agostinho Nuno De Azevedo Ferreira Lopes" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="894">Nada explica o atraso do Governo no pedido de desencadeamento deste processo!

Já hoje, aqui, foi referida a ida do Governo a Braga. 
O Sr. Primeiro-Ministro esteve em Vila Nova de Famalicão e disse zero, como também já aqui foi dito, ao sector têxtil. E o Sr. Ministro, hoje, disse praticamente o mesmo: nada, ou aquilo que nós já sabíamos.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="895">Muito bem!

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="895">Para responder, tem a palavra o Ministro da Economia e da Inovação. Dispõe de 4 minutos e 30 segundos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e da Inovação" page-start="895">Sr. Presidente, Sr. Deputado Vítor Ramalho, relativamente ao que foi feito pelo anterior governo, o que encontrámos foi uma carta, datada de 16 de Fevereiro, dirigida ao Comissário Peter Mandelson. Não encontrámos mais nada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="895">Nós mandamos-lhe o dossier!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="895">Não encontrámos mais nada, mas, muito sinceramente, creio que… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="895">Datada de 16 de Fevereiro deste ano?!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="895">Sim, deste ano, no ano anterior nada havia sido feito.

Creio que é melhor olharmos para o futuro, pois o passado foi o que foi e não contribui para a mobilização dos portugueses e para a criação de um espírito positivo um excesso de críticas ao passado, até porque é conhecido por todos que o Ministério da Economia e da Inovação, em termos de organização e de actuação, estava num estado crítico.
Quanto aos países que têm problemas semelhantes a Portugal, citaria apenas aqueles que geograficamente nos estão mais próximos: a França, a Itália (tem quase um milhão de trabalhadores no sector têxtil), a Espanha e a Bélgica. De facto, a situação dos países nórdicos é muito diferente e a opção que o governo português tem defendido nos fóruns internacionais não é a mesma dos países nórdicos.

Relativamente à sua pergunta sobre a AUDITRE, ela foi desactivada.

O desemprego na indústria têxtil atinge, desde 1997, segundo as nossas contas, quase 90 000 trabalhadores. Portanto, é necessário um espírito positivo, construtivo e que todos nos unamos em torno de um objectivo extremamente difícil, que é o de adaptar uma indústria, que queremos que tenha futuro, a uma situação competitiva extremamente difícil.
Passarei a responder à pergunta colocada pelo Deputado Carlos Pinto dizendo quais os produtos sobre os quais o Comissário Peter Mandelson anunciou que accionaria um procedimento.

As categorias de produtos eram as seguintes: 4 - têxteis; 5 - camisas; 6 - calças; 7 - blusas; 12 - meias; 15 - casacos; 31 - soutiens; 115 - fios de linho e 117 - tecidos de linho. Ontem, o Comissário só confirmou que accionaria procedimentos relativamente a dois produtos, sendo um deles o da categoria 117.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="895">E os outros 13?</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="895">Então, passarei a referir os produtos que são importantes para nós…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="895">Ah!…</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="896">… e relativamente ao quais solicitei um procedimento especial.

</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="896">Não há nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="896">Haja calma, que eu explicarei por que é que ainda não foi accionado um procedimento.

São eles os produtos das seguintes categorias: 83 - camisas de homem; 163 - pastas; 20 - têxteis-lar e 39.

O que sucede é o seguinte: esses procedimentos podem accionar-se quando as exportações chinesas para o conjunto dos países da União Europeia atingem determinados valores. Desgraçadamente, para uma das categorias que nos diz respeito as exportações chinesas não estão a aumentar muito mas estão a aumentar as exportações provenientes de terceiros países. Portanto, tecnicamente, não estão cumpridas as condições - esperemos bem que venham a estar -, mas acredite que o Governo português está à frente do pelotão do grupo de países que não pede proteccionismo mas a adopção dos procedimentos mais céleres, no quadro dos tratados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="896">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="896">Não é isso que se vê!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="896">Relativamente às perguntas formuladas pelo Deputado Agostinho Lopes, quero dizer que o programa Dínamo, que foi aprovado há um ano, estava, na prática, desactivado mas, dois meses e uma semana após o Governo ter tomado posse, a questão já foi balizada e o programa já foi refocado.

No quadro do IAPMEI e da Direcção-Geral da Empresa, o têxtil é uma grande prioridade. Daí, aliás, ter referido a contratação que fizemos do director-geral do CITEVE e, concretamente, as três áreas em que o programa Dínamo tinha sido focado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="896">Faça o favor de concluir, Sr. Ministro.</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="896">Termino já, Sr. Presidente.

Sobre a Benetton, trata-se de um bom case study para actuação do programa AGIIRE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="896">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Emídio Guerreiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="896">Sr. Presidente Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: A indústria têxtil e de vestuário portuguesa tem um passado riquíssimo na nossa economia, vive um presente atribulado e, ao contrário do que muitos apregoam, tem futuro. Ao longo de décadas, contribuiu de forma notável para a empregabilidade dos portugueses e teve um papel preponderante nas nossas exportações.

Os tempos em que a política monetária e a mão-de-obra barata eram os factores competitivos desta indústria já passaram e já não voltam. Hoje, os desafios colocam-se em dimensões bem definidas. O fim das quotas alfandegárias entre os países da OMC pode constituir uma oportunidade ou uma ameaça para as empresas portuguesas. Neste momento, é claramente uma ameaça não só para a indústria têxtil e do vestuário portuguesa mas também dos demais países ocidentais. E é uma ameaça porque as regras do jogo estão a ser subvertidas: as empresas nacionais não estão a competir com outras empresas mas, sim, com um país, a China.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="896">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="896">Sejamos claros: a nossa indústria têxtil e de vestuário provou, ao longo do tempo, ser capaz de enfrentar os desafios da globalização. Os casos de sucesso são, felizmente, vários e, em determinados subsectores, como o do têxtil-lar, temos posições líderes no mercado mundial. Infelizmente, estes exemplos não esbatem as dificuldades sentidas pela maioria das empresas de têxteis e de vestuário, caracterizadas por uma dimensão reduzida, sem massa crítica e sem qualquer hipótese de concretizar uma real estratégia empresarial.

Ao afirmar que competimos com um país mais não pretendo do que enfatizar a forma como a China perverte as regras do jogo. O não cumprimento de regras ambientais, cada vez mais complexas no mundo ocidental, a ausência de políticas sociais, o horário de trabalho praticado, o subsídio às exportações, a prática de dumping criam, claramente, uma concorrência desleal que penaliza toda a indústria têxtil e de vestuário da Europa.</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="897">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="897">Torna-se, então, fundamental agir, e o mais rapidamente possível.

O accionamento da cláusula de salvaguarda, previsto na OMC, é fundamental. Sabemos que esta acção não se pode eternizar no tempo mas dá-nos margem de manobra para criar condições ao sector e tempo para preparar alternativas.

O recente anúncio do reforço da fiscalização sobre os produtos oriundos da China merece a nossa saudação. É determinante que esta acção não se esgote com o mediatismo deste debate. Não se trata de perseguir ninguém mas tão-só de garantir o cumprimento das regras do jogo. Controlar a qualidade dos produtos, o cumprimento das normas de higiene e segurança no trabalho e das regras laborais previstas na nossa legislação são obrigações para todos os operadores e não só para os de nacionalidade portuguesa. Este papel pró-activo de fiscalização é fundamental e tem de ter um carácter contínuo, à semelhança do que se faz em outros países.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="897">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="897">Os nossos comerciantes, de norte a sul do País, merecem e exigem este esforço do Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="897">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="897">Sr.as e Srs. Deputados: Com esta conjuntura, é por demais evidente que a nossa fileira têxtil, tendo futuro, vai ter de sofrer ainda mais transformações.

É impensável, numa abordagem séria, que a actual dimensão do sector se mantenha. Existem, hoje, mais de 200 000 trabalhadores têxteis no País, com uma forte incidência em três regiões - no Ave, no Cávado e na Beira Interior -, onde a crise do sector faz com que o desemprego seja de cerca do dobro da média nacional.

O anterior governo, já em 2005, lançou programas específicos de apoio social para o Ave e para o Cávado. A preocupação com a requalificação dos trabalhadores, com a sua mobilidade, com a majoração do subsídio de desemprego, o apoio a estágios profissionais e o incentivo e apoio à criação de pequenos negócios próprios originaram um reforço de 60 milhões de euros para o Vale do Ave e de 57 milhões para o Vale do Cávado, no investimento nestas áreas sociais. Mas, como é óbvio, a "almofada social", sendo importante, não resolve tudo. Há que intervir também a outro nível.

Em 1990, Michael Porter defendia a viabilidade do cluster têxtil português. Definiu-se, então, uma estratégia para o sector, disponibilizando-se um conjunto de apoios e incentivos dirigidos às empresas. O RETEX e o IMIT foram programas de apoio dedicados ao sector; a criação do CITEVE revelou-se uma aposta importante e decisiva para a credibilização dos fabricantes e dos produtos portugueses.

No III Quadro Comunitário de Apoio não existiu nenhum programa específico para este sector, o qual acedia aos programas existentes com os demais sectores da economia. Nem sempre a forma de apoio foi a mais indicada, sobretudo no que se refere ao acesso aos incentivos. Basta, aliás, ouvir os empresários e as suas associações para verificar a morosidade e a complexidade crescente no acesso aos instrumentos de apoio. Mas não é disso que temos de tratar hoje. Hoje, temos de reflectir sobre o futuro de um sector importante para a economia portuguesa.

Sr.as e Srs. Deputados: Há que agir bem e depressa quer a montante, quer na fileira do têxtil e vestuário. A montante, há que apostar na qualificação dos jovens. É impraticável concretizar o discurso da necessidade de diversificação do tecido industrial tradicional, seja com recurso a investimento estrangeiro, seja com investimento nacional, se os jovens não tiverem acesso a uma efectiva e correcta formação escolar e profissional. O mesmo se aplica ao discurso sobre a importância do papel da inovação tecnológica na indústria portuguesa. Sem qualificação, tudo isto não passa de retórica política inconsequente. Torna-se, assim, urgente fazer aprovar as propostas do PSD vertidas no seu projecto de lei de bases do sistema educativo, nomeadamente as que prevêem a integração do ensino profissional no ensino público e o consequente reforço da ligação da escola ao mundo empresarial, assim como o reforço dos programas de educação/formação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="897">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="897">Projectos-âncora, como é o caso do AvePark - que, tendo estado abandonado de 1995 até 2002, tornou-se hoje uma realidade, graças ao entendimento do governo com a autarquia e com a Universidade do Minho -, merecem um forte apoio e devem ser disseminados pelo País. Esse projecto, em concreto, com forte pendor na inovação, na investigação e desenvolvimento, alicerçado nas tecnologias de ponta, não merecia nem a perseguição nem o abandono a que foi votado pela anterior governação socialista.

Mas também devemos olhar para as empresas, porque o panorama geral não é muito animador e as dificuldades são muitas e de origem diversa.

O desemprego grassa e tem tendência a aumentar exponencialmente. Se, por um lado, temos, no terreno, medidas de apoio social que devem ser monitorizadas, de forma a poder efectuar-se uma avaliação do seu </utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="898">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="898">A actual situação tem de merecer estas novas políticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="898">Sr. Deputado, tem de terminar, pois já esgotou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="898">Termino já, Sr. Presidente.

O accionamento da cláusula de salvaguarda dá-nos, na melhor das hipóteses, mais três anos para intervir, quer para definir alternativas às empresas que encerrarão quer para criar condições para que as empresas ainda competitivas possam continuar no mercado. Por cada dia, por cada semana, por cada mês que passa desde Janeiro deste ano, o número de empresas com condições de se manter no mercado diminui e o número de desempregados aumentam.

O diagnóstico está mais do que feito. Não se perca tempo com grupos de análise, é tempo de definir estratégias e de as implementar; assim o Governo e o PS tenham lucidez e vontade política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="898">Sr. Deputado Vítor Pereira, V. Ex.ª inscreveu-se para pedir esclarecimentos, mas o orador já não dispõe de tempo para responder. Uma vez que o seu grupo parlamentar não pretende ceder tempo para o efeito, o Sr. Deputado está "autolimitado" no direito de pedir esclarecimentos.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="898">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O sector têxtil é vital para a economia portuguesa. E para que se tenha uma noção bem real do que afirmo, basta lembrar que ao sector têxtil se dedicam mais de 16 000 empresas, sendo ele responsável por 17% das exportações portuguesas, representando 26,7% do emprego gerado pela indústria transformadora e garantindo 1 milhão de empregos directos e indirectos.

De resto, em algumas regiões do País, grande parte do tecido industrial dedica-se a esta actividade numa lógica de monoprodução, empregando famílias inteiras, que dependem da saúde das empresas, com exemplo paradigmático no distrito por onde sou eleito - o distrito de Braga - e, em particular, nas regiões do Vale do Ave e do Vale do Cávado.

Assim se percebe como qualquer alteração conjuntural que afecte a viabilidade da indústria têxtil em Portugal, mais do que consequências económicas directas, implicará um desastre social óbvio e, em alguns casos, até dramático.

Nos últimos anos, temos assistido ao encerramento progressivo de muitas indústrias têxteis em Portugal. A imagem de trabalhadores na rua reclamando salários não pagos, a viabilidade das empresas e a manutenção dos postos de trabalho tem sido uma realidade com honras até de directos televisivos que chocam o País.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="899">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="899">Como exemplo, lembre-se o programa Dínamo, que o Sr. Ministro da Economia e da Inovação também aqui recordou, implementado pelo anterior governo, criado para promoção das marcas portuguesas de têxtil, vestuário e calçado, ou o Plano de Intervenção para o Vale do Ave (PIAVE), destinado às empresas mais comprometidas e à criação de emprego no Vale do Ave.

Tive até a oportunidade, durante a última campanha eleitoral, de defender, em muitos debates de que é guardado registo, o reforço da dotação financeira - insuficiente, do meu ponto de vista - prevista para o PIAVE e a sua extensão a Vale do Cávado,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="899">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="899">… afectado por dificuldades equivalentes nas causas e nos efeitos às que justificaram a excepcionalidade da medida proposta para o Vale do Ave.

Seja como for, há ainda muito a fazer e sobre o actual Governo - porque é dele que agora se trata e é a ele que se tem de pedir contas - impende desde logo uma obrigação: a de afiançar que, no plano do comércio, as regras de um mercado transparente, justo e recíproco são garantidas em Portugal.

No imediato, porém, e dado o tema, impunha-se que o Governo tivesse prestado aqui um esclarecimento, não por ser interpelado nesse sentido (não o fiz visto o Governo já não dispor de tempo) mas de motu proprio. O esclarecimento que o Sr. Ministro não prestou e para o qual teve a devida possibilidade, quando todos os dias encerram empresas em Portugal e quando novas oportunidades de trabalho têm de ser criadas, era no sentido de informar a Câmara e, através dela, os portugueses sobre o que foi feito para a criação dos 150 000 novos empregos prometidos em campanha eleitoral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="899">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="899">Recordo ao Sr. Ministro, a este propósito, que, dada a promessa e contabilizados os empregos, até hoje já deveria ter sido promovida a criação de 5520 novos empregos em Portugal,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="899">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="899">… à razão de 92 empregos por dia, que são aqueles que terão de ser criados até ao termo da Legislatura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="899">Já está em "défice"…!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="899">Seria bom que o Sr. Ministro tivesse esclarecido a Câmara sobre se até este momento o Governo já conseguiu promover a criação desses 5520 novos empregos, se tem criado 92 empregos por dia ou se tenciona fazê-lo por atacado, mais ou menos no termo da Legislatura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="899">Antes das eleições autárquicas entram uns tantos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="899">À parte este facto, vem também este debate a propósito das condições em que alguns produtos oriundos da República Popular da China - mas não só, também da Índia e do Paquistão - são comercializados em Portugal e do efeito devastador que, nos últimos anos, vêm os mesmos implicando para as empresas portuguesas.

A China - é bom lembrar - é hoje condicionada pelos desequilíbrios de uma realidade muito mais antiga, de um comunismo sem nenhum sentido, que a transformou no paradoxo que hoje vive e que, curiosamente, a extrema-esquerda quer fazer esquecer… Mas isso marca também muito do que a China é e são muitas dessas consequências que afectam, hoje, Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="899">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="899">Bem sabemos que os têxteis chineses não podem ser transformados no bode expiatório de todos os males das indústrias portuguesas do sector. Em boa verdade, muitas são as que vivem problemas decorrentes da má gestão, do desinvestimento tecnológico e humano, da baixa formação dos trabalhadores ou das erradas opções de produção e fabrico. Mas, a par disto, as condições de importação dos têxteis chineses vêm constituindo, nos últimos anos, um factor de distorção injusta das normais regras de mercado, que, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="900">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O CDS-PP é a favor de um mercado livre, mas não de um mercado selvagem, sem regras,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="900">… em que quem cumpre é penalizado e quem prevarica beneficia economicamente desse facto.
Daí que nesse mercado livre, e até para sua defesa, deve o Estado garantir o cumprimento das condições que a Organização Mundial de Comércio impõe a todas as nações que se propõem negociar reciprocamente à escala mundial.

É certo que a República Popular da China representa uma realidade de mercado que nenhum país poderá razoavelmente ignorar. Pela sua dimensão, pelo número de consumidores, pelo seu crescimento, pelo seu potencial, pela diversidade das actividades produtivas que desenvolve e pelas oportunidades que gera, a República Popular da China pode até ser a solução para muitos dos problemas que algumas empresas da União Europeia - e Portugal não é excepção - enfrentam.

Parte do crescimento chinês só é hoje garantido pela inteligência, pela tecnologia e pelos produtos da União Europeia, que com isso também beneficia. Só que essa realidade não pode acontecer a qualquer preço. No comércio recíproco, tem a República Popular da China de ser capaz de demonstrar que cumpre com as regras que oneram todos os países integrantes da Organização Mundial de Comércio para que o seu crescimento não seja garantido pelo sacrifício dos sectores produtivos de outros países, que só se tornarão menos competitivos porque, paradoxalmente, cumprem com as obrigações que lhes são impostas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="900">Num mercado à escala mundial que se queira justo, o benefício deve ser de quem cumpre, e todo o esforço das nações civilizadas deve ser empenhado neste sentido.

Isto leva-nos a uma questão muito prática: hoje, no sector têxtil, são muitos os produtos que entram no nosso mercado, oriundos da República Popular da China, a preço inferior ao preço de fabrico das empresas nacionais. E se compararmos os números das importações no primeiro trimestre deste ano com os números do primeiro trimestre de 2004 verificamos, por exemplo, que houve um aumento de 413% das importações de calças chinesas e um aumento de 257% das importações de tecidos de linho ou de rami chineses.

Ora, se nada for feito, não há empresa nacional, por muita imaginação que tenha, que consiga superar esta realidade. Daí que o CDS-PP apoie o processo de averiguações que a União Europeia decidiu desencadear, por solicitação da França, à frente de 13 países, a nove categorias de produtos chineses que apresentaram um crescimento de exportação para a União Europeia que variou entre 51% e 534%, na maior parte dos casos a preços que as empresas nacionais têm tremenda dificuldade em acompanhar.

Compete à República Popular da China demonstrar que estes preços não encontram justificação naquilo que a Organização Mundial de Comércio e a União Europeia não podem permitir. Compete à República Popular da China demonstrar que estes preços não encontram justificação no desrespeito pelas mais elementares regras ambientais, no desrespeito pela dignidade dos trabalhadores e na falta de higiene e segurança no local de trabalho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="900">Isto quando não se trate de demonstrar que esses baixos preços não encontram justificação até na prática do dumping, da irregularidade na concessão de créditos e empréstimos, nas práticas desvirtuadas de concessão de subsídios estatais ou no comportamento artificial das moedas.

As empresas portuguesas têm de ser competitivas, mas essa competitividade tem de ser assente em regras justas e equitativas. Devemos, por isso, aguardar que o processo de averiguações decorra de forma célere e transparente, sem julgamentos antecipados, dando-se à República Popular da China todas as oportunidades para demonstração das causas reais dos preços que pratica,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="900">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="901">… e, entretanto, manter em aberto todas as possibilidades previstas no acordo de adesão da República Popular da China à Organização Mundial de Comércio até 31 de Dezembro de 2008. De entre estas, como é óbvio, também as medidas de salvaguarda específicas, desde que provadas as razões que expressamente as podem determinar.

Ser provada inequivocamente uma perturbação do mercado e o papel desempenhado pelos produtos originários da China nessa perturbação é uma condição específica prevista no acordo que está a ser verificada. A este propósito a União Europeia não deverá relevar particular temor pela reacção chinesa, como não deverá sequer a China, em boa-fé, insinuar ameaças retaliatórias na concretização desta possibilidade. É que, afinal, ela está expressamente prevista no acordo de adesão que a China decidiu subscrever depois de ponderada avaliação.

Só poderá também ser desencadeada esta possibilidade - saliente-se - desde que verificadas todas as condições reciprocamente assumidas como justificativas da determinação excepcional de medidas de salvaguarda. Isto equivale a dizer que se medidas de salvaguarda vierem a ser implementadas tal só poderá dever-se à verificação desses condicionalismos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="901">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="901">Sr. Deputado, peço-lhe que termine, pois já esgotou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="901">Termino de imediato, Sr. Presidente.

Se assim se decidir o caminho futuro só poderá ser um: a partir desse momento, a República Popular da China deverá conformar a sua prática empresarial e comercial às regras de mercado que, na justiça, na reciprocidade e na salvaguarda dos Direitos do Homem, designadamente de quem trabalha, encontram integral justificação.

Tudo isto para benefício da União Europeia, mas também da China, e, principalmente, no respeito por valores civilizacionais de que já não podemos abdicar, de entre eles o da dignidade da pessoa humana,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="901">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="901">… e, nesta causa, também, cada vez mais, o empenho decidido e comprometido de Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="901">Ficámos todos com "os olhos em bico"!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="901">Sr. Deputado Vítor Pereira, repete-se a mesma situação de há pouco: o orador não dispõe de tempo para responder, pelo que não posso dar-lhe a palavra para pedir esclarecimentos.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Braga da Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2491" speaker-name="Luís Garcia Braga Da Cruz" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Braga da Cruz (PS)" page-start="901">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Malgrado a atenção dedicada ao sector do têxtil e do vestuário nas últimas duas dezenas de anos, o processo da sua reestruturação está longe de poder ser considerado estabilizado.

Além disso, a questão do sector têxtil e do vestuário em Portugal nunca deixou de ter uma forte implicação de carácter territorial, dada a especificidade de certas regiões nesta actividade produtiva. Refiro-me às NUT3 (Cávado, Ave e Beira Interior) e, especialmente, à NUT2 (Região Norte). Daí o facto de ter havido sempre uma forte preocupação em olhar para as implicações territoriais e sociais dos problemas do têxtil e do vestuário.

Analisando alguns dados do desemprego do sector têxtil e do vestuário e a sua evolução recente, podemos concluir que, em relação ao desemprego total, o desemprego no sector do têxtil e do vestuário passou de 17%, em 2001, e de 15,4%, em 2002, para valores de 19%, em 2003, e de 24%, em 2004. Isto mostra que existe especificidade de desemprego neste sector e que se agravou nos últimos dois anos.

Além disso, o desemprego sectorial do têxtil e do vestuário no norte de Portugal, em relação a igual indicador nacional, passou de 67%, em 2001, e de 68%, em 2002, para valores muito mais elevados - 77% em 2003 e 82% em 2004 -, o que revela tratar-se de um problema que adquiriu uma forte e preocupante expressão num espaço regional também importante, o norte de Portugal.

Já hoje se falou muito da China e eu lembro que a China goza de uma posição privilegiada em relação aos países da União Europeia dada a falta de reciprocidade, transparência e incumprimento de algumas regras de comércio. Suspeita-se que, com sete subvenções às exportações, não respeita práticas de anti-dumping, desvaloriza artificialmente a sua moeda para facilitar as exportações e levanta barreiras tarifárias à entrada de produtos europeus.

Mas vamos à situação actual do problema.

Foi noticiado recentemente que os Estados Unidos decidiram accionar um processo de inquérito e de consulta formal relativo a três artigos têxteis contra a China, a partir de 31 de Maio, antecipando-se à União Europeia nesta atitude.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="902">E outras!…</utterance>
  <utterance speaker-id="2491" speaker-name="Luís Garcia Braga Da Cruz" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="902">E outras naturalmente…!

O que mais pode ainda ser feito?

Para que haja comércio livre é necessário que os direitos aduaneiros estejam ao mesmo nível, que a China cumpra as mesmas regras em funcionamento no plano financeiro, no respeito pelos direitos da propriedade intelectual e na obediência a outros compromissos assumidos no tratado.

O único mecanismo disponível para a União Europeia é o accionamento das cláusulas de salvaguarda, mas, em troca, a China pode reclamar à União Europeia a aplicação do princípio da reciprocidade e o estrito cumprimento das suas obrigações.

A nível interno português é importante continuar com o esforço de reestruturação do sector, cujas organizações acharam positivos os propósitos do Programa Dínamo na medida em que não se substitui aos sistemas de incentivos existentes nem tinha associado qualquer "pacote" financeiro, usando os programas disponíveis.

Portanto, o que importa é identificar as necessidades de modernização dos sectores tradicionais do têxtil e também do calçado, tentando agilizar as decisões no sentido de actuar a três níveis: ao nível da internacionalização, facilitando a orientação das empresas para os mercados; ao nível dos recursos humanos, no que respeita a formas de valorização qualitativa; e a nível da inovação e do desenvolvimento tecnológico do produto e do processo e de gestão.

Para além destas medidas de carácter mais ofensivo, é necessário implementar outras, de política, que dediquem particular atenção à retaguarda interna, às empresas e às regiões afectadas pela reestruturação industrial dos sectores, em particular, através do apoio à modernização, ao reforço da capacidade tecnológica, à requalificação dos recursos humanos e à eficácia dos apoios sociais.</utterance>
  <utterance speaker-id="1354" speaker-name="Maximiano Alberto Rodrigues Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Maximiano Martins (PS)" page-start="903">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2491" speaker-name="Luís Garcia Braga Da Cruz" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="903">Uma resposta adequada a estas preocupações está no Programa Agir, como o Sr. Ministro já referiu: o Gabinete de Intervenção Integrada para a Reestruturação Empresarial, aprovado por uma resolução do Conselho de Ministros de 30 de Abril de 2005; está também ao nível do reforço da eficácia das políticas de emprego e formação, actualmente disponíveis especialmente para o Vale do Ave e para o Vale do Cávado. Entendo que, mais do que ter um bom menu de instrumentos disponíveis, o que importa é ter capacidade de intermediação junto das empresas, levando a que os activos se aproximem dos centros de formação e encontrem as acções ajustadas à sua capacidade e à sua vontade.

É neste sentido que o Partido Socialista traz hoje ao Parlamento um projecto de resolução que visa colocar ao serviço das entidades privadas os mecanismo de apoio existentes à modernização industrial das empresas com capacidade de viabilização mas que se encontram temporariamente em situação financeira e económica difícil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="903">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="903">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Braga da Cruz: Ouvi-o com atenção e verifiquei que é de opinião que a situação do sector do têxtil e do vestuário está longe de se encontrar estabilizada. Aqui está uma ideia positiva, que precisa de uma atenção que, confesso-lhe, não vi na intervenção do Sr. Ministro. Vi-a mais na sua, que nos apresentou uma série de medidas mais ou menos discutíveis - mas apresentou-as - do que na do Sr. Ministro, que sobre essa matéria nada disse. Inclusivamente, assistimos a esta curiosidade: questionado pelo Sr. Deputado Agostinho Lopes sobre os meios financeiros que tinha para a reconfiguração do Programa Dínamo repetiu o plano tecnológico. Ora, por aí já sabemos que não resolveremos o problema.

A questão é esta - e coloco-a porque abordou aqui o problema da concorrência externa e interna: ao nível interno, nas medidas que propôs (e não sei se o Governo estará de acordo com elas, mas terá ainda a oportunidade de o dizer perante a Câmara) nada ouvi sobre uma atitude de intervenção (porque é de intervenção que se trata) muito importante para impedir actos de concorrência desleal interna. A que é que me refiro? Apesar de tudo, refiro-me a importações ilegais, a importações ou circulação interna de produtos têxteis sem qualidade, sem proveniência de origem, quando não em evidente fraude e contrafacção.

E sobre esta matéria, que corresponde também a um importante ataque às empresas que estão no terreno a trabalhar seriamente, quer o Sr. Deputado Luís Braga da Cruz quer o Sr. Ministro da Economia e da Inovação - por maioria de razão, porque, de facto, ouvimos muito pouco ou nada do Governo - nada disseram, nada!

Assim, coloco-lhe a questão: o que é que o Sr. Deputado considera que deveria ser uma atitude não apenas de fiscalização, mas interventiva que impedisse a concorrência desleal interna?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="903">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="903">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Braga da Cruz.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2491" speaker-name="Luís Garcia Braga Da Cruz" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Braga da Cruz (PS)" page-start="903">Sr. Presidente, Sr. Deputado Honório Novo, penso que não há qualquer contradição entre aquilo que referi e aquilo que o Sr. Ministro da Economia e da Inovação anunciou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="903">Há muita! Imensa!</utterance>
  <utterance speaker-id="2491" speaker-name="Luís Garcia Braga Da Cruz" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="903">Começando pelo princípio: o Sr. Deputado Honório Novo referiu que terei dito que o processo não está estabilizado na reestruturação e no aprofundamento deste sector. Naturalmente, como todos sabem, há muitos anos que uns e outros perseguimos esse objectivo. Referi-me, especialmente, à forte incidência territorial, dizendo que há medidas que implicam agentes locais, nomeadamente as câmaras municipais. Recordo-lhe todas as operações integradas que houve para o Vale do Ave e o envolvimento das autarquias locais nesse sentido.

No entanto, aquilo que está hoje em causa é mobilizar. Aliás, fez bem em frisar o ponto de que o Programa Dínamo não tem um envelope financeiro específico. Ele foi criado pelo governo anterior e o Governo actual vai desenvolvê-lo, conforme foi dito, porque procurava conjugar os instrumentos disponíveis, tentando agilizar os agentes que tinham responsabilidade sobre eles, no sentido de fazer uma sinergia entre esses elementos e ser convergente com as soluções.

Por conseguinte, o Sr. Ministro referiu a criação do tal gabinete de intervenção que é quase uma brigada de técnicos especializados, que podem ser intermediários entre as necessidades das empresas e a capacidade dos instrumentos disponíveis (como, por exemplo, os centros de formação), o que é muito importante na aproximação da procura das medidas de solução e da oferta instrumental.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="904">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="904">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="904">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: A gravidade do impacte económico e social da actual situação da indústria têxtil e do vestuário em Portugal, onde se prevê o desaparecimento de 80 a 100 mil postos de trabalho, exige a mobilização dos vários actores sociais e económicos, a intervenção dos poderes públicos em conjugação com a União Europeia e um rigoroso e urgente plano de crise.

O Bloco de Esquerda defende que o Governo crie um plano de emergência para enfrentar a crise social e económica na indústria têxtil e adopte medidas de urgência de apoio aos trabalhadores na situação de desemprego.

Tais medidas, devem assentar em cinco áreas cruciais.

Primeira: apoio comunitário à reestruturação económica das regiões com elevado peso relativo da indústria têxtil e do vestuário e accionamento da cláusula de salvaguarda prevista do Regulamento n.º 138/2003 do Conselho, de 21 de Janeiro de 2003, que, no seu considerando nove, diz o seguinte: "Entre as modalidades e condições de adesão da China à OMC, o parágrafo 242 do relatório do grupo de trabalho, que faz parte integrante do Protocolo de Adesão da China à OMC, prevê uma cláusula de salvaguarda específica, aplicável até 31 de Dezembro de 2008, relativa às importações para um país membro da OMC de produtos têxteis e de vestuário originários da China e abrangidos pelo Acordo sobre os Têxteis e o Vestuário."

No entanto, face ao seu horizonte temporal limitado, é fundamental acelerar o apoio comunitário à reestruturação. As fronteiras comerciais já não são as de cada um dos Estados-membros mas da União. Por outro lado, uma política económica com futuro não se compagina com o regresso ao proteccionismo. Defender o desenvolvimento de direitos sociais e laborais na China é a melhor forma de defender os direitos sociais e laborais dos trabalhadores europeus e, consequentemente, dos trabalhadores portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="904">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Oradora" page-start="904">Por isso, a monitorização das condições sociais e ambientais de produção das mercadorias importadas não pode deixar de ser uma exigência da União, assumida com todo o rigor pelas autoridades comunitárias competentes, sob pena de se estar a incentivar o trabalho infantil, os crimes ambientais ou a concorrência desleal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="904">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Oradora" page-start="904">Segunda: criação de uma agência de inovação e desenvolvimento nas áreas de criação de valor-acrescentado (como o desenho, a gestão, a comercialização ou o marketing) no Vale do Ave, articulada com a Universidade do Minho, destinada a prestar serviços avançados às empresas que enveredem pelo caminho da inovação - para, assim, criar uma política de apoio à internacionalização das empresas com capacidade de criação de valor-acrescentado, que são a chave da defesa do emprego nas empresas fornecedoras.

Em terceiro lugar: investimento público e comunitário para a criação de emprego no sector privado e diversificação produtiva regional e medidas de apoio à contratação de licenciados e de trabalhadores do sector têxtil despedidos.

Em quarto lugar: incremento da formação e qualificação dos trabalhadores e apoio social de emergência, favorecendo a modernização do sistema de formação profissional, respondendo à necessidade de requalificar os trabalhadores de especialização estreita; aumento da formação profissional no local de trabalho, nomeadamente através de incentivos às empresas que promovam programas de requalificação e integração de trabalhadores despedidos da indústria têxtil; apoio social aos trabalhadores do sector têxtil desempregados, com idade superior a 45 anos e com um mínimo de 15 anos civis de actividade com registo de remunerações, que deverão ter acesso ao subsídio de desemprego até à idade prevista para a reforma, caso não consigam novo emprego; e redução dos prazos de garantia para atribuição das prestações de desemprego.

Em quinto lugar, é fundamental estabelecer regras limitadoras das deslocalizações e combate às falências fraudulentas que arrastam elevados prejuízos económicos e sociais para a comunidade. O objectivo deve ser limitar as deslocalizações e combater o abuso e a pilhagem de recursos, nomeadamente através de medidas como a imposição da obrigatoriedade de devolução de todos os valores recebidos em subsídios, incentivos, benefícios fiscais e outras vantagens por parte dos municípios ou do Estado, no caso de deslocalizações de empresas com resultados positivos, e a contratualização dos apoios ao investimento estrangeiro por períodos de 10 anos, sob condição de garantia da continuidade do estabelecimento e do emprego.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="904">Tem de concluir, Sr.ª Deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Oradora" page-start="905">Vou terminar já, Sr. Presidente.

O Governo tem de tomar medidas urgentemente, sob pena de milhares de trabalhadores engrossarem os já gordos números do desemprego e da exclusão social.

Reestruturar o aparelho produtivo, criar marca e valor, requalificar e formar os trabalhadores e respeitar os seus direitos - em nossa opinião, só assim poderá haver futuro para o sector têxtil.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="905">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2534" speaker-name="Vítor Manuel Pinheiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vítor Pereira (PS)" page-start="905">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: depois de ouvir as intervenções do PSD e do CDS-PP, até parece que não tiveram quaisquer responsabilidades governativas em Portugal, designadamente nos últimos três anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="905">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2534" speaker-name="Vítor Manuel Pinheiro Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="905">A crise que o sector têxtil actualmente atravessa é motivo de grande apreensão para as gentes da Covilhã, da Beira Interior e das restantes zonas do País onde esta actividade económica é preponderante.

Sendo, embora, certo que a indústria têxtil enfrenta graves problemas decorrentes da liberalização ocorrida no quadro da Organização Mundial do Comércio e, nomeadamente, da acção da China e da Índia, a verdade é que o PSD e o CDS-PP, enquanto estiveram no governo, não implementaram, em tempo útil, políticas eficazes para inverter a situação grave e estrutural que grassava no nosso sector têxtil.

Agora, apenas dois meses depois de terem abandonado as funções governativas, o PSD e o CDS-PP vêm aqui, demagógica e despudoradamente, "sacudir a água do capote" e "chorar sobre o leite que eles próprios ajudaram a derramar".

Para combater os graves problemas que se faziam sentir, o governo do PSD/CDS-PP lançou o famoso Plano para a Produtividade e Crescimento da Economia e o não menos famoso Plano de Intervenção para a Beira Interior (PIBI) inteiramente dedicado à Beira Interior.

Ora, segundo este último plano, o PIBI, aquele governo visava a criação de empregos qualificados e fixação de jovens, a dinamização da formação profissional inicial e de activos qualificados, o apoio a empresas e trabalhadores em processos de reconversão industrial, em particular na indústria têxtil, e o combate ao desemprego através de medidas de prevenção de situações de falência e de dificuldade económica empresarial.

Ora, em virtude de tais planos, estão à vista os resultados da "generosa e eficaz" acção governativa do PSD e do CDS-PP neste sector, nomeadamente no que concerne à região da Beira Interior, ou seja, nada fizeram, nada resolveram!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="905">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Emprego e da Formação Profissional, que vai utilizar tempo que lhe foi cedido pelo Grupo Parlamentar do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2195" speaker-name="Fernando Medina Maciel Almeida Correia" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Emprego e da Formação Profissional (Fernando Medina)" page-start="905">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por saudar a Câmara nesta primeira intervenção que aqui faço.

O Governo reconhece que a situação do emprego é difícil a nível nacional, em particular na Região Norte, nas regiões onde é intensiva a indústria têxtil e do vestuário - Braga, Porto e Vale do Ave. Nestas regiões o desemprego tem crescido mais do que no resto do País e a situação social é mais difícil na medida em que o desemprego se encontra muito concentrado do ponto de vista tanto geográfico, como das pessoas de meia idade, como, ainda, de mão-de-obra desqualificada.

No entanto, não nos resignamos a encarar esta realidade como uma fatalidade nem ficamos passivamente à espera que um forte crescimento económico resolva o problema. Porque o desemprego é dos maiores flagelos sociais que afligem o País, assumimos que temos de mobilizar todos os recursos políticos para fazer-lhe face.

Assim, a actuação do Governo, nesta matéria, dirigir-se-á em três frentes fundamentais.

A primeira, uma acção preventiva junto das empresas em dificuldade. 
O Sr. Ministro da Economia explanou-o em detalhe, mas a ideia do Programa Agir é a de agir antes, de forma integrada, mobilizando os diversos instrumentos públicos disponíveis, agir em proximidade às empresas, salvar o que puder ser salvo, mas sem "atirar" dinheiro para situações que não têm solução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="905">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2195" speaker-name="Fernando Medina Maciel Almeida Correia" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="906">Este é o objectivo da estrutura de coordenação que foi aprovada no Conselho de Ministros, em 30 de Abril, e que, até ao final do presente mês, irá ser posta em funcionamento.

A segunda frente de actuação é a da acção preventiva junto das pessoas, reforçando a sua empregabilidade.

Nos últimos anos, apesar de o desemprego ter aumentado, o número de acções de formação, no distrito de Braga, pouco subiu. Por isso, a nossa estratégia é no sentido de formar mais pessoas dentro das empresas, formar para novas competências.

Neste sentido, o Governo comprometeu-se a aumentar, em 2005, o número de formandos abrangidos por acções de formação contínua e de reconversão, algo que é urgente fazer.

A terceira frente de acção é a da acção reparadora a desenvolver junto das pessoas que já se encontram na situação de desemprego. Aqui, a nossa estratégia é no sentido de apostar nas medidas mais eficazes dadas as características da região e das pessoas em causa.

Destaco quatro medidas que irão ser fundamentais do ponto de vista da acção do Governo: primeira, incentivar a criação do próprio emprego; segunda, estimular iniciativas locais de emprego; terceira, desenvolver as iniciativas de micro crédito; quarta, estimular formações de reconversão e passagem para outros sectores.

Aproveito para reafirmar o compromisso do Governo de que, até ao final de 2006, nenhum desempregado estará mais de um mês à espera de começar a receber o respectivo subsídio.

Para finalizar, a visão do Governo é a de que, não sendo o Estado o principal motor da economia, pode dar uma ajuda a esse processo. A visão do Governo é a de que, não sendo as políticas activas de emprego que resolvem o problema do desemprego, têm um papel muito importante.

Esta é a visão do Governo. Não foi assim no passado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="906">Srs. Deputados, vamos passar à fase de encerramento do debate.

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Madeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1238" speaker-name="Francisco Miguel Baudoin Madeira Lopes" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Francisco Madeira Lopes (Os Verdes)" page-start="906">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Deputados: O sector têxtil e do vestuário, de forte tradição e importante implantação histórica em Portugal, é, ainda hoje, um dos mais importantes sectores económicos nacionais com importantes reflexos, quer no peso que apresenta em termos da produtividade interna ou na balança comercial externa, em que o valor das exportações é superior em mais do dobro ao valor das importações, quer também pelos milhares de empresas e largas centenas de milhares de postos de trabalho que dele dependem, directa ou indirectamente, com reflexos determinantes na subsistência dos respectivos agregados familiares.

No entanto, este sector é também um dos que mais tem sofrido com a actual conjuntura económica, apresentando preocupantes quebras de produção, com o encerramento de empresas ou o despedimento de trabalhadores em massa, aumentando, a cada dia que passa, os números catastróficos do desemprego, revelando assim o período particularmente crítico que se atravessa neste momento.

O Acordo do Têxtil e do Vestuário, nascido no âmbito da Organização Mundial do Comércio (OMC), em 1995, visando a liberalização do comércio internacional neste sector, definiu o prazo de Janeiro de 2005 para o fim das quotas de importação, estabelecendo assim um período de 10 anos, durante o qual competia aos Estados signatários do Acordo prepararem-se para este momento, tomando as medidas adequadas a amortecer o impacte que ora se faz sentir.

A adesão da China à OMC, em 2002, foi apenas mais um dado, ainda que um dado pesado, neste jogo de interesses económicos em que o lucro é o único critério de acção e em que os mais pequenos correm o risco de ser absolutamente cilindrados.

Já se passaram, assim, 10 anos em que não se fez tudo o que estava ao nosso alcance no sentido de estimular as empresas a operar a fundamental modernização e a apostar no factor crítico e do qual dependerá, em última instância, o sucesso ou insucesso neste segmento de indústria: a formação e a valorização dos trabalhadores.

Por isso, é preciso não perder mais tempo e agir já, antes que seja tarde demais, para que o accionamento das cláusulas de salvaguarda ainda tenha efeito útil e defina um prazo, tão amplo quanto possível, que permita ao maior número de empresas portuguesas dar passos firmes no sentido de se consolidarem, operarem a modernização tecnológica, a requalificação dos trabalhadores e a reconversão produtiva necessárias, a fim de poderem aguentar o embate de uma competição selvagem e crescer, voltando a recuperar terreno e postos de trabalho perdidos nos últimos anos.

Infelizmente, nem a Comissão Europeia nem os nossos sucessivos governos têm sido suficientemente céleres ou eficazes na tomada de medidas que permitissem ou estimulassem e incentivassem as nossas indústrias a dar passos nesse sentido.

Face à situação perfeitamente previsível e aos números já conhecidos, em que as importações da China de camisolas e de calças, só para citar dois exemplos, aumentaram em 790% e 694% respectivamente, neste </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="907">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="907">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: O debate que tivemos hoje é extraordinariamente importante e actual. No entanto, creio que chegamos ao fim com a ideia de que, em grande medida, se disseram meias palavras. Sobretudo, disseram-se meias palavras sobre as responsabilidades e a forma de resolver esta crise.

Creio que os três principais responsáveis foram objecto de discussão, em grande medida, mas foram erradamente amnistiados.

Em primeiro lugar, as empresas. Cavaco Silva dizia, há 10 anos que o Vale do Ave é "a terra dos empresários ricos com empresas falidas". Não nos encontrarão muitas vezes a citar aprovadoramente Cavaco Silva mas, neste caso, bem sabemos que o Vale do Ave é uma terra de empresários ricos, riquíssimos, com empresas falidas.

Há 10 anos, desde a Ronda do Uruguai, em 1994, sabia-se que chegaríamos a esta abertura do comércio internacional. Durante 10 anos, estes empresários ricos com empresas falidas usaram a ameaça do comércio internacional para reduzir os salários dos trabalhadores, não para qualificar empresas, não para inovar, não para desenvolver a economia nacional, mas para explorarem o que fosse possível, em pouco tempo.

A grande maioria desses empresários é directamente responsável por esta situação e não se pode, não se deve, esperar que contribuam para a solução do problema que criaram.

Em segundo lugar, há uma outra responsabilidade. Creio que é preciso olhar para a China "com olhos de ver". A exploração do trabalho na China provoca desemprego na Europa e, aliás, no resto do mundo. E vale a pena dizer que, pelo menos do nosso ponto de vista, a exploração do trabalho na China não é um benefício do socialismo mas um malefício do capitalismo. Creio, portanto, que vale a pena chamar as coisas pelos seus nomes para evitar qualquer ambiguidade neste debate.

Em terceiro lugar, há um responsável de que aqui se falou pouco. 
O Sr. Ministro comentou um telefonema do Comissário Peter Mandelson, mas ficámos na dúvida, sem saber exactamente o que a União Europeia quer fazer. Peter Mandelson é um trabalhista inglês; Jacques Delors, um socialista francês, veio, aliás, confirmar o seu ponto de vista; e Mario Monti, um antigo Comissário da Concorrência, veio dizer exactamente o mesmo. Os três - e muitos outros com eles - não pretendem qualquer conflito comercial com a China, ou porque argumentam que houve muito tempo para preparação e que é tarde, ou porque a Organização Mundial do Comércio já disse que não aceita medidas a não ser um ano depois da entrada em vigor do novo Acordo Multifibras, ou por outras razões.

Mas o facto efectivo é este: a Comissão já nos disse q</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="908">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="908">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Não resisto, em jeito de intervenção final, a comentar a que me antecedeu, dizendo que, se a injustiça (para não dizer mais) pagasse imposto, o Sr. Deputado Francisco Louçã estaria rico (para usar a sua expressão), muito rico - e até nem sei se, porventura, não o será…

Mas, em bom rigor, a verdade é que o início da sua intervenção foi um insulto ao empreendedorismo minhoto, nomeadamente àquele que, há muitas décadas, garante muitos postos de trabalho no Vale do Ave.
É que, Sr. Deputado Francisco Louçã, no Vale do Ave, como em todo o País (como na vida e como na política), há os bons empresários e os maus empresários…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="908">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="908">… e qualificar o Vale do Ave como uma região dos empresários ricos, riquíssimos, das empresas falidas é um insulto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="908">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="908">Um insulto, diria, bem ao jeito do Bloco, que, de resto, o faz bem, muito bem, e com muita competência, porque, como ninguém, sabe e consegue insultar sem qualquer constrangimento.
Mas também isso fica-lhe muito mal, Sr. Deputado Francisco Louçã.

Quero também dizer que há um tempo para pensar e um tempo para avaliar, como há um tempo para agir. E para o Governo, que, em tempos de oposição, avaliou tanto, agora eleito, através do Partido Socialista, deve agir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="908">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="908">Na oposição, o Partido Socialista lembrou como o desemprego aumentava, como as empresas encerravam, como faria melhor. Agora, no Governo, tem, por isso, o Partido Socialista a obrigação de apresentar medidas e não ideias vagas, ideias genéricas, planos de intenções ou, até, regozijar-se, particularmente, com um ou outro telefonema que, porventura, tenha sido feito, por muito importante que seja a personalidade. Concretização de medidas, é isso que se impõe ao Governo - e a este Governo, porque é este Governo que já está em tempo de ser avaliado.</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="909">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="909">Como também seria tempo para o Governo nos falar sobre aquilo que era a sua diferença no papel, no plano da União Europeia, não a reboque da França, mas, porventura, até liderando o processo, porque é aqui em Portugal que se verificam muitos dos exemplos mais significativos que justificam, desde logo, o processo de averiguações que pela União Europeia foi decidido, dando respostas para as regiões particularmente afectadas - são os casos do Vale do Ave e do Vale do Cávado, onde há tantos e bons empresários, onde se criam tantos empregos que é necessário garantir e defender, e que, nessa medida, esperam, no que toca a esses empresários, bons e válidos da região, o apoio do Governo. Sobre isso, era importante uma resposta - e não na base do Programa Dínamo, que já foi criado no antigamente, que vem de outro governo e que ainda bem que beneficia este, mas através de outros, do Programa Agir e de muitos mais.

Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Não queremos um governo que lamente connosco o encerramento de empresas, não queremos um governo que connosco se solidarize na necessidade da criação de novos postos de trabalho. Queremos um governo que, como lhe compete na sua função executiva, aja, nos apresente soluções e, mais do que isso, nos demonstre resultados.

O Partido Socialista, na oposição, afirmou aos portugueses que faria mais e melhor. Está no poder, é tempo de demonstrá-lo. Já era tempo de aqui ter trazido qualquer coisa. No que nos compete, na oposição, cá estaremos para lembrar ao Partido Socialista essa promessa todos os dias e, no final, até ao termo da Legislatura, ou, se assim não suceder, se o Partido Socialista entender que não mais será capaz, para o lembrar e para pedir, numa nova oportunidade, a devida e a justa avaliação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="909">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="909">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Caríssimos Colegas: Comprovou-se a razão de ser e a utilidade deste debate proposto pelo Partido Comunista Português. Quanto mais não fosse porque esteve na génese, próxima ou remota, da apresentação muito recente de dois projectos de resolução sobre a indústria têxtil, que se juntarão a um outro que o PCP já entregara no dia 11 de Março deste ano.

A gravidade da situação justificava o debate. A gravidade da situação continua a justificar que a análise e o acompanhamento das questões económicas e sociais relacionadas com a indústria do têxtil e do vestuário passem a merecer da parte do Governo uma atenção permanente que, infelizmente, não tem tido. É fundamental (e não tem ocorrido no passado menos recente, no passado mais recente e também nos últimos tempos) que o Governo mantenha o País plenamente informado e assuma perante a Assembleia da República uma permanente atitude de debate sobre um sector produtivo que é fundamental, que é determinante no sector exportador e que assegura, apesar de tudo, cerca de 200 000 postos de trabalho.

Este debate - e a sua preparação, seja a nível do abaixo-assinado de 20 000 pessoas, que ontem deu entrada nesta Assembleia, seja a nível de muitos contactos e diversas visitas havidas com vários sindicatos e federações sindicais e igualmente com associações empresariais - justificou-se apesar das reticências, apesar das dúvidas, apesar, até, de alguma maledicência, que esperamos, sinceramente, terem sido desfeitas e que esperamos não ouvir repetidas jamais nem que sejam sob a forma de aspirinas, de alguns sectores, alguns mesmo reclamando-se de esquerda que parece, ou pareciam, estar mais preocupados com eventuais actos de proteccionismo do que com o futuro imediato e cruel de cerca de 800 000 trabalhadores portugueses, que poderão perder o seu posto de trabalho e que, no conjunto dos responsáveis pela actual situação, não conseguem sequer descortinar os sucessivos governos. Quanto a nós, PCP, são eles, os sucessivos governos, que têm tido a responsabilidade maior pela actual situação.
Não obstante algumas iniciativas que o Governo tomou junto da União Europeia, a verdade é que não é possível - e este debate comprovou-o - esconder ou desfazer a ideia clara de que o Governo chegou </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="910">Sr. Deputado, o seu tempo esgotou-se, queira concluir.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="910">Termino já, Sr. Presidente.

Como dizia, é absolutamente essencial que sejam criados mecanismos específicos para atender a uma situação social que pode atingir valores e dimensões verdadeiramente dramáticas.

É a isto que o Governo fica politicamente obrigado a fazer depois deste debate e é sobre a sua acção concreta que o País e nos próprios, PCP, permaneceremos atentos e vigilantes, porque assim o exigem os trabalhadores e a economia nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="910">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rosário Cardoso Águas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosário Cardoso Águas (PSD)" page-start="910">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: O debate que hoje aqui realizámos, embora focado no sector têxtil, pode ser extensivo a todos os sectores tradicionais da economia portuguesa, porque a generalidade das nossas empresas assentaram, no passado, no modelo produtivo de mão-de-obra intensivo que pelo seu reduzido custo constituiu, ao tempo, uma vantagem competitiva do nosso país, mas esta vantagem deixou de existir porque hoje Portugal concorre com países onde a mão-de-obra é dez vezes mais barata.

A indústria têxtil e do vestuário é um exemplo muito representativo desta fragilidade agravada pela particularidade de ser um sector com forte concentração regional e com elevado número de trabalhadores.

A recente abolição das quotas no sector dos têxteis e vestuário veio precipitar as consequências, que já eram previsíveis, mas cuja dimensão e gravidade ultrapassou - reconheçamos todos - as previsões mais pessimistas.

É importante referir que, nestes últimos 10 anos, foi feito um esforço consequente, que merece ser sublinhado, por parte de muitas empresas e empresários, mas o universo das PME do sector têxtil tem uma dimensão que vai muito além destes casos de sucessos já consolidados, porque envolve mais de 200 000 trabalhadores concentrados em regiões que dependem em exclusivo deste sector.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="910">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="910">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sabemos que a abertura do comércio não afecta apenas Portugal, mas é seguramente Portugal o País que é um dos mais prejudicados. Por essa razão, lamentamos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="911">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="911">O processo de liberalização tem dois sentidos e para alguns países europeus esta abertura constitui efectivamente uma vantagem competitiva líquida, por um lado, através da contrapartida da exportação dos seus produtos e, por outro lado, porque muitos dos produtos que hoje são fabricados na China são-no na sequência de deslocalizações feitas por fábricas europeias.

A verdade é esta: há países nossos parceiros que são os principais interessados na abertura deste comércio e é por esta razão que o Governo de Portugal não pode limitar-se a aguardar diligências da Comissão Europeia, nem andar apenas a reboque, e volto a repetir, como já foi aqui dito por um colega meu, a reboque das iniciativas de outros países, porque a nossa realidade sectorial e regional é uma das piores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="911">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="911">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Comissão Europeia deu início ao processo prévio à adopção das medidas de salvaguarda, mas é imperioso que asseguremos, que pressionemos, para que este processo não se arraste ao longo dos meses, porque, enquanto a Europa se esmera na elaboração de relatórios e formulários, a China manda para a Europa, todos os dias, toneladas e toneladas de mais produtos.

Apelamos, pois, ao Governo que exerça a pressão necessária junto da Comissão Europeia para que este mecanismo de salvaguarda seja accionado com a maior urgência e que se aproveite também a firmeza e o exemplo das posições assumidas pelos Estados Unidos e pela Turquia, que são aliados de peso para a Europa nesta difícil situação que ameaça pôr em causa a economia de muitas regiões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="911">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="911">Mas, a par deste apelo, o Grupo Parlamentar do PSD quer deixar aqui expresso que, para nós, as medidas de salvaguarda são tão emergentes quanto são precárias e que, por isso, a sua aplicação não deve desviar e distrair o Governo da necessidade de criar outras medidas concretas de apoio ao sector têxtil para que neste período, até 2008, se criem condições de sustentabilidade económica para o sector.

O diagnóstico está feito, não é preciso fazer mais. Todos sabemos que a sobrevivência e a afirmação dos têxteis, bem como de todos os sectores tradicionais, passa pela introdução da inovação nos produtos e nos processos de fabrico. Sabemos que não há condições objectivas para concorrer no ciclo massivo da produção e, por isso, é necessário investir nos extremos da cadeia de valor do têxtil a montante e a jusante da produção, explorando as vantagens competitivas, que nestas áreas, como em mais nenhuma outra, não tem limites, porque dependem apenas da criatividade e do conhecimento.

Por isso, é necessário incentivar e promover o investimento incorpóreo nas marcas, na qualidade, no design, no conhecimento e na distribuição.

Queremos transmitir a esta Assembleia que só estamos disponíveis para ampliar acções e iniciativas de Governo que partam deste pressuposto pragmático: que o sector têxtil português não é viável se continuar a produzir os mesmos produtos, da mesma forma, ao mesmo preço e com o mesmo número de pessoas. Estamos disponíveis, sim, para apoiar o Governo na criação de medidas de emergência e concretas para o sector têxtil focalizadas nas empresas com capacidade e potencial de reconversão.

As soluções e medidas não devem ser generalizadas, nem discriminadas e por isso, para as situações de descontinuidade empresarial, defendemos a cooperação do Estado na promoção de investimentos alternativos e diversificados, apoiando a reconversão profissional dos funcionários.

Terminamos este debate com um tom amargo e até inédito: infelizmente, podemos assistir, por um lado, pelas intervenções que ouvimos, pelos projectos de resolução…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="911">Faça favor de concluir, Sr.ª Deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="911">Concluo de imediato, Sr. Presidente.

De facto, chegámos à conclusão pela leitura dos projectos de resolução, inclusivamente o do Partido Socialista, que eu não sei se o Sr. Ministro já teve oportunidade de ler, com a sensação de que todos os grupos parlamentares, no diagnóstico e em relação a uma boa parte das medidas que apontam, estão todos de acordo. Há uma única voz que não está alinhada e é dissonante: a do Governo.

O Sr. Ministro veio aqui dizer-nos que tinha feito tudo o que era possível. A minha bancada quer dizer-lhe que aquilo que é "tudo" para o Sr. Ministro é "muito pouco" para nós e especialmente para Portugal.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="912">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Laranjeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miguel Laranjeiro (PS)" page-start="912">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Socialista não esconde nem foge às dificuldades e aos problemas, tentando fazer crer que dessa maneira eles deixam de existir.

A indústria têxtil e do vestuário vive um problema que todos conhecemos. Não há, nesta matéria, partidos mais preocupados do que outros. Há, isso sim, partidos que se concentram exclusivamente no problema, esquecendo a apresentação de soluções, o que, manifestamente, não é o nosso caso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="912">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="912">Não escamoteamos o momento difícil por que estão a passar muitas empresas e trabalhadores de sectores tradicionais, como o têxtil e o vestuário. É um processo que está a ter um impacto social elevado em regiões como o Vale do Ave, o Vale do Cávado, a Beira Interior, entre outras.

A acrescentar ao problema vivido por este sector, algumas das regiões com uma forte presença dos têxteis e vestuário estão incluídas num conjunto de zonas menos favorecidas, isto é, com um índice de poder de compra per capita abaixo de 75% da média nacional, aumentando, assim, a fragilidade do tecido social.

Portugal é uma economia aberta, e continuará a sê-lo, porque essa é a melhor forma de garantir o crescimento e o desenvolvimento do País. A nossa integração na União Europeia faz com que partilhemos um espaço económico com regras, mas não esquecemos que esse espaço foi construído no princípio da solidariedade entre os países-membros.

A Comissão Europeia não deve nem pode ficar indiferente ao problema da indústria têxtil e do vestuário. Há, na Europa, milhões de trabalhadores do sector que vivem actualmente em dificuldades, tendo a sua situação profissional em risco.

O Governo português, através do Sr. Ministro da Economia, liderou um conjunto de 13 países que exigiram à Comissão Europeia uma investigação às exportações da China, em várias categorias de produtos com forte incidência e impacto na indústria nacional. O Governo português defendeu também a extensão das investigações e das consultas informais a categorias de produtos que até então não estavam contempladas.

Pela pressão exercida - discreta, mas eficazmente - por países como Portugal, a Comissão Europeia encetou já o procedimento de urgência para algumas categorias de produtos têxteis provenientes daquele país asiático.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há um trabalho a desenvolver nas instâncias comunitárias, mas também em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="912">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="912">Temos que interiorizar uma atitude de confiança, entre todos os intervenientes: trabalhadores, empresários, investidores, Governo, partidos políticos, autarquias, universidades, centros de investigação.

Temos de ganhar esta batalha pelo lado da solução, não do problema.
Quero lembrar que o Governo do Partido Socialista, em 57 dias de mandato efectivo, já tomou algumas medidas que também podem e devem ser aproveitadas pelo sector têxtil.

A saber: o Programa AGIIRE, através do qual se pretende a efectivação de políticas de proximidade, no acompanhamento de situações de empresas com dificuldades; o Programa Inov-Jovem, com o apoio à colocação de 1000 licenciados nas pequenas e médias empresas; a reintrodução de benefícios fiscais para empresas que apostem em ciência e tecnologia; a implementação de estágios anuais para 500 quadros médios e superiores; ao nível das políticas sociais, a assumpção de políticas activas de emprego, colocando ao serviço dos desempregados os instrumentos existentes no Estado, nomeadamente os centros de emprego e os centros de formação profissional.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No projecto de resolução que o Partido Socialista hoje apresenta, há recomendações claras ao Governo, permitindo-me VV. Ex.as que destaque algumas.

Primeiro, no trabalho com a Comissão Europeia, tendo em vista a rápida conclusão dos inquéritos já em curso e o alargamento das investigações a outras categorias de produtos têxteis; segundo, nas negociações ao nível da União Europeia com países terceiros, a consagração da implementação de mecanismos de reciprocidade, nomeadamente com a abertura de mercados internacionais à exportação de produtos têxteis europeus; terceiro, no acompanhamento atento, por parte da Europa, no sentido de serem cumpridas todos as regras multilaterais do comércio internacional.</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="913">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="913">… que, no âmbito do Programa AGIIRE, dê particular atenção às regiões e sectores mais atingidos pela reestruturação empresarial; que reforce a eficácia e os níveis de execução das políticas de emprego e de formação para estas mesmas regiões, para além do que foi anunciado esta tarde pelo Sr. Secretário de Estado do Emprego.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PS não esconde os problemas. Falamos verdade, porque essa é a melhor forma de chegarmos à solução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="913">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="913">Com um discurso realista, sério e uma prática política eficaz, será possível ultrapassar um momento delicado, como o já fizemos no passado, noutras situações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="913">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2253" speaker-name="Luís Miguel Morgado Laranjeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="913">Para concluir, quero aqui afirmar que, para o Partido Socialista, o têxtil de futuro tem futuro. E o PS está na linha da frente de um combate por um sector que é extremamente relevante para a nossa economia.

Estejam todos, nesta Assembleia, com essa mesma disponibilidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="913">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia e da Inovação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia e da Inovação" page-start="913">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria congratular-me pela oportunidade deste debate e pelo grande consenso que se formou relativamente ao diagnóstico da situação e a muitas das medidas necessárias.

Estamos a enfrentar uma situação muito delicada no sector têxtil, e não só. Somos uma economia inserida na globalização, o que tem muitas vantagens mas, também, o inconveniente de não haver um só dia de tranquilidade e de todos os dias termos de fazer melhor do que no dia anterior.

Creio que ficou claro que o problema dos têxteis merece ser visto a dois níveis: um nível de muito curto prazo e um nível que terá de ser resolvido até 31 de Dezembro de 2008. Em qualquer dos casos, não temos muito tempo à nossa frente.

No que diz respeito ao primeiro nível, o Governo português fez o que lhe incumbia. 
O Sr. Mandelson é trabalhista, eu sou Ministro de um Governo socialista. Não estamos de acordo, ponto final.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="913">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2497" speaker-name="Manuel António Gomes De Almeida De Pinho" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="913">Temos uma opinião diferente daquela que foi defendida pelo Comissário Mandelson, uma posição mais cautelosa, mais morosa, mais gradual.

O Governo português não é proteccionista, o Governo português é amigo da China. O Governo português bate-se por uma evolução ordenada do crescimento do comércio internacional e do comércio com a China.

Tanto mais que não podemos esquecer os efeitos em países terceiros. Grandes produtores de têxtil - os países do Magreb, a Índia, o Bangladesh - são países politicamente instáveis, que podem ser afectados por este processo tanto como as próprias economias europeias.

Portanto, não é só por razões económicas mas também por razões políticas que o Governo português defendeu, e continuará a defender, uma via rápida para a resolução deste problema, mas uma via dentro do que está consagrado nos tratados. A aprovação imediata de uma cláusula de salvaguarda implicaria passar por cima do processo que está consagrado nos tratados.

Qual é esse processo? Uma vez iniciado o procedimento urgente (que foi desencadeado ontem para dois produtos), haver um período entre 60 e 90 dias para a China auto-impor limitações às suas exportações. Ora, o Governo português defende que este procedimento não deve ocorrer para dois produtos mas, sim, para um maior número de produtos.

Na esfera interna, o Governo não está de braços cruzados. Está a decorrer uma grande intervenção, desencadeada pela Inspecção-Geral das Actividades Económicas, sobre os artigos de origem asiática. Esta </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="914">Sr.as e Srs. Deputados, a próxima reunião plenária realiza-se amanhã, às 15 horas, e, para além do período de antes da ordem do dia, terá como ordem do dia um debate sectorial com o Ministério da Administração Interna, a apreciação conjunta, na generalidade, dos projectos de lei n.os 27/X (PS), 66/IX (PCP) e 76/X (BE), a eleição para secretário da Mesa proposta pelo CDS-PP e votações à hora regimental.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
