<debate period="r3" legislature="10" legislative_session="1" number="100" date="2006-03-09">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4684">Sr.as e Srs. Deputados, está aberta a nossa reunião de hoje, na qual terá lugar a posse do Presidente da República. A abertura da sessão é apenas uma formalidade, visto que teremos de interromper imediatamente os trabalhos até iniciarmos a cerimónia que se vai seguir.

Sr.as e Srs. Deputados, declaro interrompidos os trabalhos.
Eram 9 horas.
Srs. Deputados presentes à sessão:
Partido Socialista (PS):

Agostinho Moreira Gonçalves

Alberto Arons Braga de Carvalho

Alberto Marques Antunes

Alberto de Sousa Martins

Alcídia Maria Cruz Sousa de Oliveira Lopes

Aldemira Maria Cabanita do Nascimento Bispo Pinho

Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes

Ana Maria Ribeiro Gomes do Couto

António Alves Marques Júnior

António Bento da Silva Galamba

António José Ceia da Silva

António José Martins Seguro

António Manuel de Carvalho Ferreira Vitorino

António Ramos Preto

António Ribeiro Gameiro

Armando França Rodrigues Alves

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho

Carlos Alberto David dos Santos Lopes

Cláudia Isabel Patrício do Couto Vieira

David Martins

Deolinda Isabel da Costa Coutinho

Elísio da Costa Amorim

Fernanda Maria Pereira Asseiceira

Fernando Manuel de Jesus

Fernando dos Santos Cabral

Glória Maria da Silva Araújo

Horácio André Antunes

Hugo Miguel Guerreiro Nunes

Isabel Maria Batalha Vigia Polaco de Almeida

Isabel Maria Pinto Nunes Jorge

Jaime José Matos da Gama

Joana Fernanda Ferreira Lima

Joaquim Augusto Nunes Pina Moura

Joaquim Barbosa Ferreira Couto

Joaquim Ventura Leite

Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro

Jorge Manuel Monteiro de Almeida

Jorge Paulo Sacadura Almeida Coelho

José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro

José Alberto Rebelo dos Reis Lamego

José Augusto Clemente de Carvalho

José Carlos Bravo Nico

José Carlos Correia Mota de Andrade

José Eduardo Vera Cruz Jardim

José Manuel Lello Ribeiro de Almeida

Jovita de Fátima Romano Ladeira

João Barroso Soares

João Cardona Gomes Cravinho

João Cândido da Rocha Bernardo

João Miguel de Melo Santos Taborda Serrano

João Raul Henriques Sousa Moura Portugal</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4687">Sr.as e Srs. Deputados, está reaberta a sessão.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4688">Seguidamente, o Sr. Presidente da República eleito vai prestar a declaração de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4689">
O Sr. Presidente da República eleito vai assinar a declaração de compromisso e o auto de posse, que eu próprio firmarei.
Neste momento, o Sr. Presidente dá República eleito e o Sr. Presidente da Assembleia da República assinaram o auto de posse.

A Sr.ª Secretária vai ler o auto de posse.

A Sr.ª Secretária (Celeste Correia) procedeu à leitura do auto de posse, do seguinte teor:
Auto de posse
Aos nove dias do mês de Março de dois mil e seis, perante o Plenário da Assembleia da República, para o efeito reunido na Sala das Sessões do Palácio de São Bento, tomou solenemente posse o Presidente da República Portuguesa eleito em 22 de Janeiro de 2006, Prof. Doutor Aníbal António Cavaco Silva.

Depois de lida pela Secretária da Mesa a acta da assembleia de apuramento geral da eleição do Presidente da República, o Prof. Doutor Aníbal António Cavaco Silva prestou juramento solene pela forma prescrita no n.º 3 do artigo 127.º da Constituição Portuguesa.

Para constar se lavrou o presente auto de posse, que já foi assinado por SS. Ex.as o Presidente da República eleito e o Presidente da Assembleia da República.

O Presidente da República, Aníbal António Cavaco Silva. - O Presidente da Assembleia da República, Jaime Gama.
Em seguida, o Sr. Presidente da República tomou lugar à direita e o Sr. Presidente da República cessante à esquerda do Sr. Presidente da Assembleia da República.
Entretanto, os Deputados do PCP, do BE e de Os Verdes levantaram-se.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4689">Sr. Presidente da República, Sr. Ex-Presidente da República, Srs. Chefes de Estado e representantes estrangeiros, Sr. Primeiro-Ministro e membros do Governo, Srs. Presidentes do Supremo Tribunal de Justiça, do Tribunal Constitucional e dos demais Tribunais Superiores, Sr.as e Srs. Deputados, Excelentíssimas autoridades civis e militares, Sr. Cardeal Patriarca de Lisboa, Ilustres convidadas e convidados: Mandam os preceitos constitucionais que o Presidente eleito tome posse perante a Assembleia da República, no Palácio de S. Bento, neste Hemiciclo perpassado da mais nobre tradição histórica da democracia portuguesa desde princípios do século XIX.

Faz pleno sentido, num sistema semi-presidencialista como o nosso, que o Presidente da República (que representa a República Portuguesa, garante a independência nacional, a unidade do Estado e o regular funcionamento das instituições democráticas e é, por inerência, o Comandante Supremo das Forças Armadas) seja investido nas suas altas funções, após eleição popular, com resultados proclamados pelo Tribunal Constitucional, perante a Assembleia da República, que é a assembleia representativa de todos os cidadãos portugueses, e que perante ela afirme o compromisso solene de defender, cumprir e fazer cumprir a Constituição da República Portuguesa.

Nesta sessão, não gostaria de começar as minhas palavras sem um cumprimento agradecido ao Presidente cessante, Jorge Sampaio, pelo elevado sentido de inteireza cívica com que ao longo de dois mandatos exerceu o cargo presidencial, granjeando a estima do País e a consideração da comunidade internacional.
Entretanto, os Deputados do PCP, do BE e de Os Verdes levantaram-se.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4691">Vai usar da palavra, nos termos constitucionais, o Presidente da República, Aníbal Cavaco Silva, para dirigir uma mensagem à Assembleia da República e a todos os portugueses e portuguesas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente da República" page-start="4691">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr. Dr. Jorge Sampaio, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Deputados, Ilustres Convidados: Quero, em primeiro lugar, saudar o povo português. Saúdo todos os portugueses que me honraram com a sua escolha para Presidente da República.

A todos asseguro que darei o melhor de mim mesmo para corresponder à confiança que em mim depositaram, honrando o juramento solene que acabei de pronunciar, quando assumo os poderes e as responsabilidades do cargo de Presidente da República Portuguesa.

Quero ser e serei o Presidente de todos os portugueses. Aqui afirmo o meu propósito de fortalecer os vínculos que a todos nos unem e de estar atento às preocupações e anseios de todos os meus concidadãos e também daqueles que, não tendo nascido portugueses, escolheram a nossa terra para viver e se realizarem como pessoas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4697">Está encerrada a sessão.
Neste momento, a Banda da Guarda Nacional Republicana executou de novo o Hino Nacional.</utterance>
</debate>
