<debate period="r3" legislature="10" legislative_session="1" number="123" date="2006-05-12">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5686">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 10 horas e 10 minutos.
Srs. Deputados presentes à sessão:
Partido Socialista (PS):

Agostinho Moreira Gonçalves

Alberto Marques Antunes

Alberto de Sousa Martins

Aldemira Maria Cabanita do Nascimento Bispo Pinho

Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes

Ana Maria Ribeiro Gomes do Couto

António Alves Marques Júnior

António Bento da Silva Galamba

António José Martins Seguro

António Ramos Preto

Armando França Rodrigues Alves

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho

Carlos Alberto David dos Santos Lopes

Cláudia Isabel Patrício do Couto Vieira

David Martins

Deolinda Isabel da Costa Coutinho

Elísio da Costa Amorim

Fernanda Maria Pereira Asseiceira

Fernando Manuel de Jesus

Fernando dos Santos Cabral

Glória Maria da Silva Araújo

Horácio André Antunes

Isabel Maria Batalha Vigia Polaco de Almeida

Isabel Maria Pinto Nunes Jorge

Jaime José Matos da Gama

Joana Fernanda Ferreira Lima

Joaquim Ventura Leite

Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro

Jorge Manuel Monteiro de Almeida

José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro

José Augusto Clemente de Carvalho

José Carlos Bravo Nico

José Carlos Correia Mota de Andrade

José Manuel Pereira Ribeiro

Jovita de Fátima Romano Ladeira

João Cardona Gomes Cravinho

João Carlos Vieira Gaspar

João Cândido da Rocha Bernardo

João Miguel de Melo Santos Taborda Serrano

Júlio Francisco Miranda Calha

Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal

Luís António Pita Ameixa

Luís Miguel Morgado Laranjeiro

Luísa Maria Neves Salgueiro

Lúcio Maia Ferreira

Manuel Alegre de Melo Duarte

Manuel António Gonçalves Mota da Silva

Manuel Maria Ferreira Carrilho

Marcos Sá Rodrigues

Maria Antónia Moreno Areias de Almeida Santos

Maria Celeste Lopes da Silva Correia

Maria Cidália Bastos Faustino

Maria Custódia Barbosa Fernandes Costa

Maria Helena Terra de Oliveira Ferreira Dinis</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5689">Srs. Deputados, o primeiro ponto da ordem do dia de hoje é dedicado à discussão conjunta, na generalidade, dos projectos de lei n.os 230/X - Estabelece os termos e as condições de instalação em território nacional de bancos de provas de armas de fogo e suas munições, desde que de uso civil (PS) e 231/X - Estabelece o regime especial de aquisição, detenção, uso e porte de armas de fogo e suas munições e acessórios, destinadas a práticas desportivas e de coleccionismo histórico-cultural (PS).

Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Serrano.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2411" speaker-name="João Miguel De Melo Santos Taborda Serrano" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Serrano (PS)" page-start="5689">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, debatemos dois projectos de lei, da iniciativa do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, referentes, o primeiro, às condições de instalação, em Portugal, de bancos de provas de armas de fogo e suas munições e, o segundo, ao regime de aquisição e porte de armas e suas munições, destinadas à prática desportiva e de coleccionismo.

Com estas iniciativas, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista encerra, dois meses antes do termo do prazo previsto, a profunda reforma do quadro legislativo referente ao regime jurídico das armas e suas munições, iniciada pelo Governo.

De facto, a recente lei das armas e suas munições impunha a obrigação de se legislar sobre estas matérias no prazo de 180 dias. Porém, não foi necessário esperar tanto tempo, estando os diplomas já hoje aqui para serem apreciados.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projecto de lei que visa regular as condições de instalação de bancos de provas de armas de fogo e suas munições resulta de uma proposta de inserção no texto da Lei n.º 5/2006, de 23 de Fevereiro, apresentada, em sede de discussão, pelos Grupos Parlamentares do PSD e do CDS/PP, que colheu unanimidade das restantes representações parlamentares, incluindo a do Partido Socialista; numa lógica de abertura a quaisquer contributos positivos e construtivos, independentemente da sua proveniência.

A aposta assumida por Portugal na valorização da sua competitividade produtiva internacional passa, entre outros aspectos, pela garantia de segurança e qualidade dos bens produzidos, sendo certo que os bancos de provas constituem um instrumento fundamental no cumprimento desses objectivos.

As presentes regras emergem por referência a um conjunto de normas técnicas e de boas práticas de fabrico, cujo estabelecimento e promoção constituem o núcleo essencial decorrente da actividade da Comissão Internacional Permanente, instituída no âmbito da Convenção de Bruxelas sobre o Reconhecimento Recíproco de Punções em Armas de Fogo Portáteis, de 1 de Setembro de 1969, que doravante se pretende ver aplicada.

Assim e em complemento do novo regime geral sobre armas e munições, definem-se agora regras relativas à constituição e estabelecimento de banco de provas, suas finalidades essenciais, certificações e sinais de marca.

Quanto ao projecto de lei que institui o novo regime de aquisição e porte de armas e suas munições, destinadas à prática desportiva e de coleccionismo, importa realçar que foram tidas em consideração as propostas das estruturas associativas, as quais, oportunamente, alertaram para a necessidade de regras próprias de tais actividades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2474" speaker-name="Maria Helena Terra De Oliveira Brandão De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Terra (PS)" page-start="5689">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2411" speaker-name="João Miguel De Melo Santos Taborda Serrano" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="5689">Na preparação deste diploma, foram tidas em conta as especificidades das diversas modalidades e disciplinas desportivas, muitas delas olímpicas e com enquadramento internacional, bem como a necessidade de preservação histórica de todo um património nacional, que, por falta de enquadramento legal, estava a ser dissipado no estrangeiro.

Na base deste diploma, estão ainda preocupações de combate ao tráfico e proliferação de armas ligeiras, assumidas pelas Nações Unidas e que deram corpo e motivação ao Protocolo Adicional de Nova Iorque sobre fabrico e tráfico ilícitos de armas de fogo, suas partes, componentes e munições, de 31 de Maio de 2001, decorrente da convenção internacional contra a criminalidade organizada transnacional.

Também ao nível da União Europeia, a questão das armas, no contexto da criação de um espaço de liberdade, segurança e justiça, deverá conduzir, a curto prazo, a uma nova revisão da Directiva 91/477/CEE, de 18 de Junho de 1991, no sentido de impor medidas preventivas de controlo no comércio e utilização de armas de fogo, que naturalmente se estenderão ao desporto e ao coleccionismo.

O presente projecto de lei assenta no pressuposto de que, na perspectiva do interesse público </utterance>
  <utterance speaker-id="2474" speaker-name="Maria Helena Terra De Oliveira Brandão De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Terra (PS)" page-start="5690">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2411" speaker-name="João Miguel De Melo Santos Taborda Serrano" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="5690">Por outro lado, tipificam-se, exaustivamente, a tipologia de armas passíveis de utilização desportiva, bem como, em relação directa com estas, os diversos tipos de licenças a conceder.

De forma a garantir a credibilidade, a responsabilidade e a idoneidade no funcionamento do sistema adequadas ao uso e porte de armas, ainda que para desporto, estabelecem-se na lei princípios e regras de organização e competência às quais as federações ficam vinculadas.

Já no que diz respeito ao coleccionismo, estamos perante uma medida cuja concreta regulamentação vinha sendo adiada desde 1998, não obstante a obrigação legal que decorria da Lei n.º 1/98, de 8 de Janeiro.

Trata-se mesmo de matéria inovadora no ordenamento jurídico nacional, que nunca tinha sido objecto de qualquer abordagem legal.

São poucos os países que, na União Europeia, possuem legislação específica nesta matéria, constituindo fonte de valorização da história nacional, bem como factor de valorização da actividade em causa enquanto fonte de investimento privado.

Neste domínio, caberá ao Ministério da Administração Interna proceder à credenciação das associações de coleccionadores, as quais ficam igualmente vinculadas a um conjunto de princípios e regras ordenadoras da sua actividade.

Atribui-se especial enfoque à questão da segurança das colecções, mesmo quando expostas em museus, estando o candidato a coleccionador sujeito, igualmente, à frequência e aprovação em curso adequado.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Apraz-me registar que a aprovação por esta Câmara destes dois projectos de lei consubstancia o encerrar do processo de reforma do quadro legislativo referente ao regime jurídico das armas e munições, quadro legislativo esse que concede às forças de segurança melhores condições para o combate ao tráfico e comércio ilegal de armas e para um controlo mais eficaz do uso e porte de armas por parte dos cidadãos, objectivos em que estamos, hoje, como sempre, fortemente empenhados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5690">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Campos Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Campos Ferreira (PSD)" page-start="5690">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Partido Socialista tomou a iniciativa de apresentar à Assembleia da República o projecto de lei n.º 230/X, relativo à instalação de bancos de provas de armas de fogo, e o projecto de lei n.º 231/X, que estabelece o regime das práticas desportivas com armas de fogo e do coleccionismo histórico-cultural.

Em poucos meses, estamos, pela segunda vez, a discutir a temática das armas e suas munições.

Em Setembro passado, o debate parlamentar levou à aprovação, por uma maioria expressiva, sem votos contra, da proposta de lei relativa ao novo regime jurídico das armas e suas munições, que deu origem à recentemente publicada Lei n.º 5/2006, de 23 de Fevereiro.

Agora, como então, estamos perante matérias relevantes que genericamente merecem a nossa aprovação.

A Lei n.º 5/2006 prevê expressamente, no seu artigo 119.º, que a matéria das actividades de carácter desportivo, o coleccionismo de armas antigas e a regulação dos bancos de provas sejam objecto de legislação própria.

Esta opção legislativa surgiu no desenrolar do processo de aprovação apressado da dita lei e contrariou, como, na altura, foi referido pela minha bancada, o caminho de condensação e uniformização, num único diploma, da legislação sobre o uso de armas, que era claramente a nossa opção.

Com o projecto de lei n.º 230/X, pretende o PS estabelecer os termos e as condições de instalação em território nacional de bancos de provas de armas de fogo e suas munições, desde que de uso civil.

Procede-se à definição de banco de provas, entendido como o estabelecimento técnico destinado a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5691">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5691">A título de exemplo e incentivo para esse trabalho, deixamos desde já algumas questões à consideração dos proponentes.

Primeira questão: no que respeita à manutenção e renovação anual da licença federativa, prevista no projecto de lei n.º 231/X e considerando que os atiradores desportivos federados na Federação Portuguesa de Tiro são actualmente cerca de 11 000, crê-se que a Federação não terá meios, humanos e</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="5692">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5692">Segunda questão: é importante reflectir sobre o alargamento aos clubes de tiro da possibilidade de, também eles, possuírem núcleos ou departamentos de coleccionismo de armas.

Terceira questão: seguindo alguns contributos e opiniões endereçados por especialistas à 1.ª Comissão, entendemos ser de equacionar o estabelecimento de vários tipos de licenças para o coleccionismo, tendo em conta o tipo de armas abrangidas, atendendo em primeira linha a razões de segurança.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="5692">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1316" speaker-name="Luís Álvaro Barbosa De Campos Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5692">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, estou certo que vai ser possível aprofundar estas e outras questões com todas as bancadas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5692">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="5692">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não é a primeira vez que, em termos substanciais, esta matéria é discutida, na medida em que, como aliás é referido no preâmbulo, chegou a estar previsto que a matéria do coleccionismo, dos bancos de provas e da posse de armas de fogo para efeitos desportivos pudessem incluir capítulos da lei das armas que este ano foi aqui aprovada.

Isso chegou a estar previsto, chegou a haver propostas apresentadas pelo Partido Socialista nesse sentido mas, depois, entenderam por bem retirar essas propostas e autonomizá-las em iniciativas legislativas próprias, sendo que esta matéria que hoje discutimos está prevista num artigo que remete para legislação especial.

Portanto, não é propriamente uma matéria nova, embora aqui, nas iniciativas legislativas apresentadas pelo Partido Socialista, esta matéria seja tratada com mais extensão, com mais desenvolvimento e de uma forma que, em princípio e salvo alguns aspectos de pormenor que depois, na especialidade, teremos oportunidade de ver, nos parece globalmente adequada.

Há, evidentemente, alguns aspectos, designadamente um que, pela sua relevância, creio que poderá ser colocado desde já e que tem que ver com o facto de se prever a necessidade de ter 21 anos para poder ser reconhecido como coleccionador de armas de fogo.

Ora, isto não faz muito sentido, porque a lei das armas não estabelece nenhuma excepção à maioridade civil, que é aos 18 anos, pelo que não se percebe, se a lei das armas não o prevê - aliás, seria de duvidosa constitucionalidade que o pudesse prever -, por que é que a lei relativa ao coleccionismo há-de prever. Por que é que com 18 anos se pode ser titular de uma arma de fogo, cumpridos todos os outros requisitos, e não se pode ser coleccionador de armas antigas? Não se percebe, mas estou certo que é uma daquelas questões que é um mero pormenor ao qual o Partido Socialista será sensível na Comissão.

Este é apenas um exemplo, mas haverá outros. Designadamente, creio que vale a pena aperfeiçoar as referências que são feitas a forças militares, forças armadas, forças de segurança, porque creio que há ali algumas redundâncias e alguma necessidade de uniformizar as formulações utilizadas nesses diplomas com formulações que são utilizadas na lei das armas para nos referirmos à mesma realidade. Creio que faríamos mal se estivéssemos aqui a criar confusões interpretativas, utilizando formulações diferentes para expressar realidades idênticas a outras que estão já reguladas na lei das armas utilizando outras expressões.

Mas o que quero dizer, ainda, neste debate na generalidade, é que, de facto, estes capítulos ficaram de fora aquando da discussão da lei das armas, mas, entretanto, foram aí introduzidas matérias que, em rigor, não deveriam lá estar e teria sido melhor que se tivesse regulada logo esta matéria em vez de se enxertar na lei das armas uma matéria relativa às operações especiais, que não têm rigorosamente nada que ver com essa lei, têm que ver, isso sim, com legislação relativa à segurança interna e foram introduzidas impropriamente na lei das armas, relativamente às quais, aliás, temos já alguns exemplos práticos de aplicação.

De facto, o exemplo mais recente foi aquele que ocorreu agora no Bairro da Torre, em Camarate, que vem dar razão a algumas apreensões que aqui manifestámos quando discutimos essa matéria a propósito da lei das armas. Isto porque, se compreendemos a necessidade de realizar acções excepcionais quando se trata de combater o tráfico de armas, causa-nos alguma apreensão que estejamos a assistir, nos últimos tempos, a uma certa banalização das operações excepcionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="5692">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="5693">Particularmente nesta última operação, ocorrida no Bairro da Torre, verifica-se uma notória desproporção entre o aparato dessa acção policial, os meios utilizados, a forma como foram incomodados todos os moradores, independentemente de terem ou não alguma relação com o tráfico de armas, e os escassíssimos resultados obtidos e causa-nos alguma apreensão que se esteja a banalizar esse tipo de acções.

Obviamente que esse tipo de acções são compreensíveis quando são necessárias, deve ser tida em conta a sua excepcionalidade e deve ser tida em conta a proporcionalidade e a adequação da acção a desenvolver, atendendo à perigosidade da missão e aos objectivos visados.

Portanto, não quero deixar de manifestar a nossa apreensão relativamente à aplicação que está a ser feita deste dispositivo legal e, obviamente, trazemo-lo aqui porque estamos a discutir legislação relativa às armas e porque também foi o Partido Socialista que enxertou este assunto quando discutimos a matéria das armas.

Assim, não quero deixar de aproveitar o facto de o projecto apresentado conter uma proposta relativamente pacífica para trazer aqui uma preocupação, que nos parece justificada, relativamente a um dispositivo que está previsto na legislação relativa ao uso e porte de arma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="5693">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5693">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="5693">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os projectos de lei hoje em discussão vêm estabelecer as condições de instalação em território nacional de bancos de provas de armas de fogo civis e criar um regime especial para a aquisição, detenção, uso e porte de armas destinadas ao coleccionismo e provas desportivas.

Estes bancos destinam-se a testar as armas de fogo, suas partes e munições, podendo proceder à sua inutilização e, a título excepcional, o Ministério da Administração Interna pode autorizar a realização de testes de equipamentos, meios militares e material de guerra nestes bancos, nos termos previstos nesta legislação.

Regulamenta-se, ainda, a emissão do certificado de conformidade das armas, bem como os sinais de marca-punção identificativos do estabelecimento e dos testes efectuados, bem como a inutilização de armas e munições e emissão do certificado respectivo.

Contudo, remete-se para regulamentação do Governo matérias importantes como as condições técnicas a que obedecem estes bancos, a certificação dos testes ou processos a executar, os registos obrigatórios dos estabelecimentos e os modelos de certificação de conformidade e de inutilização, que deveriam, a nosso ver, ser objecto de discussão na Assembleia da República.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP)" page-start="5693">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5693">Prevêem-se normas específicas quanto à aquisição, detenção, uso e porte de armas destinadas a práticas desportivas e de coleccionismo histórico-cultural, bem como o tipo de organização a adoptar pelas respectivas federações desportivas e associações de coleccionadores, prevendo-se um regime específico de responsabilidade criminal e contra-ordenacional.

Com estes projectos de lei, pretende assegurar-se o controlo do tipo de armas utilizáveis, segundo os proponentes; as modalidades desportivas em que podem ser utilizadas; as regras de licenciamento da actividade, bem como o especial relacionamento de proximidade que deve ser garantido entre os agentes desportivos nela intervenientes, incentivando-se a promoção e defesa do património histórico e a promoção das actividades desportivas.

Definem-se assim conceitos, competências e obrigações das diversas entidades, procurando-se regulamentar a mera posse de uma qualquer arma de fogo com uma efectiva participação das forças de segurança, neste caso da PSP.

É verdade que, tal como o relator bem assinalou, a Lei n.º 5/2006 surge no âmbito de um trabalho profundo dos anteriores governos,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5693">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5693">… introduzindo-se apenas pequenas alterações, razão pela qual o PS agora se vangloria de ter feito uma reforma antes do tempo, quando ela já estava feita pelos anteriores governos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5693">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5693">Por isso, não deixa de ser algo estranho, como bem assinala o Sr. Deputado Luís Montenegro, </utterance>
  <utterance speaker-id="1929" speaker-name="Abel Lima Baptista" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Abel Baptista (CDS-PP" page-start="5694">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5694">Isso não foi possível por uma simples razão: por ausência, e é pena, pois numa matéria tão sensível e após a elaboração de nova legislação, tudo parece ficar na mesma. Tudo não, a preocupação do CDS-PP e dos portugueses e das portuguesas com certeza que hoje aumentará.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5694">Srs. Deputados, dou por concluída a discussão conjunta, na generalidade, dos projectos de lei n.os 230/X e 231/X, ambos da iniciativa do PS.

Vamos passar à apreciação, na generalidade, da proposta de lei n.º 60/X - Autoriza o Governo a legislar sobre a redução do capital social de sociedades comerciais, eliminando a intervenção judicial obrigatória, enquanto medida integrada nas iniciativas de simplificação e eliminação de actos e procedimentos notariais e registrais, para fomentar o desenvolvimento económico e o investimento em Portugal.

Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Justiça (João Tiago Silveira)" page-start="5694">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A proposta de lei de autorização legislativa que hoje se apresenta a esta Câmara visa, em primeiro lugar, eliminar a intervenção judicial obrigatória para a redução do capital social de entidades comerciais e, em segundo lugar, criar um procedimento administrativo, a correr junto das conservatórias, que permita tutelar a oposição dos sócios ou credores sociais à redução do capital social.</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5695">Exactamente! Menos dos neoliberais!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5695">São os cidadãos, os consumidores, os trabalhadores e os empresários deste país que o </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5696">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5696">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, serei brevíssima, para respeitar o tempo global de 8 minutos de que dispõe o PCP neste debate.

Faço-lhe duas perguntas.

Em primeiro lugar, por que é que, havendo um programa de simplificação legislativa, o Governo alterou, em 29 de Março deste ano, o artigo 95.º do Código das Sociedades Comerciais e agora vem alterá-lo outra vez? E fá-lo substancialmente! Não poderia tê-lo feito de uma só vez? Seria uma simplificação legislativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="5696">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="5696">Em segundo lugar, V. Ex.ª tem toda a razão, não pode haver aqui interesses de grupo, muito menos daqueles que pretendem fazer investimento beduíno… Assim, nesta dissolução da empresa na hora, pergunto-lhe como garante aos trabalhadores, por exemplo, as indemnizações e os salários em atraso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5696">Muito bem! É o calote na hora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5696">Para responder, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Justiça" page-start="5696">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Odete Santos, começo por agradecer as suas perguntas.

Nós temos aqui uma clara divergência, que é esta: o Partido Comunista é, neste momento, um partido conservador. Lamento dizê-lo, mas é um partido conservador!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="5696">Oh!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5696">Aqui, é o Governo que está numa atitude progressista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="5696">Responda às perguntas!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5696">Gostaria de lhe dizer duas coisas: a primeira é que o artigo 95.º é agora alterado para proteger os credores sociais e, inclusivamente, os trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5696">Os credores sociais são uma coisa, os trabalhadores são outra!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5696">Se ler com atenção o que é proposto no decreto-lei autorizado para o artigo 95.º do Código das Sociedades Comerciais, que enviámos ao Parlamento, verificará que ele está lá para proteger os credores sociais e para impedir que esta redução de capital signifique uma redução da liquidez da empresa. Permanece uma regra de obrigação de manutenção da liquidez da empresa. Para quê? Para proteger os credores e para proteger os trabalhadores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="5696">Não esclareceu nada!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5696">Também lhe agradeço a segunda pergunta, porque permite esclarecer um equívoco, Sr.ª Deputada - que é o segundo! A dissolução e a liquidação na hora, que não está em discussão nesta proposta…
Se quiser ouvir, Sr.ª Deputada, talvez a possa esclarecer!

A Sr.ª Odete Santos (PCP) - Ouço, ouço!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5697">A dissolução e a liquidação na hora envia e permite um controlo melhor do que aquele que hoje existe nessas circunstâncias. E sabe porquê, Sr.ª Deputada?

A Sr.ª Odete Santos (PCP) - Diga, diga…!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5697">Porque já hoje é possível dissolver e liquidar empresas rapidamente.

A Sr.ª Odete Santos (PCP) - Não é tão rapidamente assim!…</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5697">Só que era preciso recorrer ao notário, à conservatória e publicar o acto na III Série do Diário da República. E eu pergunto: quanto é que havia de protecção dos trabalhadores? Zero, Sr.ª Deputada! Não havia protecção dos trabalhadores. Zero!

A Sr.ª Odete Santos (PCP) - Os arrestos! Os arrestos!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5697">E sabe qual é a protecção dos trabalhadores que aqui garantimos? Leia o diploma, Sr.ª Deputada! Prevê-se uma comunicação à segurança social, à Inspecção-Geral do Trabalho e às demais entidades responsáveis para informarem da existência de vínculos laborais e para as conservatórias poderem notificar os trabalhadores, quando antes não estavam obrigadas a tal.

Acrescemos segurança e acrescemos protecção dos trabalhadores.

A Sr.ª Odete Santos (PCP) - As conservatórias têm tanto tempo para fazer isso… É preciso saber do que se fala!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5697">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Poço.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Poço (PSD)" page-start="5697">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo apresenta à Assembleia da República a proposta de lei de autorização legislativa n.º 60/X, a qual tem por objectivo a eliminação da intervenção judicial obrigatória para a redução do capital social das sociedades comerciais.

Apesar da redução do capital social já ter sido simplificada através da eliminação da celebração de escritura pública no cartório notarial, permanece a obrigatoriedade de intervenção do tribunal, o que torna o processo desnecessariamente moroso e complexo.

Pretende o Governo, com esta proposta de lei, completar o conjunto de medidas nos domínios da eliminação e simplificação de actos notariais e registrais, as quais se encontram vertidas no Decreto-Lei n.º 76-A/2006, de 29 de Março.

Até aqui estamos de acordo, bem como com qualquer medida que "vise simplificar a vida das empresas, eliminando actos e práticas registrais e notariais que não importem um valor acrescentado, desburocratizando a actividade das empresas, tornando os processos legais mais fáceis, mas que mantenham a garantia da segurança jurídica e um ambiente de confiança."

Contudo, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, o que o Governo pretende com esta medida, e passo a citar, é "promover o desenvolvimento económico e a criação de um ambiente mais favorável à inovação e ao investimento em Portugal (…)".
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="5697">Afinal, não é proteger os direitos!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5697">É preciso não ter noção do que é a realidade da vida e das necessidades das empresas, nem conhecer a situação económica que se vive em Portugal, para fazer esta afirmação.

Não vale a pena discutir se tecnicamente estamos perante uma estagnação ou uma recessão - é uma questão de definição, e não é isso que importa aos empresários e aos trabalhadores. O que eles querem, e todos os portugueses, é que haja crescimento económico visível, sem necessidade do rigor da definição técnica. Crescimento na ordem dos 3%.

É isso que Portugal precisa para ultrapassar esta difícil situação. Mas não é com medidas deste tipo que lá chegamos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="5697">Sem dúvida!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5697">Os indicadores do INE registaram um nítido decréscimo dos níveis de confiança dos consumidores a partir de Junho de 2005. E os restantes indicadores de confiança - indústria, serviços, </utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="5698">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5698">A segunda sugestão é apostarem num Portugal exportador. No que diz respeito às exportações, em 2005 registou-se um abrandamento do contributo das exportações para o crescimento do PIB português.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Osvaldo Castro (PS)" page-start="5698">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5698">No último Relatório do Banco de Portugal, é referido o seguinte: "Em 2005, as exportações, quer de mercadorias quer de serviços, apresentaram uma forte desaceleração face ao ano anterior." O crescimento das exportações, em 2005, foi de 0,9%, valor bastante inferior a 1,2% previsto pelo Governo no PEC, e ainda mais pequeno quando comparado com o crescimento em 2004, que foi de 5,3%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="5698">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5698">Passo agora a citar o Relatório do Banco de Portugal: "(…) deterioração do desempenho relativo das exportações portuguesas face ao conjunto da área do euro sugere que factores de natureza específica contribuíram igualmente de forma decisiva para a perda de quota de mercado das exportações nacionais". Julgamos que, perante o cenário actual e com perspectivas de futuro tão negras traçadas pelo Banco de Portugal, pelo Fundo Monetário Internacional, pela OCDE e, por fim, pela Comissão Europeia, o Governo deve reunir condições para que as empresas portuguesas possam ultrapassar esta grave crise que atravessam.

É preciso criar condições para que as empresas portuguesas exportem, colocando os seus produtos num mercado maior, cresçam, criem mais emprego e, naturalmente, aumentem o seu contributo e o dos seus empregados para o Orçamento do Estado.

A capacidade produtiva instalada na maioria dos sectores já ultrapassa as necessidades nacionais e, por isso, só há um caminho: exportar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5698">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="5698">O que é que isto tem a ver com as sociedades comerciais?!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5698">O Estado, através do Governo, tem a obrigação de considerar a exportação como um grande desígnio nacional e canalizar os seus esforços neste sentido. Como consequência, terá os outros problemas com soluções muito mais fáceis para todos.

Melhorar a imagem de Portugal no mercado internacional como país exportador, porque tem produtos de qualidade e capacidade para os produzir.

A exportação não se impõe por decreto-lei. No entanto, por decreto-lei o Governo pode, e deve, criar condições que dêem lugar a benefícios fiscais e muitos outros incentivos que criem condições para a exportação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5698">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5698">Sendo um desígnio nacional e conhecidos que são os produtos e as capacidades das micro, pequenas e médias empresas, estas poderão fazer mais e melhor; falta-lhes apenas capacidade e um Estado parceiro que colabore na promoção dos produtos nacionais.

Não basta indicar o sítio na net e os pequenos apoios para participação em feiras. O Estado deverá, através da sua estrutura de exportação, criar os canais adequados.

Tal como, no comércio internacional, se aposta na vantagem competitiva das nações, devemos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5699">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares (Augusto Santos Silva)" page-start="5699">Olha que concepção!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5699">Portugal é um país pequeno, no extremo da Europa, o que coloca em desvantagem as nossas empresas face a outras no mercado internacional. Uma das principais razões da integração de Portugal na CEE foi a de alargar o mercado aos 320 milhões de consumidores da época.

Quanto à produtividade, gostaria de referir que a produtividade das nossas empresas melhorará, desde logo, pelo facto de aumentar o volume de encomendas, passando a beneficiar da economia de escala.

As empresas portuguesas estão bem equipadas, como as melhores da Europa, e os portugueses também já deram, e continuam a dar, provas da sua capacidade de trabalho, com qualidade e produtividade, ao nível dos melhores.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="5699">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5699">Quando nos comparamos com as mesmas condições, os portugueses colocam-se sempre entre os melhores.

Criando-se condições de exportação, teremos uma resposta pronta das empresas portuguesas, melhorando, desde logo, a produtividade ao obter encomendas de maior volume.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="5699">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5699">Esta iniciativa do Governo, embora de forma mínima, contribui para a simplificação da vida das empresas.

O Grupo Parlamentar do PSD apoia esta e todas as medidas que se dirigirem ao sector empresarial com propósitos de melhorar a competitividade das empresas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5699">Para quê tanta conversa só para dizer que estão de acordo?!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5699">Com o Decreto-Lei n.º 76-A/2006, de 29 de Março, e com esta proposta de autorização legislativa, o Ministério da Justiça esteve bem em simplificar a vida às empresas.

Esperamos que consiga influenciar os Ministérios da Economia e das Finanças no sentido de alterar as suas políticas na área fiscal e na criação de condições para o aumento da produtividade e das exportações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5699">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2458" speaker-name="Carlos Alberto Garcia Poço" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="5699">O Governo tem de actuar em conjunto para criar condições de crescimento económico. Não chegam medidas avulsas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5699">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Sónia Sanfona.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2526" speaker-name="Sónia Isabel Fernandes Sanfona Cruz Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Sanfona (PS)" page-start="5699">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: "Os cidadãos e as empresas não podem ser onerados com imposições burocráticas que nada acrescentam à qualidade do serviço (…)". É nestes termos que dispõe o Programa de Governo do XVII Governo Constitucional, na área da Justiça.

Com efeito, o grande desafio que se coloca hoje às matérias da governação, e assim também à Administração Pública e à Justiça, é o desafio da qualidade, sendo cada vez mais evidente que um Estado forte é aquele que tem uma Administração eficiente ao serviço do cidadão, é aquele que qualifica os seus serviços e os seus funcionários, é aquele que orienta os serviços da Administração Pública para uma resposta pronta e eficaz às necessidades dos cidadãos e das empresas que a eles se dirigem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2474" speaker-name="Maria Helena Terra De Oliveira Brandão De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Terra (PS)" page-start="5699">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2526" speaker-name="Sónia Isabel Fernandes Sanfona Cruz Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="5699">É hoje pacificamente reconhecida a necessidade imprescindível de tomar medidas com vista a aumentar a confiança dos cidadãos nos serviços da Administração prestados pelo Estado.

As vantagens que advêm do esforço de racionalização dos vários serviços da Administração Pública e </utterance>
  <utterance speaker-id="2474" speaker-name="Maria Helena Terra De Oliveira Brandão De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Terra (PS)" page-start="5700">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="2526" speaker-name="Sónia Isabel Fernandes Sanfona Cruz Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="5700">Com a apresentação do Simplex 2006, foram anunciados os primeiros 333 passos contra a burocracia, que visam naturalmente dar respostas simples, obtidas em tempo útil, e eficazes, que resolvam os problemas com que se debatem diariamente os cidadãos e as empresas.

É, assim, neste sentido que o Programa deste Governo estabelece "No interesse conjunto dos cidadãos e das empresas, serão simplificados os controlos de natureza administrativa, eliminando-se actos e práticas registrais e notariais que não importem um valor acrescentado e dificultem a vida do cidadão e da empresa (como sucede com a sistemática duplicação dos controlos notariais e registrais)".

Saúda-se, pois, de forma enfática a presente iniciativa do Governo, que visa precisamente legislar tendo em vista a redução do capital social das sociedades comerciais e, em concreto, eliminar a intervenção dos tribunais, até aqui obrigatória.

É que governar o País, Sr.as e Srs. Deputados, é muito mais do que fazer diagnósticos e ensaiar soluções teóricas para os problemas,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5700">Eu também acho!</utterance>
  <utterance speaker-id="2526" speaker-name="Sónia Isabel Fernandes Sanfona Cruz Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="5700">… significa conhecer com detalhe quais os problemas existentes e exige que os mesmos sejam enfrentados, com medidas concretas e efectivas, quantas vezes incompreendidas pelos mais cépticos, mas sempre com o objectivo determinado de resolver os problemas dos cidadãos, das suas famílias e das empresas, condição de desenvolvimento e modernidade do País, objectivo que não se pode perder de vista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2474" speaker-name="Maria Helena Terra De Oliveira Brandão De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Terra (PS)" page-start="5700">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2526" speaker-name="Sónia Isabel Fernandes Sanfona Cruz Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="5700">Assim, sem perder de vista os seus objectivos, o Governo prossegue a implementação do seu Programa, aprovando um conjunto de medidas de grande importância, como a eliminação da obrigatoriedade de celebração de escrituras públicas na vida das empresas, a adopção de modalidades mais simples de dissolução de entidades comerciais, incluindo a possibilidade de dissolução e liquidação de sociedades comerciais na hora e vias de dissolução e liquidação administrativa, a correr junto das conservatórias de registo comercial.

Aprovou também os diplomas necessários à criação de um regime mais simples e mais barato de fusão e cisão de sociedades, prevendo, inclusivamente, o fim da competência territorial das conservatórias do registo comercial.

A proposta de lei em discussão remata este conjunto de medidas, propondo a eliminação da intervenção obrigatória do tribunal para a redução do capital social das sociedades comerciais.

Efectivamente, não obstante a redução do capital social estar já, de algum modo, simplificada, através da eliminação da escritura pública no cartório notarial, subsiste a obrigatoriedade de intervenção judicial para que tal aconteça, o que faz enfermar o processo de uma morosidade e de uma complexidade completamente injustificáveis, numa área em que a inexistência de litígio, por regra, justifica amplamente o abandono daquele nível de intervenção.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2474" speaker-name="Maria Helena Terra De Oliveira Brandão De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Terra (PS)" page-start="5700">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2526" speaker-name="Sónia Isabel Fernandes Sanfona Cruz Mendes" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="5700">Procura, assim, o Governo, de uma forma mais imediata, resolver os problemas com que os cidadãos, na gestão da sua vida diária, particular ou empresarial, se confrontam e, por outro lado, promover o desenvolvimento económico do País e criar um ambiente mais favorável à inovação e ao investimento em Portugal, sempre garantindo a segurança jurídica e salvaguardando a legalidade das medidas adoptadas.

É preciso ter a consciência de que a reforma da Administração Pública, sendo fundamental para a sustentabilidade do modelo social e para a competitividade da economia portuguesa, é extremamente urgente, porque uma sociedade complexa e dinâmica como a actual necessita de uma Administração Pública inteligente, rápida e flexível, sendo necessário prosseguir no sentido da informatização e de uma maior simplificação/desburocratização e descentralização administrativa.

É por isso, Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, que, não obstante as críticas, apesar de tudo insípidas e já pelo Governo exaustivamente rebatidas, não obstante alguns, mais distraídos ou oportunistas, quando falamos de simplificar, interpretarem imediatamente como uma forma de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5701">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Diogo Feio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="5701">Sr. Presidente, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, Sr. Secretário de Estado da Justiça, Sr.as e Srs. Deputados: Começo esta minha intervenção com uma referência especial ao Sr. Secretário de Estado, que quero saudar especialmente. Ouvi com atenção a sua intervenção (e conhecendo-o, não me espantou) em defesa das empresas, salientando a necessidade de mais flexibilidade na sua actuação,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="5701">Muito liberal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5701">Nada liberal!</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5701">… e devo dizer que o fez com especial cuidado e sucesso. Fiquei também satisfeito com a reacção entusiasmada que teve a bancada do Partido Socialista, que lhe bateu palmas de forma sentida, tal como também, depois, bate palmas a ministros que vêm aqui dizer que não é possível baixar os impostos para as empresas…!

De qualquer maneira, eu não poderia deixar de saudá-lo de uma forma muito especial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2474" speaker-name="Maria Helena Terra De Oliveira Brandão De Sousa" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Terra (PS)" page-start="5701">Realismo, Sr. Deptuado, realismo!</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5701">Gostaria também de dizer que nós, como oposição, como é evidente neste debate, temos de fazer um bocadinho de "advogado do diabo", relembrando alguns dos problemas que parecem existir em relação a esta matéria.

E com toda a certeza que o Sr. Secretário de Estado também sabe que a simplificação notarial em Portugal, incluindo a criação da "empresa na hora" e a eventual falta de segurança jurídica daí resultante, foi objecto de debate nas Jornadas Europeias do Notariado, que decorreram nos dias 10 e 11 deste mês, em Lisboa. Em causa estiveram as medidas de desformalização de actos notariais, recentemente publicadas pelo Governo, desde logo no Decreto-Lei n.º 76-A/2006, de 29 de Março, que tem levantado os mais justificados receios dentro da classe notarial.

Não nos esquecemos de que a um governo que concretizou a privatização do notariado se sucedeu um outro que, aparentemente, parece querer tirar o "pão da boca" a esta classe profissional, subtraindo à competência dos notários praticamente tudo o que tenha a ver com a vida corrente das empresas.

Uma dúvida gera-se então: terão os notários razão? Trata-se de uma mera reacção corporativa por parte da classe notarial? A esta matéria o CDS não sabe responder, mas, à cautela, pedimos a apreciação parlamentar do referido decreto-lei. É importante que o mesmo seja discutido neste Parlamento  e temos a certeza de que o próprio Governo está interessado nisso mesmo.

Espero que fique muito claro que não somos contra medidas de combate à burocracia, nem contra medidas que facilitem a vida dos cidadãos e muito menos medidas que facilitem a vida das empresas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="5701">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5701">Queremos é que o mesmo não se faça à custa de princípios basilares do nosso comércio jurídico. Queremos que isso seja ponderado e, evidentemente, o princípio da segurança jurídica é, neste plano, fundamental.
Tanta facilidade, às vezes, pode não ter um bom resultado, mas, por vezes, o Governo parece confundir duas coisas: combate à burocracia com facilitismo. Aliás, o Governo parece comportar-se nestas matérias com vários "fatos": às segundas-feiras, parece um tablóide a apresentar reformas baseadas em estudos toscos - veja-se, por exemplo, o caso da reforma das férias judiciais ; às terças-feiras, veste o "fato" do gestor de um hipermercado e tenta criar produtos descartáveis, destinados às massas, para impingir em balcões criados à pressão, anunciados em espectáculos à medida dos telejornais - mais vale uma medida </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="5702">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5702">Pensamos que o Governo deverá reflectir seriamente sobre o caminho a seguir em matéria de desformalização. Neste momento, o processo de privatização dos notários já criou, felizmente, cerca de 360 notários privados, dos quais 121 com estágios concluídos e à espera de licença e que irão dar emprego - veja-se! -, entre outros, aos funcionários que as conservatórias não conseguem absorver.

É de lembrar, contudo, que isto é apenas a "ponta do iceberg", pois quando a reforma atrás referida entrar em vigor e no mesmo pacote for permitida uma dispersão dos poderes notariais por mais de 50 000 pessoas - advogados, solicitadores, oficiais de registo, funcionários das câmaras de comércio e indústria -, não é muito difícil adivinhar a confusão que se vai instalar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="5702">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="5702">O CDS-PP não tem qualquer problema em dizer que é favorável à simplificação da vida económica e empresarial. Achamos, aliás, que esse é um bom caminho e que, ao contrário do que pensa alguma esquerda, gerará mais riqueza e mais possibilidade de distribuição dos rendimentos. Não podemos, de qualquer maneira, e independentemente de dizer que não será por nós que esta autorização legislativa deixará de ser votada favoravelmente, deixar de levantar algumas questões que consideramos que devem merecer a ponderação desta Câmara.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5702">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Odete Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5702">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, corre há alguns dias, com insistência, pela baixa pombalina, que o Sr. Primeiro-Ministro, atentando no êxito das deslocalizações na hora, desejoso de encontrar uma estátua onde possa indicar o seu domínio sobre o mundo do Direito, tornando-o torto, terá descoberto novos processos para introduzir no Simplex - por acaso tem um nome latino e poderá dar ainda a ideia de que nos radicamos na tradição romanista, até pode usar-se o genitivo, o simplicis -, que, dizem, vão simplificar a vida das empresas. Interessa saber é se simplificará tanto e, em segundo lugar, a quem é que vai dificultar a vida.

Efectivamente, não somos contra a desburocratização. 
O Sr. Deputado Diogo Feio estava, aliás, a referir-se a um princípio e eu, em aparte, estava meramente a dizer que também me iria referir a esse princípio, mas o CDS não entendeu o meu aparte.

De facto, aprendemos na Faculdade de Direito (se calhar agora, daqui para diante, só haverá Faculdades de Economia, uma vez que até se diz para aí que pode haver "economistas juízes"…), que há um princípio que impede não todas mas muitas conflitualidades e que é o princípio da segurança jurídica. Esta proposta de lei, como as outras a que V. Ex.ª se referiu a respeito de segurança jurídica, faz dela "gato sapato".

Mas como parece que o Simplex também não serve ao Primeiro-Ministro, em 29 de Março de 2006, alteraram o artigo 95.º do Código das Custas Judiciais para suprimir a escritura e, agora, um mês e meio depois, estão novamente a alterar o mesmo artigo…
</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Justiça" page-start="5702">Não!</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="5702">Sim, sim, tenho aqui o diploma e dou-lhe no final o Diário da República, se não o conhece!…

Como eu dizia, um mês e meio depois, estão novamente a alterá-lo para lhe dar uma redacção que faça com que não seja precisa autorização judicial prévia para a redução dos capitais sociais - "bom" exemplo de desburocratização e simplificação este de duplicar iniciativas legislativas com um mês e meio de diferença…!

A verdade, Sr. Presidente, Srs. Deputado do Partido Socialista, que me chamaram de conservadora…
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="5702">E o Secretário de Estado?</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="5702">… e o Secretário de Estado… Olhe, desculpe, a "desconsideração" que lhe fiz, pois, de facto, foi o primeiro a chamar-me conservadora!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="5703">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="5703">Para além de que há uma questão de inconstitucionalidade nalgumas disposições, porque os conservadores não têm a função jurisdicional e não podem decidir algumas coisas que os senhores colocam no diploma para serem decididas por um conservador e não por um juiz. Portanto, nos termos da Constituição, que penso que ainda tem valor, essas funções de decisão de conflitos pertencem ao juiz e não ao conservador.

Antes de terminar, com a licença do Sr. Presidente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5703">Mas peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada, porque é a melhor forma de conservar o tempo…!</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Oradora" page-start="5703">Concluo já dizendo só três coisas, Sr. Presidente.

Este é, de facto, o modelo das sociedades offshore. Esta alteração não contribuirá significativamente para aliviar o trabalho nos tribunais e sobrecarregará as conservatórias.

Esta alteração não contribui para uma economia saudável. De facto, nós precisamos de investimento, mas não de investimento "beduíno". Precisamos de uma economia, não de uma qualquer economia, mas de uma economia saudável!!

O notário era uma garantia acrescida da legalidade, porque nas conservatórias não conseguem ver muitas coisas…! Só quem não trabalhou já com as conservatórias é que não sabe das dificuldades na análise de tantos documentos.

Por fim, direi que o Sr. Primeiro-Ministro José Sócrates parece ter descoberto uma nova corrente político-filosófica: a do anarquismo capitalista!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5703">O último orador inscrito é o Sr. Secretário de Estado da Justiça.

Tem a palavra, Sr. Secretário de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Justiça" page-start="5703">Sr. Presidente, agradeço aos Srs. Deputados Carlos Poço, Diogo Feio, Odete Santos e Sónia Sanfona pelas questões colocadas.

Em primeiro lugar, gostaria de me dirigir ao Sr. Deputado Carlos Poço para dizer que o Sr. Deputado gosta de relatórios, mas nós também gostamos. O Relatório da OCDE, de 2003, diz, no ponto 16 da página 13 que houve melhorias significativas, reduzindo os custos da regulação em Portugal e os custos de doing business melhoraram e foram reduzidas barreiras burocráticas.

Portanto, Sr. Deputado, nós também gostamos de relatórios e também gostamos da apreciação da OCDE sobre o trabalho que temos feito.</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="5704">Que são incómodos para o Governo!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5704">… mas guardou um minuto para dizer que está de acordo com esta proposta de lei, aspecto que gostaríamos de saudar.

Sr. Deputado Diogo Feio, gostaria de saudá-lo na primeira hipótese que tenho de comentar e responder a uma intervenção sua neste Parlamento, mas, sobretudo, de dizer o seguinte sobre a segurança jurídica - e com isto respondo também à Sr.ª Deputada Odete Santos: de uma vez por todas, criar métodos de simplificação é criar melhores formas de controlo contra a fraude. Mais burocracia, com mais controlos dispersos significa que ninguém controla o que quer que seja e que os controlos são dispersos; maior concentração e maior simplificação numa única entidade, ainda por cima numa entidade pública,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5704">Que não tem condições para o trabalho!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5704">… porque na maioria destes actos o controlo é feito nas conservatórias, significa um melhor controlo.

Gostaria também de comentar, a propósito da segurança jurídica, dois dos aspectos que vieram a lume recentemente. Por exemplo, sobre a empresa na hora.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5704">E quantos postos de trabalho essas empresas criaram?! E as fraudes no IVA!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5704">A "empresa na hora" permitiu criar dois mecanismos seguros e com mais segurança na luta contra a fraude, que não existiam antes na criação de empresas tradicionais: em primeiro lugar, um sinal electrónico enviado às finanças quando a empresa é criada, com informação sobre a empresa que foi criada e quem a criou, e isto não existia; em segundo lugar, deixou de ser possível entregar a declaração de início de actividade antes de o processo de criação da empresa estar finalizado. Isto são métodos muito importantes de luta contra a fraude que não existiam com o conjunto de controlos que antes havia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5704">Qualquer dia chega-se à Praça do Comércio, diz-se "vou criar uma empresa" e já está!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5704">O que foi dito foi algo que não é correcto e revela desconhecimento quanto a outro aspecto referido recentemente na comunicação social sobre falta de segurança. O que se dizia era que o registo de quotas se efectua de forma fácil e por qualquer pessoa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5704">Não era isso que a comunicação social dizia!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5704">Ora, qualquer pessoa que leia meridianamente e com cuidado o diploma vê que o registo de quotas não poderá ser feito por qualquer pessoa, só pode ser feito pela sociedade e pelos seus representantes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5704">É a fraude ao IVA em carrossel!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5704">Portanto, lamento, mas sobre segurança estamos conversados.

Mas sempre direi mais o seguinte: jamais alguém se lembrou de culpar um fabricante de automóveis pelo assalto a um banco feito por um determinado automóvel com a marca desse fabricante.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5704">Ora essa! Até indemnizações já pagaram!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5704">Lamento, mas é a mesma coisa. Não se trata aqui de segurança.</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5705">Tenho fé, tenho! Não diga isso! Mas sei as dificuldades que eles têm!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="5705">Então, "a religião não é o ópio do povo"?!…</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5705">Portanto, Sr.ª Deputada, estamos conversados quanto a este aspecto.

Há mais segurança, porque há mais simplicidade.

Finalmente, gostaria de terminar dizendo ainda o seguinte à Sr.ª Deputada Odete Santos: não ouvi uma palavra sobre o grau acrescido de protecção dos trabalhadores que estas medidas trazem. A dissolução e a liquidação na hora cria um sistema de comunicação, que não havia, com a segurança social e com a Inspecção-Geral do Trabalho, para se perceber se há ou não trabalhadores com créditos que devam ser reclamados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5705">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5705">Isto não existia e passa a existir!
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5705">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5705">Mais protecção para os trabalhadores, que o PCP nunca propôs, nem nunca teve essa preocupação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5705">Não é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5705">Sr. Deputado Diogo Feio, termino com uma última referência ao notariado privado, para lhe dizer o seguinte: era bom e, realmente, teria sido bom se os notários privados tivessem levado a maior parte dos oficiais do notariado que trabalhavam nos notários públicos, mas, infelizmente, não foi isso que aconteceu e não é isso que está a acontecer. A larguíssima maioria dos oficiais do notariado estão a ingressar nas conservatórias. Lamento, mas a privatização do notariado, do ponto de vista das receitas para o Estado, é muito má e significou perda de receitas para o Estado, perda de receitas fiscal e perda de receita do lado dos cofres do Ministério da Justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="5705">Acabe com ela!</utterance>
  <utterance speaker-id="3055" speaker-name="João Tiago Silveira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="5705">Poderia não ter sido assim, mas foi. Lamento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="819" speaker-name="Maria Odete Dos Santos" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Odete Santos (PCP)" page-start="5705">Mas o Partido Socialista continuou a privatização e já a defendia antes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5705">Sr.as e Srs. Deputados, chegámos ao fim do debate sobre a proposta de lei n.º 60/X e dos nossos trabalhos de hoje.

A próxima sessão plenária realizar-se-á quarta-feira, dia 17, às 15 horas, com um período de antes da ordem do dia e um período da ordem do dia, do qual consta a discussão das propostas de lei n.os 64/X - Estabelece o regime jurídico da dispensa e da atenuação especial da coima em processos de contra-ordenação por infracção às normas nacionais de concorrência e 65/X - Transpõe, parcialmente, para a ordem jurídica nacional, a Directiva n.º 2004/23/CE, do Parlamento Europeu e da Conselho, de 31 de Março de 2004, alterando a Lei n.º 12/93, de 22 de Abril, relativa à colheita e transplante de órgãos, tecidos e células de origem humana.

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
