<debate period="r3" legislature="10" legislative_session="1" number="53" date="2005-10-12">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2390">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão.
Eram 15 horas e 10 minutos.
Srs. Deputados presentes à sessão:
Partido Socialista (PS):

Agostinho Moreira Gonçalves

Alberto Arons Braga de Carvalho

Alberto Marques Antunes

Alberto de Sousa Martins

Aldemira Maria Cabanita do Nascimento Bispo Pinho

Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes

Ana Maria Ribeiro Gomes do Couto

António Alves Marques Júnior

António Bento da Silva Galamba

António José Ceia da Silva

António Ramos Preto

Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho

Carlos Alberto David dos Santos Lopes

Cláudia Isabel Patrício do Couto Vieira

Deolinda Isabel da Costa Coutinho

Eduardo Luís Barreto Ferro Rodrigues

Fernanda Maria Pereira Asseiceira

Fernando Manuel de Jesus

Fernando dos Santos Cabral

Glória Maria da Silva Araújo

Guilherme Valdemar Pereira de Oliveira Martins

Horácio André Antunes

Isabel Maria Batalha Vigia Polaco de Almeida

Isabel Maria Pinto Nunes Jorge

Jacinto Serrão de Freitas

Jaime José Matos da Gama

Joaquim Augusto Nunes Pina Moura

Joaquim Barbosa Ferreira Couto

Joaquim Ventura Leite

Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão

Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro

Jorge Manuel Monteiro de Almeida

Jorge Paulo Sacadura Almeida Coelho

José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro

José Alberto Leal Fateixa Palmeiro

José Alberto Rebelo dos Reis Lamego

José Apolinário Nunes Portada

José Augusto Clemente de Carvalho

José Carlos Correia Mota de Andrade

José Eduardo Vera Cruz Jardim

José Luís Pereira Carneiro

Jovita de Fátima Romano Ladeira

João Barroso Soares

João Cardona Gomes Cravinho

João Cândido da Rocha Bernardo

João Miguel de Melo Santos Taborda Serrano

João Raul Henriques Sousa Moura Portugal

Júlio Francisco Miranda Calha

Leonor Coutinho Pereira dos Santos

Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal

Luís António Pita Ameixa

Luís Manuel de Carvalho Carito

Luís Miguel Morgado Laranjeiro

Luísa Maria Neves Salgueiro

Lúcio Maia Ferreira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2393">Srs. Deputados, a Sr.ª Secretária vai ter a gentileza de proceder à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Maria Carrilho)" page-start="2393">Sr. Presidente e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projectos de lei n.os 166/X - Interrupção voluntária da gravidez (PCP), que baixou à 1.ª Comissão, 167/X - Obriga à realização de concurso público e à representação e cumprimento de um caderno de encargos para a atribuição e renovação de licenças e autorizações de exercício de actividade de televisão (altera o Capítulo II da Lei da Televisão - Lei n.º 32/2003, de 22 de Agosto) (BE), que baixou à 1.ª Comissão, 168/X - Alteração da Lei n.º 5/2001, de 2 de Maio -Considera o tempo de serviço prestado na categoria de auxiliar de educação pelos educadores de infância habilitados com cursos de formação a educadores de infância para efeitos da carreira docente (PSD), que baixou à 8.ª Comissão, 169/X - Política tarifária nos sistemas de transporte público (BE), que baixou à 9.ª Comissão, 171/X - Lei de Bases da Política de Família (PSD), que baixou à 11.ª Comissão, e 172/X - Regula as técnicas de reprodução medicamente assistida (PCP), que baixou à 10.ª Comissão; apreciação parlamentar n.º 3/X - Do Decreto-Lei n.º 129/2005, de 11 de Agosto, que "Altera o Decreto-Lei n.º 118/92, de 25 de Junho, que estabelece o regime de comparticipação do Estado no preço dos medicamentos", publicado no n.º 157, I Série, do Diário da República (PCP); e projectos de resolução n.os 74/X - Recomenda ao Governo a suspensão da Resolução do Conselho de Ministros n.º 141/2005, de 23 de Agosto, e a retoma do processo de discussão pública com vista à alteração do Regulamento do Plano de Ordenamento do Parque Natural da Arrábida (BE), 75/X - Recomenda ao Governo medidas no sentido de promover a saúde sexual e reprodutiva (BE) e 76/X - Viagem do Presidente da República ao Reino da Bélgica (Presidente da AR).

Foram também apresentados na Mesa diversos requerimentos.

Na reunião plenária de 28 de Setembro - ao Ministério da Administração Interna, formulado pelo Sr. Deputado Hermínio Loureiro; ao Ministério das Obras Públicas, Transportes e Comunicações, formulado pelo Sr. Deputado Agostinho Lopes; aos Ministérios do Ambiente, do Ordenamento do Território e do Desenvolvimento Regional e da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas e à Câmara Municipal de Santa Maria da Feira, formulados pelo Sr. Deputado José Luís Ferreira.

Nas reuniões plenárias de 28 e 29 de Setembro - aos Ministérios do Ambiente, do Ordenamento do Território e do Desenvolvimento Regional, do Trabalho e da Solidariedade Social e das Obras Públicas, Transportes e Comunicações, formulados pelos Srs. Deputados Abílio Dias Fernandes, Bernardino Soares e Jorge Almeida; ao Ministro dos Assuntos Parlamentares, formulado pelo Sr. Deputado José Luís Ferreira; à Câmara Municipal de Fornos de Algodres, formulado pelo Sr. Deputado João Rebelo.

Entretanto, o Governo respondeu a requerimentos apresentados por vários Srs. Deputados.

No dia 27 de Setembro - Luísa Mesquita e Mendes Bota.

No dia 28 de Setembro - Agostinho Lopes e Miguel Tiago, Alda Macedo e Abílio Dias Fernandes, Miguel Laranjeiro, Mariana Aiveca e José Cesário, João Teixeira Lopes e Mota Amaral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2393">Srs. Deputados, passamos a um período destinado a declarações políticas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="2394">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados: Não resta dúvida, no rescaldo das eleições autárquicas, que o Governo foi duramente castigado.

A incapacidade do Partido Socialista em ganhar as principais capitais, o facto de averbar um resultado próximo daquilo que tinha sido o descalabro de 2001, demonstraram que o PS não conseguiu transmitir a dinâmica da maioria absoluta de Fevereiro.

Pouco importa especular sobre a natureza e o limite das leituras locais e da leitura nacional de resultados. Sobretudo nas grandes cidades, onde pesa menos o factor local, é onde o Partido Socialista é mais punido.

As medidas contra os direitos sociais, o eterno retorno ao défice público como eixo de política em detrimento do défice de crescimento e de emprego, a arrogância de tratar uma parte significativa do seu próprio eleitorado como "privilegiados", deu o que deu. E a urticária dos eleitores, Srs. Deputados do Partido Socialista, continua já nas eleições presidenciais, enfraquecendo o partido do Governo. Sobretudo, e sublinho, quando o Primeiro-Ministro não tem uma só palavra a retirar dos sinais das escolhas populares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2445" speaker-name="Alda Maria Gonçalves Pereira Macedo" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Alda Macedo (BE)" page-start="2394">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2394">Neste quadro, há uma relativa estabilização dos resultados de 2001, atingindo o PSD, o PSD/CDS, o PS e a CDU valores muito aproximados, agora, em 2005. O PSD sai na frente, embora diminuindo em presidências municipais e em votos; a CDU, com um ligeiro aumento percentual, aumenta em quatro as presidências municipais; o CDS, perdendo presidências municipais, obtém um percentual equivalente.

Reconhecemos e respeitamos o peso relativo de cada partido na esfera do poder local e endossamos, daqui, as felicitações devidas.

O Bloco de Esquerda, Sr.as e Srs. Deputados, tem razões acrescidas de satisfação nestas eleições autárquicas.

Queremos, em primeiro lugar, agradecer a confiança de mais de 212 000 eleitores nas nossas listas, de filiados e independentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="2394">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2394">Registámos um indesmentível crescimento em votos e mandatos: mais 135 000 votos nas assembleias municipais; passámos de 1%, em 2001, para 3% nas câmaras e 4% nas assembleias municipais. Se observarmos o reduzido universo eleitoral a que concorremos, esse percentual sobe a 5,8% para as assembleias municipais.

A eleição de um vereador na Câmara Municipal de Lisboa confere-nos responsabilidade e uma mais-valia simbólica muito importante.

Confirmámos a expectativa de uma maioria municipal, no quadro de uma política de esquerda, em Salvaterra de Magos.

Pela primeira vez, o Bloco de Esquerda tem representantes nas assembleias de uma larga maioria de centros urbanos. O Bloco de Esquerda reforçou-se, teve um grande reforço e, Sr.as e Srs. Deputados, pode acrescer à sua actividade um grau muitíssimo maior de intervenção política, em especial nas urbes mais significativas do nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="2394">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2394">Contudo, o Bloco de Esquerda não é atraído para despiques e contabilidades eleitorais que não provocou nem a elas se propôs.

Nos nossos objectivos, falhámos a eleição de um vereador no Porto, o que lamentamos. Porém, aqui, como noutros lados, chamamos a atenção para sondagens sobre pseudo-empates técnicos de principais candidatos, que, como se viu, não tinham qualquer fundamento. Essas sondagens não deram o bilhete premiado nem sequer a aproximação…

Em matéria de voto útil, este é o momento para dizer algumas palavras. O Partido Socialista fez um despudorado apelo directo ao voto de eleitores bloquistas. É já tempo de acabar com isso e de cada partido e cada lista valerem por si próprios e pelo seu mérito, deixando aos eleitores o juízo sobre a oportunidade e o sentido do seu voto. O caso de Lisboa foi, apesar de tudo, o mais escandaloso. O Partido Socialista e o seu cabeça de lista repetiram até à exaustão a falsidade de que, em 2001, a vitória do PSD e de Santana Lopes se deveu à candidatura separada do Bloco de Esquerda. Basta consultar os resultados eleitorais para perceber que a lista, então, liderada por João Soares não ganhou, porque alguns milhares de pessoas, socialistas e comunistas, tendo votado na coligação para a assembleia municipal não o quiseram fazer para a câmara municipal. O PS e a coligação de então só se podem queixar de si próprios.

Apoiado nessa falsidade, Manuel Maria Carrilho apela à concentração de votos durante toda a campanha. </utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2395">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2395">… especialmente quando propõe coligações sem programa, e diminuindo objectivamente, nas suas propostas, a representação de ambos os partidos à sua esquerda, como se veio a comprovar nas urnas.

Sr.as e Srs. Deputados: Muito se falou nesta disputa cívica e eleitoral de candidatos independentes sob processo judicial por causa da sua actividade como autarcas. Amarante foi, neste particular, um tónico contra a ignomínia.

Noutros lugares, a vida se encarregará de repor os trilhos da ética democrática. Mas convém não esquecer que fenómenos como Gondomar, Felgueiras ou Oeiras resultam da excessiva personalização do poder municipal e da promiscuidade com os negócios,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="2395">Salvaterra de Magos, não!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2395">… acentuada pelo modo de financiamento dos municípios. Não é motivo para restringir a apresentação de candidaturas de cidadãos mas é motivo para repensar, muito rapidamente, sob pena de males bem maiores para a democracia política, as propostas de alteração das leis eleitorais para as autarquias e para a Assembleia da República.

O PS e o PSD, por vias diferentes, pretendem aumentar o presidencialismo autárquico. É mau caminho! O PS e o PSD pretendem impor círculos uninominais de candidaturas para o Parlamento. Já se esqueceram dos "orçamentos limianos"?! Olhem para Campelo, de traidor a herói do CDS! É mau caminho!

A excessiva individualização de mandatos é uma mensagem ao populismo e à degradação caciquista da democracia, para além de um golpe na verdade dos votos e no sistema proporcional de matriz constitucional.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Declarou o Primeiro-Ministro, a dias das eleições, que o conflito social no País não levanta preocupações. Este autismo só pode ser premonitório da contestação social. Saiba o Parlamento que os cidadãos não deixarão de responder a esse convite-provocação, e este é um bom caminho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2395">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2395">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Fazenda, temos observado no Bloco de Esquerda um estilo sempre moralista que, em diferentes momentos e também com diferentes atitudes, visa o mesmo: apresentar o Bloco de Esquerda, perante o País, como o partido impoluto, moralista, que acusa tudo e todos, porque tudo e todos têm grandes culpas que o Bloco, naturalmente, nunca terá para si.

Seja o Deputado Francisco Louçã, de dedo estendido neste Parlamento, a bramir contra arguidos candidatos, seja o Deputado João Teixeira Lopes, no Porto, de esfregona na mão, a limpar as escadas da Câmara Municipal do Porto, o objectivo tem sido sempre o mesmo: mostrar a diferença do Bloco, porque o Bloco, de facto, não tem arguidos nem quer nada com essa gente.

O Deputado Francisco Louçã dizia até, há muito poucos dias, que o Bloco traduziria "um grande combate contra os candidatos bandidos, que vão aparecendo no país com casos julgados em tribunal, acusados ou indiciados".

Este é o Bloco moralista, com uma tremenda aparência perante o País.

Ora, é sobre isso que o quero questionar, porque verifico que a única candidata do Bloco de Esquerda,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="2395">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2395">… posteriormente eleita, nas eleições autárquicas, para Salvaterra de Magos, curiosamente, é arguida num processo que envolve autarquia, bombeiros, tudo aquilo que o Bloco sempre aqui invocou contra toda a gente como sendo crime de lesa-pátria. E não me lembro, não me recordo de ter ouvido o Deputado Francisco Louçã ou algum dirigente bloquista a distanciar-se desta candidata ou da candidatura ou, posteriormente à eleição, a não a querer ter como sua.

O mesmo se diga sobre a declaração do Deputado Francisco Louçã, quanto à referência àquela luta </utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="2396">Pois é!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2396">… que aqui aponta o dedo e se quer mostrar diferente e o Bloco que, na realidade, tem em si mesmo, nos poucos exemplos que apresenta ao País, exactamente aquilo que condena, mas condena em casa alheia, porque, na própria, tudo faz todo o sentido.

Deixo-lhe estes exemplos e gostava que pudesse explicar à Câmara e ao País por que é que, em casa própria, essas coisas não são graves. Ou seja, por que é que não é grave, no caso de Salvaterra de Magos, ter como eleita e, antes disso, como candidata do Bloco de Esquerda alguém que foi constituída arguida num processo que envolve a autarquia, bombeiros e tudo aquilo que tanto condenou em tantos candidatos de outros partidos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2396">Queira concluir, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2396">Termino, Sr. Presidente.

E por que é que, falando de bandidos, com essa expressão tão assertiva e tão intensa, por acaso, o BE até apresenta como candidato alguém que é condenado num processo, esse, sim, devo dizer, de tanta banditagem e tão horrendo, como aquele que envolveu as FP-25 em actos terroristas…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="2396">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2396">… que implicaram, nomeadamente, a perda de vidas humanas um pouco por todo o País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2396">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="2396">Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo, pensei que ia aproveitar o ensejo para nos explicar por que é que Daniel Campelo, apodado aqui, por si próprio, de traidor dos interesses do CDS-PP, passou, agora, a autarca-modelo do CDS-PP…!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="2396">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2396">O Deputado Anacoreta Correia já vai explicar!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2396">Tinha aqui uma excelente oportunidade!

Mas ainda bem que me colocou as questões que colocou, porque tenho a oportunidade de as esclarecer, a si, à Câmara e a todo o País.

Nós, Bloco de Esquerda, temos uma noção muito concreta da ética política, democrática e republicana, e batemo-nos por ela.
Não foi o Bloco de Esquerda que aludiu à promiscuidade com interesses, no caso da Câmara Municipal do Porto, foi o ex-vereador Paulo Morais.

Não é o Bloco de Esquerda que politiza casos judiciais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2396">Não fuja à questão! Responda!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2396">O Bloco de Esquerda não aproveitou, sequer, a oportunidade, quando se falou aqui de ex-ministros, de casos de sobreiros, de casos de Banco Espírito Santo, para transformar em casos políticos situações relativamente às quais correm ainda os trâmites de investigação e dos tribunais. Convém não o esquecer!

Mas, Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo, o caso da nossa candidata e reconfirmada Presidente da Câmara Municipal de Salvaterra de Magos, não acusada, ao contrário do que diz, não envolve qualquer acto camarário e não tem absolutamente nada a ver com a Câmara Municipal. Tomámos a atitude, e tomá-la-</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2397">E as FP-25?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2397">O que o Sr. Deputado pretende é fazer um processo de intenções e arrastar outros pela lama. Enfim, há maneiras muito pobres de disfarçar o verdadeiro ocaso do CDS nestas eleições…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1443" speaker-name="António De Magalhães Pires De Lima" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Pires de Lima (CDS-PP)" page-start="2397">Tivemos mais votos do que o Bloco de Esquerda!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2397">… e a forma triturante como vive este momento político, em que não consegue, sequer, entender-se com os seus resultados e a sua situação na vida política do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2397">Sr. Presidente, permite-me uma verdadeira interpelação à Mesa?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2397">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2397">Sr. Presidente, se me permite, quero solicitar a V. Ex.ª que mande distribuir à Câmara cópia da notícia com declarações do Deputado Francisco Louçã, onde condena a apresentação de candidatos indiciados em processos-crime, que não condenados, e cópia das mesmas notícias que nos dão conta da constituição como arguida e, por isso, indiciada em processo-crime, da candidata bloquista, hoje autarca, ligada a questões relacionadas com a autarquia e com os bombeiros, para que se perceba que o que aqui digo são factos mas aquilo que o Bloco afirma é o contrário do que sempre aqui defendeu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2397">Sr. Deputado Nuno Teixeira de Melo, seguramente, fará chegar à Mesa os dados que referiu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="2397">Sr. Presidente, permite-me uma interpelação à Mesa no mesmo sentido da do Sr. Deputado que me precedeu?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2397">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="2397">Sr. Presidente, farei chegar à Mesa declarações similares em que sempre o Bloco de Esquerda se pautou por condenar a candidatura de cidadãos que estejam indiciados e acusados…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1246" speaker-name="Guilherme Henrique Valente Rodrigues Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Guilherme Silva (PSD)" page-start="2397">É exactamente isso!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2397">… em processos-crime que tenham que ver com a sua actividade como autarcas e não com o seu foro pessoal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2397">Agora, restringe!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2397">Tudo o mais é uma tergiversação aos factos e uma mentira aberta,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2397">Agora já é como autarca!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2397">… uma "inverdade" que não honra esta Casa nem prestigia a democracia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2397">Sr. Deputado, está registada a interpelação, agradeço que faça chegar à Mesa os documentos que referiu, que serão distribuídos de imediato.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2398">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="2398">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As eleições autárquicas do passado Domingo constituem um importante elemento da nossa vida política, quer pela relevância da eleição dos diversos órgãos locais, que determinarão muitos aspectos da vida das populações nos próximos quatro anos, quer pelo evidente significado que também têm a nível nacional.

O PCP e a coligação que integra a CDU obtiveram 32 maiorias em câmaras municipais (mais 4); entre 11% e 12% dos votos, consoante a eleição em causa; 247 maiorias em freguesias (mais 15); 3498 mandatos (mais 135); e um total de 650 000 votos.

Fomos assim a única força que aumentou os seus resultados eleitorais em todos os parâmetros.

Reforçámos a nossa importância enquanto grande força autárquica de dimensão nacional, com eleitos municipais em todos os distritos e regiões autónomas, com maiorias em juntas de freguesia em 17 dos 20 distritos e regiões autónomas, com a eleição de vereadores ou a sua recuperação em municípios como o Funchal, a Horta (com 2 vereadores), Guimarães, Fafe, Gaia, Soure, Portimão, Bombarral, entre muitos outros.

Em Lisboa e no Porto obtivemos bons resultados eleitorais, ao contrário de tudo o que foi dito durante a campanha eleitoral, afirmando-nos como alternativa à direita e à sua política municipal.

Conquistámos novos municípios,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="2398">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2398">… quer recuperando câmaras municipais atrás perdidas, uma delas há quatro anos, quer conquistando novas câmaras, como é o caso da de Peniche.

Obtivemos ainda o maior número de presidências de câmara na Área Metropolitana de Lisboa, resultado da maior importância política.

Este resultado não é obra do acaso mas, sim, da afirmação de um projecto autárquico assente na divisa "trabalho, honestidade, competência", que privilegia o contacto e a proximidade com as populações, que defende uma gestão planificada e ordenada, que defende os serviços públicos e combate as suas privatizações, com é o caso da água, que se afirma pela qualidade dos seus candidatos, com um número ímpar de participação de jovens, de mulheres e de cidadãos sem partido nas suas listas.

Foi um resultado obtido apesar da menorização da nossa campanha e dos nossos candidatos no panorama comunicacional e das insistentes sondagens que, apresentando situações de empate técnico, utilizavam a técnica do empate em importantes municípios procurando empurrar para o voto útil.

Foi também um resultado obtido apesar da insuportável centralização do debate eleitoral, nalguns casos, e de disputas municipais concretas.

Foi um resultado que derrotou até estafados anticomunismos de direita e de esquerda que usaram as armas da deturpação e por vezes do insulto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2398">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2398">Após eleições em que se focalizou muita da atenção pública em casos particulares de populismo e de demagogia eleitoral, mais se justifica relembrar a nossa oposição aos projectos de atribuição de poder absoluto aos presidentes de câmara que põem em causa uma pluralidade que é além do mais um obstáculo ao seu desenvolvimento.

É um resultado que reafirma a necessidade de uma nova política que resolva os problemas das populações e do país.

Na verdade, os resultados não permitem certas leituras mais eufóricas do PSD, uma vez que apesar de ter o maior número de câmaras diminuiu o número de presidências e também o número de votos em relação à eleição anterior.

Mas o que não tem o menor cabimento é a recusa do Partido Socialista, ou pelo menos da sua Direcção, em reconhecer que há uma leitura nacional destes resultados em relação à política do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="2398">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2398">É certo que estas eleições têm evidentes dinâmicas locais, é certo que nem tudo se explica com factores nacionais, mas o que é absurdo é que o Partido Socialista se refugie na negação absoluta da incidência de factores nacionais de descontentamento generalizado da população com a sua política e de desencanto e frustração em relação às expectativas criadas nas últimas eleições legislativas.

Desde logo, é absurda essa negação se nos lembrarmos do que aconteceu há quatro anos, em que o Partido Socialista de António Guterres retirou consequências nacionais do resultado das eleições autárquicas, aliás, com a concordância do Eng.º José Sócrates. Pode até dizer-se que se há diferenças entre o que se passou há quatro anos e o que se passou agora é que há quatro anos o PS enfrentava um desgaste de cerca de sete anos de governo enquanto agora enfrenta um desgaste de cerca de apenas sete meses; é </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2399">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="2399">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os resultados das eleições autárquicas de 9 de Outubro só consentem uma leitura, a de que o Partido Social-Democrata venceu de forma clara e inequívoca o sufrágio eleitoral.

Qualquer que seja a perspectiva escolhida para apreciar aqueles resultados eleitorais a conclusão é sempre a mesma: O PSD ganhou! Ganhou em número de presidências de câmaras municipais; ganhou em número de presidências de juntas de freguesia; ganhou em número de mandatos; ganhou em número de capitais de distrito; ganhou em número de votos.

O PSD venceu nos grandes centros urbanos. Ganhou em Lisboa, no Porto, em Sintra, em Cascais, em Gaia, em Leiria, em Coimbra, em Viseu, em Portalegre, em Vila Real, em Bragança, em Ponta Delgada e no Funchal;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2399">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2399">… ganhou em Aveiro e em Santarém; ganhou também em Lamego, no Marco de Canaveses, na Régua, na Póvoa de Lanhoso, em Marvão e em Vila Real de Santo António; ganhou na Região Autónoma dos Açores e venceu em todos os municípios da Região Autónoma da Madeira.
Acresce ainda que os resultados eleitorais evidenciam fortes subidas eleitorais em municípios tão importantes quanto Beja, Braga e Setúbal, cidade - esta última - onde, de resto, passámos a ser a segunda força política mais votada com uma subida de 11% em relação aos resultados apurados em 2001.
Com estes resultados, o Partido Social-Democrata não só cumpriu como superou todos os objectivos políticos a que se propôs nestas eleições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2399">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2400">Somos o maior partido do poder local e isso é motivo de orgulho e de confiança para todos os sociais-democratas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2400">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2400">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta importante vitória eleitoral ficou a dever-se, em primeiro lugar, à excelência dos nossos candidatos e à confiança dos eleitores no trabalho dos nossos autarcas.

Os mais de 48 000 candidatos às assembleias de freguesia, assembleias municipais e câmaras municipais fizeram uma campanha positiva, apresentaram os seus programas e as suas propostas, interessaram os cidadãos, mobilizaram os portugueses e motivaram os jovens. Fomos ao encontro dos portugueses, dos seus anseios e das suas aspirações.

O Partido Social-Democrata tem, por isso, justificado orgulho nos seus candidatos e nos seus autarcas. Em cada freguesia e em cada município, os autarcas do PSD desenvolvem uma acção determinada para promover o progresso, criar condições para o desenvolvimento económico e, assim, melhorar a qualidade de vida dos cidadãos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2400">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2400">Esta vitória ficou também a dever-se à liderança do Dr. Marques Mendes, Presidente do Partido Social-Democrata,…
… uma liderança que afirmou um objectivo claro: devolver credibilidade à acção política renunciando a vitórias a qualquer preço e apostando no rigor, na responsabilidade e na seriedade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2400">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2400">Num tempo de descredibilização da política e dos políticos, o PSD assume estes valores e empenha-se nesta exigência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2400">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2400">Os portugueses entenderam esta mensagem e olham com crescente esperança para o PSD.

Por nós, prosseguiremos neste caminho afirmando os nossos valores. Desafiamos todas as forças políticas para devolvermos aos portugueses a confiança nas instituições e o respeito pela acção política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2400">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2400">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos compreensivelmente satisfeitos com os resultados que obtivemos nas eleições autárquicas. Como sempre afirmámos, não transformamos eleições autárquicas em eleições legislativas. Por nós, não estão em causa a estabilidade governativa e o mandato que o Governo tem para governar, mas isso não impede que o Governo saiba tirar adequadas ilações no plano nacional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="2400">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2400">Falta a definição de uma estratégia clara para ultrapassarmos a crise em que vivemos, impõem-se mudanças na forma como o Governo exerce o poder.

Os portugueses estão justamente preocupados, porque o Governo tem sido incapaz de traçar um rumo, de evidenciar as prioridades e de executar as políticas de que o País precisa para superar a grave crise em que estamos mergulhados.

O objectivo tem de ser criar mais riqueza e multiplicar postos de trabalho, garantindo mais justiça social.

Os portugueses, por outro lado, estão preocupados, porque o Governo não esconde a sua voracidade de tudo controlar no aparelho do Estado, na economia e na comunicação social.

O voto dos eleitores no passado domingo demonstra também que o país precisa de estabilidade, mas os portugueses exigem equilíbrio e transparência políticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2401">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2401">… é inaceitável a hesitação política do Governo nesta matéria.

O Governo parece querer matar lentamente tais entidades; o País, pelo contrário, reclama que se lhes dê vida, acção e meios concretos de intervenção.
Por isso, daqui dizemos que ou o Governo toma a iniciativa que se impõe ou o PSD avançará com as propostas que se exigem.

A segunda questão é a necessidade de repensar de forma profunda, sem pressas nem precipitações, a lei eleitoral na parte respeitante à inelegibilidade dos candidatos autárquicos, em particular dos que não cumprem as suas obrigações com a justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2401">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2401">Terminar com as listas de cidadãos independentes, nem pensar. É um princípio que devemos e queremos manter.

Reformar o regime das inelegibilidades é o caminho do aperfeiçoamento legislativo que se impõe e para o qual estamos disponíveis.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD ganhou as eleições autárquicas. Os nossos autarcas saberão honrar o partido e servir o País e os portugueses.

O PSD permanecerá fiel ao rumo que traçou: devolver credibilidade à vida política, reconquistar a confiança dos cidadãos nas instituições democráticas e afirmar uma oposição credível, responsável, serena, mas determinada, uma oposição à altura dos desafios de Portugal e dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2401">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Anacoreta Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Miguel Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="2401">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Mais do que cumprir uma tradição, que é a de no período de antes da ordem do dia dar conta da leitura partidária dos resultados de um acto eleitoral, quero hoje, junto de vós, dar conta de reflexões que os mesmos me suscitam.

O CDS-PP partiu para estas eleições com objectivos muito realistas: propusemo-nos - e dissemo-lo abertamente - alcançar nestas eleições um reforço do partido na governação autárquica, alargar a malha autárquica e dar combate político à esquerda, contribuindo, designadamente, para uma derrota do Partido Socialista e consolidando o espaço político à sua direita.

Todos os objectivos foram alcançados, o que não significa que os resultados tenham satisfeito a nossa ambição, própria da condição de um partido democrata-cristão, que vê as autarquias como um terreno privilegiado de actuação, mesmo tendo em conta o período perturbado que o nosso partido viveu até Maio e o facto de, para um partido cuja expressão eleitoral nacional se situa actualmente na casa dos 7 a 10%, ser extremamente difícil alcançar pontualmente mais de 35 a 40%, que é o mínimo para se alcançar, de forma isolada, presidências de câmara. E por não terem preenchido a nossa legítima ambição, iniciámos no interior do partido uma profunda reflexão sobre o melhor entrosamento do partido com a actuação dos seus autarcas.

Sr.as e Srs. Deputados: Não quero deixar de enfatizar, nesta minha intervenção, a importância que atribuímos aos resultados do combate político à esquerda e ao Partido Socialista.

Sem a participação do CDS-PP, algumas das mais importantes vitórias - e recordo as ocorridas no Porto, em Gaia, em Sintra, na Maia, em Cascais, em Coimbra e em Famalicão - não teriam sido certamente possíveis. As "coligações AD", como o eleitorado frequentemente as designa, resistiram bem ao combate. E aqui recordo as Câmaras Municipais do Porto e de Sintra, que tinham sido escolhidas como prioridade da estratégia do Partido Socialista, onde se passou da maioria simples à absoluta, e outras </utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2402">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2402">… é inaceitável a hesitação política do Governo nesta matéria.

O Governo parece querer matar lentamente tais entidades; o País, pelo contrário, reclama que se lhes dê vida, acção e meios concretos de intervenção.
Por isso, daqui dizemos que ou o Governo toma a iniciativa que se impõe ou o PSD avançará com as propostas que se exigem.

A segunda questão é a necessidade de repensar de forma profunda, sem pressas nem precipitações, a lei eleitoral na parte respeitante à inelegibilidade dos candidatos autárquicos, em particular dos que não cumprem as suas obrigações com a justiça.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2402">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2402">Terminar com as listas de cidadãos independentes, nem pensar. É um princípio que devemos e queremos manter.

Reformar o regime das inelegibilidades é o caminho do aperfeiçoamento legislativo que se impõe e para o qual estamos disponíveis.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD ganhou as eleições autárquicas. Os nossos autarcas saberão honrar o partido e servir o País e os portugueses.

O PSD permanecerá fiel ao rumo que traçou: devolver credibilidade à vida política, reconquistar a confiança dos cidadãos nas instituições democráticas e afirmar uma oposição credível, responsável, serena, mas determinada, uma oposição à altura dos desafios de Portugal e dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2402">Para uma declaração política, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Anacoreta Correia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Miguel Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="2402">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Mais do que cumprir uma tradição, que é a de no período de antes da ordem do dia dar conta da leitura partidária dos resultados de um acto eleitoral, quero hoje, junto de vós, dar conta de reflexões que os mesmos me suscitam.

O CDS-PP partiu para estas eleições com objectivos muito realistas: propusemo-nos - e dissemo-lo abertamente - alcançar nestas eleições um reforço do partido na governação autárquica, alargar a malha autárquica e dar combate político à esquerda, contribuindo, designadamente, para uma derrota do Partido Socialista e consolidando o espaço político à sua direita.

Todos os objectivos foram alcançados, o que não significa que os resultados tenham satisfeito a nossa ambição, própria da condição de um partido democrata-cristão, que vê as autarquias como um terreno privilegiado de actuação, mesmo tendo em conta o período perturbado que o nosso partido viveu até Maio e o facto de, para um partido cuja expressão eleitoral nacional se situa actualmente na casa dos 7 a 10%, ser extremamente difícil alcançar pontualmente mais de 35 a 40%, que é o mínimo para se alcançar, de forma isolada, presidências de câmara. E por não terem preenchido a nossa legítima ambição, iniciámos no interior do partido uma profunda reflexão sobre o melhor entrosamento do partido com a actuação dos seus autarcas.

Sr.as e Srs. Deputados: Não quero deixar de enfatizar, nesta minha intervenção, a importância que atribuímos aos resultados do combate político à esquerda e ao Partido Socialista.

Sem a participação do CDS-PP, algumas das mais importantes vitórias - e recordo as ocorridas no Porto, em Gaia, em Sintra, na Maia, em Cascais, em Coimbra e em Famalicão - não teriam sido certamente possíveis. As "coligações AD", como o eleitorado frequentemente as designa, resistiram bem ao combate. E aqui recordo as Câmaras Municipais do Porto e de Sintra, que tinham sido escolhidas como prioridade da estratégia do Partido Socialista, onde se passou da maioria simples à absoluta, e outras </utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2403">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2403">Mas, com a mesma naturalidade democrática com que reconhecemos os resultados, recusamos igualmente leituras catastrofistas, nacionais ou de legislatura a propósito das eleições autárquicas de 9 de Outubro.

Estavam em causa os municípios e as freguesias e não o Governo de Portugal. Neste sentido, a legitimidade de um Governo com maioria absoluta em nada fica diminuída ou reforçada com estas eleições. É assim que funcionam as eleições autárquicas nas democracias consolidadas. No passado, os portugueses já demonstraram que sabem distinguir diferentes eleições e, em momentos sucessivos ou simultâneos, deram respostas electivas distintas consoante a natureza do acto eleitoral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2403">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2403">Ignorar isto significa diminuir a maturidade cívica dos eleitores portugueses e a qualidade dos diferentes projectos autárquicos e ainda a essencial distinção do projecto nacional e de Governo incorporado nas eleições legislativas. Fazer leituras essencialmente nacionais significaria ler os resultados de acordo com as conveniências ou, então, achar que o Governo é mau em Santarém, mas excelente em Faro. Um absurdo que não resiste à prova da realidade.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sabíamos, à partida, que estas eleições não seriam fáceis para o Partido Socialista. Estávamos conscientes das nossas dificuldades, pela natureza singular de cada eleição, acrescidas pelo clima resultante da adopção de medidas políticas necessárias, mas geradoras de reacções de descontentamento ou corporativas. Mas, desde o início, o Governo fez uma opção clara: não esperar pelo fim do ciclo eleitoral para iniciar as reformas urgentes,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2403">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2403">… não perder tempo, não adiar o inadiável. Ao contrário do que sucedeu no passado, este Governo não adia reformas nem atrasa decisões por causa de sondagens e eleições, realizem-se elas quando se realizarem.
Os portugueses não nos perdoariam isso.

O Governo e a maioria que o apoia continuam determinados em concretizar uma agenda reformista e em manter o rumo firme de desenvolvimento social e de modernização económica. Estamos empenhados na qualificação dos portugueses, na reforma do Estado e na inovação empresarial, geradores de oportunidades e crescimento para todos. Mais uma vez assumimos que faremos tudo o que estiver ao nosso alcance para garantir a sustentabilidade dos serviços públicos e do Estado social, para que Portugal alcance um horizonte de desenvolvimento que concilie competitividade e coesão social.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não tenhamos ilusões. Independentemente das leituras partidárias, o que se tem passado nalgumas câmaras do País obriga-nos a todos a reflectir seriamente sobre a qualidade da democracia local. Sabemos bem que o poder local democrático é um dos principais alicerces do Estado democrático. Sem o trabalho da generalidade dos autarcas por esse País fora, Portugal seria diferente, para pior. A eles se deve também o desenvolvimento que caracterizou a nossa sociedade nas últimas décadas. Contudo, todos os dias percebemos que alguns agentes do poder local constituem um factor de desconfiança nas instituições e, em alguns casos, assistimos à emergência de um populismo autoritário que provoca o Estado de direito e ameaça o funcionamento regular da democracia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2404">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2404">Sucede que, ao contrário do que se possa pensar, isto nada tem que ver com o direito de apresentação de candidaturas por parte de grupos de cidadãos eleitores. Durante muito tempo, criticou-se o monopólio dos partidos no sistema político português. A revisão da lei eleitoral autárquica veio - e bem! - alargar a possibilidade de apresentação de candidaturas a listas não partidárias. Não faz sentido, a partir de alguns casos mediáticos de candidatos "a contas com a justiça", pôr em causa esta importante reforma do sistema político.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="2404">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2404">Recorde-se que nestas eleições se apresentaram várias centenas de listas de candidaturas independentes a assembleias de freguesia e câmaras, que conquistaram 7 câmaras e venceram 290 presidências de juntas de freguesia.

Naturalmente que, neste âmbito, nos podemos e devemos questionar sobre o equacionar de um mais apurado regime de inelegibilidades e impedimentos no desempenho de cargos políticos. Essa é outra questão a que deve ser dada resposta adequada e tempestiva.
Mas devemos, isso sim, olhar os problemas do poder local de frente, atacando as suas verdadeiras dificuldades estruturais. Nesta matéria, o Governo e a maioria estão atentos e actuantes. O Governo e a maioria têm a legitimidade de quem defende a limitação dos mandatos, a limitação da acção dos executivos quando em gestão e a solução dos executivos homogéneos, como forma de assegurar maior governabilidade e transparência, com o consequente reforço dos poderes de fiscalização das assembleias municipais.

A este respeito, também já foi anunciada outra aposta importante do Governo para esta Legislatura: a reforma do sistema de financiamento das autarquias, incidindo de modo especial nos critérios de repartição da transferência anual do Orçamento do Estado, no quadro de taxas, tarifas e preços e, finalmente, no regime de recurso ao crédito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2404">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2404">Esta reforma incluirá as modificações necessárias para tornar os municípios menos dependentes das receitas oriundas da "construção civil", sem afectar os actuais níveis globais de financiamento, bem como a receita pública.

E é porque acreditamos num poder local democrático de qualidade que estamos empenhados ainda numa estratégia efectiva de desconcentração territorial e de descentralização administrativa, com a adaptação territorial dos serviços desconcentrados dos diversos ministérios, de forma a adoptarem delimitações geográficas comuns, tendo em vista garantir uma matriz espacial coerente a partir das NUT, com a descentralização gradual de competências para as autarquias locais, aprofundando a aplicação da lei vigente, e com a redefinição das matérias e competências de âmbito social, educação e saúde.
Como se diz no Programa do Governo, "a desconcentração e a descentralização da gestão territorial, em consonância com a reorganização territorial da administração autárquica e a reforma administrativa do Estado, são fundamentais, no respeito pelos princípios da subsidiariedade e da coesão."
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2404">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="808" speaker-name="José Miguel Nunes Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Orador" page-start="2404">Concluo já, Sr. Presidente.

No momento em que o poder local democrático faz 30 anos, estamos convictos de que este é o melhor contributo que podemos dar para o seu aprofundamento.

Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No respeito pelos resultados eleitorais autárquicos, os portugueses podem estar confiantes: continuaremos firmes e determinados nos objectivos estratégicos de busca de um novo horizonte de esperança para Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2404">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Hermínio Loureiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1255" speaker-name="Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hermínio Loureiro (PSD)" page-start="2404">Sr. Presidente, Sr. Deputado Alberto Martins, que fique bem claro, </utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2405">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1255" speaker-name="Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2405">… em número de presidentes de câmara, em número de presidentes de junta, em número de mandatos, em número de capitais de distrito, em número de votos e nos grandes centros urbanos. O PSD é claramente o maior partido do poder local!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2405">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1255" speaker-name="Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2405">Aumentámos ainda, é bom também realçar, a diferença de câmaras em relação ao Partido Socialista, que passou de 46 para 49.

É importante, Sr. Deputado Alberto Martins, que o Partido Socialista e o Governo não façam como a avestruz, não "metam a cabeça na areia" e saibam ler estes resultados.

É importante que fique claro que a maioria absoluta que tiveram há seis meses não significa poder absoluto…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2405">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1255" speaker-name="Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2405">… e que os Srs. Deputados e o Governo saibam entender e perceber bem o sinal claro e inequívoco que os portugueses quiseram dar com este resultado nas eleições autárquicas.
É importante também que percebam e saibam ler o equilíbrio que os portugueses querem, esta diferença entre maioria absoluta e poder absoluto e entre os resultados e a maioria para governar, e não, Sr. Deputado Alberto Martins, uma maioria para controlar. É bom que se perceba que este equilíbrio é desejado e que foi claramente manifestado pelos portugueses nestas eleições autárquicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2405">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1255" speaker-name="Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2405">E é bom que fique também claro, Sr. Deputado Alberto Martins, que estas eleições autárquicas marcam a reconciliação do PSD com os portugueses e, obviamente, também dos portugueses com o PSD.
É bom que os Srs. Deputados do Partido Socialista e o Governo percebam que, passados seis meses depois de terem tido uma maioria absoluta, os portugueses estão claramente de costas voltadas para o vosso estilo de governação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2405">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1255" speaker-name="Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2405">E talvez seja bom que pensem na falta de estratégia económica que, neste momento, o País tem e que se lembrem também dos compromissos eleitorais que os senhores "arrumaram" logo após as eleições legislativas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2405">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1255" speaker-name="Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2405">Portanto, Sr. Deputado Alberto Martins, espero que estes resultados sirvam para que, de uma forma clara e inequívoca, o Partido Socialista e o Governo possam também arrepiar caminho da forma autista e arrogante como têm governado o País.
Espero que não "enfiem a cabeça na areia" e saibam ler estes resultados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2405">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="2405">Sr. Presidente, Sr. Deputado Hermínio Loureiro, agradeço-lhe as </utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="2406">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2406">Isso é que é mau!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2406">E continuarão firmes na salvaguarda dos interesses dos portugueses e do interesse nacional, em resposta ao descalabro da situação em que os senhores mergulharam Portugal.
Nós já felicitámos o Partido Social-Democrata pelo seu sucesso eleitoral,...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2406">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2406">… mas a questão dos votos é outra! Tenha paciência! Se compulsar os resultados nacionais, vê que, em votos autónomos, o Partido Socialista tem 1,913 milhões de votos…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2406">Em quantos concelhos?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2406">… e o Partido Social-Democrata 1,440 milhões.
Se o Sr. Deputado quer arrumar as coligações, excluindo o CDS-PP, está a fazer uma fraude política,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2406">Fale verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2406">… porque as coligações são realidades autónomas, e o CDS-PP não merece isso!

Srs. Deputados, há uma outra ideia clara que conviria que tivessem presente: tomamos boa nota dos sinais que resultam das eleições autárquicas, mas a nossa maioria absoluta de legislatura existe, mantém-se e vai prosseguir com esse objectivo, por respeito pela vontade dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2406">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2406">Não tenham dúvidas quanto a esta matéria. Prosseguiremos, no interesse nacional, as políticas de interesse nacional, para salvaguardar o Estado social e para lançar o País numa senda de progresso, desenvolvimento, competitividade e equidade social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2406">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="2406">Sr. Presidente, Sr. Deputado Alberto Martins, apercebemo-nos, pela sua intervenção, da felicidade imperturbável do Partido Socialista em relação aos resultados eleitorais,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="2406">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="2406">Oh!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2406">… dos quais o Partido Socialista nada tem a comunicar aos portugueses, a não ser que seguirá exactamente a mesma política que tem praticado até agora. Nada mais tem a dizer aos portugueses! Não há qualquer outra mensagem, nem que seja por "sinais de fumo"! Trata-se de uma manifestação bastante clara de autismo e de arrogância política.

Mas, Sr. Deputado Alberto Martins, V. Ex.ª disse na sua intervenção, circunstância com a qual concordamos expressamente, que existiram manifestações de populismo autoritário em algumas eleições locais, e até disse que isso punha em causa os fundamentos do Estado de direito democrático. Por isso não se entende que, na mesma intervenção e com o mesmo propósito anunciado pelo Partido Socialista, em aliança previsível com o Partido Social-Democrata, queiram alterar a lei eleitoral para as autarquias locais e para a Assembleia da República exactamente no sentido de acentuar a personalização dos mandatos,…</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="2407">Absolutamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2407">… que é a porta aberta a toda esta "Babel" de populismo a que temos assistido.

Portanto, não se entende que da "doença" o Partido Socialista retire a conclusão de que é preciso aumentá-la e não debelá-la.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="2407">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2407">Por que é que o Partido Socialista na lei eleitoral para as autarquias locais quer aumentar o presidencialismo do elemento mais votado para a autarquia local? Por que é que o Partido Socialista quer, juntamente com o PSD, vir a gizar os círculos uninominais de candidatura, diminuindo o sistema proporcional, que é a matriz da nossa Constituição, criando, na prática, a imposição dos candidatos locais, contra a solidariedade nacional de partido, e toda uma série de circunstâncias? Qualquer candidatura mais "felgueirense" ou mais "oeirense" acaba por determinar as políticas nacionais e as alianças dos partidos.

Será que a degradação caciquista do sistema político é o caminho para o reforço da participação democrática e para os fundamentos de um Estado de direito, tal como o conhecemos no actual ordenamento constitucional?!

Sr. Deputado Alberto Martins, deixo-lhe estas questões porque as vemos com extrema preocupação e apreensão. Aquilo que se procura, cirurgicamente, diz-se, fazer à democracia política é exactamente importar o que de pior existiu nestas eleições autárquicas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1470" speaker-name="Fernando José Mendes Rosas" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Rosas (BE)" page-start="2407">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2407">E, afinal de contas, quem é o "porteiro" e "estende a passadeira vermelha" para os piores vícios do sistema político é o Partido Socialista,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2407">Essa agora!…</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Orador" page-start="2407">… auxiliado e bem coadjuvado pelo Partido Social-Democrata.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2407">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Alberto Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="2407">Sr. Presidente, Sr. Deputado Luís Fazenda, concederá que nós não o aceitemos como modelo de virtudes e, portanto, se vem lembrar alguns factos políticos, o de Salvaterra de Magos foi bem lembrado, há pouco!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1370" speaker-name="João Nuno Lacerda Teixeira De Melo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Teixeira de Melo (CDS-PP)" page-start="2407">O de Salvaterra e não só!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2407">Sr. Deputado, devo dizer-lhe que combatemos todos os populismos autoritários. Por isso queremos e vamos dar o nosso contributo no sentido de definir regras de elegibilidade, de impedimentos e de imunidades mais exigentes. Teremos de fazer isso em conjunto e numa apreciação ponderada, tempestiva e adequada, quando for caso dessa discussão. E quando for caso dessa discussão vamos redefinir a natureza da gestão autárquica, no nosso entender adoptando soluções testadas desde o 25 de Abril, ou seja, a gestão que hoje existe para as assembleias de freguesia, no sentido de um reforço da transparência e da governabilidade das assembleias de freguesias e de um acrescido reforço de meios de fiscalização das assembleias municipais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2407">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Orador" page-start="2407">É essa a nossa linha.

Isso estava no nosso programa eleitoral, que foi sufragado, pelo que os portugueses deram o seu acordo a essa grande opção. Assim, quando falo nestes resultados eleitorais, faço-o de forma serena e equilibrada, sabendo que em democracia se ganham e perdem eleições; não falo nunca debaixo da "felicidade" dos meus 2,95% de votos!…</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2408">Para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="2408">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os Verdes pretendem assinalar o acto eleitoral que decorreu no passado domingo, em que as populações elegeram os seus representantes para as autarquias locais num processo democrático que decorre hoje tão simplesmente do exercício de uma das magníficas conquistas da Revolução de Abril.

As populações elegeram para os seus órgãos representativos mais próximos as equipas que definirão e intervirão na gestão autárquica dos próximos quatro anos. Uma gestão autárquica que, na perspectiva de Os Verdes, tem uma responsabilidade - é um desafio actual - de inverter a lógica do desenvolvimento associado ao betão, de não deixar populações excluídas do acesso a serviços básicos e essenciais, de incentivar a vivência diversificada das populações nas respectivas circunscrições, promovendo a qualidade de vida, com responsabilidades grandes ao nível de uma geração diferente de planeamento, de ordenamento e de uma componente local do desenvolvimento.

Os Verdes não pretendem trazer à Assembleia da República uma análise dos resultados eleitorais. Pretendemos, contudo, pedir uma reflexão enquanto os resultados estão bem fresquinhos e a composição total dos órgãos autárquicos, nos diversos locais, está ainda a suscitar curiosidades. Uma reflexão sobre um hipotético cenário de executivos monocolores onde foram conquistadas maiorias absolutas, por partidos ou não, ou um cenário de executivos bicolores onde foram conquistadas maiorias relativas para os executivos camarários.

Em executivos de maioria absoluta, que estão desde domingo constituídos, muitos deles, por três ou quatro forças políticas, fruto da vontade expressa dos eleitores, o PS, com o seu projecto de alteração à lei eleitoral para as autarquias locais, reformulando a composição de órgão executivos colegiais autárquicos, tornando-as personalizadas relativamente ao presidente da câmara, a quem caberia escolher a sua equipa, ameaça reduzir esses executivos à presença de apenas uma força política, erradicando todas as restantes formações políticas que as populações escolheram para as representar também.

Uma parte da população não teria voz, através dos vereadores da oposição, nos executivos camarários. As equipas monocolores que o PS ameaça instituir, ou mesmo as maiorias forçadas que o PSD propôs, retiram de todo a representatividade das populações, anulam o efeito dos muitos votos expressos nas mais diversas forças políticas, dão um safanão na pluralidade, a qual constitui uma das essências da democracia, da vivência democrática.

O PS e o PSD, no debate parlamentar que aqui se realizou sobre as suas propostas de alteração à lei eleitoral para as autarquias, inventaram uma instabilidade nos órgãos autárquicos que não é real, considerando provavelmente que dá muito trabalho aturar vereadores da oposição,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="2408">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="2408">… quase como se fossem estes um empecilho às governações locais.

Seria, então, possível acreditar que essa é a prática que o PS, que defende os executivos monocolores, tem com os seus vereadores que estão na oposição: obstruir e sabotar (palavras de um Deputado do PS no debate parlamentar) o trabalho das câmaras municipais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2408">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Oradora" page-start="2408">Na CDU, a única força que reforçou a todos os níveis a sua expressão autárquica, cujo compromisso é, em maioria ou em oposição, trabalhar sempre em favor das populações, das terras e de um projecto autárquico que se apoie no desenvolvimento sustentável e na promoção da qualidade de vida, é-nos completamente estranha esta posição de empecilhos. Por isso damos tanto valor à pluralidade e, fundamentalmente, a uma fiscalização dos órgãos executivos, só verdadeiramente possível em plenitude quando neles há representação plural. Por isso damos tanto valor à responsabilização dos autarcas, designadamente dos que estão em órgãos executivos, responsabilização atribuída também pela presença de vereadores de outras formações políticas, que devem ter um olhar permanentemente atento em relação à transparência e à verdade da gestão autárquica.

Depois das eleições autárquicas decorridas no passado domingo, tínhamos a responsabilidade de trazer novamente a esta Câmara as nossas profundas preocupações sobre as propostas que o PS quer reapresentar, e que pode "cozinhar" com o PSD, para reduzir a pluralidade que os cidadãos construíram para os órgãos autárquicos que elegeram, para deixar as futuras equipas camarárias à vontade no sentido de não prestar contas detalhadas e permanentes, mas para serem apenas sujeitas ao voto popular de quatro em quatro anos, com o que se conhece e com o que não se conseguirá conhecer da sua gestão autárquica.

Sr. Presidente e Srs. Deputados, aqui, no Parlamento, julgamos ser ainda momento oportuno para lamentar que o Sr. Primeiro-Ministro se recuse a ver o que é por demais evidente: que os portugueses, face ao mau resultado eleitoral que atribuíram, mais uma vez, ao PS nestas autárquicas, lançaram mais um </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2409">Srs. Deputados, terminámos o período de antes da ordem do dia.
Eram 16 horas e 20 minutos.
ORDEM DO DIA
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2409">Srs. Deputados, em primeiro lugar, vamos votar o projecto de resolução n.º 76/X - Viagem do Presidente da República ao Reino da Bélgica (Presidente da AR).
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, a Sr.ª Secretária vai dar conta de um relatório e parecer da Comissão de Ética.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="2409">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o relatório e parecer refere-se à suspensão do mandato do Sr. Deputado Álvaro Castello-Branco (CDS-PP), ao abrigo do disposto na alínea d) do n.º 2 do artigo 5.º do Estatuto dos Deputados, e à sua substituição pelo Sr. Deputado Diogo Feio, a partir de 12 Outubro de 2005, inclusive.

O parecer da Comissão é no sentido de que a suspensão e a substituição em causa são de admitir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2409">Srs. Deputados, está em apreciação.

Não havendo pedidos de palavra, vamos votar o parecer.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, a segunda parte da ordem do dia será preenchida por um debate de urgência, requerido pelo Grupo Parlamentar do PSD, sobre a utilização de medicamentos genéricos e a actual política de não comparticipação estatal no preço dos medicamentos.

Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Regina Ramos Bastos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Regina Ramos Bastos (PSD)" page-start="2409">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD defende uma política do medicamento sustentável orientada por princípios de justiça social e de solidariedade. Foi por isso que fizemos uma reforma profunda na política do medicamento, com o duplo objectivo de racionalizar a despesa e de ir ao encontro das necessidades da população.

Destaco o estímulo ao consumo de medicamentos genéricos, cujo mercado aumentou 30 vezes entre Dezembro de 2001 e Março de 2005, passando de 0,3% para 11,9%. Mas o que hoje se avalia neste </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2410">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="2410">São o reflexo da ausência de uma linha de rumo desta repetente equipa ministerial. Basta lermos o Programa do Governo do Partido Socialista para a área do medicamento, que pouco diz e com nenhum objectivo concreto se compromete. No entanto, diz o suficiente para se poder exigir que o Governo aprovasse medidas que reduzissem o preço dos medicamentos para a população e que contribuíssem para a racionalização da despesa do Estado.

Sr.as e Srs. Deputados, assistimos com muita apreensão à eliminação dos 10% de majoração na comparticipação dos medicamentos genéricos. O fim da majoração é muito grave.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2410">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="2410">Poderão alguns invocar um estudo encomendado pelo INFARMED que admitia a eliminação desta majoração, mas esquecem-se, provavelmente, de referir que essa proposta apontava para uma eliminação gradual e em função da maturidade e sustentação que o mercado de genéricos viesse a atingir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2410">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="2410">Enquanto incentivo, nunca pretendemos que a majoração fosse eterna, mas não podemos concordar que se altere de forma precipitada um sistema equilibrado, descurando as suas consequências para o cidadão e cujo impacto a prazo poderá reflectir-se negativamente na própria sustentabilidade do sistema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2410">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="2410">Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Saúde: Os portugueses sentem-se defraudados, os prescritores sentem-se frustrados.

Lembro as palavras do Sr. Presidente da República, no 22.º Congresso Nacional de Clínica Geral, do passado mês de Março. Disse então o Chefe do Estado que a prescrição de medicamentos genéricos "pode contribuir para a diminuição da taxa de crescimento da factura do Serviço Nacional de Saúde" e que pode também "beneficiar as famílias portuguesas que suportam gastos consideráveis com medicamentos".

Disse-o há seis meses apenas! E disse-o porque conhece a poupança que a prescrição de medicamentos genéricos representa para os portugueses, porque sabe, como nós sabemos, que, só em 2003, os utentes pagaram menos 36 milhões de euros e o Estado poupou 74 milhões de euros devido à prescrição de genéricos, sendo que, em 2004, essa poupança ascendeu a 135 milhões de euros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1317" speaker-name="Luís Manuel De Carvalho Carito" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Carito (PS)" page-start="2410">E quanto às famílias?!</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="2410">Também o responsável da Associação Portuguesa dos Médicos de Clínica Geral afirmou recentemente que "quem vai pagar mais são os portugueses."

É para nós evidente que a majoração de 10% funcionava como um estímulo para que os médicos prescrevessem medicamentos genéricos, mas era também um incentivo ao acesso dos doentes a esses medicamentos. E ninguém seriamente duvidará que essa eliminação pura e simples vai provocar o retrocesso da prescrição de genéricos, com os consequentes custos para os utentes e para o Estado.

A informação confusa à população, os ziguezagues, o confronto público e acintoso entre o Sr. Ministro da Saúde e os agentes do sector são claros sinais do desnorte desta repetente equipa ministerial.
Mais grave ainda é usar os utentes como cobaias para testar medidas casuísticas e de um experimentalismo perigoso numa área tão sensível como é a do medicamento e, pior, sem qualquer sensibilidade social, deixando que sejam simplesmente as leis do mercado a funcionar, como se o mercado de medicamentos fosse um mercado perfeito e não tivesse uma forte componente social. Não, Sr. Ministro. O mercado de medicamentos tem características específicas e exige dos governantes um elevado sentido de equidade e de justiça.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2411">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="2411">Exige, ainda, que o Ministro da Saúde tenha bem presente que quem determina a escolha dos medicamentos são os médicos que os prescrevem e não os utentes que deles beneficiam. É o médico que os receita, mas são os doentes e os contribuintes que os pagam.

O PSD acredita no mercado e na concorrência, mas o Sr. Ministro ultrapassa-nos pela direita. É que defendemos, ao contrário do Sr. Ministro, um sistema regulado, em que aos doentes não seja negado o acesso aos bens de saúde.

Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: A Organização Mundial de Saúde e o Conselho de Ministros da União Europeia têm apelado à importância da utilização de genéricos em muitas ocasiões, nos últimos anos. Lamentavelmente, o Sr. Ministro pretende o regresso ao seu tempo, em que os genéricos não ocupavam mais do que 0,3% do mercado.

Requeremos ao Governo, no passado dia 23 de Setembro, os estudos e documentos técnicos que eventualmente permitissem sustentar, ou pelo menos compreender, a medida que hoje aqui discutimos. Passaram quase três semanas e ainda não se conhecem esses estudos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2411">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2140" speaker-name="Regina Maria Pinto Da Fonseca Ramos Bastos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Oradora" page-start="2411">Não os enviou o Governo porque não quer? Não. Não o fez porque pura e simplesmente esses estudos não existem.
O Governo decidiu precipitadamente, sem estudar, sem cuidar de perceber o impacto que a medida acarreta para a população mais desfavorecida, afinal aquela que mais medicamentos é obrigada a consumir.

Tememos que esta medida provoque efeitos devastadores no mercado de genéricos.

Sr. Ministro, no final do primeiro trimestre do próximo ano, já estaremos em condições de avaliar os efeitos desta medida. Se os genéricos continuarem a aumentar a sua quota de mercado, cá estaremos para o saudar. Mas, se esse mercado regredir, que o impacto negativo das suas políticas tenha consequências.

Aqui estaremos, então, para exigir a V. Ex.ª a humildade democrática de assumir as suas responsabilidades políticas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2411">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Ministro da Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Saúde (Correia de Campos)" page-start="2411">Sr. Presidente, agradeço à Sr.ª Deputada Regina Bastos a sua chamada de atenção. Fico muito impressionado com a carga emotiva que colocou nessa sua intervenção, sobretudo com a referência aos adjectivos "desinformação", "experimentalismo atrevido", "insensibilidade social", "desnorte" e "repetente".

Só desejaria - se me permite começar a minha intervenção por esse pequeno desejo positivo - que a Sr.ª Deputada Regina Bastos pudesse vir a ser, no futuro, tão repetente como a actual equipa ministerial!…
Lamento, todavia, que tal não venha a acontecer, porque a Sr.ª Deputada está mal informada.

E já que falou de informação, devo dizer-lhe que todos os estudo técnicos que V. Ex.ª refere estão disponíveis na página da Internet do INFARMED.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2411">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2411">Está lá a monitorização de prescrição por DCI (denominação comum internacional) e aplicação de receita médica. Está lá o estudo da Europa Economics. E há outro estudo muito importante, que não está na página do INFARMED, mas em relação ao qual, estou certo, V. Ex.ª terá acesso, que é a monitorização da implementação do financiamento público de comparticipação de medicamentos em Portugal através do sistema de preços de referência, que justamente é emitido pela Associação Nacional de Farmácias e que é um bom estudo. Aconselho a ler. Se o tivesse lido, não teria dito algumas das coisas que disse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2411">E tem acesso privilegiado!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2411">Sr.ª Deputada, vamos primeiro analisar o que foi a política de medicamentos do seu governo, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2412">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2412">Sabe porquê? Porque os senhores tinham um dispositivo legal (que deixámos na lei) para fazer uma variação até 10% dos preços dos medicamentos. E esse dispositivo foi previsto como um tampão superior, porque, até então, nunca tinha havido mudança de preços de medicamento para mais. Mas, como sabe, desde há três anos começou a haver baixas de preços de medicamentos em todos os países.

Pergunto: por que é que os senhores não recorreram a esse expediente legal, que tinham à disposição, pelo menos uma vez por ano? Perderam três oportunidades de o fazer!

Sr.ª Deputada, os resultados da vossa política foram os seguintes: o crescimento da vossa factura de medicamentos, em 2003, foi 7%, o que, comparando com 2002 e com 2001, foi bom. Todavia, foi inferior àquele que poderia ter sido se tivessem seguido o protocolo que nós firmamos, porque, já nesse ano, estariam provavelmente a 6% de crescimento.

Mas isto foi "sol de pouca dura", Sr.ª Deputada, porque, logo no ano de 2004 - como sabe e muito bem -, a despesa com medicamentos disparou 10,2%. E porquê? Naturalmente, porque os senhores fizeram tudo sem consultar ninguém, julgavam que os preços de referência e os genéricos eram uma solução milagrosa e empurraram os genéricos, tornando-os os medicamentos mais caros de toda a Europa.

Sr.ª Deputada, tenho muito prazer em lhe oferecer um mapa comparativo de alguns genéricos entre Portugal e Espanha. Lamentavelmente, as percentagens de aumento dos genéricos em Portugal está acima do preço dos genéricos em Espanha correspondentes: de 121%, de 89%, de 157%, de 86%. Terei muito gosto em lhe facultar esse mapa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2412">É bom lembrar!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2412">Portanto, como vê, o erro foi vosso, porque quiseram tomar uma medida precipitada e experimentalista, ao lançar os genéricos sem ter o mercado totalmente preparado e sem olhar para a produção nacional, admitindo que os genéricos viessem a ser praticamente ocupados pela produção estrangeira. Não tiveram o menor cuidado com essa situação.

O que é que fez a indústria, Sr.ª Deputada? Fez aquilo que sempre faz. Como durante os três anos do governo de V. Ex.ª não era recebida, a indústria fez marketing: aumentou espectacularmente o número de delegados de informação médica, foi buscar medicamentos adormecidos sem preços de referência, foi buscar novos medicamentos com modificação molecular ligeira e impô-los ao mercado. E os senhores não tiveram a inteligência nem o discernimento de perceber que estavam a ser ultrapassados pelo lado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2412">Só o Sr. Ministro é que tem o monopólio da inteligência!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2412">Não se beneficiou da baixa de preços no comparador, como já referi.

Quanto à baixa penetração do mercado de genéricos - 13% -, devo dizer que, do ponto de vista do Governo, é muito importante que esta percentagem cresça, e tudo faremos para que ela cresça. No entanto, temos a noção de que ela não vai crescer muito mais, enquanto estiver encostada a dois apoios: um são os 10% de majoração e o outro são os 20% para a vinheta verde.

Sr.ª Deputada, suponho que entende o que é mercado e o que é distorção de mercado e por isso, quando distorce o mercado com este tipo de subsidiação, está implicitamente a levar a que os genéricos sejam muito caros. E é por isso que temos genéricos em Portugal que representam 13% em valor e apenas 7% em volume. Ou seja, os genéricos são, em média, mais caros do que a média de todos os medicamentos do País.

O que fizemos, Sr.ª Deputada, muito simplesmente, não foi experimentalismo social. Baixámos 6% na totalidade dos medicamentos prescritos! Desafio o PSD a dizer-me se algum dia fez isto. Quando? Que coragem tinha para o poder fazer?
É claro que isso traz uma poupança para os cidadãos de 50 milhões de euros no próximo ano e também uma poupança de 90 milhões de euros para o Serviço Nacional de Saúde - espero que não pense que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2413">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2413">Sabe porquê? Porque os senhores tinham um dispositivo legal (que deixámos na lei) para fazer uma variação até 10% dos preços dos medicamentos. E esse dispositivo foi previsto como um tampão superior, porque, até então, nunca tinha havido mudança de preços de medicamento para mais. Mas, como sabe, desde há três anos começou a haver baixas de preços de medicamentos em todos os países.

Pergunto: por que é que os senhores não recorreram a esse expediente legal, que tinham à disposição, pelo menos uma vez por ano? Perderam três oportunidades de o fazer!

Sr.ª Deputada, os resultados da vossa política foram os seguintes: o crescimento da vossa factura de medicamentos, em 2003, foi 7%, o que, comparando com 2002 e com 2001, foi bom. Todavia, foi inferior àquele que poderia ter sido se tivessem seguido o protocolo que nós firmamos, porque, já nesse ano, estariam provavelmente a 6% de crescimento.

Mas isto foi "sol de pouca dura", Sr.ª Deputada, porque, logo no ano de 2004 - como sabe e muito bem -, a despesa com medicamentos disparou 10,2%. E porquê? Naturalmente, porque os senhores fizeram tudo sem consultar ninguém, julgavam que os preços de referência e os genéricos eram uma solução milagrosa e empurraram os genéricos, tornando-os os medicamentos mais caros de toda a Europa.

Sr.ª Deputada, tenho muito prazer em lhe oferecer um mapa comparativo de alguns genéricos entre Portugal e Espanha. Lamentavelmente, as percentagens de aumento dos genéricos em Portugal está acima do preço dos genéricos em Espanha correspondentes: de 121%, de 89%, de 157%, de 86%. Terei muito gosto em lhe facultar esse mapa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="2413">É bom lembrar!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2413">Portanto, como vê, o erro foi vosso, porque quiseram tomar uma medida precipitada e experimentalista, ao lançar os genéricos sem ter o mercado totalmente preparado e sem olhar para a produção nacional, admitindo que os genéricos viessem a ser praticamente ocupados pela produção estrangeira. Não tiveram o menor cuidado com essa situação.

O que é que fez a indústria, Sr.ª Deputada? Fez aquilo que sempre faz. Como durante os três anos do governo de V. Ex.ª não era recebida, a indústria fez marketing: aumentou espectacularmente o número de delegados de informação médica, foi buscar medicamentos adormecidos sem preços de referência, foi buscar novos medicamentos com modificação molecular ligeira e impô-los ao mercado. E os senhores não tiveram a inteligência nem o discernimento de perceber que estavam a ser ultrapassados pelo lado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2413">Só o Sr. Ministro é que tem o monopólio da inteligência!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2413">Não se beneficiou da baixa de preços no comparador, como já referi.

Quanto à baixa penetração do mercado de genéricos - 13% -, devo dizer que, do ponto de vista do Governo, é muito importante que esta percentagem cresça, e tudo faremos para que ela cresça. No entanto, temos a noção de que ela não vai crescer muito mais, enquanto estiver encostada a dois apoios: um são os 10% de majoração e o outro são os 20% para a vinheta verde.

Sr.ª Deputada, suponho que entende o que é mercado e o que é distorção de mercado e por isso, quando distorce o mercado com este tipo de subsidiação, está implicitamente a levar a que os genéricos sejam muito caros. E é por isso que temos genéricos em Portugal que representam 13% em valor e apenas 7% em volume. Ou seja, os genéricos são, em média, mais caros do que a média de todos os medicamentos do País.

O que fizemos, Sr.ª Deputada, muito simplesmente, não foi experimentalismo social. Baixámos 6% na totalidade dos medicamentos prescritos! Desafio o PSD a dizer-me se algum dia fez isto. Quando? Que coragem tinha para o poder fazer?
É claro que isso traz uma poupança para os cidadãos de 50 milhões de euros no próximo ano e também uma poupança de 90 milhões de euros para o Serviço Nacional de Saúde - espero que não pense que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2414">Tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Andrade Miranda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1191" speaker-name="Carlos Manuel De Andrade Miranda" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Andrade Miranda (PSD)" page-start="2414">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Saúde, com estas breves palavras, vamos procurar recentrar o debate.

É sabido que a política do medicamento é complexa. Por isso, deve ser tratada com pinças e não com luvas de boxe.


O Sr. Ministro herdou uma situação de grande equilíbrio no sector do medicamento, fruto da cuidadosa calibragem das medidas de política do medicamento adoptadas pelo seu antecessor.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2414">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="2414">Não exagere!</utterance>
  <utterance speaker-id="1191" speaker-name="Carlos Manuel De Andrade Miranda" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2414">Aquilo que o PSD e o País lhe pedem é que não desbarate as mais-valias alcançadas.

Como muito bem explicou a Sr.ª Deputada Regina Bastos, os últimos governos liderados pelo PSD, com vista a racionalizar a despesa com medicamentos, introduziram medidas de incentivo à utilização de medicamentos genéricos, conjugando harmonicamente não só um sistema de comparticipação por preço de referência, a obrigatoriedade de prescrição por denominação comum internacional e a adopção de um novo modelo de receita médica harmonizado mas também a implementação de informação e formação ao público e aos profissionais da saúde, o incentivo à conversão dos denominados "medicamentos-cópia" em genéricos, acções de promoção da qualidade de utilização racional do medicamento e a manutenção da majoração da comparticipação dos genéricos.

Estas medidas estavam claramente centradas no utente, a quem também era dada, pela primeira vez, a oportunidade de ter um papel mais responsabilizante nas decisões de saúde que lhe dizem respeito.

Pois bem, o resultado está à vista de todos, como já aqui foi realçado.

É esta enorme vantagem que os portugueses não querem perder por erro de cálculo de V. Ex.ª, Sr. Ministro da Saúde.

Para que fique claramente dito e registado para memória futura, o PSD entende que a supressão da majoração da comparticipação dos genéricos é uma medida temerária. Trata-se de uma medida imediatista para a qual não foi apresentada qualquer fundamentação ou avaliação que a sustente ou que lhe anteveja o impacto.

Pelo contrário, o único estudo conhecido, encomendado pelo INFARMED, aconselhava a que não se suprimisse essa majoração antes de os genéricos atingirem uma quota não inferior a 20%, o que poderia acontecer só no final de 2006.

E mesmo os dois pressupostos em que V. Ex.ª diz basear-se são falsos.

Primeiro, o mercado dos genéricos não se encontra ainda consolidado, como o Sr. Ministro pretende fazer crer.

Segundo, o livre jogo da oferta e da procura não existe no mercado do medicamento, como erradamente o Sr. Ministro pressupõe.

Que o mercado dos genéricos é ainda débil e frágil resulta evidente para quem se aperceba, nomeadamente o Sr. Ministro que ainda há pouco o referiu, que: primeiro, nos casos em que, por lei, a prescrição por princípio activo é obrigatória, verifica-se um incumprimento por parte dos médicos em 70,8% das prescrições; segundo, em apenas 56% dos medicamentos sujeitos a prescrição por DCI obrigatória o médico autorizou ou possibilitou a dispensa de um medicamento genérico; terceiro, por outro lado, apesar de a lei obrigar</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2415">Queira concluir, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1191" speaker-name="Carlos Manuel De Andrade Miranda" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2415">Concluo de imediato, Sr. Presidente.

Conhecidas as suas intenções nesta matéria, está o Sr. Ministro disponível para privilegiar esta Câmara, trazendo aqui, em primeira mão, as propostas que pretende implementar no tocante à revisão do regime de fixação do preço dos medicamentos e respectiva comparticipação?

A premência destas respostas impunha, como V. Ex.ª compreende, a urgência deste debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2415">Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="2415">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Saúde, penso que a política do medicamento que hoje debatemos - e, de resto, este debate segue-se a uma pergunta ao Governo, que oportunamente fizemos, em que esta questão também foi debatida - vai deixando ver que, nesta matéria, o Governo não está a trabalhar para a população e para o seu direito à saúde mas, sim, a trabalhar para o cumprimento do Pacto de Estabilidade.

Na verdade, o que se verifica é que a linha orientadora de várias destas medidas é a de diminuição dos gastos públicos com o medicamento, o que seria positivo se a isso não correspondesse uma maior fatia de gastos para os utentes com estes medicamentos.

Se o Sr. Ministro repete sempre o argumento da diminuição de 6% que, como vimos e ainda agora o Sr. Deputado do Partido Socialista confirmou, continua a não se sentir e será certamente minorada com algumas excepções que estão previstas - e ainda estamos para ver qual é o seu impacto -, a verdade é que, nas medidas que diminuem o apoio às populações quanto à compra dos medicamentos, esse efeito já está a sentir-se, e bem. Desde logo, verifica-se que a eliminação da majoração dos medicamentos genéricos está a significar um custo acrescido para as populações. Eu próprio, ainda outro dia, paguei mais 5 € por um medicamento nessas condições.

Por outro lado, a diminuição da comparticipação, de 100% para 95%, abre a porta a uma linha, que suspeitamos aí virá, de progressivas descomparticipações e de diminuição de comparticipações e que, em si mesma, é muito grave porque, muitas vezes, trata-se de doenças crónicas e de utentes que necessitam de uma protecção especial.

Bem sei que o Sr. Ministro vai dizer que há excepções no diploma que prevê esta diminuição de comparticipação, mas vou falar-lhe de um caso, o da paramiloidose, sobre o qual tive oportunidade de me debruçar hoje mesmo.

A Associação Portuguesa de Paramiloidose denuncia uma situação que se repete em relação a outras doenças crónicas. É que, Sr. Ministro, com a legislação que fez, pode garantir que não diminua a comparticipação de 100% nos medicamentos, digamos, nucleares para o tratamento directo da doença mas, depois, diminui a comparticipação em medicamentos que, parecendo acessórios, são indispensáveis para a vida destes doentes, como, no caso da paramiloidose, os polivitamínicos. Ora, a despesa com tais medicamentos é um ónus muito grande para estes doentes e estima-se até - segundo declarações da Associação Portuguesa de Paramiloidose, doença que tem uma especial incidência na Póvoa de Varzim e em Vila do Conde - que um doente possa passar a despender, por mês, 150 € nestes medicamentos em que, agora,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2416">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2416">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="2416">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, nós próprios também não podemos deixar de assistir com perplexidade a esta medida da eliminação da majoração em 10% na comparticipação dos medicamentos genéricos.

E por que é que entendemos que esta medida é um erro crasso? Por uma razão, Sr. Ministro, com a qual não deixará de concordar. É porque o próprio Sr. Ministro afirmou, muito recentemente, que "a diferença de 4% a mais no preço dos medicamentos genéricos não terá grande significado. Os genéricos representam uma fatia de 13%, ainda, infelizmente, pequena". Ou seja, é o próprio Sr. Ministro que vem reconhecer que, em Portugal, ainda é muito reduzida a fatia de mercado dos genéricos, o que lamentou. Ora, também nós o lamentamos.

Mas há mais que lamentamos, Sr. Ministro. Lamentamos que o Governo, através de V. Ex.ª, não tenha tido a noção de que era necessário continuar com medidas que apoiassem o crescimento do mercado dos genéricos em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="2416">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="2416">E porquê? É que os genéricos são importantes para todos os consumidores pois, nomeadamente no que toca aos mais idosos que consomem grande variedade de medicamentos, proporcionam-lhes a possibilidade de aquisição de medicamentos a preços mais acessíveis.

Todo este esforço foi feito pelo governo anterior - e, Sr. Deputado Luís Carito, já ficámos entendidos que não vou insistir quanto à paternidade da majoração de 10% na comparticipação de medicamentos. Direi, então, que foram os dois anteriores governos que deram um grande impulso ao mercado dos medicamentos genéricos, impulso esse que agora, graças a este corte, ficou estagnado.

Por outro lado, Sr. Ministro, o Programa do Governo do Partido Socialista previa alargar progressivamente a prescrição por DCI a todos os medicamentos comparticipados pelo Serviço Nacional de Saúde.

É possível que o Sr. Ministro já tenha abordado esta matéria, mas vou colocar-lhe uma questão, sem qualquer demagogia. Qual é a orientação que vai ser tomada pelo Governo no sentido de efectivamente alargar a prescrição por DCI?

A este propósito, já aqui foram apontados vários vícios, que ainda hoje encontramos, relativamente ao não respeito pelas normas já existentes quanto à prescrição por princípio activo. Mas qual é a orientação que vai ser seguida? Vai ser mais radical, digamos, no sentido de uma obrigatoriedade geral de prescrição por DCI? Ou será que vai insistir na fiscalização quando os médicos não justifiquem os motivos da não prescrição por princípio activo?

São, pois, estas as questões que lhe deixo, não sem, antes, lhe perguntar, mais uma vez, como é que o Governo pode ter feito um tão grande desinvestimento no que se refere a uma política favorável aos medicamentos genéricos e, ainda, qual é a política geral em relação à prescrição por DCI.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2416">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="2416">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados, o que discutimos hoje, a política do medicamento, é, provavelmente, a par da gestão dos recursos humanos, o maior desafio a que o sector da saúde tem de responder hoje, em Portugal. O que sabemos é que os gastos em consumo de medicamentos, seja por parte dos utentes seja pelo Serviço Nacional de Saúde, têm tido um crescimento exponencial na última década.

Se é verdade que sabemos que um serviço público de saúde que seja solidário e responda às necessidades </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2417">Queira terminar, Sr.ª Deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Oradora" page-start="2417">Termino já, Sr. Presidente.

A medida que é tomada, da retirada dos 10% em relação aos genéricos, é completamente incompreensível, acima de tudo porque o Governo não intervém no mercado e não permite descer os preços, não faz qualquer estimulação de produção própria de genéricos que permita, de facto, aumentar a concorrência.

Agora, quero fazer uma sugestão ao Sr. Ministro, que me parece muito importante. Na verdade, o que interessa, em Portugal, para reduzir os gastos com medicamentos e comparticipações do Serviço Nacional de Saúde, é introduzir uma outra lógica. Ou seja, como qualquer instituto público, o Serviço Nacional de Saúde deveria fazer um concurso público anual, onde comparticiparia dois ou três medicamentos de cada DCI e apenas esses. Esta seria a única forma de gerar concorrência e de controlar os gastos dos utentes e do Serviço Nacional de Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2417">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Antónia Almeida Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="2417">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Saúde, em matéria de saúde, há especialistas e há utentes. É nesta segunda categoria que me inscrevo.

Sr. Ministro, desde já, felicito-o por ter tido a coragem de reiniciar uma política de verdade, que há muito tardava no Ministério da Saúde e que principalmente o PSD nunca conseguiu realizar.

Em 23 de Setembro, numa sessão de perguntas ao Governo, interpelei o Sr. Ministro sobre esta mesma matéria. Hoje, volto a fazê-lo, até porque a questão mantém a mesma actualidade.

Segundo dados do Instituto Nacional da Farmácia e do Medicamento, a quota de mercado dos genéricos continua a crescer - isto, em comparação com o crescimento verificado em 2004, que já tinha atingido os 52% face ao ano anterior.

O Governo retirou a majoração dos 10% no preço dos genéricos. O que pensa, Sr. Ministro, que pode acontecer à quota de mercado destes medicamentos? Bem sei que o Sr. Ministro não tem uma bola de cristal, mas gostaria de saber o que esteve por trás desta medida.

Mas a questão que se põe é a de saber qual o efeito desta medida para as famílias, para os utentes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2418">Para responder a esta primeira volta de pedidos de esclarecimento, tem a palavra o Sr. Ministro da Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Saúde" page-start="2418">Sr. Presidente, começo por agradecer aos Deputados de todas as bancadas a sua excelente colaboração e a acutilância das suas perguntas, as quais ajudam o Governo a esclarecer a situação.

Em primeiro lugar, quanto à matéria factual, vou dar respostas telegráficas. A majoração de 10% foi introduzida pela Ministra Manuela Arcanjo. Mas não foi a primeira medida na área dos medicamentos genéricos; as primeiras medidas foram tomadas no tempo da Ministra Maria de Belém Roseira, sendo Secretário de Estado o Dr. Francisco Ramos. Sem a legislação preparada nessa altura sobre os genéricos, não poderíamos sequer ter começado a ter genéricos dois anos depois. Portanto, se a equipa é repetente, neste caso, é trirrepetente - olhe, Sr.ª Deputada, tenho todo o prazer em que assim aconteça.

Todos nós, partidos da oposição e Governo, estávamos convencidos, quando os genéricos surgiram, de que o direito do farmacêutico de substituir o medicamento seria uma solução milagrosa que iria fazer implementar a venda de genéricos. Infelizmente, isso não aconteceu. Não é que os farmacêuticos sejam demónios ou deuses, são homens e mulheres como outros e reagem aos estímulos existentes, mas, sempre que podem, sempre que têm esse direito, substituem ou pelo medicamento mais caro ou pelo genérico mais caro. Porquê? Porque naturalmente são pagos em proporção do preço daquilo que vendem.

Ora bem, a solução aqui está em duas partes: primeiro, baixar o preço dos genéricos e chegarmos à situação dos nossos vizinhos espanhóis, que não cometeram os erros que nós cometemos, não majoraram espectacularmente, não encostaram estas duas "almofadas" à indústria dos genéricos, de forma a distorcer os preços de mercado. Essa é a primeira tarefa. Depois, esta redução dos 10% da comparticipação, custando 18,9 milhões de euros aos portugueses, é todavia compensada pelos 50 milhões de euros da baixa de 6% mais os 10% de baixa dos medicamentos que já têm preço definitivo no comparador internacional (e é bom mencionar isso). Pois bem, estas são as medidas que devem ser adoptadas.

É que, infelizmente, em 55,6% da substituição possível, por acção ou omissão do médico, ou seja, quando o médico o permite expressamente ou quando, nada escrevendo, o omite e, portanto, permite, a prescrição por marca fez-se em 92% dos casos e a substituição por genérico apenas em 1,1%. Mesmo que a farmácia argumente que um terço dos doentes recusou a substituição, ainda faltam os outros dois terços. E nas próprias substituições autorizadas pelos médicos, quando eles lá põem a cruzinha na autorização, 59% delas são feitas por medicamentos com marca e só 41% por genéricos.

Assim sendo, Srs. Deputados, não é possível julgar que há situações milagrosas de qualquer um dos lados.

Quanto à pergunta do Sr. Deputado Luís Carito sobre como está a venda dos medicamentos cujo preço baixou 6%, quero dizer-lhe que, na primeira semana de Outubro, um terço dos medicamentos já estava a ser vendido a preço novo. Como sabem, a redução tem de "fechar" completamente no dia 31 de Outubro. Não tenho quaisquer dúvidas de que esse prazo vai ser cumprido, até porque não é possível vender mais medicamentos ao preço antigo.

Relativamente aos preços provisórios, o que fazemos quanto ao comparador internacional? A coligação que nos antecedeu no poder teve três anos para mudar os preços e fazer baixar os preços provisórios e não o fez, e acusa-nos agora de não o fazer. Só que nós, Srs. Deputados, já o fizemos, a portaria já está publicada! Nela se prevê 10% de baixa no comparador internacional dos medicamentos que já têm comparador, portanto, nos preços provisórios. E a excepção que há não é, como alguém referiu, para a indústria nacional, é para todas as indústrias. É que a nós interessa-nos que todas as indústrias façam investigação em Portugal, interessa-nos que mesmo as grandes multinacionais utilizem a nossa capacidade de investigação. Em Portugal, temos mais de 50 doutores em Biologia Molecular, por exemplo, nos seis </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2419">Queira concluir, Sr. Ministro.</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2419">Peço desculpa, Sr. Presidente, mas tenho ainda de responder a dois Srs. Deputados que muito respeito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2419">
O Sr. Ministro dispõe de tempo para responder na próxima ronda de pedidos de esclarecimento. Temos de ter a mesma disciplina com o tempo como temos com os preços dos genéricos.</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2419">Com certeza, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2419">Tem a palavra o Sr. Deputado Emídio Guerreiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="2419">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Saúde, o PSD requereu a realização deste debate porque, tal como os portugueses, está preocupado com a confusão que V. Ex.ª tem gerado num sector tão importante como é o dos medicamentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1255" speaker-name="Hermínio José Sobral Loureiro Gonçalves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hermínio Loureiro (PSD)" page-start="2419">É verdade, é verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2419">Os portugueses estão baralhados e para isso muito tem contribuído a desinformação </utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2420">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2420">Com o referido diploma consignou-se a possibilidade de venda de medicamentos não sujeitos a receita médica fora das farmácias, bem como a liberalização do seu preço.

O objectivo enunciado era o de promover maior concorrência e acessibilidade a estes medicamentos e a consequente diminuição do seu preço.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2420">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2420">Objectivo nobre, mas cujos primeiros indícios apontam no sentido inverso.

Desde logo, porque se verificam dificuldades no abastecimento dos locais de venda destes medicamentos. Essas dificuldades, embora desvalorizadas pelos responsáveis da confiança de V. Ex.ª, são reais e afectam as empresas que pretendem dedicar-se à venda deste tipo de medicamentos.

Mas tais dificuldades resultam apenas da falta de previsão do Governo quando toma medidas sem ponderar todas as suas consequências.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1171" speaker-name="António Edmundo Barbosa Montalvão Machado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Montalvão Machado (PSD)" page-start="2420">Tal e qual!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2420">Também de acordo com notícias publicadas na comunicação social, os primeiros casos de subida de preço nos medicamentos não sujeitos a receita médica já se estão a verificar. Os casos publicados referem, para alguns medicamentos, percentagens de aumento de preço que vão desde 3,8% a 42,5%.

Os resultados que acabamos de referir, a título de exemplo, evidenciam uma diferença clara entre o que se anuncia e o que na realidade se verifica.

Eis como objectivos meritórios, como o da acessibilidade e da redução dos gastos das famílias, podem ser contrariados pela realidade. Eis como medidas sem a prévia e devida avaliação podem traduzir-se em resultados opostos aos preconizados pelo Programa do Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="2420">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2420">Certamente, poderá contrapor-se com o argumento de que as leis do mercado se encarregarão de demonstrar a bondade da medida. Sempre acreditámos no mercado e sinceramente esperamos, para bem dos cidadãos, que tal possa vir a ocorrer, mas a evidente ausência de planeamento na adopção desta medida e a inexistência de qualquer mecanismo regulador da sua aplicação não consubstanciam qualquer garantia para o cidadão.

Além do mais, partindo-se agora de um plafond de preços mais elevados, corre-se o risco de qualquer abaixamento mais não levar os preços do que ao nível inicial.

Sr. Ministro, as perguntas que lhe dirijo são as seguintes: como pode garantir aos portugueses que o preço dos medicamentos não sujeitos a receita médica não subirá, aumentando deste modo a factura que os doentes e as famílias são obrigados a pagar com os medicamentos que consomem? E, Sr. Ministro, vai fazer pressão sobre os laboratórios sempre que estes subirem os preços? Como? À custa de que contrapartidas? Ou serão as inspecções do INFARMED, como a comunicação social de hoje também insinua, a servir de moeda de troca para conseguir a complacência das empresas que deveria fiscalizar?

Sr. Ministro, na sequência do que tive oportunidade de ouvir, não posso terminar esta curta intervenção sem dizer que fiquei com a sensação de que o Governo se prepara para, a partir de 31 de Dezembro, acabar com o sistema do preço de referência. Gostaria que esclarecesse se isso é ou não verdade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="2420">Antes fosse!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2420">Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="2420">Sr. Presidente, começo por uma palavra de "apoio" ao Governo: relativamente às últimas palavras do Sr. Deputado Emídio Guerreiro, antes fosse essa a interpretação das palavras do Sr. Ministro da Saúde, mas não é!

O que o Sr. Ministro diz é que o mercado virá regular a questão do preço de referência, retiradas as "almofadas", como o Sr. Ministro chama aos acréscimos de majoração e a outras medidas que apoiam os </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2421">Queira concluir, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2421">Concluo já, Sr. Presidente.

Já que tanto se fala na baixa percentagem de prescrição pelo princípio activo, é preciso apostar nessa prescrição de qualidade e reintroduzir na lei (fizemo-lo, nesta Assembleia, no tempo do anterior governo socialista) a regra geral da prescrição pelo princípio activo, mesmo de aplicação faseada e progressiva ao longo dos anos, tal como constava da lei e que o governo anterior retirou.

Espero que este Governo esteja disponível para corrigir essa situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2421">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="2421">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Saúde, espero não fugir muito ao tema que justifica este debate de urgência, em boa hora requerido pelo Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata, mas não resisto a perguntar-lhe como está a decorrer o processo de abastecimento dos estabelecimentos agora habilitados - que, tanto quanto sei, são sete até agora - a comercializar medicamentos de venda livre. É que, tanto quanto sabemos, Sr. Ministro, neste processo nem tudo são "rosas"…

Verificam-se, designadamente, dificuldades no abastecimento, visto que alguns grossistas têm a qualificação de cooperativas e, portanto, escudam-se na justificação da impossibilidade de fornecimento a entidades que não sejam seus associados - leia-se "farmácias". Houve necessidade da intervenção da Autoridade da Concorrência. E, a este propósito, Sr. Ministro, por favor não me responda que é a Autoridade da Concorrência que tem de tratar dessa matéria - de facto, já o fez, abrindo uma linha para a interposição de queixas -, porque a verdade é que o Governo não pode alhear-se das consequências de uma medida política que tomou.

Pergunto, portanto, o que está a acontecer e que medidas está o Governo a tomar, através do Ministério da Saúde, por forma a que esta iniciativa - concorde-se com ela, ou não - decorra de uma forma transparente e regular.

Em segundo lugar, Sr. Ministro, coloco-lhe uma outra questão que se prende ainda com esta matéria: para quando a revisão da lista dos medicamentos sujeitos e não sujeitos a receita médica? Esta revisão é particularmente importante quando agora existem estabelecimentos que podem proceder à venda dos medicamentos não sujeitos a receita médica. Aliás, já foi aceite pelo Sr. Ministro a necessidade de fazer a revisão desta listagem há muito tempo. Obviamente, não podem colocar-se no mesmo saco pastilhas para a garganta e, porventura, pílulas do dia seguinte!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2422">Queira concluir, Sr.ª Deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Oradora" page-start="2422">Concluí neste preciso momento, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2422">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="2422">Sr. Presidente, o Sr. Ministro da Saúde não teve tempo de, há pouco, responder à pergunta que lhe formulei, mas tenho esperança de que o faça na próxima oportunidade em que use da palavra.

De qualquer modo, devo dizer-lhe que ficou relativamente claro que o Sr. Ministro concorda que tem havido uma penalização dos utentes. Isto é, são hoje os utentes que suportam os custos de alguma poupança que existe por parte do Estado no consumo de medicamentos. E, a esse propósito, o Sr. Ministro falou de algumas matérias que me parecem importantes.

Em primeiro lugar, há três semanas atrás, julgo que em resposta a uma pergunta formulada pelo PCP, falámos sobre a importância de estabelecer uma taxa fixa na venda em farmácia, exactamente para quebrar aquilo a que, na altura, chamámos "a lógica perversa da percentagem", que faz com que os medicamentos sejam vendidos mais caros. Questionei, na altura - e agora, de novo - por que razão essa não foi uma das primeiras medidas a ser avançada pelo seu Ministério.

Em segundo lugar, o Sr. Ministro tem abordado com alguma insistência a questão da baixa de preços imposta (ou trazida) pelo Ministério da Saúde. É verdade que o Sr. Ministro tem feito algumas tentativas nesse domínio, mas gostava de lhe dar alguns dados que nos permitem analisar esta questão com maior detalhe.

Entre 2001 e 2002, houve uma subida de cerca de 80 milhões de euros nas despesas com medicamentos. Ora, apenas 19% desse valor, ou seja, 15,5 milhões de euros, tinham a ver com aumentos de preços estabelecidos pela indústria. Isso significa que temos um padrão de prescrição que leva a que haja o tal aumento exponencial de gastos em consumo com medicamentos.

Tal leva-nos, portanto, às questões de sempre, que é estabelecer guidelines, protocolos dos consumos hospitalares. E pergunto-lhe, Sr. Ministro: por que razão não é estabelecida uma medida tão simples como a publicação on line das compras que são feitas pelos diferentes hospitais, de modo a que fique absolutamente claro por que motivo um hospital compra pelo preço x e outro hospital compra por um preço superior a 200% o preço x comprado pelo outro hospital? Isso permitiria alguma transparência no mercado.

Sr. Ministro, acima de tudo, gostava que desse resposta à questão que lhe coloquei anteriormente, isto é, por que razão o Serviço Nacional de Saúde, uma vez que comparticipa, paga, sustenta a indústria farmacêutica em Portugal, não escolhe ele próprio dois ou três medicamentos por designação comum internacional que lhe permitem, em muitos casos, fazer comparticipações quase a 100% e reduzir muitíssimo a despesa feita nas comparticipações com preços muito variados.

Esta seria, provavelmente, a medida definitiva, de modo a regular os gastos quer por parte do Serviço Nacional de Saúde quer por parte dos utentes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="2422">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2422">Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="169" speaker-name="Francisco Augusto Ramos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Saúde (Francisco Ramos)" page-start="2422">Sr. Presidente, cabendo-me a mim este período de respostas, começo por referir-me à questão da venda de medicamentos não sujeitos a receita médica fora das farmácias, questionando a confusão levantada pelo Sr. Deputado Emídio Guerreiro na sua intervenção, nomeadamente na parte final, quando disse que o Governo vai acabar com os preços de referência.

De facto, trata-se de um processo inovador importante que vai ter consequências no funcionamento de todo este mercado. A liberalização da venda desses medicamentos fora das farmácias, aumentando o número de agentes no mercado, num sector de mercado em que a concorrência tem condições para funcionar, tem de produzir efeitos.

É fácil aproveitar os primeiros dias de implementação dessa medida e em que os agentes ainda não estão no mercado para se tentar tirar efeitos negativos da medida. Não penso que isso seja assim. O processo está a decorrer de forma natural e algumas ameaças de aumentos de preços feitos pela indústria não </utterance>
  <utterance speaker-id="1317" speaker-name="Luís Manuel De Carvalho Carito" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Carito (PS)" page-start="2423">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="169" speaker-name="Francisco Augusto Ramos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2423">O que se passa é que Portugal - e essa é uma crítica que devemos ouvir - é o único país em que, segundo as estatísticas, os genéricos têm um preço médio superior ao preço médio de todos os medicamentos. Algo de errado se passa!

Decididamente, vale a pena mexer no mecanismo de formação do preço dos genéricos. Talvez se deva aumentar a percentagem do produto original para os produtos mais baratos. No campo dos medicamentos, temos pouquíssimos genéricos que são baratos. Provavelmente, teremos de reduzir a percentagem do preço em relação ao produto original para produtos mais altos.

Não podemos esquecer os efeitos perversos das "almofadas" dos 10%, dos 25%. Ou seja, essa matéria tem claramente como efeito impedir e atrasar que a generalidade do preço dos medicamentos se aproxime dos preços de referência. É esse o caminho que queremos traçar.

Conforme referiram vários Srs. Deputados, este é um mercado complexo, com múltiplos agentes, em que as medidas têm de ser ponderadas e pensadas.

As medidas que tomámos visam também conter a despesa. Têm "almofadas" de controlo, nomeadamente na redução do escalão dos 100% para os 95%. Foram devidamente contempladas as excepções.

Entretanto, reafirmo o que o Sr. Ministro já disse relativamente ao caso dos doentes com paramiloidose. Trata-se de um regime especial que não foi alterado por este decreto-lei, mantendo-se em vigor. Aliás, todos os regimes especiais se mantêm em vigor, não tendo havido qualquer alteração por força deste decreto-lei. Os regimes especiais que previam a comparticipação na totalidade dos medicamentos mantêm</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2424">Entrando no encerramento do debate, tem a palavra o Sr. Ministro da Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Saúde" page-start="2424">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, vou abordar, de forma muito rápida, cinco questões.

Em primeiro lugar, refiro a mais difícil: por que razão o Governo baixou a comparticipação dos medicamentos comparticipados a 100% para 95%? Por várias razões. Em primeiro lugar, porque todo o bem deve ser valorizado. Em segundo lugar, o mais importante, é que esta medida de enorme alcance social está, neste momento, em situação de claro abuso: apenas 18% da população está em condições de poder beneficiar desta situação, mas este recurso é utilizado por 53% da população.

Sr.as e Srs. Deputados, estou certo de que todos estaremos de acordo em que os 18% ou até que sejam 20%, 25% ou 30% das pessoas com maior fragilidade económica tenham os seus medicamentos a 100%, mas o que não podemos é criar um mecanismo que não tenha previsto em si os mecanismos de autocontrolo. Na verdade, hoje, 53% das prescrições têm vinheta verde. Esta é a realidade.

Mas não fomos actores de insensibilidade social, pois fizemos a separação clara dos medicamentos de sustentação de vida e defendemos, claramente, os doentes com rendimento anual abaixo de um valor equivalente a 14 vezes a pensão mínima.

Já aqui foi perguntado, em outra sessão plenária, como é que tal se fazia. Ora bem, vai ser feito com a apresentação da declaração do IRS, positiva ou negativa. Assim, enquanto os utentes não forem ao respectivo centro de saúde fazer a prova anual da sua condição de meios, manter-se-á em vigor a prova antiga. O que significa que este sistema vai manter-se, com a sua justiça e injustiça, até ao final do primeiro trimestre do próximo ano, quando estiver totalmente refeito o ficheiro dos utentes com direito a beneficiar desta circunstância.

A segunda grande medida que adoptámos foi a retirada parcial dos factores que provocam medicamentos genéricos caros. Quero chamar a atenção de VV. Ex.as para um relatório a que há pouco aludi, da Associação Nacional de Farmácias, de Junho de 2005, que diz textualmente o seguinte: "A estimativa do efeito dos preços de referência, na perspectiva dos doentes-utentes do Serviço Nacional de Saúde, está 'beneficiada' pelo facto de o Ministério da Saúde ter mantido o complemento de 10% no financiamento de medicamentos genéricos após a introdução dos preços de referência. Esta é uma situação que, para além dos problemas óbvios que pode suscitar no funcionamento do mercado, cria um incentivo perverso, já que, com tudo o resto constante, o efeito marginal do aumento do consumo de medicamentos genéricos está relacionado com a diminuição do potencial para beneficiar da medida por parte do Serviço Nacional de Saúde."

Não estamos, portanto, sós, visto que mesmo muitos dos actores sociais que, indiscutivelmente, se opõem a nós nesta matéria escrevem coisas como esta.

Quanto ao alargamento da venda pública dos medicamentos não sujeitos a receita médica, há dois objectivos que foram claramente enunciados pelo Sr. Primeiro-Ministro no seu discurso de tomada de posse: a acessibilidade e o preço, sem perda de qualidade e de segurança. Ora, foi isto que fizemos, através de uma legislação equilibrada. Aliás, agradeço a todas VV. Ex.as a autorização legislativa que nos concederam neste domínio, realçando que não houve nesta Câmara qualquer oposição a essa mesma autorização. Podeis estar tranquilos, Srs. Deputados, pois estamos a honrar essa autorização legislativa que nos concederam.

Na verdade, o Sr. Secretário de Estado já explicou que estamos numa fase em que há pouco mais de 40 pedidos de postos de venda livre, dos quais já estão certificados 25, estando 7 a começar a arrancar. Os embargos e as objecções são, obviamente, naturais, sobretudo, como aqui foi dito, por parte de uma entidade que, sendo patronal e não podendo subir na cartelização vertical (apesar de o ter feito), tem 55% do mercado grossista. O que agradecíamos, Srs. Deputados, era que nos ajudassem a destruir este cartel, pois é neste aspecto que precisamos da vossa ajuda. Se quiserem consenso nessa matéria, estamos totalmente disponíveis.
Terminarei, Sr. Presidente, dizendo que a medida mais importante de toda a nossa política foi a redução de 6% do preço dos medicamentos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2424">Redução?! Só se for "no papel"!</utterance>
  <utterance speaker-id="2667" speaker-name="António Correia De Campos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2425">Esta é uma medida inédita e de uma eficácia financeira e social altamente considerável. Desafio o PSD e os demais partidos da oposição a demonstrar quando e em que circunstâncias seriam capazes de tomar uma medida paralela!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2425">Ao contrário dos senhores, nós seríamos incapazes de aumentar os preços dos medicamentos, Sr. Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2425">Tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Negrão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="2425">Sr. Presidente, Srs. Ministros, Sr.as e Srs. Deputados: Chega ao fim o debate de urgência sobre a utilização de medicamentos genéricos e sobre a actual política de não comparticipação do Estado no preço dos medicamentos, debate que o Partido Social Democrata, em boa hora, teve a iniciativa de promover. Esperemos que este debate tenha servido para esclarecer os portugueses, mesmo que não possa contribuir para o seu sucesso quanto ao rumo da política do Governo.

Realmente, o que se tem observado é uma prática de decisões avulsas, sem se perceber, pelo menos por ora, qual é a orientação estratégica do Governo neste domínio, sem percebermos se o que está em causa é simplesmente modificar o que está feito - e que até deu bons resultados - ou, antes, o que seria desejável, aperfeiçoar e desenvolver aquilo de que a sociedade e os cidadãos necessitam. É esta prática que nos preocupa e que, como já foi amplamente afirmado, nos levou a suscitar este debate. Sempre considerámos que a promoção de um verdadeiro mercado de genéricos contribuiria para garantir uma boa acessibilidade dos doentes a um medicamento e, simultaneamente, para assegurar a sustentabilidade do Serviço Nacional de Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2425">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2425">Foi, aliás, com estes objectivos que os últimos governos do PSD e do CDS-PP introduziram as medidas de incentivo à utilização de medicamentos genéricos e à adopção do sistema de comparticipação por preços de referência, no quadro de uma política que visava criar um verdadeiro mercado de genéricos em convivência com um mercado de medicamentos inovadores, modernizando, deste modo, o mercado nacional do medicamento e aproximando-o dos seus congéneres europeus.

As medidas na área do medicamento, tal qual estão descritas no Programa do actual Governo, parecem indiciar estas mesmas preocupações, nomeadamente com a sustentabilidade futura do sistema, hoje uma questão ainda mais essencial, atendendo à situação económica e financeira do nosso país. Neste contexto, é com profunda preocupação que assistimos à eliminação da majoração de 10% na comparticipação dos medicamentos genéricos.
Já aqui foram lembradas as sábias palavras do Chefe do Estado incentivando a prescrição de medicamentos genéricos como forma de ajudar as famílias e de não onerar ainda mais os contribuintes. Mas permitam-me também, Sr.as e Srs. Deputados, e, em particular, Srs. Ministros, lembrar a esta Câmara as declarações que V. Ex.ª, Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares, proferiu há escassos nove meses, enquanto Deputado, a propósito da necessidade de apoiar a prescrição de medicamentos genéricos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2425">Bem lembrado!</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2425">Disse V. Ex.ª em entrevista a um jornal, a propósito dos gastos de saúde, que é necessário "ser-se mais enérgico na política dos medicamentos e na introdução dos genéricos, como foi o Ministro Luís Filipe Pereira, que abriu aí um caminho positivo". E V. Ex.ª, Sr. Ministro da Saúde, quer agora pôr fim ao caminho aberto pelo seu antecessor e que o actual Ministro dos Assuntos Parlamentares ainda em Janeiro de 2005 dizia ser positivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="2425">São graves divergências!</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2425">Como é possível eliminar a majoração da comparticipação nos medicamentos genéricos e pretender que se seja mais enérgico na sua promoção? Como é possível a um partido dizer uma coisa e o seu contrário, consoante esteja na oposição ou no Governo?</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2426">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2426">Francamente, é difícil encontrar uma explicação!

O que sei é que a ruptura que V. Ex.ª acabou de provocar no consenso nacional que sempre rodeou o apoio à prescrição de medicamentos genéricos contribui para que esta medida seja considerada imediatista e mesmo irresponsável.
Srs. Ministros, Srs. Deputados, como sempre dissemos, apoiamos as reformas que visem introduzir melhorias no sistema de saúde e do medicamento, promovam a sua sustentabilidade, melhorem a qualidade e eficiência dos serviços e, sobretudo, assegurem melhor acessibilidade dos doentes aos medicamentos. A defesa das ideias e projectos próprios e a crítica e a discussão de alternativas são a característica mais vincada da dinâmica da sociedade democrática e das suas organizações, incluindo a sede, por excelência, do debate político, a Assembleia da República.

Na condução da política de saúde e do medicamento, cujo primado deve ser sempre o cidadão, entrecruzam-se várias partes interessadas, cada uma detentora de perspectivas e interesses específicos e por vezes contraditórios, sendo, assim, imprescindível a capacidade de articular, enquadrar e coordenar as suas especificidades. O importante, para o PSD, não é esta ou aquela entidade, por mais influente que seja, nem a sua acção se condiciona à sua existência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2426">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2426">A gestão dos interesses, apoiando-os ou afrontando-os, pese a sua instrumentalidade, não pode consubstanciar um fim em si mesmo. Para o PSD, o importante não é quem faz as reformas, mas, sim, aqueles a quem elas se destinam
Esta é a nossa postura e é aquela que aqui assumimos.

A política do medicamento e a revisão do sistema de comparticipação e preços, bem assim como a assumpção da indústria farmacêutica como sector estratégico nacional, são matéria de cariz verdadeiramente estruturante, pelo que deveriam ser merecedoras de um consenso alargado nesta Assembleia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2426">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2426">Mas, como também aqui já foi afirmado, tendo V. Ex.ª, Sr. Ministro da Saúde, optado por avançar com uma medida de graves consequências para a população, como é o caso do fim do apoio à prescrição de medicamentos genéricos, o PSD também considera que, se o impacto negativo dessa medida se verificar, como receamos, V. Ex.ª não poderá furtar-se às responsabilidades políticas que daí inevitavelmente advirão. Os portugueses não gostam de governantes, sejam eles quais forem, que têm uma prática contrária ao seu discurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2426">Sr.as e Srs. Deputados, vamos passar ao segundo ponto da ordem do dia, a apreciação, na generalidade, da proposta de lei n.º 21/X - Regula o acesso à informação sobre ambiente, transpondo para a ordem jurídica interna a Directiva n.º 2003/4/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 28 de Janeiro.

Para dar início ao debate, tem a palavra o Sr. Ministro do Ambiente, do Ordenamento do Território e do Desenvolvimento Regional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3044" speaker-name="Francisco Nunes Correia" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente, do Ordenamento do Território e do Desenvolvimento Regional (Francisco Nunes Correia)" page-start="2426">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: É com muito gosto que apresento hoje, na Assembleia da República, uma proposta de lei que regula o acesso à informação sobre ambiente. A política de ambiente é dirigida a toda a sociedade, mas só os cidadãos mais bem informados poderão compreender plenamente e participar conscientemente nas decisões tomadas. Regulando e facilitando o acesso à informação sobre ambiente, estamos a fomentar a participação cívica de um maior número de pessoas.

Antes de passar à apresentação de alguns pontos específicos que constam desta proposta de lei, gostaria de referir brevemente as fases por que tem passado o acesso à informação em matéria de ambiente.

A Directiva n.º 90/313/CEE, de 7 de Junho, relativa à liberdade de acesso à informação em matéria de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2427">Para pedir esclarecimentos ao Sr. Ministro, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="2427">Sr. Presidente, Sr. Ministro, na exposição de motivos da proposta de lei agora em discussão é dito que foram ouvidas todas as organizações não governamentais da área do ambiente. Não sei se o Sr. Ministro está em condições de o dizer, mas gostava de saber quantas dessas organizações não governamentais deram parecer e, por outro lado, se algum desses pareceres não foi positivo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2427">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro, a quem, por dispor de pouco tempo, peço que seja sintético.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3044" speaker-name="Francisco Nunes Correia" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente, do Ordenamento do Território e do Desenvolvimento Regional" page-start="2427">Sr. Presidente, Sr. Deputado, com efeito, na exposição de motivos diz-se que foram ouvidas as organizações não governamentais do ambiente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2428">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Renato Sampaio
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="2428">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A presente proposta de lei, que regula o acesso à informação sobre ambiente, tem como objectivo primeiro transpor para o direito interno a Directiva n.º 2003/4/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 28 de Janeiro.

O instituto jurídico que garante o direito dos cidadãos e de entidades ao acesso à informação em matéria ambiental tem vindo, nos últimos anos, a ser aprofundado e consolidado.

Desde 1990 que a Comunidade Europeia e os governos de Portugal têm legislado sobre esta matéria e, com passos seguros, o direito de acesso à informação tem sido sistematicamente alargado e é cada vez mais abrangente.

Mas foi com a Convenção de Aarhus que o direito dos cidadãos no acesso à informação e à participação pública ganhou grande relevância no processo da tomada de decisão.

A Convenção de Aarhus não só veio assegurar a participação pública no acompanhamento da decisão e no acesso à informação, como aponta o caminho das novas tecnologias de informação como o meio mais eficaz de fazer circular a informação sobre o ambiente e garante o acesso público à justiça em matéria ambiental.

É este o caminho que deve se impulsionado e prosseguido.

Foi exactamente na sequência desta Convenção que a Comunidade Europeia aprovou a Directiva n.º 2003/4/GE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 28 de Janeiro, revogando a anterior Directiva n.º 90/313/CEE na sua totalidade.

A Comunidade Europeia concluiu, e bem, não pela sua revisão mas pela sua integral substituição para que existisse um texto legislativo único, que fosse mais transparente, claro e coerente.

Por outro lado, torna-se necessário que em todos os Estados-Membros o acesso à informação sobre ambiente tenha um tratamento igual, as condições de acesso sejam uniformes e não existam disparidades legislativas. É por isso que é necessário transpor esta Directiva para o direito interno, com urgência.

A Directiva n.º 2003/4/CE, que agora é transposta para o direito interno, vem dar um contributo importante e decisivo para a sensibilização dos cidadãos, para uma maior troca de opiniões, uma melhor circulação da informação, para uma efectiva transparência nas políticas ambientais e também para o aumento do grau de participação cívica.

Assim, são positivas as consequências para um melhor ambiente e qualidade de vida, que é o dever e a preocupação de todos nós.

Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Compatibilizar a participação, o debate e a discussão pública com a eficácia da decisão deve ser o objectivo dos decisores políticos.

Nunca o debate pode condicionar a decisão atempada das políticas ambientais, contudo a decisão para ter execução eficaz deve ser participada. Aqui, a informação continuada tem um papel relevante e decisivo.

Por isso, todos os passos dados no sentido da consagração do direito à participação e informação dos cidadãos, como instrumentos da definição de politicas, neste caso de políticas ambientais, são para nós um passo importante no caminho da modernidade e de um futuro melhor para o ambiente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2428">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2428">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Martins.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2522" speaker-name="Ricardo Jorge Olímpio Martins" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Martins (PSD)" page-start="2428">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de encetar a minha intervenção, gostaria de aludir a uma pequena gralha que foi detectada na transposição da Directiva, para que a mesma seja rectificada. Suscitei esta questão, em sede de Comissão, relativamente ao artigo 7.º, que remete para a subalínea i) da alínea b) do artigo 3.º, quando deve remeter para a subalínea ii). Trata-se de uma pequena gralha, mas é importante referi-la para que seja reposta a legalidade.

Data de Junho de 1998 a assinatura, por parte da Comunidade Europeia, da Convenção da Comissão Económica para a Europa das Nações Unidas sobre o acesso à informação, à participação pública no processo de tomada de decisão e o acesso à justiça em matéria ambiental.

Esta Convenção, denominada Convenção de Aarhus, assenta no pressuposto que um melhor e mais facilitado acesso do público à informação sobre ambiente assim como uma maior participação deste na tomada de decisões têm como consequência directa uma melhor aplicação do direito ambiental e, com isso, um melhor ambiente.

São três os pilares estratégicos que estruturam este tratado.

O primeiro, sobre o acesso do público à informação, encontra-se já aplicado ao nível comunitário pelo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2429">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Carlos Monteiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="2429">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, começo por registar a evolução que se verifica em termos de acesso à informação, à participação pública nos procedimentos ambientais e o acesso à justiça, que tem vindo a ser estabelecido por via comunitária e através da transposição dos normativos comunitários para o direito português.

A harmonização das legislações nacionais, que tem vindo a ser feita no âmbito comunitário, tem permitido que, hoje em dia, deixemos de falar tão-só num direito à informação, para passarmos a falar no próprio princípio da transparência da Administração em matéria ambiental. Este princípio da Administração transparente, do acesso à informação e da participação nos procedimentos é fundamental para que possa ser exercida uma cidadania responsável ambientalmente e para que, dessa forma, possa ser garantida a participação dos cidadãos na gestão da coisa pública em matéria ambiental.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="2430">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2430">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Tiago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Miguel Tiago (PCP)" page-start="2430">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A informação sobre ambiente aos cidadãos, ao seu movimento associativo ou a outras estruturas representativas é uma questão essencial, quer para o envolvimento das populações na resolução dos seus problemas, quer para a recolha das suas importantes posições.

Garantir o livre acesso à informação, aos estudos e aos documentos relativos a matéria ambiental, particularmente para aqueles que são directamente afectados pelo objecto do estudo, é de fundamental importância para o incremento da participação, componente essencial da democracia.

A Directiva n.º 2003/4/CE, no seguimento da convenção de Aarhus, acentua a necessidade não só de informação sobre ambiente mas de participação pública. Esta Directiva aprofunda uma tendência (expressa em Aarhus) positiva: a do fomento da participação, por via primeira da informação e da sua total disponibilidade a quem a requeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2430">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2430">Da análise à proposta de lei sobressaem um conjunto de elementos positivos, visto que tende para uma desburocratização dos processos de requerimento, bem como para um aligeiramento da resposta dos serviços ao requerente, seja em casos de deferimento, seja em casos de indeferimento.

A liberdade de acesso à informação ganha contornos mais definidos e o papel dos serviços do Estado e da Comissão de Acesso aos Documentos Administrativos vê-se mais regulamentado.

No essencial, o alargamento desta liberdade e a sua regulamentação constitui um avanço democrático. No entanto, levanta-se um conjunto de questões que, necessariamente, devem ser tidas em conta neste debate.

Por um lado, legislar sobre esta matéria não garante a efectiva vontade de divulgação dos processos e dos documentos administrativos em matéria de ambiente, visto que, por diversas vezes, é privilegiada a divulgação electrónica. Os cidadãos e suas estruturas não podem requerer informações sobre processos que desconhecem. Desta forma, é determinante o empenhamento político - sublinho "político" - do Governo e o compromisso com a divulgação, por todos os meios disponíveis, de todos os processos em curso, principalmente aqueles que são directamente relacionados com o Estado.

Por outro lado, a aprovação deste diploma não será de modo algum suficiente para garantir a merecida ampliação e alargamento das discussões públicas. Sem estar aliado a uma postura política diferente por parte do Governo, este diploma terá um impacto insignificante em matéria de participação pública.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="2431">É verdade!</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2431">A aprovação de um Plano de Ordenamento do Parque Natural da Arrábida, ao arrepio dos resultados da discussão pública, aprovando um documento que nunca foi sequer apresentado às populações e a aprovação compulsiva de uma Lei-Quadro da Água que esteve à disposição dos cidadãos num período de um mês de férias, como é o de Agosto, mostram que a postura do Governo não é ajustável à declaração de intenções que este diploma implicitamente transmite.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2431">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="2110" speaker-name="Miguel Tiago Crispim Rosado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2431">A aprovação deste diploma e a sua futura aplicação e cumprimento constituem, ainda assim, um passo importante para a garantia da liberdade de acesso à informação sobre ambiente. Mas pouco concretizarão sobre o efeito concreto que ela terá na democracia e no seu aprofundamento. Só o compromisso com a verdadeira vontade de divulgar, ouvir e chamar a participar as populações e associações nos processos relativos ao ambiente pode garantir o cumprimento do desiderato da Directiva em questão.

O Governo e a maioria parlamentar podem contar com a oposição do PCP sempre que a auscultação e participação pública sejam meros passos processuais no desenvolvimento de projectos governamentais. As populações podem sempre contar com o PCP para denunciar, divulgar e levar mais longe a participação pública na resolução dos seus próprios problemas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="2431">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2431">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Alda Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2445" speaker-name="Alda Maria Gonçalves Pereira Macedo" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Alda Macedo (BE)" page-start="2431">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O nosso país - como, aliás, o processo eleitoral autárquico que agora se conclui claramente o demonstrou - carece de instâncias de promoção de uma cidadania mais activa, mais participante e mais exigente. Esta deve ser uma prioridade em todas as áreas da acção política. E esta prioridade implica o alargamento, a democratização do conhecimento, logo da informação, como condição imprescindível para uma democracia mais qualificada.

O âmbito desta proposta de lei abrange, portanto, uma área extremamente importante, e deve merecer o melhor tratamento. Contudo, diante das directivas emanadas do Parlamento Europeu e da Comissão Europeia, os Estados-membros têm sempre a escolha de dois caminhos. Um desses caminho é a possibilidade de se tornarem em meras cadeias de transmissão de conteúdos das directivas, logo, simples elos de uma corrente burocrática, sem atribuir grande sentido, a não ser um sentido meramente formal. O outro caminho passa por equacionar as directivas como linhas orientadoras de balizas e de metas, e enquadrá-las naquilo que são objectivos determinantes para o progresso e o desenvolvimento dos respectivos países.

Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O preâmbulo da Directiva n.º 2003/4/CE, que esta proposta de lei transpõe para o nosso regime jurídico, conclui com uma asserção que não pode ser mais clara, e que passo a citar: "As disposições da presente directiva não prejudicam o direito de um Estado-Membro manter ou introduzir medidas que assegurem o acesso à informação mais amplo do que o nela previsto".

Não foi exactamente esta a opção feita pelo Governo. Na verdade, aquilo que o Governo faz é reproduzir neste proposta de lei, no essencial, o teor da directiva.

Devo dizer, Sr. Ministro, que o Bloco de Esquerda reconhece esta proposta de lei como um passo importante na consagração do direito à informação. No entanto, ela autolimita-se, à sombra da directiva que reproduz, e por isso evita aquilo que devia ser um alargamento que se encontraria amplamente justificado à luz dos princípios consagrados pela Convenção de Aarhus, que aqui já foi significativamente mencionada.

De acordo com os princípios da Convenção, que são também invocados no fundamento da proposta de lei, é enfatizada a ligação entre o direito de informação e o direito de participação, como faces convergentes do mesmo processo - e bem. A informação é, na verdade, uma condição para a participação, e não deve ser vista como estática, sem implicações no processo de emanação de uma atitude mais activa e construtiva.

Na proposta de lei, esta vertente é totalmente ignorada. O artigo 5.º, sobre divulgação de informação, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2432">Sr.ª Deputada, faça favor de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="2445" speaker-name="Alda Maria Gonçalves Pereira Macedo" speaker-party="BE" speaker-string="A Oradora" page-start="2432">Estou a terminar, Sr. Presidente.

Finalmente, Sr. Ministro do Ambiente, Sr.as e Srs. Deputados, sobre a coerência interna do texto, esta proposta de lei, no artigo 5.º, consagra a divulgação de informação sobre estudos de impacte ambiental e avaliações de risco, mas apenas quando são relativas ao estado dos elementos do ambiente, áreas de interesse natural, diversidade biológica e organismos geneticamente modificados. Deixa de lado a matéria constante da Directiva que se refere a estudos de impacte ambiental e avaliação de risco, no que diz respeito a energia, ruídos, radiações, resíduos, incluindo resíduos radioactivos, descargas e outra libertações para o ambiente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2432">Sr.ª Deputada, desculpe, mas tem de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="2445" speaker-name="Alda Maria Gonçalves Pereira Macedo" speaker-party="BE" speaker-string="A Oradora" page-start="2432">Estou a terminar, Sr. Presidente, mas peço a sua condescendência, porque preciso apenas de mais um segundo.

Lembro-lhe, Sr. Ministro, o problema que temos no nosso país, com os escombros das minas de urânio desactivadas e com a necessidade de que a informação sobre esta matéria seja também ela tornada acessível ao conhecimento público.

Em conclusão, o Bloco de Esquerda concorda, na generalidade, com esta proposta de lei mas pretende, no entanto, saber se o Governo será sensível a algumas alterações no sentido que aqui foi enunciado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2432">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="2432">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A Directiva 2003/4/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, veio alargar o direito de acesso à informação relativa a matéria de ambiente.

Propõe-se agora o Governo, sete meses depois de tomar posse, transpor esta importante Directiva, que, aliás, nos termos de si própria, já há muito deveria estar transposta.

A Directiva que se propõe transpor surge no seguimento da Convenção de Aarhus, relativa ao acesso à informação e à justiça em matéria ambiental e também à participação pública no processo de decisão. E, sobre a participação pública no processo de decisão, não posso deixar de sublinhar a importância e a seriedade com que este assunto deve ser encarado. É que a participação pública não se basta com a audição pública durante o processo de decisão, é necessário ainda que essa audição tenha reflexos no processo de decisão, que expresse, de uma forma ou de outra, os contributos das várias entidades, se não não podemos, em rigor, falar de participação pública no processo de decisão, porque apenas ouvimos, limitamo-nos a ouvir.

Mas a participação pública no processo de decisão exige ainda que haja, efectivamente, vontade política para essa participação. E, se queremos fomentar a participação pública, não podemos fazer, como fez o Governo, quando procedeu, por exemplo, à consulta de várias entidades para a elaboração do Plano de Ordenamento do Parque Natural da Arrábida. O Governo enviou para as entidades ouvidas um texto onde constava, de forma expressa, a proibição de co-incineração na Arrábida, e certamente houve entidades que cimentaram o seu parecer nessa proibição, e depois, sem que ninguém tenha feito sobre essa matéria qualquer observação, o Governo retirou a alínea que proibia a co-incineração na Arrábida. Ora, isto nem sequer pode considerar-se audição, pelo menos com respeito integral pelas regras do jogo democrático, quanto mais participação no processo de decisão.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="2433">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2433">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro do Ambiente, do Ordenamento do Território e do Desenvolvimento Regional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3044" speaker-name="Francisco Nunes Correia" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente, do Ordenamento do Território e do Desenvolvimento Regional" page-start="2433">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Muito brevemente, nos poucos segundos que me sobram, quero registar, com muita satisfação, que, apesar de todos os comentários e críticas, há uma base de consenso bastante alargada relativamente a alguns aspectos essenciais desta lei.

Naturalmente, discordamos de muitas das observações que foram feitas, nomeadamente pelo PCP, pelo Bloco de Esquerda e por Os Verdes. Recordo, por exemplo, que o PCP, na nossa opinião, omite uma questão essencial: é que há o momento para discutir e o momento para decidir e a tarefa mais nobre que cabe ao Governo é a de decidir, o que não prejudica a discussão e a participação.

Algumas das situações que o PCP referiu como contrariando aquilo que está dito na lei, ou seja, práticas do Governo que contrariam o espírito da lei, são documentos, alguns andam em discussão em várias versões há cinco, sete anos, portanto, o momento de decidir chegou e cabe-nos fazê-lo.

Em qualquer dos casos, registam-se em todas as bancadas a análise detalhada, circunstanciada e observações de pormenor feitas, muitas delas, parece-nos, com muita pertinência. Estamos seguros de que na discussão, na especialidade, muitas dessas questões (naturalmente não todas, mas muitas delas) poderão ser incorporadas na versão final da lei. Isso é uma tarefa que cabe aos Deputados e o Governo está disponível para, em colaboração com a Assembleia da República, dar o apoio ou os esclarecimentos que entendam necessários.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2433">Srs. Deputados, acabámos a discussão da proposta de lei n.º 21/X e vamos passar à discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 33/X - Autoriza o Governo a legislar em matéria de prospecto a publicar em caso de oferta pública de valores mobiliários ou da sua admissão à negociação.

Para apresentar o relatório e parecer da Comissão de Orçamento e Finanças sobre esta proposta de lei n.º 33/X, tem a palavra a Sr.ª Deputada Aldemira Pinho, que tem 2 minutos.

</utterance>
  <utterance speaker-id="2446" speaker-name="Aldemira Maria Cabanita Do Nascimento Bispo Pinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Aldemira Pinho (PS)" page-start="2433">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Na sequência do despacho de admissibilidade do Sr. Presidente da Assembleia da República, a proposta de lei n.º 33/X, da iniciativa do Governo, em debate nesta sessão plenária, baixou à Comissão parlamentar de Orçamento e Finanças, para efeitos de emissão do competente relatório, conclusões e parecer.

Do relatório, em termos de nota preliminar, começo por referir que com a proposta de lei n.º 33/X o Governo pretende obter autorização para legislar em matéria de prospecto a publicar em caso de oferta pública de valores mobiliários ou da sua admissão à negociação.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2434">Faça favor de terminar, Sr.ª Deputada.</utterance>
  <utterance speaker-id="2446" speaker-name="Aldemira Maria Cabanita Do Nascimento Bispo Pinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Oradora" page-start="2434">… nas ofertas públicas referentes a valores mobiliários e aos prospectos de admissão à negociação de valor regulamentado.

Concluo dizendo que o relatório que acabo de apresentar foi analisado e votado por unanimidade na reunião da Comissão de Orçamento e Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2434">Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Tesouro e Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3040" speaker-name="Carlos Costa Pina" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Tesouro e Finanças (Carlos Costa Pina)" page-start="2434">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É com todo o gosto que venho hoje à Assembleia da República apresentar a presente proposta de lei, desde já me colocando à disposição de VV. Ex.as para prestar os esclarecimentos que julguem necessários.

O diploma em apreço vem transpor a Directiva n.º 2003/71/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, que por sua vez altera a Directiva n.º 2001/34/CE, conhecida por directiva dos prospectos, cujo prazo de transposição cessou já em 1 de Julho de 2005.

O prospecto é inegavelmente a peça de informação mais importante para dar a conhecer aos investidores a realidade de uma empresa que pretenda aceder aos mercados de capitais. Seja nas ofertas públicas ou nos processos de admissão à negociação em mercado organizado, a informação contida no prospecto, tanto de natureza quantitativa como de natureza qualitativa, é fundamental para que um investidor avalie as características e o valor da empresa e o perfil de rendibilidade e risco esperados para os valores mobiliários em causa.

Sendo o prospecto uma peça de informação uniformizada em todos os Estados-membros da União, a comparabilidade entre investimentos em países diferentes torna-se mais fácil, fomentando a concorrência entre empresas. De facto, o prospecto permite evidenciar e comparar forças e fraquezas entre empresas sedeadas em mercados distintos. Facilita-se assim o acesso dos investidores domésticos a mercados externos, bem como uma maior visibilidade das empresas domésticas face a investidores estrangeiros, contribuindo para atrair a poupança e o investimento externos ao mercado nacional.

O conteúdo normalizado do prospecto sai reforçado pelo facto de a directiva ser, como usualmente se designa, de harmonização máxima, ou seja, os Estados-Membros têm uma reduzida liberdade para alterar os requisitos da informação a prestar. Esta abordagem comunitária visa a convergência entre mercados e a sã concorrência empresarial na captação da poupança pública.

A concorrência sai também reforçada pelo chamado passaporte do prospecto, que se traduz na possibilidade de uma empresa aceder a vários mercados da União utilizando um único documento. Para além de uma considerável redução de custos directos, o passaporte do prospecto permite às empresas acederem a mercados mais líquidos ou com condições de financiamento mais favoráveis.

A autorização legislativa em discussão visa ainda adequar o regime sancionatório português, previsto no Código dos Valores Mobiliários, ao disposto na directiva, com a criação de novos tipos de ilícitos contra-ordenacionais graves e muito graves. Subsequentemente a esta proposta de autorização legislativa, pretende o Governo aprovar um projecto de decreto-lei que altera o Código dos Valores Mobiliários, adequando-o aos requisitos nela previstos.

O projecto inclui ainda alterações ao Código das Sociedades Comerciais, ao Código do Registo Comercial e ao regime de diversos instrumentos financeiros, alterações estas que na sua essência adequam os vários regimes citados ao disposto na directiva e demais regulamentação aplicável.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2435">Sr. Secretário de Estado, faça favor de terminar.</utterance>
  <utterance speaker-id="3040" speaker-name="Carlos Costa Pina" speaker-party="N/A" speaker-string="O Orador" page-start="2435">Vou terminar, Sr. Presidente.

Sr.as e Srs. Deputados, em conclusão, as medidas que apresento são necessárias e benéficas tanto para os investidores como para as empresas nacionais e resultam de uma directiva comunitária cujo prazo de transposição já expirou em Julho passado.

Por isso, atendendo quer à urgência quer ao mérito das propostas, estou certo de que a presente proposta de lei será objecto de aprovação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="2435">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2435">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Ribeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1303" speaker-name="José Manuel Ferreira Nunes Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Manuel Ribeiro (PSD)" page-start="2435">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo entregou na Assembleia da República a proposta de lei n.º 33/X, através da qual pretende obter autorização para "legislar em matéria de prospecto a publicar em caso de oferta pública de valores mobiliários ou da sua admissão à negociação".

No essencial, com esta iniciativa legislativa, o Governo pretende rever o Código dos Valores Mobiliários, através da transposição para o ordenamento jurídico interno da Directiva n.º 2003/71/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 4 de Novembro de 2003, documento complementado pelo Regulamento (CE) n.º 809/2004 da Comissão, de 29 de Abril de 2004.

Neste diploma as principais alterações dizem respeito aos deveres de informação materializados nas ofertas públicas referentes a valores mobiliários e aos prospectos de admissão à negociação em mercado regulamentado, bem como à adequação do sistema sancionatório.

Paralela e consequentemente, são também propostas alterações a vários diplomas legais, a saber: Código das Sociedades Comerciais, Código de Registo Comercial, regime jurídico das obrigações hipotecárias, regime das obrigações de caixa, regime jurídico das instituições de investimento colectivo, regime de titularização de créditos, regime do capital de risco e regime do "papel comercial".

Na verdade, a iniciativa do Governo reside quase exclusivamente na transposição de um diploma comunitário, que - diga-se - tinha como prazo limite o passado dia 1 de Julho.

A proposta de lei em causa vai no sentido correcto e o PSD, como partido responsável que é, encara-a de forma positiva.

Contudo, não podemos deixar de apresentar alguns reparos.

No projecto de decreto-lei anexo à proposta de lei em análise, no seu artigo 1.°, que se refere à "Alteração ao Código dos Valores Mobiliários", é efectuada menção aos artigos 144.° e 167.°, quando, na verdade, os mesmos não são modificados. Mais: esta referência de alteração ao artigo 144.º é tanto mais errada porquanto a seguir, no artigo 11.º, faz-se a revogação do mesmo e, por outro lado, o artigo 117.° é alterado, mas não consta como tal. Parece-me evidente, Sr. Secretário de Estado, que estes erros têm de ser forçosamente rectificados.

Refira-se ainda que, no artigo 11.º do projecto de decreto-lei, são revogados os artigos 240.° e 241.°, tal como o Sr. Secretário de Estado referiu. Compreende-se que, no contexto desta proposta de lei, este articulado seja revogado; o que já não se compreende é que, em 22 de Setembro passado, tenha sido votada, por unanimidade, em Plenário da Assembleia da República, a proposta de lei n.º 17/IX, que, no fundamental, efectuava a transposição para o ordenamento jurídico português de várias directivas comunitárias, propondo a modificação, entre outros, destes dois artigos agora revogados.

Sr. Secretário de Estado, parece evidente que esta produção legislativa não concordante não fica bem ao Governo e, consequentemente, também não ficará bem ao Parlamento. Quando a matéria é similar, e este é um dos casos, o Governo deve ter a preocupação de produzir iniciativas legislativas concertadas e coincidentes, de modo a que não se verifiquem situações deste tipo. Na verdade, tudo isto teria sido evitado </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2436">Faça favor de terminar, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1303" speaker-name="José Manuel Ferreira Nunes Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Orador" page-start="2436">Termino, Sr. Presidente, deixando ao Governo este desafio: numa próxima oportunidade, quando apresentar propostas de lei, tenha cuidado nesta matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2436">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Diogo Feio, recém retornado a estas lides.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1322" speaker-name="Luís Maria De Barros Serra Marques Guedes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Marques Guedes (PSD)" page-start="2436">Seja bem vindo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="2436">Sr. Presidente, aproveito também para o saudar, saudando, assim, toda a Câmara.

Quero começar por referir que o debate que neste momento estamos a fazer é um debate de natureza eminentemente técnica. A matéria política, com certeza, não vai dividir as bancadas aqui presentes quando falamos de uma proposta de lei que é fundamentalmente de autorização legislativa para transpor uma directiva.

Mas, Sr. Secretário de Estado, seria importante e bom para o Estado português que a directiva tivesse sido transposta dentro do prazo. Esta é uma matéria que, claramente, o Estado português tem de tomar em atenção, porque é precisamente o seu bom nome que está em causa com os atrasos. Este atraso não acontece apenas neste caso, aconteceu também noutros e já vem de há muito. Devemos, portanto, ter em atenção a necessidade de cumprir os prazos que são determinados para a transposição das directivas comunitárias.

Por outro lado, é também importante que exista algum cuidado com a perfeição legislativa, e isto deve ser referido especialmente aqui, órgão parlamentar, que tem competência legislativa por excelência. Queremos crer que nada foi propositado.

Esta proposta de lei é essencialmente positiva, quer nos seus aspectos de natureza informativa, naquilo que se refere ao prospecto, quer também em relação à modificação no plano das contra-ordenações. Queremos, aliás, saudar que um Governo que tem tanta preocupação com a intervenção na vida das empresas vá nesta proposta de lei no bom sentido. Mas esta preocupação, por vezes excessiva, em nada altera, com certeza, o modo como vemos a proposta de lei em causa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2436">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Honório Novo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="2436">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: De facto, esta proposta de lei não pode ser abordada nem discutida desligada da proposta de lei n.º 17/X, que aprovámos aqui no dia 16 de Setembro, isto é, há menos de um mês, uma vez que ambas versam sobre a transposição de directivas comunitárias que têm incidência na alteração do Código dos Valores Mobiliários e, por coincidência, o objecto é exclusivamente a alteração deste Código. E legislar com esta distância tão curta sobre a mesma matéria manifesta por parte do Governo uma certa descoordenação. Embora tratando-se, naturalmente, de directivas diferenciadas, era possível, até porque se trata do mesmo Ministério, criar uma coordenação que não permitisse esta duplicação de trabalho.

Portanto, Sr. Secretário de Estado, uma nota é para sublinhar esta relativa descoordenação. Outra nota é para assinalar que seria bom que a proposta de lei n.º 17/X, antes de sair da sua análise em sede de especialidade, fosse aferida com esta nova proposta de lei para vermos exactamente o que o Governo quer, ou não, revogar. É que o Governo, na presente proposta de lei, quer revogar coisas que na outra não quer alterar, e agora quer alterar umas coisas mas não as altera. Já foram dados os exemplos não apenas dos artigos 240.º e 241.º mas também de outros artigos, que são expressamente anunciados como alterados mas que o não são. Portanto, era bom que em sede de especialidade se fizesse essa análise, para bem de todos: do Governo, em primeiro lugar; dos Deputados, em segundo lugar; e, sobretudo, em função do País.

Portanto, deixo estas duas notas, sem contudo deixar de assinalar, porque se trata de matéria orçamental, do pelouro das finanças, que começou ontem a deslindar-se o "véu" orçamental, que tinha estado escondido durante a campanha eleitoral.

As últimas notícias começam a mostrar-nos aquilo que poderá ser o próximo Orçamento do Estado. Desde o anúncio, dois dias depois das eleições, de que as autarquias locais não serão objecto de transferências orçamentais compatíveis com a inflação - é uma notícia que surgiu ontem -, até à confirmação </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2437">Sr. Deputado, peço-lhe que termine, pois já esgotou o tempo de que dispunha.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Orador" page-start="2437">Termino de imediato, Sr. Presidente.

Estamos perante um quadro em que o Orçamento do Estado para 2006, depois de estar bem escondido durante a campanha eleitoral, começa a aparecer a conta-gotas com toda a sua crueza.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="2437">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2437">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Leonor Coutinho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1314" speaker-name="Leonor Coutinho Pereira Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Leonor Coutinho (PS)" page-start="2437">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Foi aqui referido que a proposta de lei aprovada nesta Câmara há pouco tempo previa uma dispensa de prospectos por um período transitório, quando na proposta de lei agora em apreciação se vem proibir (não dispensar provisoriamente) definitivamente esses prospectos, nos artigos 240.º e 241.º do Código dos Valores Mobiliários.

Foi aqui assinalado que a proximidade destas datas justificaria que a primeira proposta de lei tivesse sido alterada. Aliás, tal teria acontecido se a mesma aqui tivesse sido aprovada no seu prazo, ou seja, até Dezembro de 2004, que era o prazo de aprovação da primeira directiva. Provavelmente, o atraso que aqui veio a ocorrer explica este lapso, que a todos parece dispensável.

No entanto, do que estamos a falar hoje é da designada Directiva dos Prospectos, que vem substituir as directivas de 1980 e 1989 sobre a mesma matéria, as quais introduziram um sistema de reconhecimento mútuo parcial e complexo. As suas normas foram integradas na Directiva n.º 2001/34/CE, que agora é alterada.

A presente Directiva dos Prospectos pretende constituir um elemento essencial para a realização do mercado interno. O Conselho Europeu instituiu, com esse objectivo, um comité de sábios em Julho de 2000, que reconhece, no seu relatório de 2001, que "O actual sistema desincentiva as empresas de mobilizar capitais a nível europeu, entravando o acesso efectivo a um vasto mercado financeiro líquido e integrado".

O objectivo da presente directiva é o de assegurar a protecção dos investidores e a eficácia do mercado de acordo com normas de elevada qualidade. Com efeito, a informação constitui um factor essencial da protecção do investidor. Foram por isso adoptadas as melhores práticas a nível internacional, com vista a melhorar as informações disponíveis para os mercados e para os investidores.

Simultaneamente, simplificaram-se os procedimentos para os emitentes comunitários que pretendam mobilizar capitais em países terceiros e harmonizaram-se os conteúdos e os processos de autorização.

A Directiva é complementada por um regulamento. Este texto é de aplicação directa na ordem jurídica portuguesa; no entanto, por razões de certeza jurídica, o Governo pretende que esta transposição adapte igualmente ao direito nacional a vigência do regulamento.

As modificações normativas trazidas pela transposição da Directiva recaem, sobretudo, sobre o Título III do Código dos Valores Mobiliários.

A necessidade desta autorização legislativa prende-se apenas com o facto de se pretender adequar o regime sancionatório previsto no Código dos Valores Mobiliários em matéria de ofertas publicas, decorrente da transposição da Directiva dos Prospectos.

A maior e mais eficaz penalização dos prevaricadores visa prevenir e punir eficazmente as actuações que, para além de penalizar os investidores interessados, afectam a confiança no mercado.

O Partido Socialista revê-se nos objectivos da transposição desta Directiva, pelo que votará favoravelmente esta proposta de lei de autorização legislativa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2437">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado do Tesouro e Finanças, beneficiando de tempo cedido pelos Grupos Parlamentares de "Os Verdes" e do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3040" speaker-name="Carlos Costa Pina" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado do Tesouro e Finanças" page-start="2437">Sr. Presidente, Srs. Deputados: No que respeita às questões em concreto identificadas pelo Sr. Deputado do PSD, eu não lhes chamaria erros. Não é </utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="2438">Sobre o orçamento nada disse!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Guilherme Silva)" page-start="2438">Srs. Deputados, terminada a discussão, na generalidade, da proposta de lei n.º 33/X, resta-me anunciar que deram entrada na Mesa, e foram admitidos, os projectos de lei n.os 170/X - Revisão da Lei da Nacionalidade (PSD) e 173/X - Altera a Lei da Nacionalidade (CDS-PP), que baixaram à 1.ª Comissão.

A próxima reunião plenária realiza-se amanhã, às 15 horas, tendo um período de antes da ordem do dia e como ordem do dia a discussão conjunta, na generalidade, da proposta de lei n.º 32/X - Altera a Lei n.º 37/81, de 3 de Outubro (Lei da Nacionalidade) e dos projectos de lei n.os 18/X - Altera a Lei da Nacionalidade e revoga o regulamento da Nacionalidade (BE), 31/X - Altera a Lei da Nacionalidade (Lei n.º 37/81, de 3 de Outubro, com as alterações introduzidas pela Lei n.º 25/94, de 19 de Agosto) (Os Verdes), 40/X - Altera a Lei da Nacionalidade Portuguesa (PCP), 170/X - Revisão da Lei da Nacionalidade (PSD) e 173/X - Altera a Lei da Nacionalidade (CDS-PP).

Está encerrada a sessão.</utterance>
</debate>
