<debate period="r3" legislature="10" legislative_session="3" number="15" date="2007-11-08">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 10 horas e 15 minutos. 
Srs. Deputados presentes à sessão: 
Partido Socialista (PS): 
Agostinho Moreira Gonçalves 
Alberto Arons Braga de Carvalho 
Alberto Marques Antunes 
Alberto de Sousa Martins 
Alcídia Maria Cruz Sousa de Oliveira Lopes 
Aldemira Maria Cabanita do Nascimento Bispo Pinho 
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes 
Ana Maria Cardoso Duarte da Rocha Almeida Pereira 
Ana Maria Ribeiro Gomes do Couto 
António Alves Marques Júnior 
António Bento da Silva Galamba 
António José Martins Seguro 
António Ramos Preto 
António Ribeiro Gameiro 
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho 
Carlos Alberto David dos Santos Lopes 
Cláudia Isabel Patrício do Couto Vieira 
David Martins 
Deolinda Isabel da Costa Coutinho 
Elísio da Costa Amorim 
Esmeralda Fátima Quitério Salero Ramires 
Fernanda Maria Pereira Asseiceira 
Fernando Manuel de Jesus 
Fernando dos Santos Cabral 
Glória Maria da Silva Araújo 
Horácio André Antunes 
Hugo Miguel Guerreiro Nunes 
Isabel Maria Batalha Vigia Polaco de Almeida 
Isabel Maria Pinto Nunes Jorge 
Jacinto Serrão de Freitas 
Jaime José Matos da Gama 
Joana Fernanda Ferreira Lima 
Joaquim Barbosa Ferreira Couto 
Joaquim Ventura Leite 
Jorge Filipe Teixeira Seguro Sanches 
Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão 
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro 
Jorge Manuel Monteiro de Almeida 
José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro 
José Alberto Rebelo dos Reis Lamego 
José Augusto Clemente de Carvalho 
José Carlos Bravo Nico 
José Carlos Correia Mota de Andrade 
José Eduardo Vera Cruz Jardim 
José Manuel Lello Ribeiro de Almeida 
Jovita de Fátima Romano Ladeira 
João Barroso Soares 
João Cândido da Rocha Bernardo 
João Miguel de Melo Santos Taborda Serrano 
João Raul Henriques Sousa Moura Portugal 
Júlio Francisco Miranda Calha 
Leonor Coutinho Pereira dos Santos 
Luiz Manuel Fagundes Duarte 
Luís Afonso Cerqueira Natividade Candal</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Srs. Deputados, na sessão de hoje procederemos ao encerramento do debate, na generalidade, da proposta de lei n.º 162/X — Orçamento do Estado para 2008, seguindo-se a respectiva votação. Procederemos ainda a votações regimentais.
Em primeiro lugar, para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Madeira Lopes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1238" speaker-name="Francisco Miguel Baudoin Madeira Lopes" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Francisco Madeira Lopes (Os Verdes)" page-start="5">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Primeiro-Ministro: Passados dois dias de debate do Orçamento de Estado para 2008, os portugueses têm razões de sobra para se mostrarem desiludidos. Não me refiro ao flop do duelo de titãs Santana/Sócrates nem à mais que esgotada troca de galhardetes entre PS e PSD, que tentam descobrir quem foi pior e quem mais faltou aos compromissos eleitorais quando passou pelo governo, nem tão-pouco às declarações do Sr. Ministro das Finanças em relação à baixa de impostos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="6">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1238" speaker-name="Francisco Miguel Baudoin Madeira Lopes" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Francisco Madeira Lopes (Os Verdes)" page-start="6">Mas mais vale tarde do que nunca.
Como é também o caso de uma das propostas para promoção das energias renováveis, apresentada há mais de cinco anos por Os Verdes, para pôr fim à hipocrisia existente na lei, que proibia as famílias que têm crédito à habitação de poderem usufruir do respectivo incentivo fiscal, com que o Governo agora aparece a querer «fazer flores».
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, «não basta uma andorinha para fazer a primavera», e em matéria de ambiente</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="7">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1238" speaker-name="Francisco Miguel Baudoin Madeira Lopes" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. Francisco Madeira Lopes (Os Verdes)" page-start="7">É um Orçamento que não só merecerá, como é óbvio, o voto contra do Partido Ecologista «Os Verdes», como merece a mais firme crítica, oposição e denúncia dentro e fora desta Assembleia e um esforço redobrado para desmascarar o embuste encenado por este Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Sr.as e Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Concluímos hoje o debate do Orçamento do Estado na generalidade, sendo este o momento para fazer o balanço do documento que orienta a política económica e social do Governo.
As políticas seguidas pelo Governo, que se encontra a meio do seu mandato, encontram-se exemplarmente reflectidas no documento que hoje iremos votar.
Este Orçamento do Estado é marcado pela mentira das promessas não cumpridas e rapidamente esquecidas, pela demagogia de quem apresenta pequenos bónus, disfarçando a retirada de direitos sociais, pela insistência numa estratégia errada e por um colossal truque orçamental.
Durante os últimos dias, o Governo não se cansou de insistir que estamos perante um Orçamento de resultados. Não, Srs. Ministros, este é o Orçamento que não olha para os resultados da política económica que está a ser seguida; não olha para os mais de dois milhões de pobres; não olha para a solidão e pobreza dos reformados, aumentando-lhes os impostos; não olha para os 460 000 desempregados, um número histórico atingido durante a governação de quem prometeu reduzir esse número em 150 000 pessoas; não olha para os mais de 150 000 desempregados sem subsídio de desemprego; não olha para a crescente precariedade dos mais jovens.
A política dos resultados, aquela que dá os parabéns aos portugueses por uns sacrifícios que não pediram e dos quais não vão receber nada em troca é a que os portugueses já conhecem dos últimos anos.
Os aumentos salariais para a função pública, e que vão servir de referência para quem trabalha no sector privado, vão ser limitados a 2,1%, o mesmo valor que o Governo apresentou no início da sua imposição negocial; o mesmo valor previsto para a inflação, sucessivamente revista em alta nos últimos orçamentos. Há oito anos, oito longos anos, que os portugueses perdem poder de compra. Este será mais um ano a perder poder de compra. Foi para isto que deu os parabéns aos portugueses, Sr. Primeiro-Ministro? Foi para isto que conseguiram os tão propagados resultados? Para quem ainda não tinha percebido, o Sr. Ministro das Finanças fez ontem o favor de explicar o que é a obsessão com o défice: é a ameaça que justifica todos os ataques aos direitos dos trabalhadores, à carteira dos contribuintes, às expectativas dos portugueses. Há três anos, o Sr. Primeiro-Ministro veio a esta Câmara dizer que era preciso deixar o défice excessivo para trás; depois, a meta passou a ser os 3% de défice orçamental; agora é chegar aos 0,4% daqui a três anos. Até lá «não podemos entrar em veleidades» disse, ontem, o Sr. Ministro das Finanças. É assim que funciona o défice.
O Governo dirige-se todos os anos ao Parlamento para falar do rigor nas contas e nos resultados que só ele vê, mas são esses mesmos resultados que vão arrefecendo a economia, criando desemprego e tornando a vida dos portugueses cada vez mais difícil e precária.
Chegámos ao ponto em que um Governo socialista responde — imagine-se a ironia — a quem critica a obsessão com o défice dizendo que o Bloco de Esquerda estaria a pôr em causa o Estado social. Foi assim que o Sr. Ministro das Finanças ontem se nos dirigiu, dizendo que queríamos matar a «galinha dos ovos de ouro». Curiosa imagem para as debilidades do Estado social! Mas, atenção, isso não passa de publicidade enganosa do PS: é que os ovos do PS não são de ouro mas, sim, de latão. São de latão, Srs. Deputados!
A operação de redução das expectativas das pensões agrava as desigualdades sociais, impede qualquer papel redistributivo na política económica, não conforma com qualquer imagem social-democrata ou socializante do partido governamental e confirma em absoluto as escolhas liberais do Governo.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Digo Feio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Em altura de encerramento do debate do Orçamento, na generalidade, convém relembrar certos temas bem filosóficos como o tempo, a aparência, a essência e o devir.
Começo, então, por fazer uma citação de Sócrates: «O tempo é de virar a página. A hora é de mobilizar vontades e energias em torno do que mais importa. E o que mais importa é o futuro e não os ajustes de contas com o passado que tanto mal trouxeram à confiança e à mobilização dos portugueses. Começa hoje o tempo de olhar para o futuro e de centrarmos os nossos esforços nos desafios que aí vêm. É assim que será este Governo: um Governo com os olhos postos para o futuro».
É muito estranho, mas esta frase foi dita por Sócrates, Primeiro-Ministro de Portugal, no dia da sua tomada de posse.
Retirei, então, uma conclusão e finalmente percebi: este Governo deveria ter os olhos virados para o futuro, o problema é que as mãos, a boca e a cabeça estão viradas para o passado.
O que não espanta num Governo em que 11 dos seus membros estiveram no «pântano» Guterres.
Pois fique sabendo, Sr. Primeiro-Ministro, que enquanto os senhores falam do passado o CDS vai apresentando propostas para o futuro, para os contribuintes, para as empresas, para os cidadãos e para a sociedade que queremos libertar do Estado.
Este debate demonstrou também que este Governo Sócrates tem um problema com o calendário. Bastou</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="9">É uma possibilidade a explorar, mas, Sr. Primeiro-Ministro, sem qualquer figura de estilo, o que é demais cansa.
O senhor tem os argumentos políticos estafados, está cansado com o presente, mas mude lá o chip porque toda a gente está enfastiada.
A sua obrigação hoje é ser Governo, não é fazer oposição a governos anteriores. Trate lá da Europa e do mundo, mas faça o favor de também governar Portugal.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, este é um Orçamento de aparências. Parece que é, mas não é.
Aparenta uma consolidação orçamental saudável; aparenta sensibilidade social; aparenta ter novidades; aparenta controlo da despesa; aparenta incentivos às empresas; aparenta ter resultados de reformas; aparenta ter previsões aceitáveis; aparenta firmeza; e só não aparenta apoio à economia e à limitação do Estado porque isso também era demais.
A realidade é bem mais dura! Este é o Orçamento que se fosse enviado aos portugueses era devolvido para São Bento com um autocolante vermelho e amarelo a dizer «Publicidade aqui não, obrigado».
Aconselho, então, os Srs. Deputados do Partido Socialista e do Governo a lerem o relatório da Unidade Técnica de Apoio Orçamental que funciona nesta Assembleia, Sr. Primeiro-Ministro poderá, então, verificar que a consolidação orçamental para este ano terá um abrandamento de ritmo.
Sr. Primeiro-Ministro, poderá verificar, então, que o saldo primário estrutural, aquele que conta, não vai diminuir em termos aceitáveis.
Sr. Primeiro-Ministro, poderá, então, verificar que a dívida pública vai continuar a aumentar.
Sr. Primeiro-Ministro, poderá confirmar que neste Orçamento a despesa pública não pára de crescer.
Sr. Primeiro-Ministro, este é um Orçamento cheio de alçapões.
Sr. Primeiro-Ministro, este é um Orçamento com total insensibilidade social.
Sr. Primeiro-Ministro, este é um Orçamento cheio de desorçamentações. Os senhores criam uma «estrada» para que o Orçamento esteja fora do Orçamento, criam o «instituto escapas de Portugal», mas as artimanhas têm limites.
Sr. Primeiro-Ministro, este é mais um Orçamento de carga fiscal. Nesse campo, o senhor vai ter pela frente o «CDS-partido dos contribuintes», o partido contra o fanatismo fiscal.
Sr. Primeiro-Ministro, alguém tem de colocar limites à sua voracidade fiscal. É altura de dizer «basta»! Deixe os cidadãos e as empresas criarem riqueza, chega de aumentar impostos e de fazer cobranças abusivas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="9">Também aqui os números são impressionantes. No próximo ano, o PIB — a riqueza nacional — pode crescer 8000 milhões de euros, pois a receita fiscal vai crescer 3250 milhões de euros. Isto é, 40% — repito, 40%! — do nosso crescimento económico vai directamente para a cobrança de impostos, vai directo da sociedade para o bolso do Estado. Sr. Primeiro-Ministro, V. Ex.ª acha isto normal? O senhor pode achar, mas o «CDS-partido dos contribuintes» não acha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="9">Sr. Primeiro-Ministro, V. Ex.ª, apresentou um Orçamento com propostas de alterações legislativas que apenas se devem a derrotas que o Estado tem tido em tribunal.
Sr. Primeiro-Ministro, V. Ex.ª apresentou um Orçamento em que se acentuam violações aos mais elementares direitos dos contribuintes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="10">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="10">Por isso mesmo, vamos propor algo que não está previsto neste Orçamento: o apoio fiscal à construção, e não apenas à manutenção pelas empresas, de creches para os filhos dos seus funcionários e a possibilidade de as empresas no interior deduzirem, por um período mais alargado, os seus prejuízos fiscais.
São duas propostas novas bem valiosas para as famílias, para a justiça social, para a competitividade, para o desenvolvimento de Portugal. O «CDS-partido das propostas» é mesmo assim, quer mudar para melhor.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, este foi também o debate em que CDS-PP foi sinónimo de «CDSpartido premiado».
Valeu a pena a nossa luta, em especial a da Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, para que a vacina contra o cancro do colo do útero venha a ser incluída no Plano Nacional de Vacinação.
Hoje é também o dia em que assumimos um novo desafio. Queremos que a vacina Prevenar contra a meningite, a ministrar a crianças até cinco anos, possa, no mínimo, ser comparticipada pelo Estado. Também aqui acreditamos que vamos conseguir.
Termino, Sr. Presidente. Termino, com a última das questões filosóficas: o devir, a mudança, a alteração.
O CDS acredita numa oposição virada para o futuro. O CDS é um partido preocupado com o futuro — haja um nesta Assembleia! —, o CDS é um partido centrado nos problemas das pessoas e, por isso, terá um papel essencial na mudança. Até porque cada vez mais os portugueses estão fartos, logo, querem mudar.
Sr. Primeiro-Ministro, ouça a censura que cada vez mais lhe é feita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Segue-se, no uso da palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O debate na generalidade que hoje termina permitiu comprovar que o Orçamento do Estado para 2008 não vai resolver nenhum dos graves problemas do País.
Não vai resolver o problema do défice estrutural da nossa economia, nem o do desemprego, nem o do baixo nível de investimento, nem o da injustiça fiscal, nem o da injusta distribuição da riqueza, nem o das assimetrias regionais, nem o da continuada divergência com os níveis de crescimento e desenvolvimento da União Europeia.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="11">Mas este debate teve a virtude de pôr a nu que a imagem de credibilidade e transparência orçamental, de que o Governo e, em especial, o Ministro das Finanças gostam de se arrogar, não existe.
O Governo não deu nenhuma resposta satisfatória à questão da Estradas de Portugal e da sua ausência do Orçamento para 2008. O Primeiro-Ministro chegou mesmo a dizer que a Estradas de Portugal constava da rubrica Fundos e Serviços Autónomos, o que é mentira, como, aliás, confirmou o Ministro das Finanças no dia seguinte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="11">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="11">Sucessivamente questionado, o Governo não explicou qual é o plano de investimentos da Estradas de Portugal e que projectos estão previstos, qual é a despesa com pessoal, qual é o montante com que contribui para o défice esta empresa ou como vai ser financiada, para além da fatia dos impostos que recebe. O Governo quer simplesmente varrer a Estradas de Portugal para debaixo do tapete.
Bem o percebemos.
Como a negociata em preparação é de tal forma absurda e escandalosa, é preciso escondê-la dos portugueses. É preciso esconder a manobra de entrega ao sector privado da rede de estradas nacionais, um monopólio natural, por um prazo até 2099, o único que se conhece até agora, suportada com receitas dos nossos impostos e com a possibilidade de imposição de portagens em itinerários complementares (IC) e itinerários principais (IP). O Governo quer garantir um negócio estável e sem risco ao Grupo Mello para o resto do século XXI.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="11">Aliás, já estão a cartelizar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="11">Entretanto, este ano, também desapareceu do orçamento a REFER, constando as verbas para equipamentos para a infância e para os idosos num insindicável programa PARES, depois de, em anos anteriores, já termos deixado de ter a maioria dos hospitais e, quem sabe, no futuro, as fundações que o Governo quer impor no ensino superior. Por este andar, qualquer ano destes limitamo-nos a discutir as resmas de papel gastas no Ministério das Finanças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="11">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Este é, sem dúvida também, o Orçamento da continuação de elevados níveis de desemprego no nosso país. O Governo reviu em alta as suas previsões para o desemprego, mesmo que procure disfarçar a gravidade da situação com contorcionismos estatísticos, que, aliás, utilizam termos de comparação não homólogos.
Por detrás dos eufemismos da «criação líquida de emprego» ou da «contenção do ritmo de crescimento do desemprego» está uma realidade incontornável: é que o desemprego aumenta e está no mais alto nível das últimas décadas. Mais: ao desemprego junta-se uma crescente precariedade dos vínculos laborais, na Administração Pública e no sector privado, que o Governo pretende ainda aumentar. Mais valia ao Sr. Ministro do Trabalho passar a chamar-se «ministro do desemprego e da precariedade».
O Governo consegue, entretanto, a proeza extraordinária de, aumentando o desemprego, diminuir o número de trabalhadores com acesso ao subsídio de desemprego. Entre Março de 2006 e Junho de 2007, diminuíram em 42 000 os trabalhadores desempregados com direito ao subsídio de desemprego, passando a taxa de cobertura de 57% para 46%, devido à alteração à lei feita pelo Governo PS. É de uma chocante insensibilidade social.
Entretanto, o Governo continua a penalizar os salários dos trabalhadores da Administração Pública, ao aumentá-los em linha com uma inflação prevista que, provavelmente, não será a efectiva, como não foi em anos anteriores. E isto apesar de estes trabalhadores estarem a perder poder de compra há vários anos, cifrando-se aquela em 10% e apesar de o Primeiro-Ministro ter anunciado há umas semanas que, em 2008, começariam a recuperar o poder de compra. Foi o que se viu.
O mesmo se diga acerca dos trabalhadores do sector privado, designadamente no que toca à importantíssima questão do salário mínimo nacional.
O compromisso assumido pelo Governo (o tal que, um ano antes, o Primeiro-Ministro qualificava como irrealista e fantasioso) implica que, já em 2008, a subida do salário mínimo tem de ter concretização proporcional ao que é o objectivo para 2009, isto é, pelo menos metade desse mesmo objectivo.</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="12">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="12">Mas como já esperávamos que o Governo, na sua obsessão pelo défice, não se compadeceria com as vantagens da proposta do PCP para a economia e para as populações, porque essas não são preocupações fundamentais do Orçamento apresentado, viemos justificar esta nossa proposta utilizando a lógica do próprio Governo.
O aumento da taxa do IVA foi sempre apresentado como transitório, com vista à consolidação orçamental.
É aqui que começam as dificuldades do Governo em justificar a recusa desta proposta. É que, mesmo de acordo com a sua errada submissão ao défice, não há nenhuma razão para não adoptar esta proposta já este ano. A perda de receita fiscal decorrente desta alteração em 2008 manteria o défice abaixo de 2,6% do PIB, que é o único compromisso efectivo com Bruxelas. Não há, pois, nenhuma razão orçamental que impeça a aprovação desta proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="12">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="12">Por isso foi tão difícil ao Ministro das Finanças justificar a rejeição anunciada.
O Ministro das Finanças afirmou, na manhã de ontem, o seguinte: «a consolidação orçamental deve prosseguir até reduzirmos o défice para um valor próximo do equilíbrio. O nosso compromisso é o de atingirmos 0,4% em 2010. E até lá não podemos entrar em veleidades de afrouxamento do combate à fraude e evasão fiscais ou de descida dos impostos fora de tempo. Seria irresponsável.» Foi o que disse o Sr. Ministro das Finanças ontem de manhã.
Só que, pressionado pelo PCP — e não pelo PSD, como podiam fazer entender as declarações do Presidente do PSD ontem à noite —, e vendo que a conclusão óbvia destas declarações era a da negação de qualquer baixa da taxa do IVA até 2010, o Ministro das Finanças resolveu tentar emendar a mão à tarde, desdobrando-se em declarações aos jornalistas num estilo hesitante que até não é habitual no Sr. Ministro das Finanças.
Só resta uma razão para esta recusa, a pior de todas: ao desmentir-se a si próprio em relação à baixa da taxa do IVA, o que o Ministro das Finanças veio confirmar foi que o Governo pretende usar essa medida não no momento em que, mesmo na sua errada lógica de obsessão pelo défice, há já condições para isso, mas no momento em que o interesse partidário e eleitoral do seu partido mais o aconselha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr. Deputado, tem de concluir.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="12">Vou já terminar, Sr. Presidente.
A correcção de ontem à tarde é uma confirmação do golpe. A ser assim, em 2008 não há eleições, e por isso não há baixa do IVA. Em 2009 há eleições, e por isso irá haver baixa do IVA. É um oportunismo eleitoralista que despreza os portugueses e a economia e é uma vergonha deste Orçamento do Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Patinha Antão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1371" speaker-name="Mário Patinha Antão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Patinha Antão (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente e Srs. Deputados: O debate político sobre o Orçamento do Estado para 2008 ocorrido nesta Câmara constituiu um momento-chave, por duas razões simples.
A primeira resulta do facto de este Governo já ter executado três Orçamentos, em 2005, 2006 e 2007, pelos quais é inteiramente responsável.
Podem-se, pois, avaliar os resultados que obteve e afirmar se a política orçamental, económica e social que traçou para esta Legislatura é um êxito ou um fracasso.
A segunda é que este Orçamento para 2008, por ser o último pelo qual ele será inteiramente responsável, constitui a derradeira oportunidade para o Governo emendar a mão e, afinal, não o fez.
Antes mesmo do debate político nesta Câmara, este Orçamento foi avaliado pela opinião pública e pela opinião publicada.
A grande maioria dos portugueses não precisou de análises técnicas de especialistas para captar o significado essencial deste Orçamento para 2008. Percebeu o que vinha aí. Que vinham aí mais sacrifícios desnecessários e desperdiçados e mais resultados prometidos e falhados; que vinham aí mais carga fiscal, mais desemprego e mais cortes nos direitos sociais que este Governo se comprometeu a respeitar; que vinha aí mais despesa pública perdulária e inútil; que o «monstro» no Estado, que o PRACE prometeu emagrecer, continuará a engordar; que vinha aí, de novo, a estafada promessa de mais 150 000 empregos, quando o que temos exactamente é mais 150 000 desempregados; que vinha aí mais «cosmética» estilo «nova geração de políticas sociais» para camuflar efeitos das políticas sociais da «velha geração». Dessas mesmas que continuam a aumentar o exército dos desempregados de longa duração e que continuam a diminuir o poder de compra dos reformados, criando a «nova geração» da pobreza, a pobreza envergonhada.
Tudo isto a grande maioria dos portugueses intuiu e concluiu e não precisou de subtilezas técnicas para chumbar este Orçamento, sem apelo nem agravo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1371" speaker-name="Mário Patinha Antão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Patinha Antão (PSD)" page-start="13">Menos previsível era, todavia, a convergência de apreciações na opinião publicada, que acabou por se verificar. Desta vez, os habituais epígonos socialistas, após uns primeiros elogios pífios, acabaram por se calar. Desta vez, a propaganda — que levou o PSD a denunciar, no discurso da última comemoração do 25 de Abril nesta Câmara, a «democracia claustrofóbica» que este Governo insiste em criar — falhou, submergida por novas vozes imparciais e competentes.
Este Orçamento surgia, pois, no início deste debate, já chumbado pela opinião pública e em grande parte pela opinião publicada.
O que é que se viu neste debate que está prestes a concluir? Viu-se um Primeiro-Ministro entrar de rompante, qual Napoleão em Austerlitz, e sair irritado, como quem encontrou, afinal, o seu Waterloo. E viu-se também um Ministro das Finanças que disse e desdisse. Disse, ontem de manhã, que não via condições para baixar impostos antes de se atingir, em 2010, o compromisso com Bruxelas de um défice orçamental de 0,4% do PIB, obedecendo, talvez, à voz da sua consciência. Veio à tarde, dar o dito por não dito, acusando até os jornalistas de o terem deturpado, obedecendo, talvez, a uma outra voz.
Não atinou, nem no rigor orçamental que proclamou e não existe, nem no oportunismo eleitoral que quis esconder e que, afinal, acabou talvez por desvendar.
Para o PSD, o debate do Orçamento nesta Câmara confirmou a justeza das razões do nosso voto contra.
Mas o debate confirmou também mais do que isso: confirmou que a esperança dos portugueses num futuro melhor só poderá encontrar resposta na coragem de mudar do PSD.
Há um ponto, porém, Sr.as e Srs. Deputados, em relação ao qual estamos inteiramente de acordo com o actual Primeiro-Ministro, que é o seu critério de separar os bons dos maus governos.
Disse o Eng.º Sócrates, em 5 de Janeiro de 2003, na RTP: «Crescer mais ou menos do que a Europa é a bitola de sucesso ou insucesso. O crescimento económico acima da média europeia é uma questão essencial que sempre caracterizou, em todos os Governos, a boa ou a má governação económica.» Como já é claro para todos, a economia portuguesa acentuará em todos os anos desta Legislatura a sua</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="14">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1371" speaker-name="Mário Patinha Antão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Patinha Antão (PSD)" page-start="14">Se se comprovarem os montantes de desorçamentação e de criação de receitas extraordinárias, que o PSD denunciou ao longo deste debate, bem como outros partidos da oposição, com que credibilidade ficará este Governo junto dos portugueses, a quem prometeu todo o rigor orçamental deste mundo, para, afinal, logo que as dificuldades a sério começaram a surgir, recorrer a um manancial de truques e habilidades contabilísticas como nunca se viu?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="14">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1371" speaker-name="Mário Patinha Antão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Patinha Antão (PSD)" page-start="14">Eis porque, Sr.as e Srs. Deputados, o Sr. Presidente do Grupo Parlamentar do PSD, em nome do seu partido, exigiu, na Câmara, que o Governo solicitasse ao Dr. Vítor Constâncio, por uma questão de honra e também para restaurar a imagem de imparcialidade que perdeu, que fizesse, em relação a este Orçamento para 2008, o mesmo exercício que fez em relação ao Orçamento para 2005.
O exercício que fez em 2005, em que pediu aos directores dos serviços da Administração Pública que revissem os seus orçamentos de despesa, o que, naturalmente, todos aproveitaram para rever em alta. O exercício que fez em 2005, em que calculou tudo o que pudesse ser tido como receita extraordinária.
Pois bem, que se pronuncie, designadamente, sobre o novo regime de concessões que a Estradas de Portugal vai receber do Estado, prolongando até 99 anos o prazo das actuais concessões e, pasme-se, por ajuste directo,…
… e sem qualquer controlo das «gordas» rendas anuais adicionais que assim se criam, e que constitui um</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Vera Jardim.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Esta é a altura de fazer um balanço do debate na generalidade do Orçamento do Estado.
Tratou-se, nesta fase, de discutir as grandes opções do Orçamento; em fase seguinte se discutirá e votará cada um dos sectores e as várias políticas e medidas que as traduzem no concreto.
Poderemos e deveremos reter algumas ideias-força, como conclusão desta fase de discussão na generalidade.
A primeira é que este Orçamento é um Orçamento credível, credível desde logo porque o Governo se apresenta nesta Assembleia com um historial de dois Orçamentos que cumpriram inteiramente os objectivos traçados e até os ultrapassaram.
O Governo reduziu o défice orçamental em mais de três pontos percentuais; e esta redução foi feita sobretudo pelo lado da despesa, que nestes dois anos caiu 2,3% em percentagem do PIB.
Mas, ao mesmo tempo que conduziu uma política essencial de consolidação orçamental, foi possível pôr a economia a crescer de forma sustentável, passando o crescimento de 0,5%, em 2005, para 1,3% em 2006 e</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="16">Numa economia aberta e altamente concorrencial, a estratégia adoptada pelo Governo é a da crescente qualificação dos portugueses. É numa aposta na formação, no ensino, na investigação que se devem encontrar as bases que permitirão preparar a economia portuguesa para os desafios da competitividade que aí estão a bater-nos à porta.
Os portugueses perceberam isto — o número dos que aderiram a programas de formação e requalificação, e designadamente ao Programa Novas Oportunidades, dos que crescentemente acorrem aos diferentes graus de ensino, ao contrário do que estava a suceder em anos anteriores, aí está a demonstrá-lo.
Não há outro caminho para criar e consolidar um aparelho produtivo moderno e qualificado e capaz de afrontar os desafios do mercado global.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="16">Não é com baixas qualificações e baixos salários que se poderá garantir a viabilidade da nossa economia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="16">Tem toda a razão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="16">Esses tempos são passados e não voltarão para uma economia aberta, pequena e plenamente integrada na Europa.
O montante do orçamento para a Ciência (1% do produto interno bruto) é uma aposta central no futuro da capacidade dos portugueses.
Não há progresso real sem aumento da capacidade de investigação, quer nas universidades e laboratórios do Estado, quer nas empresas, e na sua ligação mútua entre um e outro sistema para ganho de sinergias e maior capacidade de inovação básica e aplicada.
É esta hoje uma aposta europeia de que Portugal não pode estar arredado, sob pena de uma dependência irreversível dos grandes centros de inovação.
Modernizar não é apenas, eu diria, não é talvez hoje, sobretudo, construir novas infra-estruturas, é agora e cada vez mais apostar seriamente na capacidade de inovação.
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro Sr.as e Srs. Deputados: Mas este Orçamento é também um Orçamento que afirma e concretiza muito fortemente os valores da solidariedade e equidade social.
Temos em Portugal um problema de pobreza. Muitos portugueses vivem ainda abaixo do nível do limiar da pobreza. Muitos portugueses estão ainda excluídos do acesso ao bem-estar.
Idosos ou pensionistas com pensões muito baixas, jovens que não atingiram qualificações que os habilitem a obter emprego que lhes permita viver em condições de sustentar família em termos de existência decentes, desempregados de longa duração e muitos com grandes dificuldades de inserção no mercado de trabalho.
Por isso é de realçar o enorme esforço do Governo no plano social. Esta é uma estratégia claramente assumida: 32,5% do total da despesa corrente primária, em 2005 era de 29,1%. Como o Sr. Ministro do Trabalho aqui disse, e repito, o valor da protecção social pública é, para nós, um fundamento inalienável do Estado de direito democrático e uma prioridade absoluta da acção pública.</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="17">Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="17">Os portugueses sabem hoje que o seu sistema público de pensões é credível, sustentável, não está ameaçado e merece a confiança generalizada das instituições internacionais. E essa é a melhor garantia para o futuro dos que hoje trabalham e esperam poder gozar na velhice o fruto do seu esforço contributivo.
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro: Muitos foram chamados a fazer sacrifícios; só esses sacrifícios puderam viabilizar uma política de rigor orçamental. O Governo tem tido a coragem de trilhar um caminho exigente com a certeza de que é o único que nos pode credibilizar nas instâncias internacionais e é capaz de nos fazer crescer, de molde a aproximar-nos dos índices europeus de riqueza e bem-estar. Isto tornou-se possível por uma corajosa reforma do sistema, nele introduzindo mais equidade e terminando com especialidades de regime que não têm hoje qualquer justificação.
Esta como outras reformas, e foram muitas as que este Governo levou a cabo nos dois anos e meio de governação, foram difíceis, mas vêm atingindo os seus objectivos, também naturalmente afectando interesses estabelecidos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="17">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="17">Tornaram o País mais justo e mais igual, ao contrário do que pretendia a direita parlamentar, cujas propostas, a terem sido aceites, conduziriam inexoravelmente a dificuldades sérias no financiamento futuro das pensões.
Como também não se poderia atender ao discurso irresponsável de alguma esquerda, que pretendia deixar tudo na mesma, à espera da crise anunciada do sistema público de protecção social.
Mas a vertente social do Orçamento não se esgota, porém, nas políticas sociais em sentido estrito. A política de saúde, com um esforço de rigor, racionalização e luta contra o desperdício, permitiu já o lançamento de novas linhas de actuação para fazer face a novos desafios, a novas exigências da prevenção e do envelhecimento da população.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="17">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="17">Desde logo, com a rede de cuidados primários, substituindo o recurso sistemático às urgências hospitalares, e com os tão necessários e até há pouco praticamente inexistentes cuidados continuados a idosos e dependentes.
Mas também com o lançamento de novas iniciativas, como o programa de saúde oral, o apoio à procriação medicamente assistida em percentagem superior ao esforço das famílias e com o compromisso da inclusão da vacina contra o cancro do colo do útero, esta dependente apenas do parecer da comissão técnica respectiva.
Sr. Primeiro-Ministro Sr.as e Srs. Deputados: Não é possível fazer tudo ao mesmo tempo e resolver duma penada os problemas do País. O discurso à esquerda do PS é, por um lado, um discurso do imobilismo das «conquistas irreversíveis» para alguns e, por outro lado, do miserabilismo catastrofista. Não necessito dizer de quem são os respectivos retratos. Penso que não é difícil identificá-los.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1152" speaker-name="Alberto De Sousa Martins" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Alberto Martins (PS)" page-start="17">Não precisa, não! Estamos mesmo a vê-los!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18">Parece-me melhor explicar! Eu não estou a perceber!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="18">O discurso do maior partido da oposição não acrescenta nada de útil, quedando-se pela tentativa frustre de justificar o injustificável e refazer a história. A custo se percebe que querem agora redefinir as funções do Estado e, quanto ao resto (sem definir o resto…), entregá-lo a privados.
Não explicam, em pormenor, nada nem coisa alguma.
Não explicam quanto entregariam nem como, quantos funcionários públicos dispensariam, que modelo, afinal, seguem, nem quanto custariam ao contribuinte os outsourcing sistemáticos. A proposta feita pelo anterior líder do PSD de privatização parcial da segurança social ficou como marco de irresponsabilidade e não pressagiou nada de bom.
Continuam ainda a discutir o montante do défice que deixaram, certificado que foi por instâncias insuspeitas. Julga-se – repito, julga-se – que não defendem já as receitas extraordinárias, mas opções alternativas coerentes não existem.
Apenas o historial solto de episódios em discurso descoordenado e contraditório entre dois líderes, um falando da bancada, outro em paralelo, cada um dizendo o contrário do que diz o outro.
O líder «de fora» ainda há semanas afirmava que não haveria lugar a quaisquer pactos de regime. Hoje, falou inicialmente num e agora já vai em três ou quatro! O resultado final de tudo isto é necessariamente pobre e confuso e não ajuda a caminhar.
O CDS-PP procurou demarcar-se do «confusionismo» e apresentar, para além do discurso anti-imposto (ficámos agora a saber que são o partido dos contribuintes)…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="18">Alguém tinha de ser!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1170" speaker-name="António Bento Da Silva Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Galamba (PS)" page-start="18">São o «PC»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="18">São o partido de alguns contribuintes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="18">… um renascer, 50 anos depois, de um «poujadismo» recauchutado que já caiu em desuso.
O CDS apresenta, apesar de tudo, algumas propostas desgarradas, copiadas de experiências de outros países, com outras circunstâncias e condições diversas, mas que, por bem intencionadas, devem, a meu ver, merecer alguma ponderação e discussão na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP e do BE" page-start="18">Oh!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="18">O Dr. Paulo Portas procura espaço próprio em demarcação dum triste passado comum. É um esforço meritório, mas é pouco como contributo para melhorar o Orçamento.
O CDS-PP não teria compreendido, ou oculta-o, que o problema das finanças do Estado em Portugal é, classicamente, não a excessiva carga fiscal mas a intolerável recusa de muitos e dos mais ricos em cumprirem os seus deveres de solidariedade para com a comunidade nacional.
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro: Este Orçamento é a continuação do caminho, não é o fim do caminho.
Ainda resta muito por fazer e disso têm o Governo e a maioria que o sustenta plena consciência. Falamos dum caminho difícil que ainda vai exigir sacrifícios a todos. Mas importante é que esse caminho seja claro e que compreendamos para onde vamos. Vamos para um País diferente, para um País que já é diferente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="18">De facto, todos os dias há portugueses que vão para um país</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="19">Para melhor, com mais crescimento, mais auto-confiança, mais justiça social e com defesa intransigente do Estado social.
Temos ainda um País muito desigual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="19">Algo que o Governo tem acentuado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="19">Desigual nos rendimentos e nas condições de vida, com grandes diferenças que é preciso diminuir através de uma política clara e exigente de igualdade de oportunidades, desigual no desenvolvimento entre o interior e a orla marítima, com problemas de atraso estrutural do interior e de algumas zonas das regiões autónomas, e desigual no acesso à cultura, ao conhecimento, à habitação e à saúde.
Este Orçamento é um passo importante para a equidade e igualdade de oportunidades. Na política fiscal, na política de educação e formação, no acesso ao saber, no incentivo ao investimento, na política de recuperação do parque urbano, na política da família e no reforço da segurança. É um passo seguro e realista, fruto de opções claras, salvaguardando os equilíbrios necessários, sem aventureirismos, mas sem imobilismo à espera do abismo, como alguns pretendem.
O Governo e a maioria que o apoia olham para o caminho a percorrer de forma serena mas resoluta. Para nós, não existe contradição entre o rigor e um futuro melhor, nem o que é urgente justifica o sacrifício do essencial. E o essencial, para nós, é um Estado social moderno, com uma economia a crescer, apoiada numa sociedade do conhecimento, da ciência e da qualificação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="19">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1310" speaker-name="José Eduardo Vera Cruz Jardim" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Vera Jardim (PS)" page-start="19">Por isso, temos, com este Orçamento, um compromisso. Por isso, convictamente o apoiamos. Porque queremos o País diferente e melhor que os portugueses merecem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Para uma intervenção, tem a palavra, o Sr. Ministro da Presidência, Pedro Silva Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência (Pedro Silva Pereira)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Se ganhar este debate fosse, para o Governo, fazer simplesmente a demonstração de que tem uma estratégia melhor do que a estratégia alternativa da oposição, dir-se-ia que este debate foi ganho pelo Governo logo no primeiro dia e, praticamente, por falta de comparência.
Como ficou evidente para todos, a nenhuma das oposições, da esquerda à direita, ocorreu trazer aqui, a este debate, uma estratégia orçamental alternativa com um mínimo de consistência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="19">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Ora, essa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="19">Duas ou três frases para consumo televisivo, uma mão cheia de críticas (quase sempre demagógicas) e umas quantas sugestões avulsas, destinadas aos nichos habituais de mercado eleitoral. Da oposição, foi isto que tivemos e pouco mais.
O menos que se pode dizer é que à expectativa gerada nas galerias no primeiro dia…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="19">Nota-se!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="19">… e à natural curiosidade na bancada da imprensa, a oposição não soube dar uma resposta minimamente inspirada.</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="20">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="20">Mas, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, para um Governo que está a meio do seu mandato, ganhar um debate orçamental não é apenas sair vencedor na comparação com as oposições.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="20">Veja lá é se ganha o País!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="20">É mais do que isso. É ser capaz de fazer prova de estar a conseguir resultados que permitam confirmar, aos olhos do País, que o rumo escolhido é o rumo certo. E, verdadeiramente, foi aí, foi nos resultados, que o Governo ganhou este debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="20">Isso é presunção!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="20">O Governo trouxe aqui resultados muito importantes e que nenhuma oposição conseguiu fundadamente desmentir:…
… que, em apenas dois anos, reduzimos o défice orçamental de 6,1 para 3%; </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20">Estão com dúvidas, têm de repetir 100 vezes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="20">… que essa redução do défice foi, de facto, conseguida em mais de três quartos pelo lado da despesa,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20">Volta, António Costa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="20">E aumentou o desemprego!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="20">… que caiu nestes dois anos 2,4% do PIB e continuará a cair no próximo ano; que a redução do défice está a ser feita sem a ilusão das receitas extraordinárias, mas antes assente num processo sério de consolidação das contas públicas, fundado em reformas estruturais;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20">Estão com dúvidas, têm de repetir 100 vezes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="20">… que neste ano de 2007 não é só o défice que se reduz, é também a própria dívida pública que baixa;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="20">Ganhou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="20">… que a economia — a mesma economia que o Governo recebeu das mãos do Dr. Santana Lopes e do Dr. Paulo Portas a crescer zero — cresceu já 1,3% no ano passado,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="20">E a Europa, quanto cresceu?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="21">… crescerá 1,8% este ano e no próximo ano crescerá acima dos 2%, numa trajectória segura de crescimento;…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="21">E o País? E as pessoas?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="21">… que a economia já está a criar mais empregos do que aqueles que se perdem, tendo sido criados nestes dois anos e meio, em termos líquidos, 60 000 novos empregos.
E sobretudo isto: que o País está finalmente a preparar o futuro, assumindo a modernização tecnológica nas empresas…
 mas também nos serviços públicos, investindo na ciência, reformando o ensino superior e mobilizando-se, como nunca, na educação e na formação profissional, para tirar partido das novas oportunidades e enfrentar, de uma vez por todas, aquele que é o seu maior défice, o défice das qualificações.
Desenganem-se, portanto, Srs. Deputados. O verdadeiro problema da oposição não é outro, é este: incapaz, como foi, neste debate, de apresentar uma alternativa credível;…
… e impossibilitada, como está, de contraditar seriamente os resultados objectivos aqui apresentados pelo Governo, não havia volta a dar: esta oposição não poderia nunca ganhar este debate orçamental!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1371" speaker-name="Mário Patinha Antão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Patinha Antão (PSD)" page-start="21">Quem não é por nós é contra o País!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="21">É esta, Srs. Deputados, a verdadeira história deste debate.
Mas agora que ele se encerra, seria bom que todos soubéssemos tirar dele as devidas lições, para memória futura.
Aqueles que anteciparam este debate como um mero espectáculo e que julgaram que ele se iria decidir em função da contabilidade dos truques parlamentares mais ou menos mediáticos deste ou daquele protagonista, ignoraram uma coisa que agora devem registar de uma vez por todas: um debate orçamental decide-se sempre, fundamentalmente, na questão da credibilidade:…
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="21">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="21">… de um lado, a credibilidade da estratégia e dos resultados do Governo; do outro, a credibilidade da alternativa da oposição, ou a falta dela. E este debate não escapou à regra. Foi na credibilidade que se decidiu quem o ganhou e quem o perdeu…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD, do PCP e do BE" page-start="21">Outra vez?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="21">… e, com franqueza, quem não entender isto não terá entendido nada do que aqui se passou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22">
O Sr. Ministro não quer é falar do Orçamento!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="22">… nem tão pouco, sequer, o facto de se ter trazido aqui o passado — tivesse o passado corrido bem e certamente não seria um tema tão incómodo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="22">Ora!
Tal como não foi a fuga ao debate no segundo dia, depois daquela intervenção desconexa. Se bem que essa saída da Sala, temos de o reconhecer, inaugura todo um novo estilo parlamentar,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1297" speaker-name="José Adelmo Gouveia Bordalo Junqueiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Junqueiro (PS)" page-start="22">É bem verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="22">… em que pelos vistos o Deputado Santana Lopes se dedica a comentar, de imediato, as suas próprias intervenções, ao melhor estilo flash interview.
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="22">Doeu! Doeu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="22">E aí o tivemos: «Isto hoje correu-me bem, isto hoje correu-me mal; entrámos mal no jogo, mas temos que olhar em frente; amanhã será melhor. Os jogos têm 90 minutos» — Só não são é 11 de cada lado, Dr. Santana Lopes!
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="22">Tanta importância me estão a dar! Não dêem, é um erro! É importância a mais, eu não mereço!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="22">Mas o problema também não foi o estilo. O que verdadeiramente deitou a perder o Deputado Santana Lopes foi terem-se recordado aqui as razões da sua falta de credibilidade para pretender que tem agora no bolso as soluções para o País que nunca teve quando estava no Governo. Essa é que é a questão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="22">Tanta importância me estão a dar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="22">Pelo seu lado, o Governo não só confirmou o seu rumo como apresentou resultados e fez prova deles.
Ora, quando um governo, a meio do seu mandato, vem ao Parlamento e faz prova de resultados tão relevantes, o mais importante nem é propriamente o facto de vencer ou deixar de vencer as oposições num debate orçamental, o mais importante é que o Governo sai deste debate com credibilidade reforçada,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="22">É, é!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="22">… e credibilidade reforçada diante dos portugueses, para dizer ao País que, prosseguindo este rumo, com coragem e com determinação, vamos continuar a construir, resultado a resultado, um futuro melhor para Portugal!
Mas vale a pena deixar aqui um pequeno «aviso à navegação» sobre a tão falada questão do passado, para desfazer algumas confusões.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="23">Ah!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="23">Não chegam a bom porto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">Um Parlamento não é uma Academia de História…
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="23">E eu a pensar que iam outra vez clamar vitória!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">… e o Governo, desde o início, concentrou todas as suas energias na resolução dos problemas do presente, para que o País possa ganhar o futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="23">E o Manuel Alegre?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">Mas em todos os debates orçamentais da democracia portuguesa foi sempre necessário olhar também para trás,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="23">Já estamos há 10 minutos a olhar para trás!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">… não para ficar a discutir o passado mas porque só é possível avaliar o progresso alcançado por um governo, seja ele qual for, se tivermos noção do ponto de partida. É preciso saber de onde se partiu e onde se chegou, para que possamos avaliar se andámos muito ou se andámos pouco. Isto parece ser muito simples, e de facto é.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="23">O ponto de partida é «o pântano»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">Portanto, a ideia de que podemos debater aqui o desempenho do Governo — agora em sede orçamental ou, depois, quinzenalmente, nas mais diversas áreas — sem nunca recordar os pontos de partida é uma ideia completamente absurda, que não passa de mais um «castelo de areia» mas que, pelos vistos, anima a extraordinária estratégia da bancada do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="23">Doeu mesmo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">Mas se referir os pontos de partida é motivo de embaraço, então, receio bem que as desilusões do PSD apenas tenham começado.
Mas, Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, se a direita tem um problema com o passado, a esquerda conservadora tem um problema com o futuro. E é isso que nos distingue.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="23">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">Quem quer verdadeiramente defender o Estado social,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1371" speaker-name="Mário Patinha Antão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Patinha Antão (PSD)" page-start="23">Sim! Quem?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">… quem quer melhores serviços públicos, quem quer a sustentabilidade das políticas sociais sabe que são necessárias reformas e que não pode ficar tudo na mesma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="23">São vocês que os querem liquidar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="23">Mas quem, à nossa esquerda, quer conservar tudo como está, para agitar convenientemente todos os interesses locais ou corporativos, sabe que luta por conservar também a ineficiência do Estado, a desqualificação dos serviços públicos, a falta de equidade na protecção social e, sobretudo, a insustentabilidade que levaria à ruína de todo o modelo social que diz defender. E agora sou eu que peço licença para dizer: isso não é de esquerda!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="24">Agora vai falar do IVA!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">A verdade, Srs. Deputados, está confirmada internacionalmente: foi a reforma da segurança social, levada a cabo por este Governo e aprovada por esta maioria, que tirou a segurança social de uma situação grave, de alto risco, garantindo aos trabalhadores e aos reformados as pensões do futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="24">Só uma parte é que pagou! Foram os trabalhadores!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">Isto, sim, é defender a segurança social pública, e é muito revelador que não tenha merecido sequer uma palavra do Partido Comunista e do Bloco de Esquerda.
E não vale a pena recorrer à linguagem de todas as mistificações, que vê em cada esquina «a maior ofensiva de sempre» contra os trabalhadores e os direitos sociais…
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="24">Então, foi contra quem? Foi contra os banqueiros, não?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">… ou que pretende fazer crer, como disse aqui, inflamado, o líder do Bloco de Esquerda, que «o Governo detesta os serviços públicos, abomina os professores e quer desfazer o Serviço Nacional de Saúde».
</utterance>
  <utterance speaker-id="2451" speaker-name="António Augusto Jordão Chora" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. António Chora (BE)" page-start="24">E é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">Quantas vezes já ouvimos esta conversa delirante, nos últimos 30 anos?! As mudanças que introduzimos corrigem iniquidades,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24">E as listas de espera?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">… promovem a igualdade no tratamento das diferentes categorias de trabalhadores, favorecem a eficiência e introduzem sustentabilidade nos sistemas públicos, preservando os direitos sociais e os deveres do Estado na protecção social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="24">Diga qualquer coisa de concreto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">E isto não tem rigorosamente nenhuma semelhança com a protecção social de mínimos, que é típica do liberalismo social ou da proposta neoliberal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="24">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">Apesar de tudo, a esquerda conservadora insiste em dizer que não vê diferenças entre os governos da direita e os Governos do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="24">No que é fundamental!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">Isso até parece miopia, mas eu acho que não, acho que é apenas teimosia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="24">Mas isso é o que toda a gente diz, à esquerda, à direita e ao centro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="24">É que seria preciso ver, realmente, muito mal para não enxergar as diferenças que estão à frente dos olhos: que uma coisa é quem quer cumprir os direitos, liberdades e garantias e os direitos sociais previstos na Constituição da República, outra coisa é quem propõe uma Constituição totalmente nova, porque a actual lhe limita os movimentos;…
… uma coisa é fazer reformas para garantir o futuro da segurança social pública, outra coisa, bem diferente, é propor a privatização parcial da segurança social;…</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="25">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="25">… uma coisa é defender a qualificação da escola pública, para que ela tenha melhores resultados e dê oportunidades a todos, outra coisa, completamente oposta, é pretender transferir recursos da escola pública para o negócio privado da educação.
Ainda por cima, a tese guerreira do «ataque do Governo aos serviços públicos» esbarra frontalmente na realidade dos factos e é desmentida pela melhoria dos indicadores de desempenho de todos os grandes serviços públicos:…
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25">Quase todos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="25">… melhores resultados na educação; melhores resultados na saúde; melhores resultados nas pendências processuais da justiça; melhores resultados, com o Simplex, no combate à burocracia; melhores resultados até nos serviços públicos electrónicos, com Portugal a passar, em apenas dois anos de Plano Tecnológico, para a linha da frente dos rankings internacionais.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">É que nem o PS acredita nisso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25">E o desemprego?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="25">Mas enquanto a esquerda conservadora, como aqui, aliás, anunciou, se entretém demoradamente a oferecer resistência ao futuro e à modernização do nosso Estado social, agarrada às velhas escolas sem alunos nem resultados e às maternidades sem partos — e vai tentando ganhar na rua o que perdeu nas eleições —, a verdade é que as políticas do Governo conquistam hoje, para as pessoas, novos direitos sociais: novos direitos para as grávidas e para as famílias com filhos, com mais creches, mais abonos de família e mais deduções fiscais; novos direitos para os idosos mais pobres; novos direitos efectivos no domínio da saúde, nos cuidados continuados, no acesso aos médicos de família,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Eu não tenho! Na minha zona, não há!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="25">… na acessibilidade aos medicamentos ou no apoio à procriação medicamente assistida; novos direitos, ainda, para a integração dos imigrantes e até para os consumidores, que têm hoje uma garantia de protecção como nunca tiveram por parte do Estado.
Não duvidem, Srs. Deputados, de que esta nova geração de políticas sociais, que tem consagração neste Orçamento do Estado para 2008, está aqui para reforçar os direitos, não para os diminuir.
A Esquerda sempre foi progresso, movimento, evolução.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="25">Isso é «a» Esquerda!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="25">Esta agenda de uma nova geração de políticas sociais é própria de uma Esquerda moderna, que sabe estar à altura dos desafios do seu tempo!
Sr. Presidente: Foi especialmente patente o grande desnorte da Direita, ao longo de todo o debate.
No caso do CDS, o «cavalo de batalha» foram três ou quatro medidas, algumas das quais nem constam do Orçamento para 2008,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="25">Por acaso, foram 14!</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="26">… que o CDS se esforçou por exibir como exemplos acabados de um imaginário «fanatismo fiscal». O CDS trouxe aqui uma mensagem clara: «é preciso moderação no combate à fraude e à evasão fiscais».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="26">Isso é mentira! Devia ter vergonha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="26">É um ponto de vista, e tomámos boa nota dele, mas não é de moderação que este combate à fuga às obrigações contributivas precisa, é de eficiência. É que não há maior injustiça do que haver alguns que têm de pagar para que outros possam fugir às suas obrigações!
Fora este ponto, relativamente marginal no contexto do Orçamento, o CDS fez uso da sua cartilha tradicional e pôs o dedo em riste para fazer apelo à redução da despesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="26">Ahhh…!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="26">O que espanta não é que o CDS se tenha escusado a explicar por que é que agora propõe a redução da despesa, se tratou de a aumentar quando estava no Governo. Esse silêncio percebe-se bem: já fomos todos esclarecidos, pelo Deputado Paulo Portas, através da entrevista recente que deu ao Diário Económico, no dia 18 de Outubro, onde disse que, tendo tido o CDS 8% dos votos, a sua responsabilidade política pela forma como correu o Governo de coligação PSD/CDS é apenas «proporcional»,…
… isto é, não vai além dos 8%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="26">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="26">Com esta nova doutrina, ficámos a saber que não tivemos um governo de responsabilidade solidária mas, sim, um governo de responsabilidade limitada, uma espécie de sociedade por quotas em que o CDS, mesmo com um Ministro de Estado e, depois, até com um Ministro das Finanças, só é verdadeiramente responsável pelos Estaleiros de Viana do Castelo e pouco mais.
Mas, neste debate, o problema do CDS, com esta sua ideia de reduzir a despesa, não esteve no passado, esteve no presente…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="26">Ahhh…!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="26">… e na contradição absoluta e insanável dessa proposta com as inúmeras propostas de aumento da despesa que aqui apresentou.
A princípio, o CDS queria apenas mais despesa nas áreas da saúde e da segurança. Fomos até solenemente avisados disso: eram essas as «únicas» áreas em que o CDS queria «mais despesa». Mas a verdade é que o CDS não resistiu à tentação e, por isso, foi ver as propostas populares de mais despesa a chover daquela bancada:…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26">Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="26">… apoios ao empreendedorismo, apoios à produtividade, apoios às horas extraordinárias,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1207" speaker-name="Diogo Nuno De Gouveia Torres Feio" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Diogo Feio (CDS-PP)" page-start="26">Veja lá…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="26">… apoios às exportações, aumentos no subsídio de desemprego e, já hoje, mais vacinas,…</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="27">Como?… Vacinas não são saúde?!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="27">… enfim, todo um festival de ideias sobre como gastar mais dinheiro aos mesmíssimos contribuintes que o CDS aqui jurou, a pés juntos, defender.
Mas esta contradição teve, apesar de tudo, um mérito: mesmo sem o CDS nada dizer sobre o passado, ficámos a compreender muito melhor por que é que, afinal, a despesa aumentou, quando o Deputado Paulo Portas estava no governo…!
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É bem mais grave o caso do maior partido da oposição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="27">Já estávamos à espera!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="27">Outra vez?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="27">A desorientação na bancada do PSD foi manifesta, em diversos momentos do debate.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Outra vez?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="27">Muitos Deputados parecem não estar ainda completamente familiarizados com as novas orientações de todos aqueles órgãos partidários que aqui foram enumerados logo na primeira intervenção do PSD.
E mesmo alguns que fazem um esforço para acertar com as posições do novo líder raramente podem ter a certeza de que estão a seguir a versão mais actualizada.
Compreendemos todos a dificuldade imensa da bancada do PSD!… Vem o Dr. Marques Mendes e diz: «agora, somos contra a Ota, o aeroporto fica bem no Poceirão», e o PSD aplaude; vem, depois, o Dr.
Menezes e diz: «longa vida à OTA, mas eu defendo agora Portela+1», e o PSD aplaude; depois, o mesmo líder do PSD diz que, afinal, «seria completamente irresponsável o PSD tomar posição antes de conhecer todos os estudos», e o PSD, naturalmente, aplaude.
Vem o Dr. Marques Mendes e diz: «Temos de fazer um referendo ao tratado europeu», e o PSD aplaude; mas vem o Dr. Menezes e diz: «Nós temos de ser contra o referendo», e o PSD — o que há-de fazer? — aplaude!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="27">Mas o PS também!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="27">Vem o Dr. Marques Mendes e diz: «Somos pela baixa dos impostos e tem que ser imediata», e o PSD, pois claro, aplaude; depois vem o Dr. Menezes e diz: «Não, nós somos contra a baixa dos impostos» e o PSD, pois com certeza, está-se mesmo a ver, aplaude!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="27">E o PS também!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="27">Às vezes, o que parece é que os Srs. Deputados do PSD tiraram daqueles antigos bilhetes que havia, os «bilhetes de claque», que davam direito a assistir ao espectáculo na condição de se aplaudir mesmo que o espectáculo fosse mau.
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="27">Isso foi o que se passou com a história dos computadores no CCB!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="27">Sim, sim, com as criancinhas que contrataram para a encenação!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="27">E este espectáculo é do pior!
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="28">Não foi nada disso! </utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="28">O que se passou, depois, foi outra coisa: a bancada do PSD, no exercício do seu legítimo direito de resistência, recusou-se a cumprir as orientações do líder do partido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="28">Deve estar a falar do PS/Madeira!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="28">Das seis questões, pelo menos três não chegaram a ser colocadas: nem a proposta de criação de uma comissão parlamentar para acompanhamento do QREN; nem a liberalização do sector empresarial do ambiente; nem a discussão sobre as funções do Estado no âmbito do PRACE. Não tendo sido colocadas estas perguntas, o Governo tem de considerar que elas ficam sem efeito, por razões que só o PSD saberá explicar.
Mas não pode passar sem um comentário a proposta que aqui foi feita pelo Deputado Santana Lopes de criação de uma «nova comissão Constâncio» para avaliar o défice projectado para 2008.
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="28">Está a fazer análise política ou a falar do Orçamento?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="28">Esta proposta confirma o que os preocupantes sinais dos últimos dias já indiciavam: está de volta ao PSD, em todo o seu esplendor, a total falta de sentido institucional e das responsabilidades de Estado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="28">Essa agora!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="28">Quando, já com a nova liderança, o PSD faltou às comemorações oficiais do 5 de Outubro, ninguém deu grande importância ao caso. Todos atribuímos o episódio a uma simples descoordenação entre a liderança que sai e a liderança que entra.
Quando, depois, a nova direcção do Grupo Parlamentar do PSD resolveu substituir os presidentes das comissões parlamentares, incluindo o Presidente da Comissão de Negócios Estrangeiros em plena Presidência da União Europeia,…
… começámos todos a suspeitar que o caso podia ser mais sério.</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="29">Ao que chegámos!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1257" speaker-name="Hugo José Teixeira Velosa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Hugo Velosa (PSD)" page-start="29">Meta-se na sua vida!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="29">Seguidamente, quando o PSD desvalorizou ostensivamente o Conselho de Estado, com o extraordinário argumento de que a participação nesse órgão não é indispensável ao combate partidário, pudemos todos concluir que eram já episódios a mais para tão pouco tempo.
A confirmação dos piores receios chegou neste debate orçamental, com esta proposta: no exacto momento em que todos os portugueses fazem um esforço extraordinário para recuperar a credibilidade externa da nossa economia…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="29">Todos?!… Olhe que não!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="29">… e estão à beira de conseguir tirar o País da gravíssima situação de défice excessivo em que o deixou a governação anterior, vem o PSD, sem o menor fundamento, propor a criação daquilo a que chama uma «nova comissão Constâncio» e pôr em causa os resultados do processo de consolidação orçamental,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="29">Pode ter a certeza! Têm é medo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="29">… com um total desprezo por aqueles que são os interesses do País!
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="29">Pode ter a certeza disso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="29">Quanto ao exercício de 2008, fique o PSD a saber que o Governo cá está para governar com o Orçamento que propôs…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1371" speaker-name="Mário Patinha Antão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Patinha Antão (PSD)" page-start="29">Para desgovernar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="29">… e aqui voltará para responder pela meta do défice, que será, como sempre, validado pela estrutura técnica interinstitucional que está criada e depois conferido pelo Eurostat.
O que não é aceitável é que o PSD desrespeite a capacidade de controlo desta Assembleia e deixe no ar uma suspeição infundada sobre o rigor…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="29">Rigor?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="29">… e a credibilidade técnica das instituições encarregues de efectuar e avaliar o reporte do défice.
Se por acaso o PSD tem dúvidas…
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="29">Completamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="29">… sobre os dados que constam do Orçamento aqui em discussão, pois então que faça as contas e apresente-as! Faça o trabalho de casa e não lance suspeições infundadas que só prejudicam o País. É tempo de parar de brincar com o esforço dos portugueses!
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="29">Pois é, é!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="29">Foi aqui feita, igualmente, a proposta de pactos de regime para os grandes investimentos públicos. E essa proposta, vinda de quem vem, também merece um comentário.
Em primeiro lugar, é preciso que a nova liderança do PSD se decida sobre aquilo que realmente quer. No livro que publicou, o Dr. Luís Filipe Menezes enunciou um critério, que cito da página 27: «Os pactos de regime funcionam quando está uma guerra iminente e é preciso unir uma Nação ou um Estado, como em Israel, por exemplo; ou quando há uma grave crise que necessita dos esforços conjuntos de todos para reconstruir um país, como na Alemanha do pós-guerra; ou quando há uma crise institucional gravíssima».
Todos nos lembramos de que foi com este mesmo critério que o novo líder do PSD criticou o Pacto para a</utterance>
  <utterance speaker-id="1363" speaker-name="José Carlos Correia Mota De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Mota Andrade (PS)" page-start="30">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="827" speaker-name="Pedro Miguel De Santana Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Santana Lopes (PSD)" page-start="30">E o aeroporto onde fica?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="30">Ora, toda a gente compreende que não é fácil fazer, e sobretudo manter um pacto de regime com quem não pára quieto e está permanentemente a mudar de posição, ao sabor das conveniências, para agradar a tudo e a todos!
Sr. Presidente, ficou desperdiçada a oportunidade de clarificar as posições do maior partido da oposição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Queira concluir, Sr. Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="30">Termino, Sr. Presidente e Srs. Deputados, dizendo que o Orçamento para 2008,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="30">Ah, agora é que vamos ao Orçamento!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="30">Finalmente vai falar do Orçamento!…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="30">… que o Governo aqui apresentou e discutiu, estrutura uma visão para o País e sustenta as políticas necessárias para prosseguir o actual ciclo de modernização e de desenvolvimento: políticas dirigidas a enfrentar os nossos problemas estruturais, a começar nas qualificações; políticas para um País mais competitivo, com mais qualidade de vida e com mais justiça social.
É por isso que este é um Orçamento do Estado para um futuro melhor para Portugal e para os portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Srs. Deputados, está concluído o debate, na generalidade, da proposta de lei n.º 162/X.
Vamos agora iniciar as votações.
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o cartão electrónico.
Pausa.
Recordo aos Srs. Deputados que não puderem utilizar os meios electrónicos que deverão assinalar à Mesa a respectiva presença e, depois, deverão subscrever o registo de presenças junto dos Serviços de Apoio ao Plenário.
Pausa.
Srs. Deputados, o quadro electrónico regista 210 presenças, às quais se somam 5 registadas pela Mesa, pelo que temos quórum para proceder às votações.
Vamos votar, primeiro, na generalidade, a proposta de lei n.º 162/X — Orçamento do Estado para 2008.
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS e votos contra do PSD, do PCP, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="31">Então?… E o PS/Madeira?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">A proposta que acabámos de aprovar baixa à 5.ª Comissão, para debate na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="31">Peço a palavra, Sr. Presidente.

O Sr. Presidente. — Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="285" speaker-name="Manuel Alegre De Melo Duarte" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Alegre (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, queria anunciar que apresentarei na Mesa uma declaração de voto escrita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2502" speaker-name="Maria Júlia Gomes Henriques Caré" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Júlia Caré (PS)" page-start="31">Peço a palavra, Sr. Presidente?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Faça favor, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2502" speaker-name="Maria Júlia Gomes Henriques Caré" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Júlia Caré (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, queria informar a Mesa de que os Deputados eleitos pela Madeira, Maximiano Martins, Jacinto Serrão e eu própria, também apresentarão uma declaração de voto escrita.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="31">Várias! Várias!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Sr. Primeiro-Ministro e Srs. Membros do Governo, estão convidados a ser libertos da presença no Plenário. Não digo convidados a sair, porque isso seria mal interpretado…
Srs. Deputados, vamos prosseguir votando, agora, o projecto de deliberação n.º 12/X — Composição das comissões parlamentares permanentes (Presidente da AR).
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PSD, do PCP, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes e abstenções dos Deputados do PS António José Seguro e Fátima Pimenta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2272" speaker-name="Ricardo Manuel De Amaral Rodrigues" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Rodrigues (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, é para dizer que, após termos aprovado consensualmente o Regimento e de hoje termos aprovado, também consensualmente, a composição das comissões, o Partido Socialista entende que estas comissões são compostas por membros efectivos e membros suplentes. Fazemos esta clarificação para que não haja dúvidas sobre o que acabámos de votar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">É precisamente isso que está na deliberação que o Plenário acabou de votar, Sr. Deputado.
Srs. Deputados, vamos proceder, agora, à votação do requerimento, apresentado pelo PS, de avocação a Plenário da apreciação na especialidade do n.º 5 do artigo 81.º do texto final, apresentado pela Comissão de Trabalho, Segurança Social e Administração Pública, relativo à proposta de lei n.º 157/X — Institui o sistema integrado de gestão e avaliação do desempenho da Administração Pública.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Srs. Deputados, dado que o requerimento foi aprovado, vamos proceder à discussão, na especialidade, da proposta, apresentada pelo PS, de eliminação do referido n.º 5 do artigo 81.º do texto final apresentado pela Comissão de Trabalho, Segurança Social e Administração Pública.
Cada grupo parlamentar dispõe de 2 minutos para se pronunciar sobre o conteúdo do requerimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="31">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, gostava só de perceber se o que vamos votar é uma proposta de eliminação de algo que o PS propôs, isto é, se o que o Partido Socialista neste momento quer é eliminar algo que propôs na passada terça-feira.
É porque na passada terça-feira, o PS apresentou uma proposta e forçou a Comissão de Trabalho, Segurança Social e Administração Pública a votá-la e, agora, passados dois dias, quer revogar a proposta que fez. A minha interpelação é no sentido de perceber se o que vamos votar é isto, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Sr. Deputado, a interpelação está formulada e aquilo que a Mesa pode responder é que o texto apresentado agora é consequência do texto apresentado em comissão.

O Sr. Deputado fez uma leitura política. Tem esse direito, mas a Mesa não tem possibilidade de fazer um julgamento político, porque apenas conduz os trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, peço, então, a palavra, pelo tempo de 2 minutos, para discutir a proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Foi isso que a Mesa anunciou, antes de o Sr. Deputado ter pedido a palavra para interpelar a Mesa.
Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, antes de mais, estranho muito que o Partido Socialista tenha apresentado uma proposta na terça-feira e, passados dois dias, queira eliminá-la, sem sequer dar uma explicação aos Deputados e ao País. Estranho muito! É, aliás, uma forma muito «curiosa» de gerir o processo legislativo…! É muito curioso que nós, ao longo desta discussão, na generalidade, do Orçamento, que acabou hoje, tenhamos visto o Governo criticar muito a oposição dizendo que ela não estudou, não fez o «trabalho de casa», quando agora vemos que quem não estudou e quem não fez o «trabalho de casa» foi o Governo.
Sr. Presidente, o que está aqui em causa é uma matéria muito simples: o Partido Socialista, na terça-feira de manhã, apresentou uma proposta que, na prática, mudava a Lei Orgânica do Ministério da Defesa, através de uma proposta de lei à Assembleia da República. Ora, como é óbvio, isso é uma inconstitucionalidade gritante e flagrante. Logo na terça-feira, o CDS avisou o Grupo Parlamentar do Partido Socialista de que o que ele estava a fazer era uma inconstitucionalidade. Não nos ouviram, mas, passados dois dias, perceberam o erro que cometeram e vêm aqui agora tentar limpar o erro, sem sequer dar uma explicação a todos os Deputados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP e do PSD" page-start="32">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="32">Isto é, Sr. Presidente, o melhor exemplo de quem não prepara, não estuda e trata o processo legislativo como se fosse uma criança de quatro anos. Isto não é possível! É uma vergonha o que o Partido Socialista tem feito nestas matérias, nestes processos legislativos, e, por isso, não pode passar em branco!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, esta proposta do PS está inserida na trapalhada que foi a discussão na especialidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="32">Importa aqui deixar registado muito claramente que o PS «deu o dito por não dito» e alterou o calendário da discussão na especialidade por imposição do Governo, o que culminou com um processo de discussão na especialidade com sérias condicionantes à intervenção dos restantes partidos da oposição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="32">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="32">Quero dar-lhe nota, Sr. Presidente, de que este diploma — o SIADAP — está inserido num conjunto estratégico de diplomas de aplicação na Administração Pública e, portanto, não pode ser analisado sem se ter em conta os outros diplomas, sejam eles o das carreiras, o regime da mobilidade ou o PRACE.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="33">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="33">… e não um elemento de construção e de melhoria dos serviços. Esta é a principal crítica que se pode apontar a este diploma.
Sr. Presidente, esta proposta de eliminação surge, curiosamente, depois de diferentes partidos da oposição, designadamente o CDS-PP e o PCP, terem criticado frontalmente este n.º 5 do artigo 81.º Ora, a eliminação deste n.º 5 agora proposta é a comprovação da trapalhada que foi toda esta discussão na especialidade, é o «dar o dito por não dito» numa discussão que deveria ser muito mais séria sobre um sistema de avaliação que vai interferir sobre milhares e milhares de trabalhadores da Administração Pública e que, por isso, não pode ser tratada desta forma leviana como o Partido Socialista a tratou.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Mariana Aiveca.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ainda a proposta de lei não está em vigor e já está a ser alterada. Adivinha-se que, mal entre em vigor, lhe aconteça a mesma coisa que aconteceu ao novo estatuto da aposentação, que vai entrar em vigor em Janeiro de 2008, mas já entrou no Parlamento uma proposta para a sua alteração.
Isto significa exactamente que o Partido Socialista, com a pressa de querer fazer tudo, começa a fazer tudo muito mal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="33">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="33">Toda a oposição fez um voto de protesto pela forma como a Comissão de Trabalho, Segurança Social e Administração Pública foi tratada, dado que o Governo, com a conivência do Partido Socialista, lhe impôs o seu próprio calendário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="33">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="33">O Governo tem muita pressa de fazer aprovar uma lei que reconhece apenas a 5% dos serviços públicos a possibilidade de serem excelentes. Aliás, o discurso, de há pouco, de quem não quer o Estado social começa a ficar demonstrado até por esta forma.
O Partido Socialista dizia anteontem que mantinha o n.º 5 do artigo 81.º exactamente porque não era pressionado por lobbies.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="33">As Forças Armadas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="33">Está visto que hoje tinha de o eliminar, até porque aquela redacção não poderia impor a um ministério a sua própria orgânica. Curiosamente o próprio Sr. Ministro, que também fez a lei, não deu conta disso, lamentavelmente.
Portanto, estamos de acordo que seja eliminado este n.º 5,…
</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro dos Assuntos Parlamentares (Augusto Santos Silva)" page-start="33">Ahhh…!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2247" speaker-name="Mariana Rosa Aiveca" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Aiveca (BE)" page-start="33">… mas lamentamos, mais uma vez, que os órgãos de soberania, nomeadamente, sejam englobados nesta proposta de lei, como foram na proposta de lei sobre remunerações, carreiras e vínculos, que, naturalmente, o Tribunal Constitucional irá declarar inconstitucional.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Antunes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1755" speaker-name="Fernando Dos Santos Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Antunes (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, o Governo e o Partido Socialista, através da sua bancada parlamentar, menorizam a Assembleia da República e condicionam o seu calendário e trabalhos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="33">Muito bem!</utterance>
  <utterance speaker-id="1755" speaker-name="Fernando Dos Santos Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Antunes (PSD)" page-start="34">É uma prática arrogante e que faz tábua rasa da separação de poderes e esquece o papel legislativo e fiscalizador da Assembleia da República. Esta prática aconteceu, mais uma vez, na proposta de lei n.º 157/X, que cria o novo sistema de avaliação da Administração Pública.
A altura em que este documento foi enviado e discutido foi judiciosamente escolhido para que um diploma de tão elevado melindre e importância passasse despercebidamente sem a aturada menção que merecia e precisava.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1755" speaker-name="Fernando Dos Santos Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Antunes (PSD)" page-start="34">De facto, aquando da aprovação do SIADAP, em 2004, a bancada socialista não hesitou em diabolizar o diploma, alegando, nomeadamente, que as quotas prejudicavam inexoravelmente a excelência da Administração Pública e que a cumplicidade do sistema era impeditiva do seu sucesso.
Mas, mudam-se os tempos mudam-se as vontades. Agora, os socialistas já querem quotas e usam e abusam delas a torto e a direito. Apresentam um sistema manifestamente mais complexo, de difícil execução, que põe em causa a justa avaliação da Administração Pública que defendemos.
O Governo e o PS apregoam o Simplex e praticam o «complex».
A pressa e o atropelo impeditivos do estudo, da auscultação e da reflexão aturada que permitam a implementação do sistema que se protesta melhor é evidente. Tão evidente que, logo após a votação do diploma em sede de comissão, vem agora o PS avocar uma alteração para votação em Plenário.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A dignidade do trabalho parlamentar não se coaduna com estes atropelos e tropelias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1755" speaker-name="Fernando Dos Santos Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Antunes (PSD)" page-start="34">Para nós, a democracia não é uma bandeira, é uma prática. Por isso, a bancada do PPD/PSD recusa este diploma e as suas alterações, por considerar que estamos perante um simulacro de debate democrático…
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="34">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1755" speaker-name="Fernando Dos Santos Antunes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Antunes (PSD)" page-start="34">… e um atentado à autonomia da Assembleia da República.
A esta prática e a este diploma dizemos «não»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Tem a palavra o Sr. Deputado António Gameiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A explicação da proposta do Grupo Parlamentar do PS para suprimir a norma em causa é muito simples.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="34">Errar é humano!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="34">Confrontado com a redacção, em sede de especialidade, e com a constatação de que a norma não correspondia materialmente ao rigor de constitucionalidade que lhe é exigido, retira-a.
A explicação é simples, factual e verdadeira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="34">Só isto?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Srs. Deputados, não havendo mais inscrições, vamos passar à votação da proposta, apresentada pelo PS, de eliminação do n.º 5 do artigo 81.º do texto final, apresentado pela Comissão de Trabalho, Segurança Social e Administração Pública, relativo à proposta de lei n.º 157/X.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Ramalho (PS)" page-start="35">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Ramalho (PS)" page-start="35">Sr. Presidente, quero comunicar que apresentarei à Mesa uma declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Sobre este número ou sobre o conjunto do diploma?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Ramalho (PS)" page-start="35">Sobre este número e sobre o conjunto do diploma, Sr. Presidente. Sobre as duas situações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Então, terá de fazer uma outra declaração, mais à frente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Ramalho (PS)" page-start="35">Fá-lo-ei na altura própria, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Srs. Deputados, vamos, pois, proceder à votação do artigo 81.º do texto final, apresentado pela Comissão de Trabalho, Segurança Social e Administração Pública, relativo à proposta de lei n.º 157/X, com a alteração entretanto aprovada.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS e votos contra do PSD, do PCP, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes.
Srs. Deputados, vamos agora proceder à votação final global daquele texto final.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS e votos contra do PSD, do PCP, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="35">Sr. Presidente, dada a grande relevância da matéria em causa, o PSD vai apresentar à Mesa uma declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Fica registado, Sr. Deputado.
Tem a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, quero anunciar que o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda entregará também à Mesa uma declaração de voto por escrito relativa ao texto final que acabou de ser votado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Tem a palavra o Sr. Deputado Vítor Ramalho.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Vítor Ramalho (PS)" page-start="35">Sr. Presidente, quero também anunciar a entrega na Mesa de uma declaração de voto por escrito sobre a matéria que acabou de ser votada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Com certeza. 
O Sr. Deputado já tinha feito esse anúncio na sua intervenção anterior.
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, quero igualmente anunciar que o Grupo Parlamentar do CDS-PP apresentará na Mesa uma declaração de voto por escrito sobre a mesma matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Faça favor, Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="36">Sr. Presidente, quero também comunicar que apresentaremos na mesa uma declaração de voto escrita sobre a mesma matéria.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Santos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2030" speaker-name="Maria Isabel Coelho Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Santos (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, anuncio igualmente que, sobre a mesma matéria, farei entrega na Mesa de uma declaração de voto por escrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, temos ainda que apreciar e votar alguns pareceres da Comissão de Ética, Sociedade e Cultura, de que a Sr.ª Secretária vai dar conta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="36">Sr. Presidente e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo Tribunal Administrativo e Fiscal do Funchal, Processo n.º 56/07.5BEFUN, a Comissão de Ética, Sociedade e Cultura decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Guilherme Silva (PSD) a prestar depoimento por escrito, na qualidade de testemunha, no âmbito dos referidos autos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PSD, do PCP, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do Deputado do PS António José Seguro.
Faça o favor de prosseguir, Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="36">Sr. Presidente e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pela 2.ª Secção do 3.º Juízo Criminal de Lisboa, Processo n.º 12639/04.OTDLSB – 292/05, a Comissão de Ética, Sociedade e Cultura decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado José Luís Arnaut (PS) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos referidos autos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PSD, do PCP, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do Deputado do PS António José Seguro.
Faça o favor de prosseguir, Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="36">Sr. Presidente e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo 1.º Juízo Criminal do Tribunal Judicial do Funchal, Processo n.º 787/07.OTAFUN, a Comissão de Ética, Sociedade e Cultura decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Jacinto Serrão (PS) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do PSD, do PCP, do CDS-PP, do BE e de Os Verdes e a abstenção do Deputado do PS António José Seguro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="36">Sr. Presidente e Srs. Deputados, segue-se um pedido da Comissão de Ética, Sociedade e Cultura de rectificação de um parecer relativo ao ofício n.º 284/12ª/CE/2007, de 03-102007, processo n.º 394/04.9TAPTL, do 1.º Juízo do Tribunal Judicial de Ponte de Lima, que é o seguinte: «No segundo parágrafo, onde se lê ‘autorizar o Sr. Deputado Abel Lima Baptista, a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência’, deve ler-se ‘autorizar o Sr. Deputado Abel Lima</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Faça o favor de prosseguir, Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="37">Sr. Presidente e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo 2.º Juízo Criminal do Tribunal Judicial do Funchal, Processo n.º 1658/07.5TAFUN, a Comissão de Ética, Sociedade e Cultura decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Jacinto Serrão (PS) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Faça o favor de prosseguir, Sr.ª Secretária.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="37">Sr. Presidente e Srs. Deputados, de acordo com o solicitado pelo 3.º Juízo Criminal do Tribunal Judicial do Funchal, Processo n.º 788/07.8TAFUN, a Comissão de Ética, Sociedade e Cultura decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Jacinto Serrão (PS) a prestar depoimento por escrito, como testemunha, no âmbito dos autos em referência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, o parecer está em apreciação.
Pausa.
Não havendo pedidos de palavra, vamos votar.
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Srs. Deputados, estão concluídos os nossos trabalhos de hoje.
A próxima sessão plenária realizar-se-á no dia 22 de Novembro, quinta-feira, com início às 10 horas e, à tarde, às 15 horas. Da ordem do dia constará a discussão e votação, na especialidade, da proposta de lei n.º 162/X — Orçamento do Estado para 2008, havendo votações às 12 horas, às 16 horas e 30 minutos e no final do debate.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
