<debate period="r3" legislature="11" legislative_session="1" number="29" date="2010-02-04">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que declaro aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 14 minutos. 
Deputados presentes à sessão: 
Partido Socialista (PS): 
Acácio Santos da Fonseca Pinto 
Alberto Bernardes Costa 
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes 
Ana Paula Mendes Vitorino 
Anabela Gaspar de Freitas 
António Alves Marques Júnior 
António José Martins Seguro 
António Ramos Preto 
António Ribeiro Gameiro 
Aurélio Paulo da Costa Henriques Barradas 
Carlos Filipe de Andrade Neto Brandão 
Catarina Marcelino Rosa da Silva 
Defensor Oliveira Moura 
Deolinda Isabel da Costa Coutinho 
Eduardo Arménio do Nascimento Cabrita 
Eurídice Maria de Sousa Pereira 
Fernando Manuel de Jesus 
Francisco José Pereira de Assis Miranda 
Frederico de Oliveira Castro 
Glória Maria da Silva Araújo 
Horácio André Antunes 
Inês de Saint-Maurice de Esteves de Medeiros Vitorino de Almeida 
Jaime José Matos da Gama 
Jamila Bárbara Madeira e Madeira 
Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão 
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro 
Jorge Manuel Rosendo Gonçalves 
José Albano Pereira Marques 
José Carlos Bravo Nico 
José Carlos Correia Mota de Andrade 
José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro 
José Eduardo Vera Cruz Jardim 
José João Pinhanços de Bianchi 
José Manuel Pereira Ribeiro 
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros 
José Rui Alves Duarte Cruz 
João Miguel de Melo Santos Taborda Serrano 
João Paulo Feteira Pedrosa 
João Paulo Moreira Correia 
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira 
João Raul Henriques Sousa Moura Portugal 
João Saldanha de Azevedo Galamba 
Júlio Francisco Miranda Calha 
Luiz Manuel Fagundes Duarte</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Srs. Deputados, peço à Sr.ª Secretária que proceda à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projectos de lei n.os 143/XI (1.ª) — Regula o processo de decisão e acompanhamento do envolvimento de contingentes das Forças Armadas ou de forças de segurança portuguesas em operações militares fora do território nacional (Primeira alteração à Lei n.º 31A/2009, de 7 de Julho) (PCP), que baixou à 3.ª Comissão, 144/XI (1.ª) — Reforça a fiscalização interna nas empresas de capitais públicos e sociedades cotadas em bolsa (PCP), que baixou à 5.ª Comissão, e 145/XI (1.ª) — Determinação da designação da freguesia de Pousade, no concelho da Guarda (PCP), que baixou à 12.ª Comissão; e projectos de resolução n.os 63/XI (1.ª) — Recomenda ao Governo um conjunto de medidas de reprogramação, redireccionamento e reengenharia do QREN (PSD), que baixou à 6.ª Comissão, 64/XI (1.ª) — Recomenda ao Governo que proceda à aprovação de uma lei-quadro da doença crónica, definindo um regime próprio para o acesso ao medicamento, bem como a sistematização de toda a legislação aplicada à comparticipação dos medicamentos (PSD), que baixou à 10.ª Comissão, e 66/XI (1.ª) — Participação da Assembleia da República na Assembleia Parlamentar da Comunidade dos Países de Língua Portuguesa (APCPLP) (Presidente da AR).
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Sr.as e Srs. Deputados, a nossa ordem do dia de hoje corresponde a uma marcação do CDS-PP para apreciação do projecto de resolução n.º 65/XI (1.ª) — Sobre a negociação e celebração de um acordo-quadro entre o Estado e a União das Misericórdias visando reduzir as listas de espera na saúde (CDS-PP).</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Vamos aos factos.
Portugal tem um sério problema de acesso dos cidadãos a cuidados de saúde. Cerca de 1 milhão de portugueses não têm médico de família e existe uma clara assimetria no acesso a cuidados de saúde primários quer entre o interior e o litoral, quer entre a qualidade dos equipamentos das unidades de saúde familiares e os tradicionais centros de saúde.
Mas existe também uma enorme iniquidade no tempo de espera para acesso a estes mesmos cuidados de saúde primários: há quem espere uma semana por uma consulta de clínica geral, há quem espere meses.
Depois, há cerca de 500 000 pessoas em lista de espera para primeira consulta de especialidade e, apesar de alguma evolução positiva, resultante da introdução do SIGIC, o Sistema Integrado de Gestão de Inscritos para Cirurgia,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="7">Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="7">» todos sabemos que há, pelo menos, 170 000 portugueses que esperam e desesperam por uma cirurgia, tantas vezes cirurgias simples e passíveis de serem feitas em ambulatório.
Mais factos.
Sabemos que a lei não está, em muitos casos, a ser cumprida, no que se refere à divulgação e cumprimento dos tempos de espera. São raros os centros hospitalares, as unidades locais de saúde ou os agrupamentos de centros de saúde que disponibilizam, nos respectivos sites da Internet, os tempos reais de espera.
Sabemos também como em tantos casos se reduzem as listas de espera apenas no papel, com hospitais que deixam de aceitar inscrições para consultas de especialidade logo no 1.º trimestre do ano ou com «cheques SIGIC» que encaminham doentes idosos, vulneráveis e desacompanhados para cirurgias ou tratamentos a centenas de quilómetros da sua vila e, se estes não aceitam o cheque, saem da lista de espera, ou seja, não se eliminam cirurgias por terem sido feitas, tiram-se dos registos os doentes que continuam à espera.
Sabemos ainda que já 2,5 milhões de portugueses, isto é, um quarto da população, adquiriram um seguro de saúde. Não o fariam, certamente, se tivessem a garantia de acesso, em tempo útil, a serviços de qualidade no Serviço Nacional de Saúde, o tal Serviço Nacional de Saúde universal, geral e tendencialmente gratuito.
Sabemos também que Portugal é o País da União Europeia em que as famílias mais despendem, directamente do seu bolso, em despesas de saúde. As despesas de saúde representam um quinto do orçamento das nossas famílias, repito, um quinto, Sr.as e Srs. Deputados. Em média, cada família gasta 1700 € por ano em consultas, exames e cirurgias. E isto, repito, apesar de termos a consagração constitucional de um sistema universal, geral e tendencialmente gratuito.
Sabemos ainda que um quinto dos portugueses, correspondendo a cerca de 650 000 famílias, não segue os tratamentos médicos de que precisam devido a dificuldades económicas. E sabemos que metade destes portugueses adia tratamentos por essa mesma razão.
Sabemos que cerca de um quinto dos portugueses já se endividaram para pagar, no sector privado ou no sector social, cuidados de saúde a que teriam direito no Serviço Nacional de Saúde mas dos quais se viram obrigados a desistir devido às longas listas de espera.
É a isto que se chama o Serviço Nacional de Saúde universal, geral e tendencialmente gratuito, Sr.as e Srs. Deputados?!
O CDS tem sido linear, coerente e persistente no seu princípio: se queremos proporcionar cuidados de saúde adequados, num sistema que se pretende universal e geral, então, tem de haver uma máxima utilização dos recursos instalados.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="8">Não se trata de uma questão de direita ou de esquerda ideológica, trata-se de encarar com seriedade e humanidade o direito de todos os cidadãos aos cuidados de saúde de que necessitam»
» e o acesso, em tempo clínica e socialmente aceitável. Só assim ç que o Estado assegurará devidamente o direito que todos têm à protecção da saúde. É inaceitável que, por exemplo, uma senhora idosa, com problemas de circulação facilmente tratáveis, possa correr o risco de falecer sem ser operada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="8">Que demagogia!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="8">Nem tudo se faz de uma só vez, não existe uma varinha mágica para resolver todos os problemas, mas o que estamos hoje, aqui, a discutir é o seguinte: face à incapacidade do Serviço Nacional de Saúde para atender às necessidades de saúde da população em tempo razoável, o sistema de saúde, tal como previsto na Constituição e na Lei de Bases da Saúde, tem a obrigação de recorrer a capacidades instaladas noutros sectores que não o público.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="8">É o que se tem feito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="8">Por isso, propomos à Assembleia da República que determine que o Governo negoceie e contratualize com a União das Misericórdias Portuguesas a realização de, pelo menos, 40 000 cirurgias por ano, dando-se prioridade a quatro especialidades, relativamente às quais os 14 hospitais deste sector social têm capacidade instalada e experiência acumulada e adequada. Obviamente, é devida a regulação e fiscalização da qualidade, matéria na qual o Estado assume um papel insubstituível.
As especialidades propostas são as de oftalmologia, ortopedia, urologia e cirurgia vascular. Como terão constatado, trata-se de áreas de especialidade em que, por um lado, há um total de cerca de 100 000 pessoas em listas de espera e, por outro, a proporção de cirurgia em ambulatório é muito elevada, oscilando entre os 60%, no caso da ortopedia e da urologia, e os 90%, no caso da oftalmologia e da cirurgia vascular. O preço por cirurgia não deverá, em caso algum, ser superior ao preço de referência do SIGIC.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="8">Gostaríamos de ir além? Com certeza que sim! Ainda há longas listas de espera para consultas de especialidade por resolver, ainda há toda uma reestruturação e reorganização do Serviço Nacional de Saúde por completar e ainda há a considerar a possibilidade de acordos com o sector privado. Porém, a nossa opção, hoje, é começar pelo sector social. O que está hoje em discussão é um contributo empenhado e claro em benefício da população.
Utilizando as recentes palavras do Presidente da União das Misericórdias, a proposta do CDS «representa uma iniciativa séria de mudança de paradigma. Esta iniciativa vai muito além da redução das listas de espera</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="9">E bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="9">Ficámos, ontem, a saber que, afinal, o Ministério da Saúde não concordava para, ainda ontem, à noite, o Ministério da Saúde vir dizer que, afinal, tinha celebrado um acordo com a União das Misericórdias, a ser concretizado até dia 31 de Março de 2010.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="9">Ainda bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="9">Sr.as e Srs. Deputados do Partido Socialista, não se cubram de ridículo.
Esta iniciativa é boa ou é má?! Se é boa, viabilizem-na;»
» se ç má, assumam que ç má, mas não exponham ao ridículo o facto de que, daqui a umas semanas, irá ser celebrado um acordo-quadro entre o Ministério e a União das Misericórdias exactamente no mesmo sentido e, porventura, mais abrangente do que aquele que propomos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="9">Não prejudiquem os doentes, Sr.as e Srs. Deputados do Partido Socialista, por uma mera questão de politiquice.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos, quatro Srs. Deputados, pelo que, tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado João Semedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, a apresentação, pelo CDS, deste projecto de resolução traz para a Assembleia a grande encenação que o CDS fez relativamente ao Orçamento do Estado. Com essa grande encenação, o CDS pretendeu criar duas ilusões.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="10">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Não, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="10">» o essencial dos interesses políticos, sociais e económicos que defende.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="10">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="10">A segunda ilusão foi não deixar ver, tentar esconder, que o CDS nessa aparente negociação deixou cair importantes promessas eleitorais, das quais recordo apenas duas: o alargamento do subsídio de desemprego»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="10">Pelo contrário!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="10">» e a aproximação das pensões mínimas ao salário mínimo nacional.
Contudo, o que interessa agora referir é que, no final dessa negociação, o CDS anunciou como uma grande vitória sua um acordo para a contratualização com as misericórdias de 40 000 cirurgias no programa de recuperação das listas de espera. Mas este acordo, de forma algo insólita, foi negado pelo Governo.
A minha primeira pergunta é esta: quem é que está a contar mal esta história? É o Governo ou é o CDS? É o Dr. Paulo Portas ou é a Dr.ª Ana Jorge? Se quiser, posso formular a pergunta de outra maneira: será que o CDS se colou a um acordo que estava em negociação entre as misericórdias e o Ministério da Saúde ou foram, ao contrário, o Partido Socialista e o Governo que se colaram à iniciativa e às negociações do CDS com as misericórdias?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="10">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="10">Isto tem de ficar claro, porque os portugueses sabem muito bem que existe há muitos anos contratualização com as misericórdias para a recuperação das listas de espera. Portanto, até é um pouco insólita esta discussão no Parlamento, porque essa é uma realidade do programa de recuperação das listas de espera.
Diz o CDS: «as misericórdias podem fazer 65 000 cirurgias.» Só querem 40 000, mas dizem que têm capacidade instalada para fazer 65 000. Por sua vez, o Presidente da União das Misericórdias Portuguesas fala em 70 000.
A segunda pergunta que lhe faço é esta: mas, se podem, por que é que não fazem?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosário Cardoso Águas (PSD)" page-start="10">Ora aí está!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="10">Adianto a minha resposta: porque o povo não quer, porque os doentes não querem. Se contabilizarmos o número de cirurgias feitas por 6 das 10 misericórdias que já trabalham com o programa de recuperação das listas de espera, não soma 5000 cirurgias.
A pergunta que lhe coloco é esta: se podem, por que razão não fazem? Isso significa que a motivação do projecto de resolução do CDS não é a redução das listas de espera, nem a recuperação dos doentes que esperam por uma cirurgia, é, sim, a redução das listas das dívidas, das dificuldades financeiras e dos prejuízos das misericórdias!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="10">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="10">É essa a principal motivação do vosso projecto de resolução.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Semedo, talvez por uma questão de bom senso, de cordialidade e de bom funcionamento do Parlamento, vou passar por cima dos variadíssimos processos de intenção que fez relativamente ao CDS»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="11">Política!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="11">» sobre quem se colou a quem, e, sobretudo, por cima do facto de se ter substituído a nós dizendo qual é o objectivo da nossa iniciativa.
Se lhe expliquei que há 170 000 pessoas inscritas para cirurgias e que o nosso objectivo, independentemente de quem venha a subscrever o acordo, é o bem dos doentes, é o bem das pessoas que estão há meses á espera,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="11">Não é!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="11">» não serão com certeza o Bloco de Esquerda e o Sr. Deputado João Semedo que virão dizer que a nossa intenção é superar as dívidas das misericórdias. Isso, Sr. Deputado, eu não aceito e não lhe admito!
O que queremos é o bem dos doentes.
Desafio o Sr. Deputado a dizer que não há pessoas que esperam meses e anos por cirurgias que podem ser feitas em um quarto de hora. Desafio o Sr. Deputado a dizer que isso não existe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP" page-start="11">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="11">Desafio-o a dizer que, mesmo em sede de SIGIC, as pessoas não são reencaminhadas do Norte para o Sul do País — pessoas idosas, analfabetas, desacompanhadas e vulneráveis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="11">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="11">Desafio-o a dizer que não é verdade que há pessoas que se vêem obrigadas a deixar de trabalhar, porque, por exemplo, para uma operação ao canal cárpico, que demora 10 minutos a fazer, têm quatro anos de lista de espera pela frente. Desafio-o a dizer que não é assim! Portanto, Sr. Deputado, não faça processos de intenção.
O que lhe digo — e também o desafio a discordar disto — é que não estão a ser utilizadas ao máximo as capacidades instaladas no nosso sistema de saúde, nem no SNS, nem no sector social, nem no sector privado. E, como decisores políticos, a nossa obrigação e a do Governo é proporcionar aos portugueses doentes o acesso a cuidados de saúde o mais depressa possível.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Exactamente!</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="12">Para isso, é preciso potenciar e maximizar a eficiência no sector público e, quando este não é capaz, socorrer, através de contratualização transparente e equilibrada, esses mesmos cuidados de saúde.
Quanto aos restantes processos de intenção, Sr. Deputado, nem lhe respondo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="12">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem a palavra, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="12">Sr. Presidente, a interpelação é para solicitar à Mesa a distribuição à bancada do CDS, nomeadamente à Sr. Deputada Teresa Caeiro, e às restantes bancadas de dois tipos de documentos.
Primeiro, o decreto-lei constituinte do SIGIC, em que está claro que os doentes em lista de espera são livres de escolher, ou de não escolher, esta ou aquela unidade hospitalar.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="12">O problema é que não podem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="12">É uma livre decisão e não há nenhuma forma de os obrigar a aceitar irem para aqui ou para acolá.
Segundo, um conjunto de declarações públicas de altos responsáveis de três misericórdias do País sobre as dificuldades financeiras das respectivas misericórdias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr. Deputado, quando fizer chegar à Mesa os documentos, eles serão imediatamente distribuídos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Presidente, peço a palavra para uma interpelação à Mesa no mesmo sentido da do Sr. Deputado João Semedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Então, são quais os documentos que tem a apresentar?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Presidente, peço a V. Ex.ª que faça chegar ao Bloco de Esquerda um documento com aquela que parece ser a verdadeira intenção do Bloco de Esquerda neste debate. Ou seja, que distribua à Câmara os decretos de nacionalização das misericórdias, porque parece ser isso que o Bloco de Esquerda quer voltar a fazer 35 anos depois do 25 de Abril, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr. Deputado, embora não sabendo de cor quais são os decretos de nacionalização das misericórdias, está feita a interpelação e a remissão indirecta para esse registo histórico.
Tem a palavra, para pedir esclarecimentos à Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, o Sr. Deputado Defensor Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1036" speaker-name="Defensor Oliveira Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Defensor Moura (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.a Deputada Teresa Caeiro, pode estar tranquila, pois não vou falar de dívidas nem de intenções ocultas.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Sr.as e Srs. Deputados, na pessoa do orador antecedente, Ilustre Deputado Defensor Moura, faço um apelo a todos os novos Deputados desta Legislatura no seguinte sentido: um pedido de esclarecimento tem a duração de 2 minutos. Os novos Deputados têm que cooptar essa cultura regimental.
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro para responder.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Deputado Defensor Moura, há um problema com as perguntas ou as intervenções escritas antes da intervenção principal: ficamos na dúvida sobre se o Sr. Deputado não ouviu ou não percebeu a intervenção que fiz.</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="14">Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="14">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="14">Sr. Deputado, só mais um exemplo.
Disse ainda o Sr. Deputado que não podemos correr o risco de não rentabilizar o Serviço Nacional de Saúde. Se tivesse ouvido com atenção ou, então, não tivesse preparado hoje de manhã a sua pergunta, teria percebido que comecei exactamente por dizer que o que consideramos fundamental é a máxima utilização de todas as capacidades instaladas, começando pelo SNS, e que, como é evidente, temos que começar por reestruturá-lo, reorganizá-lo e aumentar a sua eficiência.
Pergunta o Sr. Deputado: pode o Parlamento assumir um acordo-quadro e uma contratualização? E eu pergunto-lhe: se o Parlamento não pode, por que ç que pode a Ministra da Saõde,»
» que assumiu ontem á noite a elaboração de um?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="14">Não sabe que há separação de poderes?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="14">Como imaginará, não fizemos um projecto de lei «em cima do joelho»! Tenho, por isso, todo o gosto em fazer distribuir à bancada do Partido Socialista, bem como às restantes, a descrição de todas as capacidades instaladas, por tipo de cirurgia, nas misericórdias.
Sr. Deputado, espero ter respondido às questões que colocou, aliás, penso que já o tinha feito na minha intervenção inicial.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1036" speaker-name="Defensor Oliveira Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Defensor Moura (PS)" page-start="14">Peço a palavra, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para que efeito, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1036" speaker-name="Defensor Oliveira Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Defensor Moura (PS)" page-start="14">Para replicar, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Não pode, Sr. Deputado. O estudo do Regimento é uma condição básica para o desempenho cabal da função de Deputado em Plenário.
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rosário Cardoso Águas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosário Cardoso Águas (PSD)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, queria começar por cumprimentá-la por ter trazido a debate este tema, um tema que é importante por si só, pelo que representa para os milhares de cidadãos portugueses que não têm acesso atempado a cuidados de saúde, e também por recordar o papel relevantíssimo que as misericórdias portuguesas têm desempenhado no País ao longo de muitos séculos.
Já lamento um pouco que, na primeira parte do debate, tenha desviado uma discussão tão importante como esta para um tom que mais parece estar a querer aproveitar aqui as misericórdias como arma de discussão política. Isso, nós rejeitamos e por aí não vamos! Queria dizer à Sr.ª Deputada que também se sente – o que compreendo – que há uma certa amargura por estas indecisões do Partido Socialista e do Governo em várias matérias, nomeadamente nesta. Esta é, porém, uma situação com a qual temos de coexistir neste momento.
Nos primeiros quatro anos, muitas vezes, o governo anterior decidia imponderavelmente e teimava até ao fim na mesma decisão imponderada; hoje, decide uma coisa num dia e decide outra coisa no dia seguinte.
Mais uma vez, foi o que aconteceu aqui, com a questão do protocolo com as misericórdias.
Em relação a este assunto, naturalmente partilhamos todas as preocupações que aqui elencou, mas não estamos do seu lado e não concordamos consigo quanto ao método que recomenda a esta Assembleia.
O País tem, desde 1994 – aliás, sempre por mão de iniciativas de governos do PSD –, muitos planos e iniciativas para combater esta chaga das listas de espera. Contudo, hoje, cinco anos depois de estar em curso o SIGIC (Sistema Integrado de Gestão de Inscritos para Cirurgias), a situação está longe de ser a desejável. É verdade! Porém, não podemos compreender nem concordar consigo que o caminho seja aquele que aqui nos propõe. O que importa saber, de uma vez por todas – ainda ninguém o disse, muito menos o Governo –, é se Portugal tem ou não um problema de capacidade instalada ou se tem, por outro lado, um problema de mau funcionamento, de insuficiência operacional. E, antes que isso seja apurado, não podemos concordar com uma iniciativa desta natureza.
Por isso, Sr.ª Deputada, o que lhe proponho é que, no respeito pela importância que este tema tem e porque consideramos bastante relevante que ele seja tratado com a maior adesão possível dos partidos da Assembleia da República, retire este diploma de votação para que, em sede da Comissão de Saúde, que é onde deve ser discutido este assunto, possamos debater e aperfeiçoar este projecto de resolução e, acima de tudo, ouvir os responsáveis – temos de ouvir o responsável pelo SIGIC, o responsável pela Entidade Reguladora da Saúde, bem como o Governo Não podemos cair aqui na tentação de substituir o Governo naquelas que são as suas obrigações executivas: governar e resolver este problema.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Rosário Cardoso Águas, muito obrigada pelas suas perguntas.
Começo por fazer-lhe também uma pergunta: quanto mais tempo é que entende que os doentes podem esperar – os 170 000 – até termos respostas cabais por parte dos responsáveis de que falou e se apure, ao fim de 30 anos de SNS, quais as verdadeiras capacidades instaladas? O que temos à nossa frente é uma incapacidade real (ou não) de dar resposta a todas as pessoas que precisam de cuidados de saúde em tempo útil. Percebo qual é a sua intenção e, de facto, isso seria o desejável! Mas também seria desejável que se resolvessem todas as ineficiências do Serviço Nacional de Saúde antes de os senhores apresentarem, por exemplo, um projecto de lei para resolver a questão da oncologia, como fizeram na semana passada. E também não me recordo de terem ouvido todos os responsáveis antes de apresentar o projecto de lei.</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosário Águas (PSD)" page-start="16">Não é minha, é sua!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="16">Sim, a nossa amargura em relação aos acordos do Orçamento do Estado.
Como instituição que somos, o que temos de fazer é resolver os problemas dos cidadãos e não ter estados de alma!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="16">Penso que não é isso que está aqui em causa.
Em todo o caso, se quer que lhe diga, parece-me que houve, da parte do Partido Socialista, uma espécie de ciúmes, porque, nestas proclamações erráticas ao longo dos últimos dias, verificámos que estão com um cronómetro na mão a ver quem é que consegue chegar primeiro ao acordo.
Digo-lhe, com toda a franqueza, Sr.ª Deputada: pela nossa parte, ainda bem, porque o que queremos é que o acordo seja feito, agora ou no dia 31 de Março. Se for o Partido Socialista e o Primeiro-Ministro a assiná-lo, ainda bem! O que queremos é que os doentes sejam operados mais depressa. É essa a nossa resposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="16">Sr. Presidente, vou procurar cumprir a determinação do Regimento.
Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, neste início de debate, há uma questão que já foi referida por várias vezes, quer pela Sr.ª Deputada quer por outros Srs. Deputados, e que merece toda a atenção. É evidente que não é possível ignorar as situações de muitos doentes e utentes do Serviço Nacional de Saúde que não encontram resposta em tempo aceitável, designadamente para as cirurgias de que necessitam e a que têm o direito de aceder. E, sendo evidente que assim é, é preciso encontrar respostas para eles.
Ora, do ponto de vista do PCP, não há qualquer problema que, não havendo resposta no Serviço Nacional de Saúde, essa resposta se encontre no sector social. Aliás, se fizermos um pouco de história sobre esta matéria, constatamos que, na VII Legislatura, o PCP apresentou uma iniciativa em relação à recuperação de listas de espera, na qual se propunha exactamente que, uma vez esgotada a capacidade do Serviço Nacional de Saúde, em determinado momento, se pudesse recorrer a outros prestadores. Mas só nessa condição! Na altura, essa iniciativa foi aprovada e passou a ser lei, a lei que enquadra todos os programas de recuperação de listas de espera.
De facto, a Sr.ª Deputada já referiu o seu acordo com esse princípio da necessidade de utilizar o Serviço Nacional de Saúde, o problema é que, no projecto de resolução que apresentam, essa cautela não está explicitada. Isto é, propõe-se um protocolo com as misericórdias – e muito bem – mas não se condiciona o recurso a essa opção à inexistência de resposta no Serviço Nacional de Saúde. E aqui não há nenhum preconceito contra as misericórdias, quando muito haverá um preconceito de alguns contra o Serviço Nacional de Saúde! O que propomos, portanto, é que este recurso se utilize – e é sobre isso que quero ouvir a sua opinião –, mas apenas quando se comprove o esgotamento da capacidade do Serviço Nacional de Saúde. Esse recurso não pode ser determinado em abstracto nem para a totalidade; é para aquela situação concreta e no tempo concreto em que cada pessoa tem o direito a usufruir destes cuidados de saúde.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Deputado Bernardino Soares, muito obrigada pela sua pergunta. Agradeço a oportunidade que me dá de explicitar o que, porventura, não terá lido directamente no texto da iniciativa mas que julgo ter ficado claro aquando da apresentação da mesma.
É evidente que temos, em primeiro lugar e sobretudo, de esgotar todas as capacidades do SNS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="17">Mas, volto a perguntar até quando vamos esperar para saber que as capacidades do SNS foram esgotadas!? Por um lado, temos 170 000 pessoas inscritas para cirurgia. 
O Sr. Deputado considera que isto representa, ou não, o esgotamento ou o não esgotamento do SNS? Por outro lado, os 40 000 que nos propomos contratualizar, como pode constatar, é uma ínfima parte da totalidade de pessoas que esperam por uma cirurgia.

O Sr. Deputado sabe que haverá sempre um papel insubstituível do Estado na regulação e na fiscalização da qualidade, tal como sabe bem que esta faculdade de escolha não é verdadeiramente proporcionada aos doentes no dia-a-dia. O SIGIC, apesar de ser um mecanismo útil e benéfico – aliás foi o governo do PSD e do CDS que o iniciou –, tem entraves, vícios e perversões que vamos tentar resolver.
A alternativa que se coloca é esta: vamos esperar até saber se o SNS está esgotado ou vamos atender já às 170 000 pessoas que estão em lista de espera, muitas delas, repito,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17">Não é isso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="17">Então, Sr. Deputado, espero que, na intervenção que vai proferir, possa esclarecer como vai medir quando está esgotada a capacidade do SNS. Espero que não seja quando começarem a morrer mais pessoas do que aquelas que já morrem, sem terem tido acesso a uma intervenção cirúrgica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="17">Ó Sr.ª Deputada» Essa ç que não!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, passamos agora ao período de intervenções.
A primeira oradora inscrita é a Sr.ª Deputada Luísa Salgueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, permita-me, Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, que lhe dê as boas-vindas a este tema, ao tema da preocupação com as listas de espera na saúde, uma vez que o trouxe agora a discussão, através deste projecto de resolução. Como bem sabe, este é um tema que ocupa muito o Partido Socialista, quer nesta bancada quer no Governo.
É verdade, Sr.ª Deputada! Oiça bem e vai ver como é verdade o que eu digo, porque eu provo-lho com os factos, os factos que quis trazer no início da sua discussão.
Vejamos, então: em 2005, no fim do mandato do governo que V. Ex.ª integrou, encontravam-se em lista de espera para cirurgia 248 000 doentes; menos de quatro anos depois, com o governo do Partido Socialista, esse número passou a 170 000, ou seja, houve 30% de redução no número de doentes em espera para cirurgia.
Vejamos agora a mediana do tempo de espera para cirurgia: em 2005, no fim do governo do CDS e do PSD, o tempo de espera era de 8.6 meses; em Julho de 2009, esse tempo reduziu-se para 3.4 meses, ou</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="18">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="18">Foi a evolução que conseguimos fazer relativamente à herança que tivemos de VV. Ex.as.
Se atentarmos apenas na comparação entre o segundo semestre de 2008 e o primeiro semestre de 2009, verificamos que, num único semestre, houve uma redução do número de utentes de 175 761 para cerca de 169 000, e a mediana do tempo de espera reduziu-se de 3.7 meses para 3.4 meses, não obstante nesse mesmo período ter havido um número de entradas novas superior a 7.1%.
Sr.ª Deputada, como vê, estamos muito preocupados com esta realidade desde há muito tempo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="18">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="18">Houve momentos em que tivemos de adoptar medidas especiais. 
A Sr.ª Deputada citou aqui uma especialidade, a oftalmologia, que era uma preocupação nacional e a verdade é que, recorrendo exclusivamente aos serviços públicos, ao Serviço Nacional de Saúde, o Governo adoptou o programa PIO (Programa de Intervenção em Oftalmologia) e conseguiu realizar 75 000 primeiras consultas e 30 000 cirurgias, num programa de produção adicional, resolvendo o problema da cirurgia com o famoso programa das cataratas que o PS conseguiu implementar sem recurso nem ao sector privado nem ao sector público.
Para além disso, os portugueses sabem que, através do programa e-SIGIC, criado pelo Governo do PS – não é o sistema SIGIC, é o e-SIGIC, do programa Simplex 2009 –, podem, a todo o momento, em sua casa, saber qual a sua situação na lista de espera.
E convém aqui salientar – ouça bem, Sr.ª Deputada! – que o Governo do PS eliminou uma prática que existia anteriormente, que era seguinte: quando um doente recusava a sua transferência para um hospital distante, por exemplo, era cortado da lista de espera. Essa prática, que a Sr.ª Deputada aqui insinuou, foi exactamente eliminada pelo PS e agora o doente mantém a prioridade na lista mesmo quando recusa a cirurgia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1343" speaker-name="Maria De Belém Roseira Martins Coelho Henriques De Pina" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria de Belém Roseira (PS)" page-start="18">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="18">Além disto, Sr.ª Deputada, legislámos no sentido de criar prazos máximos de espera.
Portanto, apenas com estes exemplos fica bem provado aqui quem tem, há muito, a preocupação com as listas de espera e quem vem agora, cavalgando essa onda, trazer aqui à discussão esse tema.
Mas vamos agora à outra parte importante deste debate, que é a relação com a União das Misericórdias Portuguesas ou com o sector da economia social.
Convém, desde logo, deixar muito clara uma ideia: o PS não tem qualquer preconceito relativamente ao sector social. Aliás, isso comprova-se pelo facto de, em 1996, um governo do PS ter celebrado um pacto de cooperação com o sector social, com as três uniões, a União das Misericórdias Portuguesas, a União das IPSS e a União das Mutualidades Portuguesas, acordo esse ainda em vigor, no âmbito do qual se realizaram, por exemplo, no ano passado, 15 000 cirurgias, acrescidas das cerca de 10 000 cirurgias dos vales cirurgia emitidos no âmbito do programa SIGIC. Portanto, preconceitos relativamente ao sector social é algo que não temos.
O pacto de cooperação que está em vigor já tinha sido considerado como desactualizado e, por isso, considerávamos que seria necessário revê-lo. Aliás, posso lembrar aqui as declarações de ontem do Sr. Dr.
Manuel Lemos, Presidente da União das Misericórdias Portuguesas, à saída da reunião com a Sr.ª Ministra da Saúde, quando disse que «já tinha sido decidido que se precisava de reformular este acordo». Portanto, não foi em resultado da iniciativa legislativa que os senhores aqui trazem que o Governo e a União das Misericórdias estão a negociar no sentido de melhorar o acordo em vigor.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="19">Não?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="19">Deve recomendar ao Governo que o faça, sendo que os termos em que isto aqui é sugerido não nos parecem de todo adequados.
Não devemos começar por elencar as misericórdias que estão em situação de disponibilidade ou com capacidade instalada, não devemos elencar aqui três ou quatro especialidades sem que localmente se faça essa análise.
Não é necessário esperar muito tempo para saber quando teremos a avaliação exacta das capacidades do Serviço Nacional de Saúde, porque o que preconizamos é que o Ministério, com os seus serviços desconcentrados, também possa, região a região e de acordo com as disponibilidade das misericórdias, fazer o acordo que melhor sirva para a satisfação das necessidades elencadas em cada uma das regiões.
Sr.ª Deputada, este é o caminho que pretendemos seguir.
Como nota final gostaria de salientar três pontos: nada temos contra o sector social; o nosso primado são as pessoas, e é o serviço público que deve dar resposta aos seus problemas. E para resolver estes problemas vamos continuar o caminho que já tínhamos traçado. Se os senhores quiserem acompanhar-nos nesse caminho, façam favor, mas não vamos seguir o caminho enviesado que nos é proposto, neste momento, com esta proposta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Inscreveram-se dois Srs. Deputados para pedir esclarecimentos à oradora.
Em primeiro lugar, tem a palavra a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Luísa Salgueiro, dizia há pouco que, para si e para o PS, o que está em primeiro lugar é o SNS. Para nós, são as pessoas; para nós, quem está em primeiro lugar são as pessoas, os doentes e as 170 000 pessoas à espera de uma cirurgia.
Não sei se faz parte de uma cartilha que os senhores aprovaram nos Estados Gerais ou nas Novas Fronteiras, mas de cada vez que a oposição apresenta uma iniciativa os senhores dizem «bem-vindo a este problema« e «obrigado por virem cavalgar«!» Não sei se aprendem todos na mesma cartilha!» Os senhores</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="20">Não seja incorreta!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="20">É que estivemos a estudar esta questão e verificámos que são muito poucos aqueles que têm acessíveis as listas de espera. Desafio-a a fazer isso. Portanto, eu não iria por aí.
Sr.ª Deputada, já que disse, com essa bonomia, «bem-vindos» e «se querem acompanhar-nos», deixe-me referir que os senhores não apresentaram uma iniciativa para redução das listas de espera. Se conseguir referir-me uma!» Acha que se o CDS não tivesse agendado para hoje o debate deste projecto de resolução a Sr.ª Ministra teria feito ontem o anúncio da celebração de um acordo-quadro no dia 31? Deixo-lhe esta pergunta.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Luísa Salgueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, modere-se, porque o mundo não começou quando o CDS chegou ao poder, já existia mundo antes e já existia um programa de combate às listas de espera!
Não se chamava SIGIC mas, designadamente, a então Ministra da Saúde, a Sr.ª Deputada Maria de Belém Roseira, que está aqui ao meu lado, criou um programa de combate às listas de espera. Não se chamava SIGIC mas os resultados para os utentes eram o mesmo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="20">Não eram, não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="20">
A Sr.ª Deputada acabou de dizer que a vossa primeira preocupação são os utentes e, portanto, modere-se e veja bem quais são os resultados das suas palavras.
Deixe-me dizer-lhe só uma coisa, que não é uma resposta directa à sua pergunta mas que não posso deixar de o referir. 
A Sr.ª Deputada repetiu duas vezes algo que me parece deselegante dizer, isto é, que trazemos as perguntas feitas de casa – disse-o ao Sr. Deputado Defensor Moura e disse-mo a mim. Não pode dizer é que não acreditamos naquilo que dizemos. Acreditamos e sabemos! Independentemente do momento em que se façam as perguntas, elas vão ser sempre no mesmo sentido, por muito que desagrade ao CDS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="21">Ah! Não tem nada a ver!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="21">Sr.ª Deputada, estamos muito tranquilos relativamente ao trabalho que temos vindo a desenvolver na resposta às necessidades dos doentes do Serviço Nacional de Saúde. Estamos muito serenos, sabemos muito bem que este é o caminho que temos para percorrer, não obstante faltar ainda percorrer outro tanto, outra parte muito grande.
Podem contar connosco para dar passos mais firmes no sentido do «ponto zero», podem contar connosco na construção de um acordo com bases sólidas, sérias e razoáveis para ambas as partes, não podem é contar connosco para acolher uma iniciativa legislativa precipitada, atabalhoada e pouco rigorosa, para marcar a agenda política.
Os portugueses vão ter a sua resposta também com o sector social, porque o Governo do PS assim havia decidido.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem a palavra o Sr. Deputado João Semedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Luísa Salgueiro, no PS, há uns que se enganam nos números, como é o caso do Sr. Ministro de Estado e das Finanças, e há outros que se enganam com os números, como é o caso da senhora.
Mas vamos aos números, vamos a essa história de «sucesso» socialista da redução das listas de espera.
Em três anos de governação socialista, é um facto que as listas de espera se reduziram de 258 000 para 175 000 doentes. Sr.ª Deputada, já fez as contas? Não fez! Sabe qual foi a capacidade acrescida de recuperação de cirurgias atrasadas que o PS conseguiu introduzir em todo o SNS? Oito cirurgias por dia! Está satisfeita?! Está tranquila?! É pouquíssimo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="21">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="21">Não, não estou satisfeita!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="21">A senhora diz que isto é uma história de sucesso. Em quatro anos, o Ministério da Saúde emitiu 285 000 vales cirurgia. Sabe quantos doentes foram operados com estes 285 000 vales? 83 000. Sabe quantos doentes saíram da lista de espera apenas por uma operação administrativa, aqueles a que se chama «expurgados»? 110 000. E sabe quantos doentes recusaram o vale por não quererem ir para o serviço que lhes foi indicado? 75 000. Isto é uma história de sucesso? Está satisfeita? Está tranquila? Eu não estou, acho até que são muito más performances.
Mas isto tem um outro aspecto importante: ao contrário daquilo que a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro disse, e insiste, os doentes não são obrigados a aceitar a indicação do vale cirurgia. Se os doentes não vão para as</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22">Então e a liberdade de escolha?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="22">Onde está, então, a liberdade de escolha? Não acho que a Assembleia, o Governo ou seja quem for possa impor isso aos doentes.
Mas voltemos à história de sucesso, porque esta história é bem mais complicada no último ano. Em 31 de Dezembro de 2008, estavam nas listas de espera 175 000 doentes. Seis meses depois, em 30 de Junho de 2009, estavam nas listas de espera 170 000 doentes. Ou seja, em seis meses do ano passado, de 2009, o Ministério da Saúde diminuiu as listas de espera em apenas 5000 doentes. Está satisfeita, Sr.ª Deputada? Está tranquila? Olhe, eu não estaria! É porque 5000 é um número abaixo de qualquer expectativa e revelador de que o Ministério da Saúde está paralisado, é ineficiente, está reduzido na sua capacidade de resposta.
Olhe, eu dir-lhe-ia que, em 2009, houve poucos portugueses com gripe A, mas quem ficou «engripado» foi o Ministçrio da Saõde e, por isso, temos estes resultados»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Luísa Salgueiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr. Deputado João Semedo, agradeço-lhe as suas perguntas e permita-me que lhe responda, muito directamente, o seguinte: não, não estou satisfeita!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="22">Ah! Pronto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="22">Não estamos satisfeitos! O Grupo Parlamentar do PS e o Governo socialista não estão satisfeitos! Nem estamos a contemplar o trabalho já realizado. Não! Só estávamos a trazer ao debate factos e números, que foi o desafio que a Sr.ª Deputada Teresa Caeiro nos fez no início da sua intervenção. Números esses que nos preocupam, que ainda nos deixam insatisfeitos, que nos desafiam a continuar, que nos obrigam a ser mais rigorosos e que nos obrigam a maximizar a resposta instalada no Serviço Nacional de Saúde. É essa a nossa orientação e é esse o nosso espírito, e não a ideia, que tentou transmitir aqui, de que estávamos satisfeitos e já estávamos a contemplar o trabalho realizado. Não é isso! Quanto ao período mais recente, do segundo semestre de 2008 para o primeiro semestre de 2009, os números que o Sr. Deputado trouxe aqui estão correctos. Só falta acrescentar o seguinte: houve uma redução do número de inscritos, mas, ao mesmo tempo, houve um aumento, muito significativo, de novas entradas nas listas de espera, de cerca de 8%. Porquê, Sr. Deputado? Por duas razões óbvias (senão mais): primeira, devido ao envelhecimento da população, o que torna evidente o acréscimo das inscrições, e, segunda, porque as pessoas acreditam mais no Serviço Nacional de Saúde, porque muitas pessoas que recorriam ao privado vêm agora ao Serviço Nacional de Saõde»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="22">Ó Sr.ª Deputada, isso nada tem a ver, nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2081" speaker-name="Luísa Maria Neves Salgueiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Luísa Salgueiro (PS)" page-start="22">» por considerarem mais qualificada esta resposta.
Esta, Sr. Deputado, é mais uma razão para nos sentirmos ainda mais responsabilizados.
Quanto aos utentes que recusam a utilização do vale cirurgia, o seu número é naturalmente considerável.
Mas há duas coisas que são evidentes: uma primeira é que eles têm essa oportunidade (disponibilizamo-lo através do SNS e os doentes podem é recusá-lo); outra muito importante (ao contrário do que foi dito pela Sr.ª Deputada na sua intervenção inicial) é que o nome desses doentes não é riscado das listas de espera e eles mantêm a prioridade, o que faz toda a diferença para aquele que vive em Lisboa e não quer ser operado no Alentejo, mas, se não for operado, continua no mesmo lugar que ocupava na lista de espera.
Sr. Deputado, em síntese, não estou satisfeita, não estamos satisfeitos, temos muito caminho a percorrer, temos ainda muito que explorar no SNS. Para além do SNS, o sector da economia social e os privados devem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Clara Carneiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1199" speaker-name="Maria Clara De Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Carneiro (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, quero cumprimentá-la e ao seu grupo parlamentar por terem trazido aqui a debate este projecto de resolução, pois ele significa convidar os Deputados desta Câmara a discutir um assunto muito importante, o da relação de transparência que deve existir e continuar a ser debatido entre os vários prestadores dos serviços de saúde, em Portugal, que são os sectores público, privado e social.
Estamos à vontade para falar de Misericórdias (o PSD, aliás, sempre as acarinhou), não há qualquer programa eleitoral do PSD que não fale do papel prestimoso das Misericórdias na área social e na área da saúde. Três importantes ex-ministros dos nossos governos deram um grande incremento às Misericórdias, a saber: a ex-ministra Leonor Beleza, que, após 1976, fez uma lei de bases em que o sector social entrava na prestação de serviços de saúde; o ex-ministro Paulo Mendo, que fez o célebre acordo de cooperação específico com o sector social, que foi aprofundado pela ex-ministra Maria de Belém; e o ex-ministro Luís Filipe Pereira, que, no lançamento das bases dos cuidados continuados (que o PS gosta de dizer que iniciou»), fez, em Fátima, um protocolo com as Misericórdias para as primeiras camas de cuidados continuados (isto, em 2003!). Estamos, portanto, à vontade para falar de Misericórdias!! Mas fiquei perplexa com dois comunicados do Ministério da Saúde: um, de anteontem, do Gabinete da Sr.ª Ministra da Saúde, dizendo que «o Governo continuaria, à semelhança do que tem vindo a fazer, a contratualizar com as Misericórdias, na estrita medida das necessidades identificadas» — isto, anteontem.
Ontem, ao fim do dia, saiu um comunicado do Gabinete da Sr.ª Ministra dizendo que, «até 31 de Março, assinaria um protocolo com as Misericórdias».
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="23">E hoje votam contra!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1199" speaker-name="Maria Clara De Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Carneiro (PSD)" page-start="23">E eu fico muito perplexa, Sr.as e Srs. Deputados, porque, de facto, não se pensa de forma organizada, nem planeada — e o País não pode continuar a pagar tanta ineficiência! 
A Sr.ª Deputada falou no Programa de Intervenção em Oftalmologia, no PIO — que até tem uma sigla engraçada» Esse PIO ç interessantíssimo, porque, num ano, e sem sair do SNS, vem, com uma entrada de 28 milhões de euros, contratualizar com cinco centros hospitalares metade daquilo que, durante o ano inteiro, todo o SNS fez em cirurgias. Ou seja, todo o SNS nacional fez, em 2007, 60 000 cirurgias e, depois, à custa de meter mais dinheiro para a máquina, concretamente 28 milhões de euros, contratualiza-se, num ano, com cinco centros hospitalares metade da produção nacional!...
Ora, eu pergunto: temos gente a mais, ou temos gente que não está a fazer o que deve? É à custa de meter 28 milhões de euros que se produz metade daquilo que nacionalmente se produz? Isto faz-me muita confusão, Sr.ª Deputada! E agora vai enfiar-se mais dinheiro, sem sabermos o que, de facto, é preciso em termos de capacidade instalada» É á custa desta desorganização que um País que está como está vai continuar a enfiar mais dinheiro para uma máquina e a pagar uma ineficiência de um Estado que, pelos vistos, não funciona na capacidade instalada que tem?! É porque, se funcionasse, não era preciso meter mais dinheiro para que se produzisse mais.
Portanto, Srs. Deputados, ou temos gente a mais que não produz, ou então só se produz quando se mete mais dinheiro — e o País não aguenta isto! Assim sendo, isto são soluções pontuais. O próprio Tribunal de Contas diz que são soluções pontuais e que, além disso, contrariam a criação do SIGIC (porque são pontuais que vão lá para dentro). E, em Agosto de</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosário Cardoso Águas (PSD)" page-start="24">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1199" speaker-name="Maria Clara De Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Carneiro (PSD)" page-start="24">» o que, para mim, representa quase um sacrilçgio.
O PSD foi muito criticado por não ter a sigla «SNS» no seu programa. De facto, não tinha, Sr.ª Deputada, mas tinha «serviço público», porque para nós é serviço público, não é preciso falar da sigla. Tudo é serviço público, mas tem de ser rentabilizado e muito bem aproveitado.
Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, gostaria de saber por que razão surge agora este projecto de resolução com estas Misericórdias. É porque tive o cuidado de ir ver o SIGIC e verifiquei que todas estas Misericórdias estão lá, com a possibilidade de os doentes, com um cheque cirurgia, poderem deslocar-se a várias delas, contratualizadas até com mais de uma região (região Centro, região Norte, Algarve).
Por isso, pergunto: porquê agora, Sr.ª Deputada? É porque elas estão lá todas! Pergunto-lhe ainda se isto não se traduz num dirigismo que coarcta um pouco a liberdade de escolha. É porque se, perante a panóplia de serviços a que o doente pode recorrer, temos 26% de não aceitações, pergunto se isto não coarcta um pouco a liberdade de escolha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Semedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="24">Sr. Presidente, a partir de algumas notas que fui escrevendo ao longo da intervenção da Sr.ª Deputada Teresa Caeiro, gostaria de terminar a intervenção do Bloco de Esquerda neste debate dizendo o seguinte: as listas de espera são um grande problema para quem está incluído nas mesmas, mas para quem dirige os serviços de saúde são um indicador entre a procura dos serviços de saúde e a capacidade de esses serviços responderem a essa procura. E o importante não é exactamente o número dos que esperam; o que importa saber — e isso o Governo, o Ministério da Saúde não diz — é o número de doentes que esperam um tempo superior aos que são considerados os tempos aceitáveis clinicamente. Isso é que é verdadeiramente importante.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="24">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="24">Por outro lado, os programas de recuperação das listas de espera têm naturalmente a virtude de promover uma maior eficiência dos serviços e, portanto uma resposta mais rápida, mas têm também uma perversidade — e uma perversidade a que o Partido Socialista e o Ministério da Saúde do Governo do Partido Socialista não têm sabido responder —, que é a de, muitas vezes, estes incentivos premiarem a ineficiência e, de algum modo, também um certo laxismo de funcionamento dos serviços.</utterance>
  <utterance speaker-id="2204" speaker-name="Helena Maria Moura Pinto" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Helena Pinto (BE)" page-start="25">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2219" speaker-name="João Pedro Furtado Da Cunha Semedo" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Semedo (BE)" page-start="25">A capacidade de resposta do Serviço Nacional de Saúde tem, de facto, aumentado, mas não aumentou ao ritmo do aumento da procura dos serviços de saúde — e o Partido Socialista não conseguiu corrigir esta desproporção.
Não querendo antecipar o futuro, nem ser pessimista, julgo que o futuro próximo vai ser mais difícil para os portugueses e para os utentes do Serviço Nacional de Saúde. Porquê? Porque as propostas que estão contidas no Orçamento do Estado diminuem os salários, diminuem o investimento nos serviços públicos.
E só agora, cinco anos depois de estarem no Governo, é que a Sr.ª Ministra veio anunciar um programa especial para reorganizar os serviços hospitalares?! Convenhamos que, ao fim de cinco anos, é muito pouco para quem tinha gerado tantas expectativas aos portugueses.
Agora, julgo que o próprio programa de recuperação das listas de espera em oftalmologia demonstra — o CDS não acredita nessa teoria — que o SNS tem condições para recuperar o atraso nesta matéria, desde que o Governo mude a sua política, desde que o Governo invista nos recursos humanos, invista financeiramente e também na reorganização da capacidade do SNS no modelo de organização dos serviços hospitalares.
Há pouco disse — e repito — que a proposta do CDS, independentemente das intenções (das suas e das minhas), visa mais recuperar os problemas financeiros das Misericórdias do que os problemas das listas de espera. E sabe porquê? Porque todos sabemos como isso foi. Há uns anos largos as Misericórdias espreitaram o «negócio» e disseram: «O SNS caminha para a ineficiência. Temos aqui o nosso mercado.» E sabe o que aconteceu? Investiram muito na área da saúde, mas tiveram uma má notícia... É porque, entretanto, os privados fizeram o mesmo.
De facto, hoje, as Misericórdias estão «entaladas» entre o SNS e o grande crescimento do sector privado.
E repito o que disse há pouco: os doentes não vão às Misericórdias porque não querem!! Aliás, os números de seis Misericórdias que estão no programa das listas de espera, o número de cirurgias feitas atravçs do SIGIC ç revelador disso» E a negociação é inteiramente livre. Ao fim de seis meses e 20 dias um doente pode ir a um grupo privado, a outro hospital público ou a uma Misericórdia. É inteiramente livre de escolher. Portanto, estamos a falar de uma realidade em que são os portugueses, os doentes, que não escolhem as Misericórdias e nós não podemos, administrativa ou politicamente, orientá-los e obrigá-los a essa escolha.
Sr. Presidente, há outro aspecto no projecto de resolução do CDS que, do meu ponto de vista, é condenável. O que condeno é que o projecto de resolução do CDS queira transformar o Parlamento num «notário» dos contratos entre o Ministério da Saúde e as Misericórdias ou, se quiser, dos acordos falhados entre o Eng.º José Sócrates e o Dr. Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="25">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Uma coisa que não pode estar em causa neste debate é que a população que está em lista de espera tem o direito a ter acesso às cirurgias e que o Estado deve providenciar esse direito.
Evidentemente, as carências que hoje existem no Serviço Nacional de Saúde são da responsabilidade de uma continuada política de enfraquecimento deste serviço, em que o CDS tem também responsabilidades, a par do PSD e do Partido Socialista. Ora, isto leva a que as capacidades que este serviço tem não tenham sido aumentadas nem sequer preservadas e que a situação, hoje, seja grave nestes e noutros aspectos.</utterance>
  <utterance speaker-id="1409" speaker-name="Teresa Margarida Figueiredo De Vasconcelos Caeiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Teresa Caeiro (CDS-PP)" page-start="26">Não é nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26">Mas não é isso que dizemos em relação às listas de espera. O que é preciso é ver, concretamente em relação a cada pessoa que está inscrita numa lista de espera de uma determinada instituição, se o tempo de resposta à sua necessidade de cirurgia é compatível com aquilo que é clinicamente aceitável. É em relação a cada caso concreto que pode ou não estar esgotada a capacidade do Serviço Nacional de Saúde e, por isso, pode justificar-se ou não recorrer a outro prestador de cuidados.
Mais: este processo tem de ser acompanhado de uma política que aumente, e não diminua, a capacidade do Serviço Nacional de Saúde.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="26">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26">Sei que para alguns o plano é ir gradualmente substituindo o Serviço Nacional de Saúde por outros serviços, pagando o Estado, obviamente, o que os privados e o sector social irão obter a partir do enfraquecimento do Serviço Nacional de Saúde.
Porém, uma política séria de assegurar o direito às cirurgias para todos os portugueses tem de acompanhar a disponibilidade para que, quando o serviço público não consegue responder em tempo útil, se possa recorrer ao sector social e até ao sector privado com uma política muito forte de aumento da capacidade dos serviços públicos para responder a estas necessidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="26">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26">É esse o princípio que tem de estar por detrás de tudo isto.
Sabemos e é preciso dizer que os programas que foram aprovados, quer no tempo do PECLEC (Programa Especial de Combate às Listas de Espera Cirúrgicas) do governo do PS quer do SIGIC do governo do PSD e do CDS, foram sempre feitos permitindo que muitos serviços e muito profissionais que não cumpriam os seus deveres durante o horário normal de cirurgias e de funcionamento do bloco operatório pudessem ser remunerados de forma acrescida no período e no programa extraordinários, recompensando-se assim a falta de cumprimento de deveres profissionais essenciais.
Os exemplos de oftalmologia são especialmente eloquentes nessa matéria. E nenhum governo, até hoje, teve a coragem e essa noção de pôr todos os serviços a funcionar no máximo das suas capacidades. É que assim resolveríamos uma grande parte dos problemas das listas de espera, obrigando os blocos operatórios a funcionarem todo o dia»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="26">De facto, o Governo não é o PCP!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="26">Ó Sr.ª Deputada, se o seu Governo não tem capacidade para pôr os profissionais a cumprir os seus horários e a desempenhar as suas funções, então, tem de dar o lugar a quem queira e nós estamos disponíveis para o fazer. Se a Sr.ª Deputada quiser» Como diz a Sr.ª Deputada Luísa Salgueiro, é verdade que foi alterada aquela norma que dizia que quando um utente que estava inscrito recusava um vale para um local muito distante era eliminado da lista de espera.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="26">Era!</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Era assim e foi alterado.
Mas há outra coisa que não foi alterada. É que ele não é eliminado, mas, a partir do momento em que recusa esse vale, o tempo que esteve em lista de espera passa a zero. Ora, uma boa parte da descida desta mediana que estão sempre a referir tem a ver com a passagem de utentes que estavam há seis ou nove meses à espera e passam a estar zero meses à espera novamente porque recusaram um vale determinado que lhes foi atribuído.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="27">Já não é urgente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Sr.ª Deputada, o problema é que quando um idoso está inscrito num determinado hospital, e não tem apoio familiar nem meio de transporte, e lhe propõem ser operado num hospital a 300 km de distância tem o direito de dizer que não e não pode ser prejudicado por isso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="27">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Até porque a política que os senhores seguiram e estão a seguir em relação ao transporte dos doentes, atirando para os doentes ou para as associações de bombeiros o custo desse transporte, tem como consequência que muitos deles não tenham condições de fazer essas deslocações.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="27">Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Não se podem tratar as pessoas, por não quererem ir fazer as suas operações a 300 km de distância, como se estivessem a proceder desta forma porque afinal a cirurgia já não é tão urgente.
A nossa Constituição diz que o SNS é o instrumento principal para concretizar e garantir o direito à saúde.
E é assim que devemos fazer. Os outros prestadores são complementares e não há aqui possibilidade de confundir, como faz o CDS, como faz o PSD e como pratica o Partido Socialista, as diversas funções na área da saúde.
Se o serviço público se for remetendo a ser só financiador ou a ser apenas regulador nem consegue prestar bem o serviço nem garantir que ele seja de qualidade. É porque um Estado que não tem uma capacidade acrescida de intervenção no sector da saúde fica fragilizado em relação àqueles que desempenham essa função.
Um bom exemplo, até proposto pelo PSD para debate na Comissão de Saúde, é a hemodiálise. O Estado demitiu-se da sua capacidade de prestação pública em matéria da hemodiálise. Ora, hoje e já há vários anos, o Estado está refém de duas multinacionais na área da hemodiálise que prestam serviços pagos pelo Estado, que são indispensáveis para os doentes, e são eles que mandam enquanto esse serviço é pago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="27">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="27">Então o que é que o Estado tem de decidir em relação a essa matéria? A Dr.ª Maria de Belém, quando era ministra da Saúde, tentou enfrentar esse lobby numa situação e declarou aqui, no Plenário — e eu bem lembro —, que não podia enfrentar esse lobby porque o Estado não tinha capacidade de resposta para acolher os doentes que deixariam de ser tratados pelo sector privado. Ora, a política que ainda está a ser seguida agora é essa.
Quanto mais enfraquecermos o serviço público para favorecer o serviço privado — podemos dizer que isso é para acudir à necessidade do momento de cada doente — mais estamos a condenar a prazo todos os portugueses a terem menos resposta e mais estamos a condenar a prazo o Estado a não ter o controlo da prestação de cuidados de saúde.</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="28">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="28">Não há, por isso, qualquer questão de liberdade de escolha. Não há liberdade de escolha quando o utente não tem resposta no Serviço Nacional de Saúde e é por isso obrigado a ir para o sector privado. Isso não é liberdade de escolha! É uma escolha forçada que as políticas de direita têm levado a cabo em relação ao Serviço Nacional de Saúde! Penso que este agendamento potestativo do CDS corre o risco de se transformar num agendamento «protestativo» porque o CDS passa o tempo a protestar com o PS e o Governo por terem feito primeiro o acordo com as Misericórdias e para verem quem é que tem primeiro a «bandeira» de ter feito o acordo com as Misericórdias. Muito bem: seja um agendamento «protestativo» do CDS! Já agora, importava ver, no plano das Misericórdias e neste acordo, se não volta a acontecer como acontece com algumas convenções que hoje existem, especialmente no distrito de Braga, com várias Misericórdias. É porque algumas Misericórdias cobram taxas acrescidas ilegais em cima das taxas moderadoras oficiais que existem para todo o Serviço Nacional de Saúde e vários ministros da Saúde, até hoje ainda não conseguiram resolver este problema. Uma coisa é fazer protocolos, outra é ceder em toda a linha, como continua a acontecer inclusive com este Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="28">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No primeiro semestre de 2009 existiam 170 000 utentes em lista de espera para cirurgia e, em muitos casos, os utentes chegam a esperar mais de um ano pela sua vez.
Relativamente às consultas, estão em lista de espera 475 000 utentes, não se conseguindo cumprir o que sobre a matéria está legalmente estabelecido.
São estes os tristes números que resultam da leitura do relatório de actividade cirúrgica programada, produzido pelo Sistema Integrado de Gestão de Inscritos para Cirurgia e referente ao 1.º trimestre de 2009.
Perante este cenário, e como se não fosse suficiente, o Programa de Combate às Listas de Espera Cirúrgicas encontra-se aparentemente suspenso, o que significa que um número indeterminado de operações não está a ser realizado em muitos hospitais.
É verdade que não estão suspensas as cirurgias que possam eventualmente colocar em risco a vida do doente, mas é evidente que as listas de espera vão aumentar porque, pelo menos enquanto o programa se mantiver suspenso, vão entrar mais doentes nas listas de espera do que aqueles que saem, o que vem, naturalmente, agravar ainda mais a situação.
Acresce ainda que, apesar de as unidades de saúde estarem legalmente obrigadas a publicar os tempos de espera, muitas não estão a proceder a essa divulgação, pelo menos de forma plena.
Para além disso, as unidades de saúde, tanto as públicas como as privadas convencionadas com o Serviço Nacional de Saúde, podem, nos termos da lei, ser sancionadas no caso de desrespeitarem as regras sobre os tempos máximos de resposta garantida e acesso aos cuidados de saúde.
Ora, é público e notório que os hospitais não estão a cumprir os prazos de atendimento previstos. Há unidades em todo país que ultrapassam largamente os prazos estabelecidos na lei e doentes que chegam a esperar um ano para uma consulta de urologia, por exemplo.
No entanto, e apesar desta evidência, não há conhecimento de qualquer sanção que tenha sido aplicada pelo facto de se ter desrespeitado o que está legalmente estabelecido relativamente aos tempos máximos de resposta garantida e acesso aos cuidados de saúde, nem tão-pouco se a Entidade Reguladora da Saúde tem feito averiguações junto das unidades de saúde no sentido de aferir o cumprimento da lei no que diz respeito a esta matéria.
Por outro lado, a gestão privada, designadamente através das parcerias público-privadas — e que o Governo está a alargar a vários novos hospitais e a outros, como é o caso do hospital do litoral alentejano —, não serve, na nossa perspectiva, nem o Serviço Nacional de Saúde nem o interesse público. Aliás, os únicos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Conceição Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O problema das listas de espera nos hospitais do Serviço Nacional de Saúde (SNS) tem constituído um dos mais relevantes problemas existentes em Portugal, penalizando principalmente os mais desfavorecidos económica e geograficamente distantes.
Refira-se que o próprio Relatório do SIGIC (Sistema Integrado de Gestão de Inscritos para Cirurgia) diz que «a lista de espera também foi utilizada como instrumento de limitação de acesso à prestação de cuidados, fazendo com que só os mais persistentes e os seleccionados pelos serviços tivessem oportunidade de verem satisfeitas as suas pretensões».
Já aqui foi dito que o PSD não falava no Serviço Nacional de Saúde no seu programa do governo. Mas falava, com certeza, e até dizia que reavaliaria a possibilidade de celebrar novamente acordos de gestão de serviços de saúde com entidades do sector social.
Convém mais uma vez recordar que esta matéria foi sempre uma bandeira do PSD. Foi o PSD que, em 1994, lançou o Programa Específico de Recuperação de Listas de Espera (PERLE), a que se seguiu o</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosário Cardoso Águas (PSD)" page-start="30">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="30">Por isso, em nome destes princípios e antes de fazer qualquer contratualização, o PSD entende que o Ministério da Saúde deve proceder a uma correcta e exaustiva avaliação da actual capacidade instalada de todas as unidades hospitalares que integram o Serviço Nacional de Saúde e que deve ser planeada a utilização efectiva da capacidade instalada da produção cirúrgica das unidades hospitalares, por forma a eliminar desperdícios — com tantas dificuldades que o País atravessa é importante eliminar os desperdícios. Após a avaliação da capacidade instalada do SNS, numa perspectiva de benefício do utente e em complementaridade com o sector público, deve ser promovida a cooperação em rede entre os sectores social e privado. A contratualização com as misericórdias deve ser feita num quadro temporal que permita assegurar a qualidade dos serviços e também criar nos utentes a confiança para que se dirijam a esses mesmos serviços.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Manuel Gonçalves.</utterance>
  <utterance speaker-id="2224" speaker-name="Jorge Manuel Rosendo Gonçalves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Manuel Gonçalves (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Conceição Pereira, estamos de acordo com a questão de fundo que colocou, ou seja, que é preciso fazer uma avaliação. Não é isso, no entanto, que o projecto de resolução do CDS aqui nos traz hoje.
Relativamente ao Hospital de Santo André, temos conhecimento dos números que aqui invocou e corroboro que os seus maiores problemas até ao momento, a cirurgia de otorrino e a cirurgia de urologia, derivam de algumas dificuldades na contratação de médicos, visto que os concursos são abertos e ficam vazios. Mas nestes cinco anos houve um grande esforço do Serviço Nacional de Saúde nesse sentido e o Hospital de Santo André, que pertence ao SNS, tem apresentado resultados de grande melhoria.
O CDS falou aqui, várias vezes, da posição do Ministério da Saúde, mas esqueceu-se de dizer que, tal como se pode ler numa entrevista concedida hoje pelo Sr. Presidente da União das Misericórdias, há muito tempo que a União das Misericórdias vem discutindo com o Ministério da Saúde com vista a dar resposta ao que o SNS não consegue responder ou, pelo menos, a que seja exigida uma maior eficácia por parte do SNS.
É bom relembrar que o PSD também já esteve no governo — num caso, durante 10 anos consecutivos, 8 dos quais em maioria absoluta — e que nessa altura também havia listas de espera.
Sr.ª Deputada, gostaria, pois, de lhe perguntar se reconhece ou não que, quer no Hospital de Santo André quer no País, a mediana das listas de espera e o número de doentes em lista de espera têm diminuído de uma forma considerável nestes últimos cinco anos de governação do Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Conceição Pereira.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jorge Gonçalves, tenho muito gosto em responder à sua questão.
Como sabe, a situação hospitalar no distrito de Leiria não é muito famosa. Já que referiu que tem números, era bom que o Governo do Partido Socialista também se preocupasse, porque o rácio de profissionais no distrito de Leiria é de 1 para 200, enquanto noutros distritos, como por exemplo em Coimbra, é de 1500 a 1700. E, que eu tenha conhecimento, só há pouco tempo é que o Governo do Partido Socialista se apressou a propor incentivos para a deslocação de profissionais para fora dos grandes centros urbanos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1400" speaker-name="Maria Do Rosário Da Silva Cardoso Águas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rosário Cardoso Águas (PSD)" page-start="31">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2093" speaker-name="Maria Da Conceição Feliciano Antunes Bretts Jardim Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Pereira (PSD)" page-start="31">Isso também é importante, e é talvez por essa razão que muitas vezes algumas das especialidades ficam vazias.
Certamente que, em relação às listas de espera, houve alguma diminuição, Sr. Deputado. Mal seria se não tivessem diminuído. Referiu os 10 anos de governação do PSD, mas eu disse, na minha intervenção, que quem começou este grande combate às listas de espera foi, efectivamente, o governo do PSD. O PS veio na continuação e na peugada. Como é costume, temos de arrumar a casa que os senhores deixam sempre desarrumada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria José Nogueira Pinto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1672" speaker-name="Maria José Pinto Da Cunha Avilez Nogueira Pinto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Maria José Nogueira Pinto (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No ponto a que chegou já este debate, penso que a questão fundamental, a questão ética que está subjacente a tudo o que temos tratado aqui é a questão dos direitos. De facto, não há verdadeiramente direitos se aqueles que são os seus titulares não os puderem exercer. E o que está a acontecer na saúde, em Portugal — e é isso que mais nos deve preocupar e até doer —, é que cada vez mais as pessoas não podem exercer os direitos que se vão transformando em direitos programáticos, mas pouco mais do que isso.
Assim, num País onde um cidadão pode cegar enquanto está numa lista de espera — e estamos no século XXI e num país da União Europeia — ou que pode ser enviado para Cuba (não a do Alentejo, mas a das</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="33">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="33">Sr. Presidente, permita-me que faça uma pequena inversão no Regimento e aproveite para responder à Sr.ª Deputada Clara Carneiro, que há pouco dirigiu uma pergunta ao CDS-PP.
Sr.ª Deputada, o motivo que levou o CDS-PP a escolher estes 14 hospitais das misericórdias tem tão simplesmente a ver com o facto de serem estes 14 hospitais das misericórdias os mesmíssimos que têm uma capacidade instalada que não está a ser utilizada. Como a Sr.ª Deputada sabe, só um terço da sua capacidade é que está contratualizada. Não fazemos uma escolha a dedo ou a olho, ao contrário de outros que, relativamente ao programa das cataratas, escolheram especificamente um e só um hospital conhecido da área de Lisboa. Nós não temos essa postura. Temos uma postura muito diferente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="33">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="33">Já agora, Sr.ª Deputada, permita-me que, com a amizade, consideração e estima que tenho por si, lhe deixe uma nota.
Para nós, esta não é uma questão de «bandeira», e nós, nesta matéria, não gostamos de mostrar credenciais, ainda que o pudéssemos fazer. Qualquer pessoa que hoje esteja numa misericórdia lembra-se, certamente, de duas pessoas — uma delas, infelizmente, já não está entre nós, o Dr. Morais Leitão; outra, felizmente, está entre nós, o Dr. António Bagão Félix — que foram essenciais para devolver as misericórdias aos seus irmãos, tirando-as de uma nacionalização que foi catastrófica.
Sr. Presidente, permita-me também que dirija um comentário às bancadas mais à esquerda, que pensam que aquilo que aqui está em causa hoje é saber se o Serviço Nacional de Saúde está ou não a dar resposta, havendo uma delas que, pelos vistos, olha para as misericórdias como se estas fizessem negócios.</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="34">Nós também!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="34">Este é o nosso ponto de vista e é o nosso compromisso.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na passada campanha eleitoral, o CDS colocou um grande outdoor nas ruas de Portugal que dizia assim: «Há cada vez mais pessoas a pensar como nós». Descobrimos ontem que, pelos vistos, uma dessas pessoas é a Sr.ª Ministra da Saúde e a equipa do Ministério da Saúde. Ficamos contentes. Bem-vindos! Ainda bem!
Foi preciso que o CDS-PP tivesse inscrito esta matéria no seu programa eleitoral, e que, depois, tivesse agendado para hoje a discussão deste projecto de resolução, foi preciso que o CDS tivesse eleito como prioridade na área da saúde a contratualização com as misericórdias para resolver o problema de pelo menos 40 000 portugueses, para que o Partido Socialista viesse a correr, através do Governo, admitir um protocolo com as misericórdias.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="34">Acredita nisso?! Acredita no que está a dizer?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="34">Em nome desta bancada, digo-vos que ainda bem! Estamos muito felizes com isso. Temos a noção que estamos a fazer o papel que um Deputado deve fazer, que é o de resolver problemas e não o de olhar para eles com preconceitos ou com uma postura ideológica.
Por isso mesmo, não posso deixar de ouvir com alguma ironia esta sucessão de declarações de responsáveis do Partido Socialista.
Dizia a Sr.ª Deputada coordenadora do Partido Socialista na Comissão de Saúde, Maria Antónia Almeida Santos, que havia um conjunto de virtudes nesta proposta, o que é bom! Diz o Sr. Deputado Defensor Moura: «Ah, mas é apressado» — o que é mau! Dizia o Sr. Secretário de Estado Óscar Gaspar: «É natural que as misericórdias sejam chamadas a fazer mais cirurgias» — isso é bom! Dizia a Sr.ª Deputada Luísa Salgueiro: «Mas isso é fora do serviço público» — o que é mau! Sr.as e Srs. Deputados, já percebemos que o vosso problema é somente este: se for José Sócrates a assinar, é bom. Se for Paulo Portas a propor, é mau! Estamos completamente esclarecidos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia Almeida Santos (PS)" page-start="35">Contextualize!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="35">Mas fica uma questão em aberto, sendo este o apelo final que quero dirigir à bancada do Partido Socialista.
Há algo de que hoje os portugueses estão fartos. Estão absolutamente fartos de retórica na política. Cada vez mais olham para a política e questionam a falta de credibilidade de muitas declarações.
É em nome dessa credibilidade que vos faço um apelo. O País sabe que o partido que propôs esta matéria foi o CDS.
O País sabe que isto é útil, que é necessário para resolver o problema das pessoas. O País sabe que é essencial resolver o problema destes doentes. Para nós, a questão não é a de saber se isto é pontual ou se é algo que acresça para, temporalmente, se retirar do SNS. Para nós, a questão é tão simplesmente a de saber se o Partido Socialista está ou não disposto a olhar para esta matéria pelo mérito da proposta e não única e exclusivamente pela sua assinatura.
Por isso mesmo, pergunto ao Partido Socialista: podia o Partido Socialista olhar para esta proposta sem ser só pelo seu mérito? Poder, podia, mas não era certamente este Partido Socialista amestrado pelo Eng.º José Sócrates!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Defensor Moura.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1036" speaker-name="Defensor Oliveira Moura" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Defensor Moura (PS)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tenho de começar por dizer ao Deputado Mota Soares que já tenho muita idade e muita experiência para, em conjunto com este grupo de Deputados do Partido Socialista, estar a ser «telecomandado» num assunto como este.
Aliás, devo dizer-lhe que tenho uma experiência de 25 anos de trabalho no Serviço Nacional de Saúde e que não preciso de papel para falar sobre o SNS. Simplesmente, no registo preparatório que fiz da minha intervenção, vi quais eram os pontos importantes, tendo sido esses que seleccionei, dos papéis que tinha à minha frente, para colocar as questões à Deputada Teresa Caeiro.
Devo dizer, com sinceridade, que, depois de 25 anos de experiência no Serviço Nacional de Saúde, subscrevo genericamente as críticas que todas as bancadas fizeram.
Penso que todos conhecemos as deficiências do Serviço Nacional de Saúde. Lamento, porém, que o PSD e o CDS, que saíram há tão pouco tempo do governo, estejam a queixar-se de coisas que eles próprios poderiam ter feito e que não fizeram, que estejam a queixar-se de listas de espera que já existiam na altura.
Enfim, quando estiveram no governo, tiveram oportunidade de resolver esses problemas todos e não o fizeram.
Foi o Partido Socialista, que, através do Governo do Dr. António Guterres e do Eng.º José Sócrates, conseguiu resolver muitos problemas do Serviço Nacional de Saúde, como está agora a resolver o das listas de espera.
Subscrevo também, integralmente, as intervenções dos colegas à minha esquerda, Deputados João Semedo (bicolega) e Bernardino Soares, porque conhecem a parte negativa do Serviço Nacional de Saúde. E só lamento que não tenham oportunidade de usar a «varinha de condão» que parecem ter para resolver todos os problemas de um dia para o outro.
O Partido Socialista não tem tido uma «varinha de condão», mas tem sensibilidade para, quando olha para os problemas, ver o que são «copos meio cheios» e «copos meio vazios». A oposição olha sistematicamente para o «copo meio vazio».
Temos a hombridade de olhar para um «copo já meio cheio». Temos de reconhecer o trabalho que foi feito, nomeadamente nos últimos quatro anos, que a minha colega Luísa Salgueiro teve oportunidade de repetir, e que todos os Srs. Deputados conhecem e não querem reconhecer publicamente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Antonieta Guerreiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2400" speaker-name="Antonieta Paulino Felizardo Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Antonieta Guerreiro (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, antes de mais, sendo esta a minha primeira intervenção em Plenário, dirijo-me ao Sr. Presidente para o saudar e, na sua pessoa, todos os colegas Deputados e Deputadas. Espero que seja a primeira de muitas intervenções, com a dignidade e a elevação que os colegas Deputados e esta Casa merecem.
Começo por dizer que a Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados (RNCCI) permitiu demonstrar duas coisas: a primeira, a disponibilidade do sector social para colaborar com o Estado e, a segunda, a capacidade instalada das misericórdias.
Permitam-me que faça um pouco de «arqueologia», uma súmula, por sinal, no feminino.
Foi a ministra Leonor Beleza que deu os primeiros passos para reconciliar o trabalho das misericórdias com o do SNS ao lançar a Lei de Bases, que distingue os sectores público, privado e social.
Posteriormente, foi a então ministra e actual Sr.ª Deputada Maria de Belém Roseira que deu os primeiros passos — e bem! — no sentido de articular a cooperação entre os Ministérios da Saúde e da Segurança Social. Esteve muito bem! Contudo, não posso deixar passar em branco o facto de o sector social ter sido esquecido no Algarve.
Apesar do seu papel nos cuidados continuados, o Estado ainda não reconhece as misericórdias algarvias como parceiras para a solução do problema da região. A Misericórdia de Portimão tem os meios, os equipamentos e os recursos necessários para enquadrar a lista que o CDS agora apresentou.
É também importante reconhecer a capacidade instalada do sector social, que nos permite reduzir as listas de espera, não só cirúrgicas, mas também de consultas e de exames complementares de diagnóstico.
Desta relação entre o Estado e o sector social saltam à vista as muitas portarias, os muitos despachos, a muita legislação avulsa, com dezenas de anos. Alguns destes diplomas, passados todos estes anos, parecem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Sr.as e Srs. Deputados, concluído o debate do projecto de resolução n.º 61/XI (1.ª) — Sobre a negociação e celebração de um acordo-quadro entre o Estado e a União das Misericórdias visando reduzir as listas de espera na saúde (CDS-PP) e antes de passarmos à sua votação, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o cartão electrónico.
Os Srs. Deputados que, por qualquer razão, não o puderem fazer terão de sinalizar à Mesa a sua presença e, depois, fazer o registo para que seja considerada a sua presença na sessão.
Pausa.
Aproveitamos, entretanto, para felicitar o Sr. Deputado Telmo Correia no dia do seu aniversário — perfaz, hoje, meio século — e desejar-lhe longa vida.
Hoje é também o dia de aniversário do Sr. Deputado Ulisses Pereira, a quem também queremos felicitar.
Não revelamos a data de nascimento do Sr. Deputado Ulisses Pereira para não o comprometer.
Srs. Deputados, o quadro electrónico regista 209 presenças, às quais se acrescentam 5 dos Srs. Deputados que não puderam registar a presença electronicamente mas sinalizaram-na à Mesa, perfazendo 214 presenças (88 do PS, 77 do PSD, 18 do CDS-PP, 16 de BE, 13 do PCP e 2 de Os Verdes), pelo que temos quórum de deliberação.
Srs. Deputados, vamos proceder à votação do projecto de resolução n.º 61/XI (1.ª) — Sobre a negociação e celebração de um acordo-quadro entre o Estado e a União das Misericórdias visando reduzir as listas de espera na saúde (CDS-PP).
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do CDS-PP e abstenções do PSD, do BE, do PCP e de Os Verdes.
A próxima sessão plenária realizar-se-á amanhã, sexta-feira, dia 5, com início às 10 horas, tendo como ordem do dia uma marcação do PSD para apreciação do projecto de resolução n.º 63/XI (1.ª) — Recomenda ao Governo um conjunto de medidas de reprogramação, redireccionamento e reengenharia do QREN (PSD).
Serão também apreciados o Relatório e Conta de Gerência da Assembleia da República relativo ao ano de 2008 e o Orçamento da Assembleia da República para 2010.
Haverá, ainda, votações regimentais no final do debate.
Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
