<debate period="r3" legislature="11" legislative_session="1" number="81" date="2010-07-15">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Srs. Deputados, temos quórum, pelo que está aberta a sessão. 
Eram 15 horas e 12 minutos. 
Srs. Deputados presentes à sessão: 
Partido Socialista (PS) 
Acácio Santos da Fonseca Pinto 
Alberto Bernardes Costa 
Ana Catarina Veiga Santos Mendonça Mendes 
Ana Paula Mendes Vitorino 
Anabela Gaspar de Freitas 
António Alves Marques Júnior 
António José Martins Seguro 
António Ramos Preto 
António Ribeiro Gameiro 
Artur Miguel Claro da Fonseca Mora Coelho 
Aurélio Paulo da Costa Henriques Barradas 
Carlos Filipe de Andrade Neto Brandão 
Catarina Marcelino Rosa da Silva 
Defensor Oliveira Moura 
Deolinda Isabel da Costa Coutinho 
Eduardo Arménio do Nascimento Cabrita 
Eurídice Maria de Sousa Pereira 
Fernando Manuel de Jesus 
Francisco José Pereira de Assis Miranda 
Frederico de Oliveira Castro 
Glória Maria da Silva Araújo 
Horácio André Antunes 
Inês de Saint-Maurice de Esteves de Medeiros Vitorino de Almeida 
Jaime José Matos da Gama 
Jamila Bárbara Madeira e Madeira 
Jorge Filipe Teixeira Seguro Sanches 
Jorge Manuel Capela Gonçalves Fão 
Jorge Manuel Gouveia Strecht Ribeiro 
Jorge Manuel Rosendo Gonçalves 
José Carlos Bravo Nico 
José Carlos Correia Mota de Andrade 
José Duarte Piteira Rica Silvestre Cordeiro 
José Eduardo Vera Cruz Jardim 
José João Pinhanços de Bianchi 
José Manuel Lello Ribeiro de Almeida 
José Manuel Pereira Ribeiro 
José Miguel Abreu de Figueiredo Medeiros 
José Rui Alves Duarte Cruz 
João Barroso Soares 
João Miguel de Melo Santos Taborda Serrano 
João Paulo Feteira Pedrosa 
João Paulo Moreira Correia 
João Pedro de Aleluia Gomes Sequeira</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Srs. Deputados, a Sr.ª Secretária vai proceder à leitura do expediente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Celeste Correia)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.as Deputadas, deram entrada na Mesa, e foram admitidas, as seguintes iniciativas legislativas: projectos de lei n.os 379/XI (1.ª) — Redução do número de elementos do Conselho de Administração da Rádio e Televisão de Portugal, SA (CDS-PP), que baixou à 13.ª Comissão, 380/XI (1.ª) — Primeira alteração à Lei n.º 28/2003, de 30 de Julho, e altera o apoio aos partidos, grupos parlamentares e comissões parlamentares (CDS-PP), que baixou à 1.ª Comissão, 381/XI (1.ª) — Alteração ao estatuto das IPSS permitindo a sua constituição por iniciativa de empresas (CDS-PP),</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr.as e Srs. Deputados, no final da 1.ª sessão legislativa da XI Legislatura, a nossa ordem do dia de hoje é constituída pelo debate sobre o estado da Nação.
Para uma intervenção de abertura, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro (José Sócrates)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate do estado da Nação ocorre num momento particularmente importante para Portugal; um tempo exigente, um tempo que de todos requer responsabilidade, determinação e visão de futuro; um tempo que reclama, acima de tudo, que todos coloquem o interesse público acima dos interesses particulares; um tempo que a todos pede que colaborem em soluções construtivas e duradouras, em vez de se ficarem apenas pelo aproveitamento oportunista das dificuldades circunstanciais.
Este tempo é dominado por três desafios fundamentais: o desafio da consolidação orçamental, o desafio da recuperação económica e do emprego, o desafio da modernização do País e da coesão social em Portugal.
O primeiro desafio que caracteriza a agenda do nosso tempo é a necessidade de uma consolidação orçamental rápida e profunda.
Para responder à crise financeira e económica que atingiu o mundo em 2008 e 2009, os Estados tomaram várias medidas: impediram o colapso do sistema financeiro, intensificaram o investimento público, apoiaram as empresas privadas, criaram novos incentivos ao emprego e aumentaram significativamente as prestações sociais. Foi uma resposta necessária, uma resposta desenvolvida em praticamente todos os países, por governos de diferentes orientações partidárias. E essa resposta evitou que a crise económica se convertesse numa depressão económica e provocasse uma crise social de maiores proporções.
A conclusão é clara: os Estados fizeram bem! E que fique claro também: não foi a intervenção do Estado, nem foi o Estado social quem provocou a crise! Ao contrário: foi a intervenção do Estado que impediu que a crise assumisse maiores proporções!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="8">Em consequência da crise e das medidas adoptadas para a enfrentar, os défices orçamentais aumentaram em todos os países envolvidos e o mesmo aconteceu com a generalidade das dívidas públicas. Se não tivessem aumentado, a resposta do Estado à crise teria sido bem mais fraca; e a crise teria tido efeitos ainda mais devastadores para a economia, para as empresas, para os trabalhadores e para as famílias.
Mas o valor do défice e da dívida pública precisa, agora, de ser corrigido. E precisa de ser corrigido por duas razões principais: porque um valor demasiado alto do défice e da dívida cria condições para que tenham sucesso os ataques especulativos à dívida soberana dos Estados e à moeda única da zona euro e, por outro lado, porque um valor demasiado alto do défice e da dívida põe em perigo as condições de financiamento da economia, do Estado e dos particulares.
Em toda a Europa se decidiu, por isso, acelerar e intensificar o esforço de consolidação orçamental.
Portugal acompanha esse esforço europeu. O nosso compromisso é retirar dois pontos percentuais ao défice em 2010 e prosseguir esse caminho, de modo a chegar a um défice de 3% do PIB já em 2012. O nosso compromisso é também estabilizar, já em 2012, o rácio da dívida pública no PIB, reduzindo-a a partir de 2013.
Para isso tomámos medidas. Medidas difíceis? Sim, difíceis! Mas medidas necessárias e medidas justas: pedimos uma maior contribuição aos titulares de maiores rendimentos, criando uma taxa de 45% para o IRS e passando a taxar as mais-valias obtidas em bolsa; intensificámos a fiscalização das prestações sociais e concentrámos o essencial das prestações sociais não contributivas naqueles que mais precisam, generalizando a condição de recursos no acesso a essas prestações; adaptámos o investimento público à situação financeira internacional, estabelecendo novos calendários de execução de grandes projectos, mas sem abandonar a modernização das infra-estruturas e sem perder de vista a sua importância crítica para o desenvolvimento do País.
E o que estamos a fazer é a privilegiar o investimento nas áreas da saúde, da educação, da energia e dos equipamentos sociais.
Ora, a execução orçamental do primeiro semestre de 2010 mostra que o programa de consolidação está a produzir resultados: a despesa pública está abaixo do padrão de segurança; a receita fiscal aumentou, com especial significado para o IVA, o que é efeito e indicador da reanimação económica; de Janeiro a Junho, a receita fiscal aumentou 6,3%, cinco pontos acima daquilo que está no Orçamento; aumentaram também o volume das contribuições para a segurança social, outro sinal da recuperação da actividade das empresas.
Estamos, portanto, a percorrer o caminho da consolidação das contas públicas. É um caminho necessário, para que Portugal contribua para a defesa da moeda única e disponha de melhores condições possíveis para o financiamento da sua economia! Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A crise mundial começou, em 2008, por ser financeira, motivada pela lei cega do lucro fácil e pela desregulação dos mercados, mas cedo atingiu a economia, provocando uma recessão generalizada em todos os países desenvolvidos. Portugal, cujo produto decresceu 2,6% em 2009, foi, ainda assim, uma das economias menos penalizadas. A economia portuguesa foi das economias europeias que melhor resistiu à crise! Repito: foi uma das economias que melhor resistiu à crise!! A recessão que atingiu o mundo desenvolvido teve efeitos muito negativos: em primeiro lugar, no desemprego, que subiu em toda a Europa e que subiu também em Portugal; depois, na quebra do comércio</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="9">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="9">Portugal é o quinto país europeu com maior peso das fontes renováveis na energia final consumida. Temos em curso o maior programa de construção e modernização de barragens dos últimos 30 anos e temos um dos programas mais ambiciosos para a construção de parques eólicos no nosso país.</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="10">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Contas públicas equilibradas e crescimento e modernização da economia são duas faces muito importantes para o nosso desenvolvimento sustentável, mas elas só ganham pleno sentido se considerarmos também uma terceira face, que é a face da coesão e da justiça social.
E gostaria de ser claro nesta matéria: o Estado social não é uma realidade adquirida para todo o sempre! Pelo contrário, é um avanço civilizacional precioso que é preciso defender e reforçar!
Quero também dizer que não defende o Estado social quem não quer ver nem corrigir os seus problemas, quem recusa qualquer reforma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="11">O Instituto hoje trabalhou muito!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="11">» publicou hoje os nõmeros mais recentes de risco de pobreza e desigualdades. Em 2009 (com base nos rendimentos de 2008), Portugal alcançou a mais baixa taxa de pobreza de sempre desde que existe a série: 17,9%!
Parece que há uns Srs. Deputados que não ouviram bem. Se não se importam, vou repetir: Portugal alcançou a mais baixa taxa de pobreza de sempre: 17,9%. E quero recordar, para os mais esquecidos, que, em 2004 — lembram-se? —, a taxa de pobreza estava em 20,4%. Pois bem, caiu agora para 17,9%. O que é que isto significa? Significa que, entre 2004 e 2009, 250 000 portugueses deixaram de estar na situação de risco de pobreza. É assim que se constrói um Estado social! É assim que se combate a pobreza!
No entanto, esta redução foi especialmente significativa justamente no grupo mais vulnerável à pobreza: o grupo dos idosos. Neste grupo, de 2004 a 2009, isto é, em cinco anos, reduzimos em praticamente um terço a taxa de pobreza, que passou de 29% para 20%! E fizemo-lo porque soubemos introduzir medidas de política que concentraram os apoios públicos naqueles que deles realmente precisam, aplicando uma rigorosa condição de recursos que tem em conta todos os rendimentos disponíveis para cada potencial beneficiário.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="14">O PS!... Nunca se conformaram!</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="15">Quero dizer a todos que o País sabe bem o que custaria essa crise. Quem perderia com uma crise política seria a recuperação económica, inevitavelmente adiada, seria o emprego, seriam as famílias no nosso País. Quem perderia seria Portugal!
Por isso mesmo, o Governo não se desvia do seu caminho. Esse é o caminho da responsabilidade, o caminho da estabilidade política, o caminho da defesa do interesse geral, porque só esse caminho permite sair da crise, só esse caminho permite prosseguir as reformas necessárias.
Srs. Deputados, é porque a verdade é esta: precisamos de prosseguir as reformas. As reformas para modernizar a nossa Administração Pública, as reformas para promover a educação e a qualificação de todos, as reformas para trazer mais tecnologia para as empresas, as reformas para melhorar a eficiência e a sustentabilidade do nosso Estado social! E que ninguém tenha dúvidas sobre isto: aqueles que se recusam a reformar, que pretendem que tudo fique na mesma, aqueles que se recusam sequer a colocar a questão da sustentabilidade financeira do Estado social, esses não são amigos do Estado social! Pelo contrário: esses são cúmplices objectivos das políticas que visam desmantelar o Estado social!
Pois bem, Srs. Deputados, o Governo tem um registo que lhe é próprio: o registo das reformas em favor da modernização da economia e da Administração, em favor de mais oportunidades para todos, em favor dos serviços públicos sociais.
Por isso, o Governo vai prosseguir com as reformas, em áreas claramente definidas e com metas muito ambiciosas: em primeiro lugar, na agenda digital. Queremos todo o território nacional coberto pelas redes de nova geração, com Internet e alta velocidade, porque essa é uma condição de sucesso para a competitividade da nossa economia.
Em segundo lugar, na energia: queremos que 31% do total da energia final provenha de fontes renováveis.
Em terceiro lugar, na ciência: queremos que o investimento em ciência e tecnologia represente, em 2020, 3% do produto interno, tal como vai representar em toda a Europa.
Em quarto lugar, na competitividade e na internacionalização da economia: queremos que as exportações atinjam os 40% do nosso PIB.
Em quinto lugar, nas prioridades do investimento, que são claras: as barragens, as escolas, os hospitais e os equipamentos sociais.
É esta a nossa agenda para a modernização do nosso País!
Estas são as nossas prioridades. É esta a nossa agenda para a mobilização de todo o país. Mas esta é, também, a agenda da defesa do Estado social.
Esta não é a agenda de redução e do enfraquecimento do Estado social, não é a agenda do fim da universalidade do Serviço Nacional de Saúde, não é a agenda do duplo pagamento dos serviços públicos de educação e de saúde, não é a agenda da privatização da segurança social, não é a agenda da transferência de recursos públicos para pagar serviços privados!
Nunca como agora as escolhas foram tão claras. Uns acham que o caminho é efectuar cortes profundos nos salários dos funcionários públicos, mas que é um sacrilégio estabelecer tectos para as deduções fiscais e alguns consideram que as taxas sobre as mais-valias deveriam ser meramente simbólicas. Esses podem contar com o favor ocasional dos extremismos políticos, que, na ânsia de derrotar o Governo, não hesitam em</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, iniciamos a primeira ronda de perguntas, para o que cada grupo parlamentar dispõe de 5 minutos, e o Sr. Primeiro-Ministro tem até 5 minutos para responder.
Em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo: Uma primeira nota para dizer ao Sr. Primeiro-Ministro que se o País que somos hoje fosse aquele que o senhor descreveu do alto do tribuna, não percebo porque é que, por ano, mais de 100 000 portugueses abandonam o País, porque não têm condições de vida, porque não têm esperança e porque não encontram em Portugal um presente, e sobretudo não vislumbram um futuro!?...
Já agora, Sr. Primeiro-Ministro, é preciso «ter muita lata» para vir aqui citar um estudo do Instituto Nacional de Estatística, de 2009, feito com base nos rendimentos de 2008!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="16">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="16">Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, a situação do País que o senhor dali descreveu nada tem a ver com o País de 2010! Repito: nada tem a ver com o País de 2010!
Por isso, Sr. Primeiro-Ministro, a primeira conclusão que quero tirar, olhando para a sua intervenção, é a de que parece que temos dois países em Portugal: um país da fantasia, que é o país do Sr. Primeiro-Ministro, e um país das dificuldades, que é o País dos portugueses.
É por isso, Sr. Primeiro-Ministro, que esta minha intervenção é para o obrigar a pôr outra vez os pés no chão, a sair do país da fantasia e a encarar as dificuldades de frente.
Porque o que temos hoje pela frente, Sr. Primeiro-Ministro, o que temos hoje no País é impostos a mais, endividamento a mais e despesa pública a mais, e riqueza a menos, poder de compra a menos e dificuldades a mais para as famílias e para as empresas.
E é com esta a situação, Sr. Primeiro-Ministro, que as empresas e os cidadãos todos os dias se confrontam; é com esta situação que os portugueses vivem hoje. Os portugueses, hoje, Sr. Primeiro-Ministro,</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="17">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="17">
O Sr. Primeiro-Ministro não fez aqui um discurso de realismo, fez um discurso — deixe-me dizer-lhe — de insensibilidade social e de autismo político em relação àquilo que temos em Portugal!
E deixe-me dizer-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, que, se o senhor assim continua, corre o sério risco de cada vez mais portugueses não o levarem a sério.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="17">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="17">Quero traçar a situação do País, Sr. Primeiro-Ministro, em três linhas gerais.
Primeira linha: temos uma riqueza nacional que baixou em Portugal ao longo destes cinco anos. Estivemos sempre a divergir da Europa, o que significa que os portugueses se afastaram sempre do nível médio de vida dos europeus. Portugal e os portugueses empobreceram ao longo destes cinco anos. Esta é a verdade!
Isto aconteceu porque o País não criou riqueza, foi incapaz de criar riqueza, o que gerou mais dificuldades sociais no País. Esta é que é a verdade! Sr. Primeiro-Ministro, nós temos hoje, em 2010, um País com mais pobres,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="17">É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="17">» mais excluídos e mais desigualdades. Esta ç que ç a verdade, Sr.
Primeiro-Ministro!
Segunda linha: o desemprego. Uma vez mais volto a falar no desemprego, Sr. Primeiro-Ministro. Existem 600 000 desempregados em Portugal, que é a mais alta taxa de desemprego da nossa democracia. Existem famílias inteiras cada vez mais desprotegidas do ponto de vista social. E o Sr. Primeiro-Ministro, quando faz o discurso que fez do alto daquela tribuna, com esta situação social dramática que temos em Portugal, desculpe que lhe diga, está a insultar a dificuldade de 600 000 portugueses que estão no desemprego!!
Terceira linha: o endividamento alarmante do País — do Estado, das empresas e das famílias —, que asfixia, hoje, toda a sociedade e a capacidade de criarmos mais riqueza, que ç absolutamente essencial»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr. Deputado, peço-lhe que conclua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="18">» para termos os meios para distribuir, de uma forma mais justa do ponto de vista social, aquilo que hoje criamos em Portugal.
Portanto, Sr. Primeiro-Ministro, o saldo da sua política é este: o senhor comprometeu o presente e hipotecou, em grande medida, o futuro.
Sr. Presidente, quero apenas deixar aqui uma nota final: Portugal e os portugueses não estão condenados a esta política, a estes resultados e a este triste modo de vida que temos hoje pela frente. Temos, em Portugal, energias, competências e forma de dar a volta a isto, mas quero dizer ao Sr. Primeiro-Ministro que persistir nestas políticas, neste rumo e com estes resultados não é a forma de sairmos desta situação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Sr. Presidente, Sr. Deputado Miguel Macedo, eu citei hoje — foram hoje publicados — os nõmeros não de um estudo do INE»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Ahhh»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">» mas, sim, de um inquçrito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="18">Eu vi!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">São factos, são números objectivos. Aliás, o õnico estudo» ou, melhor, o único inquérito sobre a pobreza e as desigualdades é este. Não há outro. Não sei se o PSD tem outro estudo do seu gabinete de estudos, mas este é o único oficial e, portanto, este é que conta.
Eu disse no meu discurso que estes são os õltimos nõmeros relativos»
Ó Sr. Deputado, escute-me com o mesmo respeito com que eu o escutei.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="18">É para o PS que está a falar!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Eu citei este último inquérito, que é relativo a 2009, e disse expressamente que se baseava nos rendimentos de 2008, porque é o último.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Ahhh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">É o último que existe!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Ahhh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="18">Portanto, a tese do PSD é a seguinte: depois é que serão piores — isto sem qualquer base para o afirmarem.
Mas, ó Sr. Deputado, sabe quanto era em 2004? Quanto era a taxa de pobreza em 2004? Era de 20,4%, Sr. Deputado! É claro que os Srs. Deputados gostam muito de falar nos últimos 15 anos, mas, Sr. Deputado, nestes 15 anos, houve três que foram da vossa responsabilidade.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Ahhh!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">E nesses três anos foi o único momento em que aumentou a pobreza no nosso país.
Ó Sr. Deputado, eu ouvi o líder do seu partido falar nas vossas Jornadas Parlamentares. E, às tantas, o líder do seu partido disse o seguinte»
Desculpem, Srs. Deputados, peço um pouco de respeito quanto estou a falar, porque também vos ouço com respeito», nem sempre com agrado, mas com respeito.
Disse o líder do PSD: «Portugal tem vindo a exibir uma pobreza endémica. Hoje temos mais cerca de três vezes em excesso os pobres que existiam há 15 anos atrás». Em que é que o seu líder se baseia para fazer uma afirmação destas?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="19">Diga lá!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="19">Eu vou recordar-lhe os números, Sr. Deputado: em 1995, a taxa de pobreza, medida por inquérito do INE, era de 23%, Sr. Deputado; hoje sabe-se que em 2009, com os números de 2008, é de 17,9%. Este foi um dos maiores progressos feitos em qualquer país da Europa!
Compreendo que, de vez em quando, os números vêm desmentir toda a nossa retórica e toda a nossa retórica «vai por água abaixo», mas o que me impressiona é que o Sr. Deputado, em vez de ver a realidade dos números, se fixe na sua retórica.
Ó Sr. Deputado, eu referi expressamente as dificuldades que o País enfrenta — enfrentamos nós, como enfrentam todos os países europeus —, mas não deixo de sublinhar as evoluções notáveis que o País teve em áreas críticas para o nosso desenvolvimento. Não vou deixar de citar e de referir a profunda reforma estrutural que fizemos na área da energia. Quem, é que pôs o combate ao défice energético na agenda política? Fomos nós a partir de 2005! Isso teve um resultado: Portugal é o 5.º país europeu em termos de utilização de energias renováveis.
Só quem nada conhece sobre o futuro é que pode pretender que isto não é nada.
Fomos nós que tomámos também a decisão de lançar o maior investimento na ciência, e isso levou a que Portugal seja um dos países europeus que mais cresceu em investimento em ciência. Isto é absolutamente fundamental para o nosso futuro. Nós ultrapassámos 1,5% do nosso produto interno bruto em investimento em ciência e tecnologia e o Sr. Deputado acha que nem devemos referir isso?! Acha que nem devemos considerar isso como uma reforma estrutural?! 
O Sr. Deputado ofende-se por eu dizer que há 7,2 investigadores por cada 1000 activos! Eu compreendo que o Sr. Deputado não perceba a importância que este indicador tem, mas quero dizer-lhe que, pela primeira vez, ultrapassámos a média europeia — e isto é histórico, Sr. Deputado!!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe que conclua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">» tivemos a maior redução do abandono escolar da última década e, pela primeira vez na nossa História, ficámos igual à Espanha, com 31,2%. Baixámos de 35% para 31,2%, e o Sr. Deputado acha que isto não é nada!...
Ó Sr. Deputado, compreendo bem o discurso do PSD. Os Srs. Deputados ouviram no discurso do PSD alguma proposta para o País?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="20">Não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Ouviram do lado do PSD algum sinal de vontade de enfrentar as dificuldades? Não! É sempre o mesmo discurso catastrofista! Sempre o mesmo discurso negativista! Sempre o mesmo discurso de que nada está bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="20">Podia ser bom, mas é mau!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Ó Sr. Deputado Miguel Macedo, desculpe, mas isso não dá ânimo, não dá coragem e não dá vontade a ninguém! Nunca, em país algum, um político pode desistir da confiança e nenhum político, num momento destes, pode desistir de dar ânimo ao seu povo — e isso faz-se valorizando aquilo que conseguimos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Queira concluir, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Ó Sr. Deputado, eu compreendo o PSD, mas vocês têm de fazer uma escolha, porque querem parecer responsáveis sem assumir qualquer responsabilidade, e querem parecer reformistas sem aparecerem com qualquer reforma em concreto, apenas com intenções de reforma na Constituição!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="20">Os senhores falam muito nelas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Ó Sr. Deputado, os senhores nesse equilibrismo entre responsabilidade e calculismo têm de fazer uma escolha, porque andam sempre a falar na perspectiva de uma crise política. Os senhores só falam de duas coisas: de eleições e de sondagens. Ó Sr. Deputado, não é assim que se defende o interesse nacional!! Os portugueses não estão a pensar nisso, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem de concluir, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="20">Vou acabar, Sr. Presidente.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Tem de concluir, Sr. Primeiro-Ministro. Já esgotou largamente o tempo de que dispunha.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="21">Vou concluir, Sr. Presidente.
Aliás, a última proposta que eu retive foi esta: reduzir os vencimentos dos funcionários públicos em 30% — e acrescentava — sem explicações. Sem explicações?! Então, agora, a solução para a crise é reduzir os vencimentos?! Sr. Deputado, há uma coisa que os senhores têm de fazer... Nós compreendemos que as vossas propostas fiquem muito vagas, mas há uma coisa a que têm de responder: é àquilo que escrevem. E a vossa proposta de co-pagamento da saúde e da educação, que visa acabar com a universalismo e com a gratuitidade na educação e na saúde tem de ser esclarecida pelos senhores e apresentada em concreto. Portanto, a questão é de coragem e de responsabilidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Para formular as suas perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco de Assis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, mesmo os seus maiores detractores, aqueles que praticamente reduziram a sua intervenção pública ao ataque pessoal ao PrimeiroMinistro, lhe reconhecem habitualmente uma característica: ser um político obstinado.
O seu sectarismo é uma forma de lhe prestarem homenagem, de lhe reconhecerem convicção, determinação e coragem.
Foi isso que uma vez mais se viu na intervenção que agora mesmo acabou de fazer. No momento em que o País enfrenta, como os demais países europeus, a maior crise económica e financeira dos últimos 60 anos, mostrou como é importante para o País ter um Primeiro-Ministro e um Governo que sabem reagir às contingências, que compreendem as dificuldades que a realidade lhes coloca todos os dias, mas sem abdicar de princípios essenciais na sua acção governativa.
Foi isso que ficou claro na intervenção que reflecte a acção do Governo na 1.ª sessão legislativa da legislatura que agora se cumpre.
Em primeiro lugar, trata-se de um Governo que compreendeu a necessidade de fazer face a um problema que se coloca no plano europeu, que é o problema da redução do défice orçamental e da alteração da trajectória da dívida pública.
E este não é um problema menor. Hoje fazemos parte de uma união monetária, temos responsabilidades e temos de assumir os deveres de disciplina orçamental que resultam da nossa participação na zona euro.
Sabemos que há muitas respostas possíveis para a crise, mas sabemos que todas as respostas que passem pela nossa exclusão da zona euro e da União Europeia serão respostas que nos debilitarão no plano internacional e que gerarão pobreza e miséria no nosso país.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Agradeço que conclua, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="22">Vou concluir, Sr. Presidente.
O que está aqui em causa são propostas concretas do PSD, que, em nome da liberdade de escolha, a serem aplicadas, teriam como consequência pôr em causa, no dia-a-dia, a liberdade de milhões de portugueses, porque os condenariam a uma situação indigna que questionaria a sua capacidade de, no dia-adia, fazerem as opções livres que devem fazer nas mais diversas áreas da sua vida.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Deputado Francisco de Assis, se eu tivesse de dizer, numa palavra, qual o estado da Nação diria que estamos num País e numa Nação que está a enfrentar os problemas, que está a reagir aos problemas. 10 milhões de portugueses dão todos os dias o seu melhor para enfrentarem as dificuldades e para resolverem os problemas.
Os problemas e as dificuldades existem em Portugal como existem em todos os países desenvolvidos do mundo. Em todos os países europeus bateram-se recordes históricos no desemprego, na dívida pública e no défice orçamental. Em todos os países europeus, tal como no Japão e nos EUA, esses problemas existem.
Esses problemas derivam das economias nacionais e todas as economias têm os seus problemas, claro está.
Isto é derivado da maior crise financeira e económica que o mundo viveu nos últimos 80 anos.
Para enfrentar essas dificuldades, para enfrentar esses problemas, o que os portugueses precisam é de confiança. É por isso que nenhum político pode desistir da confiança. É fundamental que, para enfrentar os problemas, tenhamos confiança em nós próprios, confiança no País e confiança nas nossas políticas. Eu não desisto da confiança e penso que o pior que há a fazer ao nosso País é acentuar o catastrofismo e o negativismo. Já chega de negativismo! O negativismo, o sublinhar os problemas não ajuda os portugueses. Já sabemos que os problemas existem. O problema é como resolvê-los e como enfrentá-los.
Porventura, há Deputados que não se conformam com a ideia de que devemos valorizar aquilo que conseguimos, que, em 2009, tivemos uma recessão, mas que foi uma das recessões com menos impacto em toda a Europa. Toda a Europa teve uma recessão de 4,1% e nós apenas de 2,7%. Não devemos falar nisso? É proibido falar nisso? Não vejo razão para isso.
No primeiro trimestre, o país mostrou que está a reagir. Isso deve-se a quem? Deve-se aos portugueses, aos empresários. Neste segundo trimestre, há muita gente a dar o seu melhor para que Portugal progrida e acelere a sua recuperação. Não devemos valorizar isso? Devemos ter vergonha disso? Eu recuso essa ideia.
É por isso, Sr. Deputado, que a questão da confiança é essencial. O País não precisa de mais negativismo.
O País precisa de confiança, de uma orientação, de um caminho, e precisa também de palavras de ânimo e de estímulo para que todos aqueles que estão a dar o seu melhor percebam que o estão a dar num esforço colectivo para resolver os problemas.
Depois, Sr. Deputado, quero ainda dizer-lhe que o problema é também de atitude. Estes são tempos de grande exigência na governação, aqui em Portugal, como em todos os países desenvolvidos. São tempos de exigência na governação em Espanha, em França, na Alemanha, em Itália, no Japão, nos EUA. Mas o principal que se pede a um governo neste momento é que tenha coragem para enfrentar as dificuldades.
Repito: coragem!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Agradeço que conclua, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="24">Vou concluir, Sr. Presidente.
Vejo nas palavras da liderança política da direita a ideia de que as nossas dificuldades e os nossos problemas são dois: a entrada no euro (pasme-se!) e o excesso de responsabilidade social do Estado. Quer isso dizer, para a direita, que nós estaríamos melhor se não estivéssemos no euro e se não tivéssemos tantas responsabilidades no Estado.
Ora, eu recuso essa visão e recuso a visão daqueles que querem ajustar contas com a história e que acham que este é o melhor momento para atirar as culpas para cima dos Estados.
É preciso dizer a esses que os Estados não têm qualquer responsabilidade na crise. Quem teve responsabilidade na crise foi a ausência de Estado e a ausência da regulação. É por isso que atacar o Estado social neste momento e dizer que a responsabilidade excessiva do Estado no campo social é a razão do enfraquecimento da nossa economia é uma posição que nada tem de realista e que tem muito de ideológico.
Portanto, é preciso afirmar, neste momento, que essa é a escolha que temos de fazer.
Não quero ir pelo caminho do enfraquecimento do Estado social. Não aceito que o Serviço Nacional de Saúde ou o Serviço Nacional de Educação sejam reduzidos apenas porque alguns não os querem utilizar e querem ficar com o dinheiro para financiar os respectivos sistemas privados. Essa é a questão principal que temos de enfrentar. E não se trata de uma questão de menor importância. Essa é a questão que vai dominar o debate político no nosso país.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="24">Tem agora a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, qualquer português que o oiça fazer essa descrição de Portugal há-de perguntar-se a si próprio em que país é que o Primeiro-Ministro vive, por que país é que o Primeiro-Ministro anda, com que portugueses é que o Primeiro-Ministro fala, que Portugal é que o Primeiro-Ministro vê.
Sr. Primeiro-Ministro, é de tal forma irrealista, é de tal forma fantasioso, que um dia até seremos capazes de o ouvir aqui dizer que Portugal ganhou o campeonato do mundo de futebol.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="25">Não, não! Está enganado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="25">O senhor pode dizer que baixou 0,1% e considerar isso uma proeza nos quatro anos da sua governação sobre os quais existem relatórios, mas o que o senhor não pode dizer, em circunstância alguma, é que quando o CDS influenciou a política social a taxa de pobreza não desceu 2%.
O relatório de 2005 é relativo aos rendimentos de 2004, o relatório de 2004 é relativo aos rendimentos de 2003. Se o Sr. Primeiro-Ministro os consultar e ler a ficha técnica perceberá que a taxa de pobreza nesses dois anos, que não são da sua governação, baixou 2% e que isso teve a ver com a política de convergência de pensões.
Se o senhor acha que é uma proeza a taxa de pobreza descer 0,1% em quatro anos essa é a sua estimativa optimista sobre o seu próprio trabalho.
Sr. Primeiro-Ministro, queria fazer-lhe uma pergunta muito concreta relativamente à questão dos impostos, não sem antes dizer que não deixa de ser surpreendente ouvir o PSD falar em impostos a mais em Portugal.
Da última vez que ouvi o PSD dizer que votava contra um aumento de impostos, ouvi-o, um mês depois, pedir desculpa por votar a favor de um aumento de impostos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="25">Dito isto, com a autenticidade que o CDS tem na questão fiscal, não posso deixar de referir o seguinte, Sr. Primeiro-Ministro: o senhor prepara-se para fazer o segundo aumento do IRS no espaço de seis meses.
Esse aumento vai incidir sobre as deduções com saúde e educação, que, para nós, são despesas essenciais. Esse aumento, de acordo com o Banco de Portugal — pós-Constâncio, naturalmente —, tem um efeito recessivo sobre a economia.
O senhor pretende obter 440 milhões de euros de receita e a boa pergunta, que eu tenho obrigação de lhe fazer aqui, é a seguinte: o Sr. Primeiro-Ministro considera que esse aumento de impostos é inevitável, como tem sempre dito? É uma fatalidade, como tem sempre dito? Ou considera que há alternativas a esse segundo aumento de impostos, que fará mal à economia? A minha obrigação, Sr. Primeiro-Ministro, é propor aqui um plano de redução de despesas que podem ser reduzidas que torna dispensável esse segundo aumento de impostos.
Proponho-lhe, pois, Sr. Primeiro-Ministro, o seguinte: que corte 10% no esforço financeiro líquido para as empresas públicas — são 258 milhões de euros.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="25">Proponho que estabeleça que o consumo intermédio dos Serviços e Fundos Autónomos do Estado ficará ao nível de 2009 — são 418 milhões de euros.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="26">Proponho que reduza, para além das cativações já feitas, algo mais nas aquisições de bens e serviços do Estado — 76 milhões de euros.
Proponho que reduza o número de membros dos conselhos de administração e dos conselhos de gerência das empresas do Estado, do Estado-empresa e do Estado-aparelho — 10 milhões de euros.
Proponho que impeça um crescimento não explicado da despesa administrativa, ou seja, que nada tem a ver com prestações sociais, da segurança social — 16 milhões de euros.
Proponho que moralize o rendimento mínimo e use metade para melhorar pensões e a outra metade para fazer consolidação orçamental — tem aqui 72 milhões de euros.
E proponho, Sr. Primeiro-Ministro, que use uma solução mais simples, mais compreensível e mais equitativa na questão das SCUT.
Se o Sr. Primeiro-Ministro cortar nas empresas públicas, cortar nos institutos púbicos, reduzir os consumos intermédios do Estado, não deixar crescer certas despesas administrativas, reduzir os conselhos de gerência e de administração das empresas, moralizar o rendimento mínimo e tiver equidade nas SCUT consegue poupar 1050 milhões de euros, ou seja, consegue poupar mais do dobro do que quer arranjar como receita aumentando os impostos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="26">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="26">Com uma diferença, Sr. Primeiro-Ministro, e com isto termino: se o senhor cortar na despesa do Estado que pode ser cortada, faz bem às finanças públicas e não faz mal nenhum à economia; se o senhor aumentar impostos para toda a sociedade portuguesa, em especial para a classe média, obviamente faz mal à economia e não é garantido que faça bem às finanças públicas, porque a actividade económica cai e a receita também.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="26">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Deputado Paulo Portas, deixemo-nos de piadinhas no debate parlamentar e passemos directamente às questões que coloca, e em particular a uma em que o Sr. Deputado usa, isso sim, um truque.

O Sr. Deputado refere-se à nossa proposta, que está no nosso Programa de Governo, que está no nosso programa eleitoral e que consta do nosso Programa de Estabilidade e Crescimento, de intenção de fixar tectos nas deduções fiscais como sendo um aumento dos impostos.
Ora, eu recuso essa visão. A isso chama-se reduzir a despesa fiscal. E fazemo-lo por uma razão de justiça.

O Sr. Deputado sabe como estão as coisas. Estão assim: quem mais ganha mais deduz, o que quer dizer que os impostos são progressivos, que quem ganha mais paga mais para o Estado — toda a gente sabe o que é que isso quer dizer. Mas, em termos de deduções fiscais, é exactamente o contrário: é regressivo, isto é, quem mais ganha mais deduz, mais despesa fiscal consome.
Acham isto justo, Srs. Deputados do CDS? É isto que querem manter? É isto que o Sr. Deputado quer manter? Quer ajudar os ricos, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr. Deputado, não se excite, ouça os meus argumentos, porque eu acho que na sua intervenção não vai tanto um realismo da situação vai, isso sim, ideologia.
O que o Sr. Deputado quer é que aqueles que mais rendimentos têm possam pôr os seus filhos no ensino privado, possam ir aos hospitais privados, para poderem descontar e não pagar para o Serviço Nacional de Saúde e para o sistema de educação.
Sr. Deputado, esta situação é injusta! E é injusta pelo seguinte: no 7.º escalão, aqueles que mais têm descontam quatro vezes mais do que a média e a nossa proposta é a de estabelecer um tecto. Segundo a nossa proposta, com certeza que pode deduzir-se, mas há um tecto para que a despesa fiscal do Estado não seja tão elevada. A isto chama-se actuar do lado da despesa fiscal e não do lado do aumento dos impostos, porque aumentar impostos é aumentar taxas ou escalões.
Portanto, quem utiliza o truque é o Sr. Deputado, não sou eu. É, aliás, um truque conhecido — o senhor sabe que isto está no Programa de Estabilidade e Crescimento, que aqui votámos, e que contou com a abstenção do PSD.

O Sr. Deputado, é certo, votou contra, mas vem agora apresentar isso como uma novidade. Mas não é!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="27">A retenção na fonte é uma novidade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Não é, Sr. Deputado! Está no Programa de Estabilidade e Crescimento.
É claro que o Sr. Deputado quer manter esta situação, mas eu não quero. Aliás, devo dizer que há mais de 10 anos, há 15 anos, todos os ministros — repare bem, Sr. Deputado, todos os ministros; e os senhores já passaram pelo Governo — que estudaram o nosso sistema fiscal consideraram a parte que diz respeito às deduções fiscais a parte mais injusta de todo o nosso sistema fiscal e todos aqueles que pediram conselhos a especialistas são unânimes em considerar que este modelo tem de ser invertido, tem de ser alterado, porque é profundamente injusto.
Pergunto à classe média portuguesa: acham bem que os mais ricos deduzam mais que os da classe média deduzem em média? Nós não queremos acabar com as deduções, nada disso! O que queremos é introduzir alguma justiça.
E, quando se fala em reduzir as deduções fiscais, o Sr. Deputado fica a saber que os dois primeiros escalões do IRS»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="27">Esses estão isentos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Ah, diz agora que estão isentos! Mas o Sr. Deputado não o disse no seu discurso! 
O Sr. Deputado diz na televisão «todos os portugueses» justamente para dar a ideia de que estão incluídos, mas eu é que tenho de falar disso, senão o Sr. Deputado nem falaria. Eu bem o percebo, Sr. Deputado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="27">E o 3.º e o 4.º escalões?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="27">Sr. Deputado, dois terços dos portugueses não verão afectadas as suas deduções fiscais em sede de IRS. Quem verá as suas deduções afectadas são aqueles que ultrapassam o tecto e que, naturalmente, são os que têm rendimentos mais elevados.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="28">São os que mais trabalham!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Agora, se me permite, vamos à pobreza. Recomendo-lhe que leia — não posso fazer outra coisa senão pedir-lhe para ler»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="28">Temos aqui os dados do INE.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Mas não os leu.
Então, se me permite, vou ler.

O Sr. Deputado, que está tão diligentemente a manusear as folhas, poderá ler que «a taxa de risco de pobreza diminuiu para 17,9%.»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2230" speaker-name="José Manuel De Sousa Rodrigues" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. José Manuel Rodrigues (CDS-PP)" page-start="28">Compare com os dados do ano passado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Vou ler mais: «Segundo os resultados do inquérito às condições de vida, o risco de pobreza era de 17,9% em 2009, reduzindo-se 0,6 pontos percentuais face ao ano anterior, que era de 18,5%.» Portanto, não se reduziu em uma décima, reduziu-se em seis décimas! Grave engano: não é 18%, é 18,5%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="28">Está enganado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Está aqui escrito. 
O Sr. Deputado é que leu mal!
Eu sei que isto incomoda, mas é o que está escrito. Se não se importam leiam, e comecem por ler a primeira folha.
Mas já que têm tantas dificuldades, solicito ao Sr. Presidente — é a primeira vez que o peço num debate — que faça o favor de providenciar a distribuição talvez só da primeira folha do destaque do INE, que diz que o risco de pobreza baixou de 18,5% para 17,9%.
Mas há mais» Sr. Deputado, agora, quando o que estou a dizer não lhe interessa, vira a cara para o lado»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="28">Vira a cara para onde?!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Vira a cara para o lado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="28">Como?!...
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="28">Vira a cara para o lado — foi o que eu disse!

O Sr. Deputado Paulo Portas referiu-se a 2004. Eu disse honestamente no meu discurso, e vou repetir, que a taxa de pobreza em 2009 foi calculada com base nos rendimentos de 2008. Não preciso que o Sr. Deputado mo recorde. Mas quero recordar-lhe — também consta do destaque do INE — aquela que era a taxa de pobreza em 2004 calculada com base nos rendimentos de 2003.
E quem é que estava no governo em 2003? Presumo que estava o Sr. Deputado.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="29">É falso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="29">Lamento que não conviva bem com isso, mas factos são factos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, peço a palavra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Para que efeito, Sr. Deputado?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, se me permite, é para uma interpelação à Mesa, também para pedir a distribuição de um documento, como o Sr. Primeiro-Ministro fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Faça favor, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, nós temos aqui — e eu peço que sejam distribuídos — os dados da pobreza publicados há um ano, em 2009, onde podemos ver que o risco de pobreza se manteve em 18%.
Já agora, Sr. Presidente, peço também que faça distribuir ao Sr. Primeiro-Ministro os dados anteriores para vermos se, de uma vez por todas, a Câmara percebe que o Sr. Primeiro-Ministro está a fazer um logro.
Em 2003, ou considerando rendimentos de 2003, a taxa de pobreza era de 20%; em 2004, considerando rendimentos de 2004, a taxa de pobreza desceu para 19%; em 2005, a taxa de pobreza desceu para 18% — convém que relembremos que o Sr. Primeiro-Ministro exerce funções desde meados de 2005; de 2005 até hoje, a taxa de pobreza desceu 0,1% em 2008.
Ó Sr. Primeiro-Ministro, o senhor acusou a minha bancada de virar a cara para o lado, mas parece-me que o Sr. Primeiro-Ministro vira a cara para o lado à realidade.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="29">Também para interpelar a Mesa, tem a palavra o Sr. Ministro da Presidência.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência (Pedro Silva Pereira)" page-start="29">Sr. Presidente, para o bom decurso dos trabalhos, penso que não há necessidade de esta Câmara ser induzida em erro pelos diferentes documentos que são apresentados.
Quero chamar a atenção da Câmara que o documento a que o Sr. Deputado Pedro Mota Soares, líder da bancada do CDS, faz referência, quanto aos valores da taxa de risco de pobreza, reporta-se ao inquérito do ano passado. Este ano, esse dado foi actualizado pelo INE com arredondamento à décima.
Portanto, se o Sr. Deputado se der ao trabalho de estudar com atenção o documento que saiu hoje, do INE, verificará que a taxa do ano passado é de 18,5% e não de 18%.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="29">Então, e quanto era em 2007?</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="30">Isso significa que a redução da taxa de risco de pobreza, do ano passado para este ano, é de 6 pontos percentuais e não de 1 ponto percentual, como disse o líder do seu partido.
Sr. Deputado, esta é a verdade dos factos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="30">Diga lá quanto era em 2007!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="30">Os Srs. Deputados podem esgrimir o relatório do INE do ano passado as vezes que quiserem que estarão a invocar um relatório desactualizado pelo próprio INE. Um estudo cuidado do documento que hoje saiu revelaria esta informação e dispensaria o equívoco em que caiu a bancada parlamentar do CDS em matéria de facto.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="30">A Mesa agradece que lhe façam chegar os documentos referidos, os quais serão, imediatamente, distribuídos.
Tem a palavra o Sr. Deputado Francisco Louçã.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, o Financial Times dizia que o senhor é um «optimista inveterado». Modéstia! No entanto ninguém podia esperar que nos trouxesse aqui não só um discurso de optimismo, deslumbrado com a situação do País, mas, sobretudo, o que é politicamente relevante, um discurso eleitoral. Isto é que é novidade.
Perguntado sobre o País, o Primeiro-Ministro diz-nos que não podia estar melhor, que está melhor do que a Europa, melhor do que nunca.
Há um ano atrás não foi assim! Há um ano atrás, o Sr. Primeiro-Ministro veio aqui dizer: «Vamos fazer aquilo que a crise exige». E anunciou medidas: apoio à qualificação/emprego, apoio aos desempregados com mais de 45 anos, apoio aos desempregados licenciados, apoio aos desempregados que querem criar empresa, apoio ao subsídio social de desemprego. O que é que fez, entretanto, enquanto a crise se foi desenvolvendo? Retirou o apoio à qualificação/emprego, retirou o apoio aos desempregados com mais de 45 anos, retirou o apoio aos desempregados licenciados, retirou o apoio aos desempregados que querem criar empresa, reduziu o subsídio social de desemprego. E, apesar disto, no fim do último debate sobre o estado da Nação, o Governo encerrou com esta frase, citando, aliás, Fernando Pessoa: «Aqui ao leme sou mais do que eu». Foi assim que terminou o debate do estado da Nação há um ano atrás! Um ano depois, temos mais 60 000 desempregados, mais 200 desempregados por dia — não é um oásis, Sr. Primeiro-Ministro! Um ano depois, o Sr. Primeiro-Ministro concordou com o PSD no aumento dos impostos, o que significa, diga-se o que se disser sobre deduções, que aquilo que já hoje está em vigor, para quem tem 1000 € de salário por mês, no caso de um casal, é a imposição de pagar mais 300 €.
Portanto, aumentou os impostos e reduziu a economia. E isto não foi por erro, foi por convicção! Este aumento de impostos é uma resposta de convicção, não é só obstinação.
Agora, Sr. Primeiro-Ministro, verificado o que fez, «aqui ao leme», quero pedir-lhe que olhemos para o próximo ano. É que os números do Governo indicam que, no próximo ano, com estas medidas, vai haver mais 50 000 desempregados. 
O Sr. Primeiro-Ministro citou agora os dados da pobreza de 2008 e, Sr. PrimeiroMinistro, creio que não é bonito que haja uma confusão parlamentar acerca de um número ou de outro, pois os números são o que são, e aquilo que os números dizem, de facto, é que, em 2008, se reduziu o «risco de pobreza».</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="31">Ah! Ah, bom!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="31">Dizem isso, mas, na mesma página, e estamos a falar de pobreza, dizem que a «intensidade da pobreza» aumentou — o Sr. Primeiro-Ministro leu os números —, e aumentou nos desempregados, nas crianças.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="31">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="31">É o que lá está, Sr. Primeiro-Ministro! Portanto, não discutamos números, porque os factos são factos e é isto que está escrito nos seus números.
É por isso que o aumento do desemprego é grave e é por isso que a recessão que o Banco de Portugal diz poder ocorrer no próximo ano é tão grave. Não estamos no oásis! Reparei, Sr. Primeiro-Ministro, como reagiu às palavras do Banco de Portugal sobre o risco de recessão no próximo ano — disse que é uma probabilidade. Sr. Primeiro-Ministro, entendamo-nos bem: uma probabilidade é pôr um polvo em cima de duas caixas, porque o coitado do bicho não sabe do jogo nem conhece o árbitro e, por isso, é uma questão de probabilidade ele ir para uma ou outra caixa. Mas, se o senhor aumenta o ataque à economia, reduzindo-a com o aumento de impostos, é uma certeza que vai haver aumento do desemprego, é uma certeza que vai haver mais pobreza.
Pode defender, obstinado, o Estado social, mas tem dias, porque, hoje, é contra o co-pagamento da saúde, e com razão, mas, ontem, não foi este Governo que aumentou as taxas para as cirurgias?! Não é isso, também, um co-pagamento?!
Não é este Governo que constrói hospitais públicos para os entregar aos grupos privados?! Defende o Estado social, mas tem dias! «Aqui ao leme», este Governo retirou a bolsa de estudo a 20 000 estudantes pobres. Não defende o Estado social! Falou-nos, aliás, «aqui ao leme», da coesão mais nobre do ideal democrático. Sr. Primeiro-Ministro, com o seu Governo, o maior investimento público que se fez em Portugal, no século XXI, foi no Banco Português de Negócios! O maior investimento público! Criou emprego? Não criou emprego! Ajudou a economia? Não ajudou a economia! Mas estas empresas têm uma golden share sobre o Estado! É por isso que temos uma opção fundamental na política económica, Sr. Primeiro-Ministro, e entendemos que ter esta opção, não concordará com o Bloco de Esquerda, mas é o nosso ponto de vista, é defender o Estado social: não ter Estado a menos! Estado a menos é o senhor vender os CTT, Estado a menos é vender a Galp, Estado a menos ç vender o monopólio da REN,»
» Estado a menos ç vender os aeroportos, Estado a menos ç vender a EDP — isto é Estado a menos! E é obstinação! Estado a menos! Destruir o Estado, porque os portugueses vão pagar impostos para cobrir os dividendos que não se recebem de empresas que são monopólios.
É claro, Sr. Primeiro-Ministro, que a conclusão política deste debate, atç agora, apesar de tudo,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="31">Faça favor de concluir, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="31">» e concluo, Sr. Presidente, ç notável: estamos perante não só Estado a menos mas, com estas políticas que conduzem à recessão, perante um pântano político.
O senhor fez um acordo com o PSD, de dois anos, para aumentar impostos e reduzir salários. E viu-se que o senhor não acredita no acordo com o PSD, o PSD não acredita no acordo consigo e ninguém, neste País, acredita nesse acordo. Há uma maioria coligada que não tem confiança, porque as políticas de confiança»</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Oh!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="32">Ó Sr. Primeiro-Ministro, o senhor juntou-se a Passos Coelho para reduzir o subsídio de desemprego. Francamente! Não brinque com coisas sérias!
Com quem é que o senhor aumentou os impostos? Sabe que, daqui a uma semana, os portugueses vão ver, na sua folhinha de salário, que o imposto aumentou, porque o IRS vai «comer-lhes» uma parte do ordenado. Foi o senhor! Não diga que foi Passos Coelho! Olhe, foram os dois! Olhe, estão de acordo sobre o Estado a menos, estão de acordo sobre a política social a menos e tudo isto conduz à recessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Queira concluir, Sr. Deputado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="32">É por isso, Sr. Primeiro-Ministro, que, numa coisa, sublinharemos palavras que já aqui foram ditas: não se pode desistir da confiança — é verdade! —»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2235" speaker-name="Manuel António Gonçalves Mota Da Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Manuel Mota (PS)" page-start="32">Mas podemos desistir da demagogia e do populismo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="32">» e não se pode desistir do combate por um Governo de esquerda, com políticas de esquerda, que rejeitem esta desigualdade que tem vindo a aumentar com a sua orientação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="32">Tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Deputado Francisco Louçã, gosto muito de Fernando Pessoa e de o citar, mas não me queira atribuir méritos que não tenho. Não citei Fernando Pessoa aqui, neste Parlamento,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="32">Foi alguém do Governo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="32">Está ao seu lado quem o citou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Ah, está ao meu lado! Pois, não fui eu!
Mas podia ter sido!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="32">Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="32">Sei bem o que o Sr. Deputado quis dizer. Quis dizer que essa expressão significaria uma certa vaidade por parte de quem está a conduzir a governação.
Pelo contrário, é justamente nestes momentos que temos de nos lembrar da responsabilidade que temos com o País e com a nossa história.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="33">Ah!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="33">Presumo que era eu quem estava no Governo! Eu e quem me acompanha! Penso, pois, que posso falar nisso com algum orgulho.
É que — não se iludam, Srs. Deputados! — considero a redução das desigualdades e da pobreza um factor indispensável para a boa governação. Tenho orgulho nesses números! Entre 2005 e 2008, a pobreza baixou e as desigualdades baixaram, ao contrário do que o Sr. Deputado sempre disse.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="33">A desigualdade aumentou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="33">Sempre o disse! Posso citar imensos discursos seus!
Compreendo que os Srs. Deputados não me queiram ouvir, mas, se me permitem, também vos ouvi.
Em 2004, a comparação entre os rendimentos 20% mais elevados e os 20% mais baixos dava uma taxa de 6,9%. A verdade é que, em 2009, cinco anos depois, com base nos rendimentos de 2008, essa taxa baixou para 6%. Isso quer dizer que houve um progresso em matéria de desigualdades, tal como houve um progresso no coeficiente de Gini, tal como houve um progresso em relação à taxa de pobreza. Em 2004, repito, a taxa de pobreza era de 20,4%.
Perante isto, o que é que faz o Sr. Deputado Francisco Louçã? Vai aos valores da intensidade da pobreza, isto é, vai ver se algum grupo sobe para dizer «subiu»!</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="34">Está lá escrito! Leia o que está lá escrito!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">Diz o Sr. Deputado Francisco Louçã: «Neste grupo, em especial, subiu». Mas não refere os grupos em que desceu. Sr. Deputado, se não se importa, vou indicar-lhe um grupo, que, presumo, para si também tem interesse: o dos indivíduos empregados, que apresenta uma redução da taxa de pobreza entre 2008 e 2009, referida, naturalmente, a rendimentos de 2007 e 2008, de 11,8% para 10,3%.
Portanto, no grupo dos indivíduos empregados a taxa de pobreza baixou.
E a taxa de pobreza entre os idosos, que é a mais desesperante, baixou de 22,3% para 20,1%.
Sabe a que é que isto se fica a dever, Sr. Deputado? A duas questões fundamentais, a duas medidas de política que nunca o Sr. Deputado valorizou e às quais, pelo contrário, sempre se opôs: em primeiro lugar, ao complemento solidário para idosos e, em segundo lugar, ao aumento do salário mínimo. Foram estas duas medidas de política que permitiram bons resultados na pobreza e nas desigualdades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="34">O Primeiro-Ministro é um mentiroso! Isso é muito baixo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">
O Sr. Deputado fala de alianças. Sabe, Sr. Deputado, uma coisa que nunca farei é uma aliança com qualquer outro partido para constituir uma comissão de inquérito que se destine apenas a atacar um adversário político.
Foi essa santa aliança que fizeram! E sabe o que isso mostra, Sr. Deputado? Mostra o vosso sectarismo, a sua orientação permanente de só ter um desígnio no seu discurso: atacar o PS, atacar o Governo, de qualquer forma, como se viu em vários momentos ao longo dos últimos cinco anos. Isso marcou várias campanhas eleitorais e marcou também a última campanha para as eleições autárquicas. O exemplo de Lisboa foi paradigmático: se há um vereador do BE que quer fazer um acordo com o PS, o que é que acontece? Tem de sair do Bloco de Esquerda!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="34">Já não era do Bloco de Esquerda!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">Para o BE, acordos com o PS são pecado; isso é «rasgar a Bíblia»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="34">Sr. Primeiro-Ministro, peço-lhe que conclua.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="34">
O Sr. Deputado fala em eleições?! Quem pensa em eleições, quem está apenas mortinho para fazer o jeito à direita e para que haja uma crise política em Portugal é o Bloco de Esquerda, que só quer uma coisa: tirar do Governo o Partido Socialista! A isto chama-se o sectarismo infantil da esquerda.
Sr. Deputado, na sua tradição, não está em revolução permanente, está, sim, em campanha permanente.

O Sr. Deputado orienta-se apenas pela táctica, pelo calculismo: «Como é que vou fazer para atacar melhor o PS?». Lamento muito, Sr. Deputado, mas isso não serve o País e não serve nada a esquerda.
Não teve nem uma palavra a propósito do Estado social. Nem uma palavra! Apenas ataques ao Partido Socialista.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="34">A privatização dos CTT!</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="35">A verdade é que as prestações sociais subiram nos últimos cinco anos, o que se deveu a um esforço das nossas políticas de aumento da acção social escolar, de aumento do salário mínimo, de aumento do complemento solidário para idosos. Mas o Sr. Deputado não disse nem uma palavra sobre isso! 
O Sr. Deputado, realmente, tem apenas um objectivo: atacar o PS, ferir o PS — não pensa noutra coisa.
Lamento muito, Sr. Deputado, mas isso não serve nem o País nem qualquer perspectiva da esquerda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Tem mesmo de concluir, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="35">E muito menos serve quando o Sr. Deputado faz acordos com outras bancadas apenas para atacar melhor o PS. Isso não serve nem a esquerda nem o País!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="35">Segue-se no uso da palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, não se exigiria, com certeza, que viesse aqui, revisitando aquele episódio histórico de Egas Moniz, com a corda ao pescoço, ou, nos tempos modernos, pedir desculpa aos portugueses e aos Deputados.
É admissível que sobrevalorize esta ou aquela medida pontual positiva, mas já não se entende, Sr.
Primeiro-Ministro que, num quadro de debate do estado da Nação, tenha feito um discurso que, de facto, não corresponde à realidade que o País vive.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="35">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="35">É irrefutável a afirmação de que hoje temos um País mais injusto, mais desigual, mais dependente e mais endividado.
Sabemos que a crise internacional do capitalismo teve, e tem, consequências profundamente negativas que levaram a deixar mais expostas as nossas fracturas e vulnerabilidades, mas isso não iliba a culpa nem os erros próprios que decorrem de uma política e de medidas que, situadas neste século, demonstram que vivemos uma década perdida.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="35">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="35">Não se queixe da direita, Sr. Primeiro-Ministro. É uma direita política e económica que tem a consciência de que não teria força nem base social bastantes para executar as medidas económicas e sociais que estão a fazer o País a andar para trás, cobrando a factura dolorosa aos trabalhadores e à população; direita política e económica que, com tacticismo pensado, quer que o PS alise o terreno, que sangre em vida»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="35">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="35">» para salvar a política de direita a garantir os interesses e privilçgios dos poderosos, a concentração e a centralização da riqueza à custa do empobrecimento do País e da maioria dos portugueses.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="35">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="35">Não se queixe, Sr. Primeiro-Ministro. A opção foi sua, do seu Governo e do seu partido, mesmo depois da perda da maioria absoluta, quando afirmou que ia manter o mesmo rumo da política nacional. Se alguma coisa mudou foi para pior, acudindo ao capital financeiro, aos que tiveram</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="36">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="36">Diga lá, Sr. Primeiro-Ministro — pode recorrer ao Sr. Ministro de Estado e das Finanças para responder —, qual é a fatia sacada a quem vive dos rendimentos do seu trabalho e qual é a quantia facturada à banca, às mais-valias bolsistas, aos lucros acima de 50 milhões de euros, aos capitais que voam para os offshore.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="36">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="36">Eram contas interessantes.
E diga lá outra coisa, Sr. Primeiro-Ministro, se faz favor: nas medidas adicionais do PEC, para além do regresso da ditadura do défice das contas públicas, existe uma estratégia, uma ideia que seja, visando sair da crise, para defender o nosso aparelho produtivo, a nossa produção nacional, para promover o emprego? Diganos, Sr. Primeiro-Ministro, qual é a ideia, a estratégia dizendo que, se agora estamos pior, em 2013 estaremos melhor. Já sabemos que o Sr. Ministro de Estado e das Finanças tem a resposta: confiemos nos astros, confiemos nas estrelas. Mas isso é perigosíssimo, porque também o seu discurso de hoje demonstrou que continua a olhar para as estrelas em vez de pôr os pés na terra, em vez de verificar que o estado da Nação não é aquele que disse, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="36">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="36">O estado da Nação é muito mais grave. Exige, com certeza, confiança e determinação. Portugal não é um País pobre e pode sair da crise, mas não é nem com discursos nem com retórica que ultrapassamos os problemas nacionais. É por isso que estamos de acordo consigo numa coisa, Sr. Primeiro-Ministro: também confiamos em Portugal, também confiamos nos portugueses, mas sem uma mudança, sem uma rotura com este caminho, inevitavelmente vamos continuar a assistir ao afundamento.
Sr. Primeiro-Ministro, acreditamos que é possível um País melhor, mas não é com a sua política, não é com a política económica e social com que, neste momento, somos confrontados.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Deputado Jerónimo de Sousa, desculpe, mas o senhor repete um discurso que tem vindo a fazer ao longo dos últimos anos relativamente à pobreza e às desigualdades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="36">Já do senhor não se pode dizer o mesmo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="36">Acontece que esse discurso é desmentido pelos factos.
Facto: a taxa de pobreza caiu de 20,4%, em 2004, para 17,9%, em 2009.</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="37">Isso é de 2008, Sr. Primeiro-Ministro! Eu estava a falar de 2010!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="37">Sr. Deputado, só estou a dizer-lhe que estes números mostram como o seu discurso e o discurso do Bloco de Esquerda durante anos a fio, nesta Assembleia, foi apenas um embuste, porque as desigualdades desceram entre 2005 e 2009, como desceu também o risco de pobreza. E desceram em virtude de medidas concretas adoptadas pelo PS.
Lamento muito que o Partido Comunista, tão preocupado com as desigualdades e com a pobreza, não tenha apoiado nenhuma dessas medidas e as tivesse sempre desconsiderado ao longo dos últimos tempos.

O Sr. Deputado diz que devo falar da realidade. Sr. Deputado, eu falei da realidade: falei da necessidade de corrigirmos o défice orçamental e de reduzirmos a dívida, porque isso é fundamental; falei da especial dificuldade em fazê-lo; disse que quer o nosso défice quer a nossa dívida, aqui em Portugal como em todos os países europeus e nos países desenvolvidos no mundo, atingiram níveis que têm de ser corrigidos. Mas isso não me impede de valorizar também os resultados que já conseguimos ao nível da execução orçamental nestes primeiros seis meses, não me impede de dizer que as receitas do IVA cresceram a taxas muito significativas e que isso é um bom sinal.
Reconheço que as tarefas que temos pela frente no crescimento económico e no emprego são da maior importância, são tarefas muito difíceis e muito exigentes, mas isso não me leva a considerar que não deva sublinhar os resultados do primeiro trimestre na nossa economia. Isso deve ser feito.
Reconheço que o principal problema que temos pela frente é o desemprego, que atingiu níveis históricos, aqui como em todos os países desenvolvidos, mas isso não deve levar-me a esconder aquilo que já sabemos, ou seja, que nestes três meses o desemprego registado foi reduzido em cerca de 20 000 pessoas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="37">Não se iluda!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="37">Isso é um facto que o Sr. Deputado não quer aceitar, o que lamento muito.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="37">Isso é sazonal!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="37">Sazonal, Sr. Deputado?!» Olhe para os nõmeros do ano passado! No ano passado também houve season, estação, e a verdade é que os números não paravam de crescer. Este ano baixaram, o que é uma alteração significativa. Espero que o Sr. Deputado compreenda isso.
Portanto, em termos de desemprego, de crescimento económico e de frente orçamental, sou o primeiro a falar dessas dificuldades e dessa exigência, da coragem que é preciso ter para enfrentarmos isso e do ânimo que é preciso dar aos portugueses, mas não deixo de valorizar aquilo que já conseguimos, porque isso é muito importante para dar confiança aos nossos compatriotas para enfrentarem as dificuldades.
Não compreendo como é que o Sr. Deputado quer que se faça um discurso sem valorizar aquilo que foi feito. 
O Sr. Deputado acha que o facto de haver um decréscimo económico, em 2009, de 2,7% quando toda a Europa e todo o mundo tiveram decréscimos muito mais significativos não deve ser valorizado?! Não devemos dizer que a nossa economia resistiu bem à crise?! Não devemos dizer que o nosso primeiro trimestre foi um dos melhores da Europa?! Não devemos dizer que, na frente orçamental, o crescimento das receitas é um bom indicador?! Desculpe, Sr. Deputado, mas é assim que se é realista; não é apenas falando do que é negativo, é também falando dos aspectos positivos.
Todo o mundo enfrenta dificuldades, todo o mundo enfrenta problemas, mas a verdade é que Portugal está a sair desses problemas, está a enfrentá-los, está a resolvê-los!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="37">Está a ver-se!</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="38">Já disse isto e repito que se eu tivesse que fazer um retrato do estado da Nação diria o seguinte: um País a enfrentar as dificuldades. E um País que precisa dessa palavra de confiança dos políticos, precisa dessa palavra de ânimo, de vontade, de coragem que é preciso dar aos portugueses. É isso o que estou aqui a fazer: não a fazer um discurso optimista e muito menos estouvado mas, sim, um discurso realista, apontando as dificuldades mas valorizando também aquilo que os portugueses já conseguiram.
É assim que se faz a política, com realismo, não pintando apenas a realidade de acordo com os nossos interesses, Sr. Deputado. O que devemos fazer é apresentar a realidade de acordo com os interesses do País.
E, para isso, quanto mais objectivos formos melhor.
É por isso que ter descido a pobreza e terem descido as desigualdades honra qualquer governação, como o Sr. Deputado sabe. E o facto de naqueles três anos ter descido é um dos feitos mais significativos para o Estado social e para uma boa governação em Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Os Verdes também acham que seria extraordinariamente importante haver em Portugal um governo realista, porque um governo realista seria um governo que conheceria os problemas e conseguiria encarar esses problemas.
Ocorre que Os Verdes já têm dito, em diversos debates parlamentares, que este Governo perdeu a noção da realidade e o discurso do Sr. Primeiro-Ministro, hoje, foi bem prova disso.

O Sr. Primeiro-Ministro não vive neste País. Criou um país ilusório, um país virtual, que não corresponde, de facto, ao País real que temos. É por isso que estou em crer que a generalidade das pessoas que estão a assistir a este debate não se consegue rever no discurso que o Sr. Primeiro-Ministro fez.
Sabe qual é, talvez, um dos maiores problemas que os portugueses enfrentam hoje em dia? É o de terem o Governo que têm,»
» porque ç um Governo irrealista e insensível aos problemas do País.
Mas vamos pegar»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="38">Um governo do PSD!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="38">Não. Um governo do PSD também não é solução, Sr. Deputado Francisco de Assis. Mas o senhor sabe que eles andam à espreita!
E os senhores não se armam à esquerda para tentar, de facto, resolver os problemas do País e para que os portugueses se revejam nas vossas políticas. Não! Fazem o jogo deles. Eles jogam convosco e o País afunda-se. É assim, Sr. Deputado Francisco de Assis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="38">Muito bem! Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="38">Mas vamos, então, aos dados que o Sr. Primeiro-Ministro aqui apresentou.
Falou de uns inquéritos do INE. Os portugueses devem estar, neste momento, a questionar-se se estamos a fazer um debate sobre o estado da Nação de 2010, de 2008 ou de 2005, porque há quem tenha interesse em discutir o passado e não o presente. Porque será? — questionamo-nos nós.</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="39">Exactamente! Só o Governo é que não vê!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="39">São cada vez mais. Essa intensidade é cada vez maior. Isto não vos diz nada? Tapamos os olhos? Tapamos os ouvidos? Não, Sr. Primeiro-Ministro. Encaremos a realidade e lidemos com essa mesma realidade.
Também me parece que o Sr. Primeiro-Ministro fez aqui uma coisa que não é séria: deu a entender aos portugueses que os números do desemprego estão a diminuir, fazendo de conta que as políticas do Governo estão a entrar na lógica da diminuição do desemprego, e isso é absolutamente falso.
Os dados do INE são claros relativamente ao engrossar do desemprego neste País, com subidas e subidas consecutivas. As estimativas não são nada animadoras, como o Sr. Primeiro-Ministro bem sabe, e não comparou os números do desemprego — aqueles dados de que falou, do emprego registado — com o mesmo mês do ano anterior, porque, pese embora a sazonalidade do mês de Junho, o que acontece é que a taxa de desemprego, ainda assim, é maior do que a do ano passado, no mês homólogo.
Ou seja, estes são dados animadores? Não foi isto que o Sr. Primeiro-Ministro tentou transmitir ao País.
Mas esta é que é a verdadeira realidade do País e, quando o Governo não a encara, vai por mau caminho.
Falou também da componente energética. Sabe, Sr. Primeiro-Ministro, continuamos a ser dos países da União Europeia que consomem mais energia por unidade de riqueza. É claro que, quando a riqueza diminui, o consumo energético tem, necessariamente, que diminuir. O problema é que manifestamos o nosso subdesenvolvimento quando continuamos a consumir muito e muito mais energia por cada unidade de riqueza que produzimos.
Sr. Primeiro-Ministro, termino dizendo que a insensibilidade do Governo demonstra-se nisto: corte no investimento público, aumento dos impostos, inclusive do IVA, ou seja, nos bens essenciais. A quem é que toca mais? Aos mais pobres. Corte nos salários, redução do subsídio de desemprego» Agora, atç temos uma novidade em Portugal, que é — se não fosse tão sério, era para dar gargalhadas! — o Sr. Ministro da Ciência a dizer que quem recebe bolsas, no ensino superior, são estudantes riquíssimos, são estudantes que têm um vastíssimo património, que têm contas bancárias chorudas» Ora, isto tem que acabar. A demagogia não pode chegar a tanto, Sr. Primeiro-Ministro. É esta a lógica dos estudantes a quem atribuímos bolsas? Não. Mas os senhores, para tentar criar uma capa de justiça, o que fazem é arranjar o argumento demagógico, que é completamente irrealista e que não existe, porque não existe, efectivamente, de cortar a bolsa, cortar subsídios» A vossa acção social é o corte nos subsídios sociais, e isto é verdadeiramente inadmissível, especialmente numa altura em que o País vive os problemas que vive.
Sr. Primeiro-Ministro, o grande problema do País é ter um Governo que, em vez de resolver os problemas, causa mais problemas. Os senhores não confiam nos portugueses. Os senhores não conseguem nem querem pôr os portugueses como agentes dinamizadores da economia, como geradores dessa dinâmica económica.
Não querem! E por isso, fazem os cortes que fazem, e isso é absolutamente inaceitável.
Sr. Presidente, não quero terminar sem, antes, referir o seguinte: eu já disse que aqueles senhores, do PSD, estão à espreita. Também já disse que o Partido Socialista tem que virar à esquerda para resolver estruturalmente os problemas deste País. Não quer, mas estamos a entrar — julgo eu e julgam muitos portugueses! — numa fase de campanha eleitoral, Sr. Primeiro-Ministro, porque em 2011 eles querem «abocanhar», repito, querem «abocanhar», e o Sr. Primeiro-Ministro está a ajudar.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para responder, tem a palavra o Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, eu falo nos números da pobreza e das desigualdades, como já disse, porque os considero um indicador da boa governação e também porque acho que esses indicadores e a sua redução — em particular entre 2004 e 2009 —, referentes a rendimentos do ano anterior, são a confirmação de que o Estado social produz resultados. Fizlhes referência, no essencial, para demonstrar a importância que tem o Estado social. Se formos ver o risco de pobreza antes das prestações sociais, esse valor andaria na ordem dos 40%. Seria esse o valor, quer em termos de risco de pobreza, quer em termos de desigualdades, se o nosso Estado social não existisse. Foi por isso que falei no Estado social.
Mas a Sr.ª Deputada não vê mérito em lado nenhum e eu não tenho também tempo para discutir isso consigo. Lamento que não veja a questão de outra forma.
Quero dizer-lhe o seguinte, Sr.ª Deputada: quanto à condição de recursos, essa é uma reforma estrutural que é necessária ao nosso Estado social.
O que é a condição de recursos? É apenas isto: cada beneficiário do apoio do Estado tem que demonstrar que necessita desse apoio. E a Sr.ª Deputada acha que não devemos fazer isso.
O que é que essa condição de recursos vem trazer de novo? Diz assim, por exemplo, para as bolsas de estudo: quem tiver 100 000 € depositados no banco, não tem direito a bolsa de estudo. 
A Sr.ª Deputada acha que essa restrição é uma limitação ao acesso? 
A Sr.ª Deputada quer dar bolsas de estudo ao estudante cuja família ou ele próprio têm 100 000 € depositados no banco?
Com certeza que não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="40">Mas não há ninguém que tenha!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="40">Se concorda comigo, a condição de recursos vem apenas em benefício do Estado social. Mas os Srs. Deputados não querem ouvir nada, o que querem é manter tudo como está.
Qualquer reforma que venha do Partido Socialista é sempre mal vinda e qualquer iniciativa não vem no sentido correcto.
O que eu acho ç que a Sr.ª Deputada ç que vive num país virtual,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="40">Acha?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="40">» que ç o país que considera a sua ideia — a de um país que segue agora o que dizem Os Verdes e que está ansioso por um governo de Os Verdes,»</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="41">Se calhar, está!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="41">» governo, esse, aliás, que resolveria todos os problemas do País!! Lamento, Sr.ª Deputada, mas isso é que me parece uma realidade demasiado virtual para podermos discuti-la num debate sério sobre política.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Inscreveram-se sete Srs. Deputados para pedir esclarecimentos ao Sr. PrimeiroMinistro. Informo que cada Sr. Deputado dispõe de 2 minutos e que o Sr. Primeiro-Ministro responde em conjunto a todos eles.
Tem a palavra o Sr. Deputado Adão Silva.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. PrimeiroMinistro, nos últimos dias o Sr. Primeiro-Ministro tem-se revelado um apóstolo, diria acrisolado, senão mesmo obstinado, do Estado social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="41">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="41">Tem feito juras de amor ao Estado social, reclamando, aliás, ser o único que acredita nele e que o defende.
Sr. Primeiro-Ministro, a este propósito, quero deixá-lo tranquilo, dizendo-lhe que o PSD defende o Estado social como instrumento de promoção da solidariedade, da justiça e da equidade social.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="41">Mas, falando em Estado social, qual é uma das peças que o compõem, Sr.
Primeiro-Ministro? O sistema público de segurança social. E o que corrói, acima de tudo, o sistema público de segurança social? Fundamentalmente, três coisas: a primeira é o emprego a cair; a segunda é o desemprego a subir; e a terceira são os portugueses que desesperam e saem do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="41">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="41">Deixe-me começar por lhe falar sobre esses portugueses que desesperam e saem do País: os emigrantes. São tantos que ninguém sabe o número exacto e são, sobretudo, aqueles que estão a contribuir para que haja uma redução das inscrições nos centros de emprego.
Em relação ao emprego, verificaram-se 150 000 empregos perdidos em 2008 e 2009. Quais são as perspectivas para 2010 e 2011? Mais 70 000 empregos perdidos.
Falemos, então, no desemprego. O desemprego hoje estará em cerca de 11% — 600 000 portugueses desempregados, 100 000 jovens desempregados, 300 000 pessoas desempregadas há mais de um ano.

O Sr. Primeiro-Ministro gosta de falar do passado e eu também vou falar-lhe do passado. Em 2005, dizia V.
Ex.ª que, com 7,1% de desemprego, já deviam soar as campainhas de alarme. E com 11%, Sr. PrimeiroMinistro, devia soar o quê?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="41">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="41">Deviam soar, seguramente, os sinos. Deviam soar dobres de finados dos nossos sinos. Aliás, a pergunta que pode ser feita é: por quem é que soam estes sinos? Por quem dobram estes sinos, como diria Hemingway! Eu digo-lhe, Sr. Primeiro-Ministro: por V. Ex.ª e pelo Governo, que não consegue combater as situações de desemprego.</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="42">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="42">Finalmente, Sr. Primeiro-Ministro, já que tanto gostou de citar números do inquérito que hoje foi tornado público, vou-lhe ler um parágrafo, que V. Ex.ª não leu. Leu vários, mas não leu este.
Diz assim o parágrafo, na pág. 3: «Em 2008,»« — porque é a 2008 que se refere este inquérito — «» o risco de pobreza agravou-se para a população em situação de desemprego, com 37,0%, em comparação com 34,6% no ano anterior.», isto é, mais 2,4% de pobreza.
Sr. Primeiro-Ministro, desemprego e pobreza é uma combinação fatal contra o Estado social, no qual V.
Ex.ª se arroga um papel de apóstolo tão acrisolado.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, na Europa como em Portugal, PSD e Governo vivem uma aliança que é, certamente, o traço mais importante do momento político actual.
Veja a situação europeia. 
O Sr. Primeiro-Ministro disse, há poucos dias, de maneira inflamada, que a Comissão Europeia tem uma atitude de fundamentalismo ultraliberal. No entanto, pergunto-lhe: não foi o Sr.
Primeiro-Ministro que afirmou que seria uma atitude patriótica indicar Durão Barroso para Presidente da Comissão Europeia? Não foi o Sr. Primeiro-Ministro que invectivou o Bloco de Esquerda por sermos antipatriotas ao não apoiarmos a eleição de José Manuel Durão Barroso para Presidente da Comissão Europeia?
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="42">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="42">Nessa altura, José Manuel Durão Barroso não era ultraliberal? Nessa altura, a Comissão Europeia não colocava o princípio da liberdade de circulação de capitais à frente da defesa dos interesses estratégicos dos Estados mais pequenos? Não era já assim nessa altura, Sr. Primeiro-Ministro? 
O Sr. Primeiro-Ministro disse-nos agora mesmo, na sua intervenção, que às vezes os números vêm destruir toda a nossa retórica. Este é exactamente um caso de aplicação da sua frase. E, utilizando uma frase de que tanto gosta, a isto se chama aliança com o ultraliberalismo da Comissão Europeia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1237" speaker-name="Francisco Anacleto Louçã" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Francisco Louçã (BE)" page-start="42">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="42">
O Sr. Primeiro-Ministro tem também falado, nos últimos tempos, diversas vezes, do ultraliberalismo do PSD. E tem razão. O PSD quer privatizar, o PSD quer dar negócios a privados, o PSD quer flexibilizar as leis do trabalho. Todavia, nada disso impediu o Partido Socialista de fazer com o PSD de Pedro Passos Coelho uma aliança política para celebrar o Programa de Estabilidade e Crescimento.
Privatizar, dar negócios a privados, flexibilizar as leis do trabalho» Sr. Primeiro-Ministro, não foi um Ministro do seu Governo que veio aqui, ao Parlamento, vangloriar-se de o Governo do Partido Socialista ser o campeão das privatizações? Não é isto verdade? Não é verdade que o seu Governo comprometeu 50 000 milhões de euros em parcerias público-privadas até 2048? Não é verdade que o Governo se tem vangloriado sistematicamente de ter flexibilizado as leis do trabalho justamente para antecipar — foi dito agora, nesta última fase — e, portanto, anular, de alguma maneira, as críticas da Comissão Europeia que os senhores classificam de ultraliberal? Sr. Primeiro-Ministro, gostava de lhe fazer uma pergunta muito directa. Um dia, depois das suas declarações tão convictas e tão inflamadas contra o ultraliberalismo do Tribunal de Justiça das Comunidades Europeias em matéria de direitos especiais do Estado português na PT, o Sr. Ministro das Finanças declarou que, nas próximas privatizações — da Galp e da EDP —, não haveria golden shares, não haveria direitos especiais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Tem a palavra o Sr. Deputado Bernardino Soares.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, quando debatemos o estado da Nação, também perspectivamos o futuro e procuramos ver onde estaremos no próximo ano quando terminar outro ano político e parlamentar e tivermos outro debate sobre o estado da Nação. É certo, hoje, que teremos mais desemprego com a vossa política económica, sobretudo ainda agravado com um subsídio de desemprego cada vez mais cortado, com prestações sociais cada vez mais diminuídas. É certo que teremos um aumento do custo de vida por causa dos preços das energias e dos combustíveis, que são também da responsabilidade deste Governo, que continuaremos a ter diminuição do investimento público e, por isso, uma maior dificuldade para o crescimento económico e que se manterá o roubo dos salários que os senhores aprovaram com o PSD.
Este vai ser o estado da Nação no próximo ano: pior do que o estado da Nação no ano actual.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="43">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="43">No entanto, é preciso também falar do que o Governo não quer fazer, do que o Governo não faz. Por que é que o Governo ainda não reagiu ao escândalo da perspectiva de tributação que a banca anuncia sobre si própria, que na melhor das hipóteses estará abaixo dos 15% e na pior na casa dos 5%? Por que é que o Sr. Primeiro-Ministro e o Governo não vão aí buscar as receitas de que o Estado necessita?
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="43">Isso ç sacrilçgio»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="43">Por que é que o Sr. Primeiro-Ministro e o Governo não vão penalizar esses e não põem nesses uma condição de recursos»
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="43">Não têm coragem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="43">» para os lucros da banca serem tributados como devem ser, como a justiça exige que sejam!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Duarte.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1382" speaker-name="Pedro Miguel De Azeredo Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Duarte (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, quero colocar-lhe uma questão muito concreta, pedindo que tente explicar ao País o que motivou o Governo para, no final deste ano lectivo, lançar a confusão e a instabilidade nas nossas escolas através desta medida absolutamente inaudita e inesperada de impor a fusão de escolas e de agrupamentos um pouco por todo o País.
Esta foi uma decisão tomada pelo Governo de forma absolutamente centralizada e burocrática nos gabinetes governamentais em Lisboa, para a qual o Governo não ouviu as escolas, não ouviu os órgãos escolares, não ouviu as autarquias locais, não ouviu os professores e não ouviu os pais dos alunos afectados.
É um problema, desde logo, do modo de concretização desta decisão, mas é também um problema de tempo e de oportunidade. Estamos, de facto, no final do ano lectivo. As escolas já programaram o próximo ano lectivo, que se inicia já em Setembro. E o Governo veio, de forma atabalhoada, sem explicações e sem estudos, impor esta decisão nesta fase, gerando a confusão e a incerteza nas nossas escolas que, assim, não</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, com o seu discurso quis ensaiar uma fuga para a frente, mas efectivamente fugiu para parte nenhuma.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="44">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="44">A sua intervenção foi inacreditável e não foi sobre o estado da Nação, mas sobre uma Nação que só existe no seu discurso.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="44">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="44">Sr. Primeiro-Ministro, uma coisa é ter confiança, outra coisa é fugir à realidade, e foi isso que aqui fez.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="44">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="44">
O Sr. Primeiro-Ministro não teve uma palavra para com as pessoas que hoje sofrem as dificuldades do tempo por que passamos, que sofrem as consequências da sua política. E para essas pessoas que passam por dificuldades, o seu discurso, Sr. Primeiro-Ministro, permita-me que lhe diga, foi insultuoso,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="44">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="44">» porque não houve uma palavra para os desempregados que não têm meios de subsistência, no momento em que vemos os responsáveis das instituições particulares de solidariedade social (IPSS) a dizer que nunca tantas pessoas lhes pediram apoio; não houve uma palavra para quem empobrece a trabalhar com os cortes salariais que se têm verificado;»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="44">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="44">» não houve uma palavra para os pequenos empresários que vêem os seus pequenos negócios a falir em cada dia que passa; não houve uma palavra para as dezenas de milhares de licenciados que ou estão no desemprego ou estão a trabalhar em empregos que nada têm a ver com as qualificações que obtiveram;»</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="45">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="45">» não houve uma palavra para os idosos que vão á farmácia e não têm dinheiro para comprar os medicamentos;»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1256" speaker-name="José Honório Faria Gonçalves Novo" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Honório Novo (PCP)" page-start="45">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="45">» não houve uma palavra para os milhares de portugueses que não têm médico de família! Sr. Primeiro-Ministro, os portugueses que o ouviram sabem que não falou do estado da Nação que as pessoas sentem no seu dia-a-dia, porque para o seu discurso estar certo é a realidade que se engana. E pode dizer o que disser que a realidade não se engana.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Clara Carneiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1199" speaker-name="Maria Clara De Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Carneiro (PSD)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, a Nação está doente e a doença está a tornar-se crónica. A Nação está em lista de espera, tal como estão centenas de milhares de portugueses. A Nação vê deteriorar-se o acesso aos cuidados de saúde. A Nação ouviu os peritos alertarem que o Serviço Nacional de Saúde está à beira do vermelho, que a sustentabilidade do Serviço Nacional de Saúde tem contornos preocupantes que a crise acentua. A Nação ouviu esses mesmos peritos dizerem, em voz alta, que a reconfiguração dos cuidados de saúde «tem de receber correcção urgente» e, mais, «se na sua implementação prevalecer a lógica habitual da inércia, poder-se-á dizer que a reforma dos cuidados de saúde primários terá terminado».
A bandeira do seu primeiro governo, Sr. Primeiro-Ministro, está parada. A bandeira do seu primeiro governo parou em Abril, por mais que hoje tenham vindo apregoar que vai começar a segunda fase. De Abril para cá, não se passou nada, Sr. Primeiro-Ministro! Não se passou nada, desde que a gripe A nos deixou!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="45">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1199" speaker-name="Maria Clara De Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Carneiro (PSD)" page-start="45">O que se passa é que os hospitais, sobretudo os hospitais EPE, estão numa espiral de dívida crescente.
Sr. Primeiro-Ministro, «as noções de ganhos de eficiência e de rigor financeiro abandonaram o discurso político da saúde». Sabe quem disse esta frase? Vital Moreira. Sabe quem é? O que se passa é que a Nação assistiu à maior onda de encerramento de serviços de proximidade de que há memória em Portugal. V. Ex.ª ficará para a história conhecido como o Despovoador.
O Governo, ao fechar estes serviços de saúde, prometeu à população reforço do transporte de emergência.
Os helicópteros, prometidos em 2007, chegaram em Abril de 2010 e há dias em que estão parados, que não voam por falta de pessoal. E o mesmo se passa com o socorro terrestre, com técnicos a fazerem turnos de 48 horas. Sabe para quê, Sr. Primeiro-Ministro? Para que as populações mais recônditas não deixem de ter o transporte de emergência. E sabe quais são as populações mais recônditas? São as do País que o seu Governo vai fechando a régua e esquadro ou a eito, mas sempre, sempre, a sangue-frio.
Sr. Primeiro-Ministro, lembra-se do filme que passou há uns tempos em Portugal e que se chamava Este país não é para velhos? Pois, digo-lhe, Sr. Primeiro-Ministro, que este País não é para cardíacos, nem para acidentados, nem para as pessoas do nosso interior desertificado!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1199" speaker-name="Maria Clara De Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Carneiro (PSD)" page-start="46">Quanto mais falam do Serviço Nacional de Saúde e do Estado social, Sr.
Primeiro-Ministro, menos Serviço Nacional de Saúde e menos Estado social tem o povo português!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1382" speaker-name="Pedro Miguel De Azeredo Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Duarte (PSD)" page-start="46">Essa é que é essa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1199" speaker-name="Maria Clara De Sá Morais Rodrigues Carneiro Veríssimo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Carneiro (PSD)" page-start="46">
O Sr. Primeiro-Ministro sente-se sozinho a puxar pelas energias do País, como há pouco tempo disse. Não calcula como nós, PSD, memorizámos esse seu desabafo. Só lhe pergunto: de quem é a culpa? Por que é que o Sr. Primeiro-Ministro pensa que os portugueses o deixaram sozinho? Por que é que o Sr. Primeiro-Ministro pensa que os portugueses já não confiam em si?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Tem a palavra, para responder ao conjunto dos pedidos de esclarecimento, o Sr.
Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="46">Sr. Presidente, Srs. Deputados, vou referir-me à matéria que diz respeito ao Estado social e, com esta resposta, responder às três perguntas feitas por Deputados do PSD.
O primeiro ponto que desejo destacar e que se impõe com evidência a qualquer espírito é o seguinte: o facto de termos hoje Estados sociais na maior parte dos países europeus protegeu as famílias e protegeu a economia de consequências muito piores. Foi o Estado social que impediu que o desemprego fosse muito mais alto do que é na maior parte dos países europeus e foi o Estado social que permitiu que o impacto social da crise financeira e económica não fosse tão devastador como o da crise que aconteceu há 80 anos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="46">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="46">O que quis fazer foi sublinhar a importância do Estado social. Claro está, como alguns Deputados referem, que temos, em Portugal como noutros países europeus, números recordes no desemprego e noutras áreas difíceis, porque isso é consequência da crise internacional. Só um espírito sectário e com uma total incapacidade para ver a realidade é que considera que isso só se passa em Portugal.
É por isso que o Estado social é mais importante, porque, sem o Estado social, teríamos mais desemprego e mais desprotecção social.
Este é o ponto e é aqui nos separamos. É que, enquanto oiço o líder do PSD dizer que o problema estrutural da sociedade portuguesa é o aumento das responsabilidades sociais do Estado, eu sustento que um dos benefícios que tivemos foi, justamente, o de termos um Estado social à altura das circunstâncias.
Estou a perceber muito bem para onde quer ir o PSD. O PSD anunciou como prioridade das prioridades a apresentação de uma proposta de revisão constitucional. É claro que os Deputados do PSD não me querem convencer de que o vosso projecto de revisão constitucional se destina só a tirar a «cultura física» da Constituição! Não! Isso é apenas para disfarçar! Sei bem qual é o intuito. O intuito principal é acabar com a gratuitidade e a universalidade nos serviços de saúde e de educação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="47">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="47">Depois, o PSD gosta de se apresentar com um espírito reformista. Mas isso é apenas aparente, porque, quando se trata de reformas, são contra todas.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1385" speaker-name="Manuel Pedro Cunha Da Silva Pereira" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Presidência" page-start="47">Todas!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="47">Já estou há cinco anos aqui,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="47">Bem nos lembramos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="47">» já vos oiço desde há cinco anos» A primeira reforma que o Estado fez na área da educação foi a das aulas de substituição. O PSD esteve contra.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1382" speaker-name="Pedro Miguel De Azeredo Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Duarte (PSD)" page-start="47">A democracia é assim!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="47">Utilizou o mesmo argumento que agora ouvimos: «Deviam ir consultar as escolas!».
Quanto à estabilidade do corpo docente, o PSD foi contra.
Quanto à reforma do parque escolar e, portanto, ao encerramento das escolas com menos de 10 alunos, o PSD foi contra.
O PSD até foi contra a avaliação de professores. E não foi apenas contra como esteve, na rua, a apoiar os sindicatos e a dizer: «Não queremos avaliação de professores».
Não é com o PSD, que pretende manter tudo como está, que lá vamos! Diz, ainda, o PSD: «Também não deviam fazer a fusão de agrupamentos».
Srs. Deputados, importam-se que eu continue? Só um momento, por favor.
A fusão de agrupamentos tem duas razões. A primeira deriva do nosso objectivo de ter escolaridade obrigatória até ao 12.º ano e tem a ver com melhores condições de gestão, o que é absolutamente fundamental para melhorar a eficiência do serviço público de educação. Não é uma medida da qual nos tenhamos lembrado apenas porque pensamos que isso deve ser feito sem qualquer razão. As razões são de boa gestão e de eficiência.
Lamento muito que o PSD esteja apenas a pensar em agradar. A intervenção que fez é de quem apenas quer agradar. Disseram: «Não façam isso, primeiro falem com as escolas». Isso foi o que nós fizemos!</utterance>
  <utterance speaker-id="1382" speaker-name="Pedro Miguel De Azeredo Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Duarte (PSD)" page-start="48">Não é verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="48">Fizemos não apenas um acordo com a Associação Nacional de Municípios Portugueses como falámos com todas as escolas. E foi justamente desse diálogo que resultou nesta decisão de fazer apenas 100 agrupamentos.
Sr. Deputado, não é isto que nos desviará da nossa linha de fazer reformas, que têm de ser feitas, em nome de uma boa educação.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Queira concluir, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="48">Lamento muito que o Sr. Deputado Pedro Duarte esteja apenas preocupado com uma coisa: agradar aos grupos corporativos que o vêm visitar. Vem um grupo de professores, vem uma associação de pais, vem um grupo de escolas e o PSD imediatamente levanta a voz para defender essas corporações.
Lamento muito, Sr. Deputado, mas, quando se sacrifica o interesse geral ao interesse corporativo, começa a perder-se, e o Sr. Deputado sabe do que estou a falar. O que vos levou a perder as eleições foi justamente isso. Os portugueses perceberam que as vossas posições na educação visavam apenas responder às aspirações dos grupos corporativos e nada tinha a ver com o interesse geral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Queira concluir, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="48">O interesse geral tem a ver com a avaliação dos professores, com a estabilidade do corpo docente, com os professores colocados por três anos, com as aulas de substituição, com o encerramento daquelas escolas onde havia três alunos, que já tinham tido três professores, e onde dois desses alunos chumbaram. Durante 10 anos, já devíamos ter feito essas reformas e não fizemos.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Queira concluir, Sr. Primeiro-Ministro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1309" speaker-name="José Sócrates Carvalho Pinto De Sousa" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Primeiro-Ministro" page-start="48">Sr. Presidente, em permite, vou tomar mais 30 segundos para responder à Sr.ª Deputada Clara Carneiro para lhe dizer, a propósito de saúde, que sou do tempo em que uma Ministra da Saúde do PSD teve a coragem de encerrar 150 blocos de partos em nome da eficiência na saúde.
Sr.ª Deputada, lembra-se do exemplo de uma Ministra que se chama Leonor Beleza, que fez isso, com sucesso? Isso resultou em melhorias na mortalidade infantil, no sistema de saúde, e os argumentos que foram usados contra ela foram exactamente os que a Sr.ª Deputada agora usou. Isto não está à altura da história do PSD! Lamento, Sr.ª Deputada, mas os seus argumentos é que são rasteiros e demagógicos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="48">Sobre a banca, continua a não dizer nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Passamos ao período de intervenções.
Em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Infelizmente, o estado da Nação é aquele que todos os portugueses conhecem — um País mergulhado numa crise social preocupante (com mais de 600 000 desempregados), numa crise económica sem solução à vista (porque há anos a fio que estamos a</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="51">Zero!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="51">Queremos, lado a lado com os portugueses, liderar uma alternativa de confiança e de esperança num futuro melhor.
Portugal precisa de uma nova esperança e, para isso, Portugal pode, com certeza, contar com o PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Para pedir esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Drago.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr. Deputado Miguel Macedo, nesta longa tarde de debate, o PSD vem a este Plenário fazer um número de ilusionismo: ora, agora, temos Pedro Passos Coelho no Palácio de S. Bento a apertar a mão ao Sr. Primeiro-Ministro e a fazer um acordo que conduziu o País ao drama em que está hoje; ora, agora, o PSD faz um passe de mágica e Pedro Passos Coelho, afinal, já não está com o Sr. Primeiro-Ministro.
Portanto, entusiasmada, enfim, pelo cheiro das sondagens, hoje a bancada do PSD fez aqui uma extraordinária performance.

O Sr. Deputado Adão Silva fala-nos dos dramas das políticas sociais. Contudo, compreendemos qual é o estado do País: cortes no subsídio social de desemprego, no subsídio social de risco de gravidez, na acção social escolar, na comparticipação de doentes acamados» Bom, tudo isto resulta do acordo entre Josç Sócrates e Pedro Passos Coelho!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="51">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1161" speaker-name="Ana Isabel Drago Lobato" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Ana Drago (BE)" page-start="51">É também responsabilidade do PSD.

O Sr. Deputado Pedro Duarte questiona sobre o reordenamento da rede escolar e diz que não falaram com as escolas nem com os professores. O reordenamento da rede escolar tem um único propósito — aliás, assumido pelo Governo do Partido Socialista —, que é o de fazer poupança nas políticas educativas. Isso resulta directamente do acordo que foi feito entre José Sócrates e Pedro Passos Coelho.
E, agora, veio o Sr. Deputado Miguel Macedo fazer esta intervenção. São relativamente claras as intenções do PSD. O PSD quer as privatizações, quer que, em sectores onde não há concorrência, seja transferida para a mão dos privados uma renda certa. E aquilo que é o contributo para pagar o défice agora vai sair dos impostos dos portugueses. Há um acordo entre Pedro Passos Coelho e José Sócrates, que nós não esquecemos! Portanto, é uma injustiça este debate. Fazem-se perguntas ao Governo e tão poucas perguntas ao PSD, quando o estado da Nação que hoje discutimos, o desespero das pessoas, o desemprego, o corte nas prestações sociais são também obra e responsabilidade do PSD.
Tenho uma única pergunta para o Sr. Deputado Miguel Macedo: foi por modéstia ou por inteligência que o PSD não pediu um lugar na bancada do Governo para discutir, hoje, o estado da Nação?
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Miguel Macedo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Drago, confesso que teve piada o seu pedido de esclarecimento,»
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="52">Não apoiado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="52">» mas a piada que teve nada tem a ver com a realidade.
Quero dizer-lhe, Sr.ª Deputada, que V. Ex.ª podia, porventura, ter usado melhor o seu tempo se dirigisse essas questões ao Governo.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1410" speaker-name="Maria Teresa Da Silva Morais" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Teresa Morais (PSD)" page-start="52">Pois era!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="52">Nós não somos governo! Nós somos o maior partido da oposição! Eu sei bem, Sr.ª Deputada, que o sentido que damos a um partido da oposição é diferente daquele que o Bloco de Esquerda dá.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1382" speaker-name="Pedro Miguel De Azeredo Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Duarte (PSD)" page-start="52">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="52">Nós comprometemo-nos sempre com o País e não hesitamos em assumir as nossas responsabilidades. Sabe porquê, Sr.ª Deputada? Porque nós, quando o País precisa disso, não hesitamos em assumir responsabilidades, sem medo de, com isso, comprometer a nossa existência política, coisa que o Bloco de Esquerda, até hoje, nunca se atreveu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="52">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Francisco de Assis.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Do Governo exige-se que compreenda com lucidez as circunstâncias em que lhe é dado governar e procure actuar no sentido da transformação dessas circunstâncias, de acordo com o projecto político com que se comprometeu com o País. E é isso, claramente, que este Governo está a fazer.
E, para começar a fazer uma avaliação serena do estado da Nação que não seja uma mera avaliação caricatural da mesma, o que leva ao descrédito de qualquer perspectiva que se possa fazer a partir daí, é necessário fazer o enquadramento da situação internacional em que actualmente se encontra o nosso País.
Não é possível, hoje, avaliar o estado do País se não o soubermos inserir no quadro internacional.
Estamos confrontados, como aqui já foi dito, com uma gravíssima crise económica e financeira, que tem um impacto directo na nossa vida nacional, e vivemos uma época, a nível mundial, marcada pela globalização, por uma enorme desregulação dos mercados financeiros e pelo triunfo de um certo capitalismo desenfreado. E nós olhamos para isso com uma perspectiva crítica. Somos um partido da esquerda democrática, que olha para essa realidade com uma perspectiva crítica.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="52">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="52">Mas não nos limitamos a olhar para isso com uma perspectiva crítica, temos a noção de que temos responsabilidades governativas, que compartilhamos com outros governos no quadro europeu. É aí que deveremos encontrar respostas para os problemas que se nos colocam.
Para nós, a primeira questão que determina toda a nossa política é a seguinte: é essencial encontrar respostas para estes problemas, enfrentar os mercados financeiros, contribuir para a regulação dos mesmos e enfrentar as dificuldades com que nos confrontamos dentro do euro e dentro da União Europeia. Esta é uma opção fundamental do Governo português. Dessa opção fundamental, relevam outras opções que vamos fazendo no dia-a-dia.
A primeira delas é a de, neste momento histórico, garantir a consolidação das nossas finanças públicas, porque essa é uma obrigação que decorre da nossa presença na zona monetária em que estamos inseridos e porque essa é uma necessidade que resulta das actuais circunstâncias de funcionamento dos mercados financeiros internacionais.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="53">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="53">E uma das formas de desertar é aquela que, comodamente, é seguida por uma certa esquerda europeia, com expressão em Portugal e é a forma de desertar mais simples, que é fazer proclamações utópicas,»
» mas nunca estar no lugar certo a travar o combate, que é devido, por uma Europa e por uma política económica e orçamental diferentes, com realismo, com sensatez e com ambição.
Por isso, Srs. Deputados que se situam à nossa esquerda, nós também olhamos para o mundo com preocupação. Este não é o melhor dos mundos possíveis. Temos consciência das dificuldades, temos consciência de que, nos últimos anos, se verificou um agravamento das desigualdades em, praticamente, todo o mundo e, em particular, na Europa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="53">Aqui não?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="53">Não é aqui! A Europa é a zona do Globo que mais sofre com isso, por uma razão muito simples: a Europa da socialdemocracia, do socialismo democrático, e, em grande parte, da democracia-cristã — há que reconhecê-lo —, essa Europa construiu o melhor modelo civilizacional, a chamada «economia social de mercado», o chamado «Estado-providência», e isso foi um grande legado histórico da social-democracia e do socialismo democrático.
Por isso é que, numa altura em que a Europa está em recuo no quadro mundial, devido às grandes alterações da ordem económica internacional, numa altura em que se assiste a essa prevalência de uma globalização de índole essencialmente capitalista, a Europa está a sofrer, e nós temos de encontrar respostas no quadro europeu — queremos encontrá-las e estamos a procurar encontrá-las. Nós não estamos sempre de acordo com o que se decide na Europa, mas não queremos fugir da Europa e achamos que não há qualquer resposta séria e viável, a prazo, fora do quadro europeu.
É isto que nos distingue daqueles que não entendem esta evidência e daqueles que não compartilham esta nossa opção de destino histórico, que é estarmos no centro do projecto europeu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="53">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="53">E, no momento em que estamos a discutir o estado da Nação, é importante realçar o primado desta opção histórica, que é uma opção fundamental.
Em segundo lugar, não desistimos nem de modernizar a nossa economia nem de manter o nosso Estado social. É isso que nos diferencia dos partidos que estão situados à nossa direita.
O CDS há muitos anos que abandonou a sua matriz democrata-cristã, praticamente desde o tempo em que o Professor Freitas do Amaral abandonou esse partido, e abraçou outras linhas de orientação política. É bem</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="54">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="54">Na saúde, na educação, na segurança social, o PSD aparece com um projecto muito claro. Aliás, o líder do PSD, num texto ou num ensaio, como lhe queiram chamar, que publicou recentemente num jornal, deixa isso muito claro. Acha que um dos problemas mais profundos do País é que, desde 1973 — a data não terá sido muito bem escolhida — até hoje, houve um crescimento extraordinário, exponencial, do Estado social, e aí estará um dos problemas que tem de ser enfrentado.
E, para o enfrentar, o PSD tem uma solução: alterar radicalmente a Constituição no sentido da destruição do Estado social como nós o entendemos e tal como ele existe em Portugal e em vários países da Europa, nos últimos anos.
É por isso que esse é um elemento fundamental no debate político em Portugal, neste momento, porque sabemos que, num quadro parlamentar em que ninguém detém maioria absoluta, é necessário promover entendimentos. E todos têm de, responsavelmente, estar dispostos para promover esses entendimentos. Mas isso não anula as nossas diferenças e é bem importante, até, que essas diferenças se percebam.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="55">Os senhores é que estão a fazer isso! Os senhores é que os estão a pôr lá!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="55">Por isso, Sr. Presidente, e para terminar, gostaria de dizer que a nossa posição e a nossa convicção neste momento é a seguinte: este é o Governo que garante uma política séria, responsável e corajosa de redução do défice orçamental, não desiste da modernização da economia e está preocupado com a sustentabilidade do Estado social.
É isso que, verdadeiramente, hoje nos singulariza na vida política portuguesa, essa é também a nossa tarefa histórica e temos consciência da importância do que está em causa. É por isso que estamos absolutamente convencidos de que há hoje muitos portugueses que no passado não estiveram connosco, muitos portugueses que ainda nas últimas eleições, por razões diversas, por irritações múltiplas, nos quiseram penalizar e não estiveram connosco, mas que neste momento estão connosco porque sabem que pelo PS passa a verdadeira fronteira entre a defesa ou o «assassinato» do Estado social em Portugal. E essa é, de facto, uma fronteira da maior importância!
Srs. Deputados, o riso dos Deputados de alguns grupos parlamentares revela apenas que não conhecem em profundidade a consciência daqueles que momentaneamente representam.
Mas, por isso, provavelmente, estarão condenados a deixar de representá-los!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="55">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputada Cecília Honório.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="55">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
O Sr.
Primeiro-Ministro, em entrevista ao Financial Times, desafiou «qualquer pessoa а apon tar um país que tenha tido uma atitude mais reformista do que Portugal».
Abriu o concurso, mas esqueceu que a medalha que o Governo traz ao peito, e pela qual presta contas, são os cerca de 700 000 desempregados e um País à beira da recessão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="55">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="55">Mas podemos até recordar, Sr. Primeiro-Ministro, a «linha de rumo reformista» do Programa do PS, «Avançar Portugal 2009-2013». E a linha de rumo reformista era, então, modernizar Portugal, relançar a economia e criar emprego, políticas sociais para combater as desigualdades sociais.
Hoje é o dia certo para saber o que foi feito deste rumo reformista, por que é que o Governo entregou o «leme» ao PSD e por que é que deitou fora o programa com o qual foi a votos.</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="56">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="56">Mais 600 portugueses (são hoje 11 000) têm fortunas acima do milhão de dólares, mais 5,5% do que em 2008.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="56">Isso não está na estatística do Governo!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="56">
O Sr. Primeiro-Ministro foi considerado um «optimista inveterado». Razão para lhe perguntar porquê, Sr. Primeiro-Ministro? Porque às segundas-feiras o Partido Socialista está de mãos dadas com o PSD para cortar no subsídio de desemprego e às terças-feiras faz jornadas parlamentares para bater no peito, que é da esquerda moderna e a única garantia do Estado social? Ou será porque, à segundafeira PS e PSD votam PEC 1 e PEC 2, à terça-feira Sócrates e Passos Coelho reúnem-se para discutir o orçamento para 2011 e à quarta-feira Passos Coelho garante que «bloco central, nem pensar»!? Cenas de opereta: numa hora, o canto melodramático da esquerda possibilista; na hora seguinte, PS e PSD caem nos braços um do outro para negociar o orçamento e, porventura, o PEC 3.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="56">Opereta é o esquerdismo obsoleto!
</utterance>
  <utterance speaker-id="2187" speaker-name="Maria Cecília Vicente Duarte Honório" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Cecília Honório (BE)" page-start="56">O resultado deste acordo está no risco de recessão para 2011, e o Governo deveria ter trazido aqui este debate com a seriedade exigida.
O Governo e o PSD deram a mão pela austeridade para recuperar a economia. Era o que prometiam, então. Mas o preço da austeridade é a recessão. E como irão responder, Governo e PSD? Dando mais uma vez as mãos por novas medidas de austeridade para responder à recessão? Esta espiral a caminho da economia do abismo é o rumo que concertaram para o País.
O rumo seria certamente outro, não fosse a obsessão do défice e a cegueira social. Era necessário haver decência na economia, era necessário aumentar e não cortar no subsídio de desemprego, apostar seriamente no investimento público.
O Bloco de Esquerda fez a sua proposta de criação de emprego no âmbito da reabilitação urbana (60 000 postos de trabalho), uma aposta séria de investimento público. Para haver decência na economia, era preciso atacar os privilégios com a coragem exigida: taxar a 25% as transferências para os offshore; uma taxa efectiva de 25% de IRC a pagar pela banca; a tributação em IRS dos prémios extraordinários de gestores e administradores a 50%. Era isto que era preciso fazer para uma economia decente.
Cortar na despesa, aumentar na receita, proteger desempregados, proteger as pessoas que trabalham, proteger os pensionistas. É tudo isto que falta fazer. Seria um rumo certo, se houvesse coragem política para tanto, mas o debate que hoje tivemos, sobre o Estado da Nação, prova exactamente o contrário.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="56">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Paulo Portas.</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="57">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: «Sim, pusemos as contas públicas em ordem! Mas fizemos mais: restaurámos a credibilidade do Estado português».
Esta frase de José Sócrates foi dita no debate do Estado da Nação, precisamente há um ano.
Um ano depois, Portugal tem o maior endividamento de sempre, a maior carga fiscal de sempre, a maior despesa pública de sempre, o maior desemprego de sempre.
Um ano depois, Portugal é uma Nação em que a esperança é cada vez mais rara e em que os vexames internacionais são cada vez mais frequentes.
A forma como o Primeiro-Ministro conduziu o País, conduziu o País até aqui. Revisitar aquela sua proclamação — «as contas estão em ordem! Restaurámos a credibilidade de Portugal» — é apenas um expressivo exemplo de como o Sr. Primeiro-Ministro tem contactos curtos e intermitentes com a realidade.
Sr. Primeiro-Ministro, alguém tem de lhe dizer que o senhor é o político errado para esta hora difícil.
Os portugueses sabem que qualquer semelhança entre o que o Primeiro-Ministro disse, antes das eleições, e o que o Primeiro-Ministro faz, depois das eleições, é uma mera coincidência.
Na verdade, o senhor mentiu sobre o valor do défice; subestimou a questão do endividamento; ludibriou quanto aos impostos; iludiu sobre o TGV, as auto-estradas e o aeroporto; pantominou sobre os fundos comunitários na agricultura; errou na avaliação dos professores; facilitou no Estatuto do Aluno; enganou nas leis penais; incumpriu quanto ao reforço da polícia; negou o que dissera nas prestações sociais, e, como todo o País sabe, fantasiou nas SCUT.
«Não olhes para o que eu digo, olha para o que eu faço». É precisamente por isso que muitos portugueses pensam que o senhor já não tem um Programa de Governo. O que o senhor tem é o que sobra do que resta de um Programa Eleitoral.
Como sabe, há quem diga que é possível enganar muita gente pouco tempo ou enganar pouca gente muito tempo. O senhor foi mais longe e quis enganar toda a gente ao mesmo tempo. É por isso que hoje, em Portugal, os satisfeitos são poucos e os desiludidos são imensos.
São os jovens, cada vez mais desamparados quando procuram um emprego; são os casais desempregados, a quem aceitou dar, e logo retirou, um apoio melhor; são os idosos, a quem penalizou na pensão e vai penalizar nos remédios; são os doentes, a quem prometeu uma unidose que nunca chegou; são as Misericórdias, com quem nem negociou nem assinou o contrato que anunciou; são as PME, sufocadas entre o crédito que já não há e os impostos e contribuições que vão chegar; são os aforradores, a quem aumenta impostos e muda regras; são os contribuintes, a quem vai aumentar impostos duas vezes em seis meses; são os agricultores, que desprezou, empobreceu e levou ao desespero;»
» são os juízes, a quem tira e põe fçrias como quem muda de camisa; são as forças de segurança, a quem nunca protegeu, nem nos recursos, nem nas leis; são os imigrantes, a quem uma política laxista vendeu ilusões e por isso, hoje, 40 000 estão no desemprego; são os professores, a quem nenhum outro político destruiu tanto o brio e a motivação; são até os funcionários, generosamente aumentados em ano eleitoral mas hoje mira e alvo do PEC 4, sejam bons ou maus no seu serviço.
E por aí fora, por aí fora, Sr. Primeiro-Ministro. Estes portugueses nunca mais acreditarão na sua palavra!</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="58">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="58">Sr. Primeiro-Ministro, deduzir menos é pagar mais. Quem vai deduzir menos, em cheio, são os contribuintes dos 3.º, 4.º e 5.º escalões do IRS.
Desde quando é que famílias com 700 ou 800 € por mês para viver são ricos, Sr. Primeiro-Ministro?!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="59">Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="59">PS e PSD fazem juntos tudo o que o Governo quer, mas não querem estar juntos no Governo.
O Primeiro-Ministro está tão descredibilizado que dificilmente conseguirá fazer uma remodelação que ofereça ao Governo um novo fôlego. Quem, entre o pessoal de qualidade no País, aceitará dar caução a um primeiro-ministro que já é passado?
Enquanto o país económico pode estar a caminho de uma recessão, o país político pode estar a dirigir-se para um absurdo: vem aí o Orçamento do Estado, que será votado quando o Parlamento já não puder ser dissolvido, e, se o Governo insistir em aumentar os impostos outra vez, o País arrisca-se a ficar numa situação em que nem tem orçamento nem pode ter eleições.
Mesmo que depois das eleições presidenciais haja condições para uma mudança política, a mera conjunção dos prazos, insolitamente longos, que estão na Constituição permite perceber que Portugal só terá um novo governo, um novo rumo e um novo caminho daqui a mais de um ano.
Os elementos do impasse são estes. Pergunto: pode Portugal, na situação dificílima em que está, ficar mais um ano à deriva? Uma nota suplementar sobre um dos elementos deste impasse: PS e PSD alimentam uma guerrilha pública que não é coerente com o acordo que, no essencial, estabeleceram. O caso da revisão constitucional é o mais estridente: não está aberta, ninguém conhece as propostas, é um assunto muito sério, porque toca à lei fundamental do País, mas apenas serve ao PS para fazer de conta que é socialista e ao PSD para fazer de conta que não tem um entendimento com o PS.
Perante o declínio económico de Portugal, perante o impasse político que descrevi, é minha obrigação dizer aqui o que, em consciência, penso e também o que o meu patriotismo reclama.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="59">Patriotismo?!</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="60">Eu não julgo o patriotismo de ninguém, mas tenho direito a afirmar o meu.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="60">Mas também ninguém julga o seu!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="60">Sr. Primeiro-Ministro, o senhor é passado, já não recupera, os portugueses não o vêem como solução, vêem-no como problema, acham que quem nos trouxe a esta crise não é capaz de nos tirar dela.
Sr. Primeiro-Ministro, ponha a mão na consciência, perceba o mal que está a fazer a Portugal e tenha um gesto de humildade: saia, Sr. Primeiro-Ministro!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1235" speaker-name="Francisco José Pereira De Assis Miranda" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Francisco de Assis (PS)" page-start="60">Apresente uma moção de censura!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="60">Permita que o seu partido escolha outro primeiro-ministro, que escolha alguém moderado, credível e com os pés assentes na terra.
E se quer saber, em minha opinião, o que o País, neste caso e só neste, deveria ter era uma coligação entre o PS, o PSD e o CDS»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="60">Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="60">» para três anos, com o objectivo de tirar Portugal deste atoleiro ou deste pântano, se preferir.
Mas isso consigo, Sr. Eng.º José Sócrates, não é simplesmente possível!
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="60">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="60">De certo, o País apreciaria uma garantia de estabilidade e um exemplo de patriotismo, de certo, as instituições internacionais apreciariam, neste tempo excepcional, uma verdadeira solução excepcional: um governo que se preocupasse a sério com o endividamento, que promovesse o crescimento da economia, que percebesse que sem empresas não há empregos, que garantisse a segurança das pessoas e dos bens em tempo de crise económica e que, quanto ao Estado social, percebesse que muito mais importante do que salvar o Estado é salvar o social e para isso é preciso recorrer a toda a sociedade civil que se empenha em fazer trabalho social com os desfavorecidos, em Portugal.
Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, disse o que, em consciência, penso.
Faço-lhe, é certo, um pedido difícil, mas ofereço, em contrapartida, uma solução que é duradoura: já não era, como diria o Professor Adriano Moreira, mau começo para o futuro, porque ao presente não vejo remédio.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="61">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jerónimo de Sousa.
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="61">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O estado da Nação, que aqui e agora debatemos, é o estado de um país em regressão em domínios essenciais da sua vida colectiva.
É o estado de um país a braços com uma grave crise económica, social e cultural que se dilata, sem fim à vista, numa sociedade cada vez mais injusta e desigual.
Neste momento de passagem para uma nova década, o balanço à vida e à política portuguesas exige, a nosso ver, não apenas um olhar para a dura realidade do presente, mas, de forma crítica, um olhar para a trajectória passada sobre a evolução dos problemas, que são determinantes na configuração do País que hoje temos e, naturalmente, para as políticas que se projectam para o futuro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="61">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="61">Não se pode alterar o rumo se não se reconhecer o caminho errado.
A dimensão dos problemas que, com toda a evidência, estão hoje presentes na sociedade portuguesa, o elevadíssimo desemprego, a prolongada estagnação económica, a sufocante dívida externa global (pública e privada), o agravamento das balanças externas e a crescente dependência do País, a degradação dos serviços públicos essenciais ao bem-estar das populações, a amplitude da precariedade das relações laborais que estão a contribuir para o acelerado retrocesso das condições de vida da grande massa trabalhadora, não se podem desligar do que foram todos estes últimos anos de política de direita conduzida ora por governos do PS, ora por governos do PSD, com ou sem o CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="61">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="61">A trajectória da sua evolução mostra que eles radicam não apenas na recente crise do capitalismo internacional, que, sem dúvida, agravou os problemas e expôs as fragilidades do País, mas são o resultado de uma prolongada acção política orientada para promover uma escandalosa centralização e concentração da riqueza a favor de uns poucos, ao mesmo tempo que fechava os olhos aos principais problemas do País.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="61">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="61">É ver a trajectória da evolução do desemprego em agravamento constante em toda esta primeira década, cuja taxa mais que duplicou.
É ver a trajectória da evolução da nossa economia, que nos últimos 10 anos teve um crescimento rastejante e deprimente – em média, 0,9% –, enquanto a oligarquia financeira e os seus impérios empresariais acumulavam, ano após ano, colossais lucros.
É ver a trajectória da evolução do endividamento externo líquido.
É ver a trajectória das nossas balanças, nomeadamente da nossa balança corrente, cujo saldo negativo permanece como um dos mais elevados do mundo e que reflecte uma balança comercial profundamente deficitária.
É ver a evolução do rendimento nacional e verificar que é cada vez maior a parte do rendimento produzido em Portugal que sai para o estrangeiro, para lá das agudas desigualdades na sua distribuição que permaneceram e se acentuaram.
É ver a sistemática trajectória de divergência no plano económico e social com a média da União Europeia.
É esta evolução que confirma que a solução dos problemas do País não se podem encontrar através de uma insustentável fuga em frente, acentuando os traços mais negativos de uma política que fracassou, como o faz o PS, cada vez mais a reboque de um PSD que se apresenta a defender mais do mesmo, em dose reforçada e em ritmo mais acelerado, esse PSD que o PS caracteriza como tendo, hoje, a mais radical orientação de direita mas com o qual concerta, através do PEC, a mais brutal das ofensivas contra as condições de vida dos trabalhadores e do povo português e os seus direitos sociais, condenando o País à estagnação e ao declínio.</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="62">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="62">Quando se encerram serviços por todo o País, como escolas ou unidades de saúde, quando se diminui a sua capacidade, diminuindo ou eliminando a contratação de pessoal, quando se atacam os direitos dos profissionais da educação e da saúde, quando se corta radicalmente no investimento nos serviços públicos, o que se está a abrir é o caminho à privatização e à negação dos direitos das populações.
É o Governo PS que está a transferir milhões de euros do Orçamento do Estado para os hospitais privados, ao mesmo tempo que condena os hospitais públicos ao descalabro financeiro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="62">É verdade!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="62">O PSD quer consagrar na Constituição o que vai sendo posto em prática pelo Governo do PS; o PS faz, na prática, aquilo que diz não querer na Constituição.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="62">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="62">O actual estado da Nação é, também por isso, o resultado de uma política que se deslegitima, tal como os seus executantes e apoiantes, porque fazem o contrário daquilo a que se comprometeram perante os portugueses.
Soa cada vez mais a hipocrisia o argumento invariavelmente utilizado, que justifica todas as reformas mutiladoras do sistema social, os cortes nas funções sociais, os encerramentos dos serviços públicos, a</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="63">Exactamente!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="63">» como estudos recentes vão revelando, enquanto emergem umas novas centenas de milionários.
Quis o Sr. Primeiro-Ministro reduzir este debate à décima ou às seis décimas, se quiserem, do nível da pobreza, com números de 2008. Olhar para a realidade deste ano de 2010 é que é importante.
Desça do seu pedestal, Sr. Primeiro-Ministro, desse autocontentamento, ouça a inquietação que vem das instituições, das IPSS, das autarquias, dos pobres, dos desempregados, daqueles que têm vergonha de ser pobres, e perceberá que disse aqui algo que merece um clamor de revolta e de denúncia.
A dramatização à volta do défice das contas públicas a que estamos a assistir, e que se desvalorizou e negligenciou quando se impôs dar cobertura às políticas de recapitalização do sistema financeiro à custa dos contribuintes, revela não só que se mantém como objectivo fazer pagar aos trabalhadores e ao povo a factura da crise, mas também deixar na penumbra os problemas que estão na origem dos desequilíbrios estruturais do nosso País.
Não é a dívida pública o principal problema económico do País mas a sua dívida externa global, como, há muito, vimos referindo, consequência da desindustrialização continuada, da degradação do aparelho produtivo, das profundas alterações verificadas nos sectores estratégicos da economia nacional, com a sua privatização, do contínuo crescimento do domínio do capital estrangeiro sobre a economia do País e a sua «financeirização», mas também de uma política monetária e cambial altamente penalizante das nossas exportações e actividades produtivas.
O PEC é bem a negação da política de que o País precisa. A cada versão, vista, revista e aumentada de medidas de austeridade, corresponde um cenário cada vez mais sombrio da evolução da situação económica e social do País. O Relatório de Orientação da Política Orçamental, três meses passados da versão do PEC 1, aí está a confirmá-lo.
A prosseguirem estas políticas, o País corre o risco não apenas de prolongar a situação de estagnação em que se encontra mas de regressar a uma mais dolorosa recessão.
Num momento em que se avolumam os perigos e se compromete o futuro do País, reafirmamos que há outras soluções e um outro caminho capaz de relançar o País na direcção do desenvolvimento económico e social.
Apesar de ter um povo empobrecido, Portugal não é um país pobre e tem potencialidades.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1184" speaker-name="Bernardino José Torrão Soares" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bernardino Soares (PCP)" page-start="63">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="192" speaker-name="Jerónimo Carvalho De Sousa" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jerónimo de Sousa (PCP)" page-start="63">O País e os portugueses precisam de uma nova política de ruptura, patriótica e de esquerda, ao serviço do povo e dos interesses nacionais. Uma política que, designadamente, aposte decisivamente na produção nacional, tenha como objectivo o pleno emprego e o emprego com direitos</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="64">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="64">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, o Sr. Primeiro-Ministro tem uma técnica: quando as perguntas são incómodas, procura recorrer à ironia, de modo a fugir às respostas que não quer dar.

O Sr. Primeiro-Ministro não tem tempo para responder, mas, porventura, terá tempo para ouvir – vontade não sei se tem, mas tem, com certeza, tempo.
De resto, o Sr. Primeiro-Ministro passou este debate, se bem repararam, a responder ao PSD, quase exclusivamente ao PSD — era de onde vinham as perguntas menos incómodas e, por isso, era mais fácil responder. Daí que tenha tomado muito deste debate nessa lógica.
Mas, Sr. Primeiro-Ministro, quero apenas dizer-lhe uma coisa e reforçar uma ideia, que tem a ver com o seguinte: é muito triste quando o Governo tenta fazer passar a ideia de que faz aquilo que, na realidade, não faz, para criar uma ideia de justiça, quando mantém a injustiça. Vou dar alguns exemplos.
O Governo fartou-se de dizer, durante os últimos tempos, e neste debate o Sr. Primeiro-Ministro já o repetiu, que tributou as mais-valias. O que é que os portugueses pensam? Todas as mais-valias bolsistas são tributadas, a justiça está colocada. Não! O Governo tributou as mais pequeninas, porque as grandes continuam a não ser tributadas. Ou seja, há recursos que podiam estar a entrar e não entram, porque o Governo não tem essa coragem.
O Governo tenta também passar a ideia de que pôs a banca a pagar IRC na medida certa. Não! A banca continua a pagar»
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="64">Tem de concluir, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="64">Vou terminar, Sr. Presidente.
A banca continua a pagar menos IRC do que qualquer micro, pequena ou média empresa e muito abaixo daquilo que tem pago nos últimos anos. Isto é verdadeiramente escandaloso!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3066" speaker-name="Teixeira Dos Santos" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro de Estado e das Finanças (Teixeira dos Santos)" page-start="64">É mentira!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="64">Mas, Sr. Primeiro-Ministro, também é muito triste ver um Governo a recorrer a um argumento que não é minimamente real para fazer cortes sociais. Estou a referir-me, concretamente, à questão das bolsas de estudo para os estudantes do ensino superior. 
O Sr. Primeiro-Ministro repete a ideia de que há estudantes do ensino superior riquíssimos, que têm um património incalculável e contas bancárias chorudas e recebem bolsas de estudo. Porquê? Para ter um argumento para cortar uma</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="65">Tem mesmo de terminar, Sr.ª Deputada.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="65">Vou mesmo terminar, Sr. Presidente.
Quando o Governo não governa para o País nem para os portugueses mas governa para um défice, está tudo estragado.
Agradeço a sua tolerância, Sr. Presidente.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="65">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Luís Fazenda.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1320" speaker-name="Luís Emídio Lopes Mateus Fazenda" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Fazenda (BE)" page-start="65">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas, Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro: Deixando de lado alguns aspectos mais picarescos deste debate, designadamente os arrufos com o PSD — arrufos próprios de uma união de facto orçamental e já moldada no Programa de Estabilidade e Crescimento — e outros, como esta recente e revolucionária descoberta do Deputado Paulo Portas, de que, afinal, para dançar o tango são precisos três,»
» deixando de lado todos esses aspectos mais picarescos, gostaria de lhe dizer, Sr. Primeiro-Ministro, que o debate do estado da Nação deste ano é o debate do desconforto e do mal-estar do Governo e do Partido Socialista.
E percebeu-se porquê: pela questão que foi aqui, sucessivamente, ocultada, de que, para o ano, vai estar pior. Para o ano, com as medidas de orientação económica e social que temos, teremos mais recessão — todos os estudos o apontam! —, teremos, obviamente, menor crescimento, menores condições para fazer face ao desemprego, menores condições de mobilização para um projecto nacional, menores condições para relançar a economia em Portugal. E ficaremos para trás, na divergência, em relação à média europeia.
É este prognóstico que se pode desde já adiantar. O debate do estado da Nação do ano que vem será o debate do pessimismo inveterado. Este é o saldo do debate do estado da Nação e é isto que apoquenta o Partido Socialista e o Governo.
Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Deputados do Partido Socialista: O foco da vossa preocupação parece ser apenas a estabilidade política, mas é pouco, é curto. A estabilidade política, em si, não é uma alternativa para a crise em que vivemos.
Diz o Sr. Primeiro-Ministro que «a instabilidade política prejudica-nos internacionalmente», mas isto é olhar para a sua própria imagem e não mais.
Por que é que a política do Governo, numa altura em que aumenta o desemprego, diminui o apoio aos desempregados? Por que é que a política do Governo, numa altura em que o crescimento, pelo que tudo indica, vai diminuir, retira os estímulos à economia? Por que é que a política do Governo, numa altura em que se agravam as condições sociais das famílias, retira prestações sociais, corta nas prestações sociais? Faz sentido essa política? Faz sentido uma política toda ao contrário? Não se chamará a essa política liberal? Faz sentido criticar a Comissão Europeia por ultraliberal e praticar domesticamente políticas da mesma natureza? Faz sentido, para dar credibilidade à política do nosso Governo face à directriz da Sr.ª Merkel e a outras, que vão fazendo a realpolitik na União Europeia, praticar uma política recessiva em Portugal?</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="66">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Montenegro.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="66">Sr. Presidente, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: No fim deste debate cumpre tirar conclusões.
A primeira conclusão é a de que o País vive uma crise económica e social grave, que é estrutural mas que o Governo insiste, teimosamente, em considerar conjuntural e originada pela situação financeira internacional.
O PS, que conduziu o Governo em 12 dos últimos 15 anos, e o Primeiro-Ministro José Sócrates, que governa há mais de 5 anos, ao invés de falarem a verdade e de, com honestidade, assumirem que Portugal precisa de um novo desígnio estratégico, fecham-se em si próprios e vestem um traje triunfante, tão irresponsável quanto irreal.
O Primeiro-Ministro bem tenta passar uma ideia de confiança no futuro, mas não percebe que não assumir os erros das políticas que seguiu nos últimos 5 anos lhe subtrai a autoridade e a credibilidade para mobilizar o País em torno dessa sua mensagem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1530" speaker-name="Miguel Bento Martins Da Costa De Macedo E Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Macedo (PSD)" page-start="66">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="66">Finanças públicas depauperadas, dívida pública e endividamento externo no limiar da insustentabilidade, desemprego estrutural insuportável, mais pobreza, degradação dos sistemas públicos, incluindo os relacionados com as funções soberanas do Estado, justiça e segurança, são hoje a preocupante realidade do País.
A estratégia está errada! O Estado gasta de mais e produz de menos, e com isso estrangula a sociedade, que perde recursos e recorre ao endividamento. O País gasta acima das suas possibilidades. Dizer isto, como fazem quase todos, é hoje repetitivo, mas o problema é que não o compreender, como faz o Governo, se torna cada vez mais aflitivo.
O Governo e o Primeiro-Ministro têm de perceber que não somos nós os profetas da desgraça. O Governo e o Primeiro-Ministro é que têm sido, e são, uma desgraça como profetas.
Lá, onde propuseram a criação de 150 000 novos empregos, afinal, geraram 150 000 novos desempregados; lá, onde prometeram pôr o País a convergir com a Europa, crescendo mais do que a média europeia, falharam, e falharam antes e depois de haver crise internacional; lá, onde quiseram reformar os sistemas públicos, acentuaram-se as desigualdades e as assimetrias regionais e mantiveram-se vários constrangimentos. Na saúde, na educação, na justiça e na segurança estamos pior do que em 2005.</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="67">Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="67">Da esquerda à direita, em especial nas bancadas do Governo e do PS, que, de resto, se colocam, nesta altura, num ambiente de campanha eleitoral, aqueles que enchem a boca clamando pelas propostas do PSD, afinal, não falam de outra coisa e valorizam as nossas orientações estratégicas.
A tal ponto que o discurso político do PS se centra cada vez mais na antevisão e discussão do projecto político que o PSD está a construir para Portugal.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="67">Está em construir! É um site em construção»</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="68">É reconfortante perceber que, não obstante caber ao PS governar o País e exercer essa sua responsabilidade, o País político, aqui dentro, como o Pais real, lá fora, olham para o PSD com um crescente sentimento de esperança no futuro.
Essa é uma viragem política assinalável, que nos responsabiliza mas que também nos motiva.
A nossa divisa é reformar estruturalmente Portugal; é transformar o Estado fazendo-o gastar menos e libertando recursos para a sociedade; é transformar o Estado garantindo apoio aos que efectivamente precisam, por estarem vulneráveis, mas com o intuito de os estimular a ultrapassar essa precariedade; é transformar o Estado eliminando os estrangulamentos da nossa classe média e o asfixiamento das nossas empresas.
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao Governo cabe governar, e é bom que não fuja a essa sua responsabilidade.
O PSD fiscalizará a sua acção, como partido responsável e líder da oposição, e apresentaremos a nossa alternativa para governar»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Defesa Nacional (Augusto Santos Silva)" page-start="68">Mas quando? Quando?
</utterance>
  <utterance speaker-id="1405" speaker-name="Sónia Ermelinda Matos Da Silva Fertuzinhos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sónia Fertuzinhos (PS)" page-start="68">Não se sabe é quando!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="68">» quando os portugueses nos escolherem, e só quando os portugueses nos escolherem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="68">Ah!»
</utterance>
  <utterance speaker-id="1180" speaker-name="Augusto Ernesto Santos Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Defesa Nacional" page-start="68">É um cheque em branco!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro (PSD)" page-start="68">Repito, reitero e termino: o PSD governará Portugal só e quando os portugueses nos escolherem.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="68">Srs. Deputados, para encerrar o debate sobre o estado da Nação, em nome do Governo, tem a palavra o Sr. Ministro da Economia, da Inovação e do Desenvolvimento.
</utterance>
  <utterance speaker-id="3085" speaker-name="Vieira Da Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia, da Inovação e do Desenvolvimento (Vieira da Silva)" page-start="68">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate sobre o estado da Nação permite-nos tirar, no seu encerramento, algumas conclusões, e eu gostaria que essas conclusões fossem para o futuro e sobre o futuro.
A primeira área de conclusões gira em torno de uma palavra várias vezes aqui repetida mas que merece ser realçada, a palavra responsabilidade, porque essa foi uma linha divisória que atravessou este debate.
Vivemos uma situação exigente. A situação de Portugal, da Europa e do mundo exige-nos responsabilidade, exige-nos acção e responsabilidade.
A crise nos mercados financeiros, os riscos da moeda única europeia, o financiamento do Estado e da economia são mais do que questões de conjuntura, são questões que marcarão o nosso futuro por um prazo bem longo.
Precisamos de opções claras e responsabilidade para assumir essas opções. Da parte do Governo nunca hesitámos em assumir essas responsabilidades, mesmo quando isso poderia trazer-nos dificuldades do ponto de vista eleitoral.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1326" speaker-name="Luís Filipe Montenegro Cardoso De Morais Esteves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Montenegro" page-start="69">Você já vai em 5 minutos!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3085" speaker-name="Vieira Da Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia" page-start="69">» para expandir as ideias, a alternativa, aquilo que o PSD vai fazer viesse resolver o que o Sr. Deputado Miguel Macedo não foi capaz de fazer. Mas não! Não!! Ele repetiu — não sei até se não seria o mesmo discurso» —, palavra por palavra, o que tinha dito o líder parlamentar — saúdo a coesão!... E depois terminou, com esta «extraordinária» descoberta: programa só depois de sermos eleitos; prognósticos, só depois do jogo»!
Belo contributo para o compromisso democrático! Mas, no essencial, Sr.as e Srs. Deputados, o que conta é que ideias vieram zero.</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="70">Não ouviu nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3085" speaker-name="Vieira Da Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia" page-start="70">Não são assuntos relevantes para um debate sobre o estado da Nação, mas apresentou aqui, depois de um diagnóstico, em que teve a habilidade de fugir dos números de hoje, para se refugiar nos de amanhã — que são sempre mais favoráveis — normalmente a realidade tem desmentido essas predições.

O Sr. Deputado Paulo Portas veio apresentar duas soluções: uma, lançar o País em eleições — tivemos eleições há menos de um ano, teremos outras no final do ano» — para escolher novo governo. Mas depois temeu que tal não fosse possível, porque talvez não haja ninguém com coragem para o propor. Então, tirou — do seu célebre saco de «grandes» ideias — um «coelho« da cartola»
E qual foi esse «coelho»? Segundo Paulo Portas, «está resolvido o problema. Portuguesas e portugueses, eu resolvo o problema! Eu vou para o governo e resolvo todos os problemas!».
Um Deputado», um Deputado que ç conhecido de todo o País pela «consistência« que tem dado ás alianças onde tem entrado»! Tem sido um «grande« contributo para o reforço do espírito de diálogo e de concertação. Mas, Sr. Deputado, esqueceu-se de uma coisa: num momento em que o senhor e o seu partido foram desafiados para negociar uma alternativa que desse mais sustentabilidade à situação política em Portugal, o Sr. Deputado disse nada!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1377" speaker-name="Paulo Sacadura Cabral Portas" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Paulo Portas (CDS-PP)" page-start="70">Eu disse que não!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3085" speaker-name="Vieira Da Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia" page-start="70">
O Sr. Deputado voltou as costas e foi fazer uma conferência de imprensa para a sede do seu partido. É esse o seu sentido de responsabilidade.
Mas este debate mostrou outra coisa: é que há duas formas de ver o País, os seus desafios sobre o presente e sobre o futuro. Nós acreditamos que Portugal vai vencer esta crise e já está a começar a vencer, porque são mais os que não desistem do que aqueles que repetem, como os Srs. Deputados da oposição, o discurso da catástrofe, os profetas da desgraça. E não se diga, porque não é verdade, que o Governo vende ilusões.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="70">Não?! Que ideia»!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3085" speaker-name="Vieira Da Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia" page-start="70">Nunca escondemos os problemas do défice científico e tecnológico, da dependência energética, da baixa escolaridade, da falta de qualificações, dos riscos de sustentabilidade da protecção social ou do emprego! Nunca escondemos problemas, mas apresentámos sempre soluções, raramente com o apoio das bancadas desta Casa!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="71">São as linhas do Poceirão!
</utterance>
  <utterance speaker-id="3085" speaker-name="Vieira Da Silva" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Economia" page-start="71">E essas linhas ficaram hoje bem claras: as linhas que têm a ver com a defesa do modelo público de protecção social na saúde, na educação, na segurança social. Para nós, o interesse público está primeiro. Não iremos atrás de nenhum «canto de sereia», que apenas pretende seguir pequenos interesses ou abrir grandes nichos de mercado. Esse não é o nosso caminho! E esse não é o caminho dos portugueses, já o disseram muitas vezes. E se estamos aqui a governar, dispostos ao compromisso, mas decididos na acção, não foi porque algum dos Srs. Deputados nos tenha pedido para o fazer. Foi porque o povo português decidiu que assim fosse e é a ele que mantemos a nossa fidelidade. É para ele que trabalhamos e é com ele que vamos ajudar Portugal a sair desta crise.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="71">Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Primeiro-Ministro, Srs. Ministros, está concluído o debate do estado da Nação de 2010.
A nossa próxima sessão plenária realiza-se amanhã, às 10 horas, com a seguinte ordem de trabalhos: apreciação, na generalidade, do projecto de lei n.º 377/XI (1.ª) — Redução dos vencimentos dos membros dos gabinetes do Governo, dos presidentes das câmaras municipais e dos governadores civis (CDS-PP); debate que se realiza após a conclusão do último conselho europeu de cada presidência da União Europeia, ao debate sobre o parecer da Comissão de Assuntos Europeus relativo ao Programa de Trabalho da Comissão Europeia para 2010 — «Chegou o momento de agir» e ao debate do relatório do Governo sobre a participação de Portugal na União Europeia no ano de 2009; apreciação das propostas de resolução n.os 1/XI (1.ª) —  Aprova a Convenção sobre Segurança Social entre a República Portuguesa e a República da Moldova, assinada em Lisboa, em 11 de Fevereiro de 2009, 6/XI (1.ª) — Aprova o Protocolo de 2002 relativo à Convenção sobre a Segurança e Saúde dos Trabalhadores, adoptado pela Conferência Internacional do Trabalho na 90.ª Sessão, realizada em Genebra, a 3 de Junho de 2002, 10/XI (1.ª) —  Aprova as Emendas à Convenção sobre a Protecção Física dos Materiais Nucleares, adoptada em Viena, a 8 de Julho de 2005, 11/XI (1.ª) — Aprova a Convenção sobre a Circulação Rodoviária adoptada em Viena, a 8 de Novembro de 1968, 12/XI (1.ª) — Aprova a Convenção entre a República Portuguesa e a República da Moldova para Evitar a Dupla Tributação e Prevenir a Evasão Fiscal em Matéria de Impostos sobre o Rendimento, assinada em Lisboa, em 11 de Fevereiro de 2009, e 13/XI (1.ª) — Aprova o Acordo sobre Transporte Aéreo entre a República Portuguesa e a República de São Tomé e Príncipe, assinado em Lisboa, em 22 de Julho de 2009.
Haverá ainda votações regimentais às 12 horas.
Sr.as e Srs. Deputados, está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
